<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Graphia aureae urbis</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>R. Valentini</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="6377" unit="words">Parole: 6377</measure>
				<measure quantity="38679" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 38679</measure>
				<measure quantity="44468" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 44468</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-04-24">24/04/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 6592
					Caratteri: 39067
				GM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Codice topografico della città di Roma, vol. III</title>
						<editor>R. Valentini</editor>
						<editor>G. Zucchetti</editor>
						<imprint>
							<publisher>Tipografa del Senato</publisher>
							<pubPlace>Roma</pubPlace>
							<date>1946</date>
                                                        <biblScope unit="volume">3</biblScope>
							<biblScope unit="page">77-110</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Fonti per la storia d'Italia</title>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="1"/>
		<div>
			<head><lb/>INCIPIT GRAPHIA AUREAE URBIS.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>1.</head> <p>Postquam filii Noë aedificaverunt confusionis turrem, Noë
					<lb/>cum filiis suis ratem ingressus, ut Hescodius scribit, venit Ytaliam,
					<lb/>et non longe ab eo loco ubi nunc Roma est, civitatem
				<lb/>nominis sui construxit, in qua et laboris et vitae terminum dedit.</p>
			</div>
			<pb n="2"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>2.</head> <p>Ianus vero filius, una cum Iano, filio Iapheth, nepote suo, et Camese
					<lb/>indigena, civitatem Ianiculum construens, regnum accepit.
					<lb/>Camese vero carnis universae viam ingresso, ad Ianum solum
					<lb/>regnum relatum est. Hic cum iam dicto Camese apud Transtiberim
					<lb/>palatium construxit, quod Ianiculum appellavit, in eo scilicet
					<lb/>loco ubi nunc ecclesia Sancti Iohannis ad Ianiculum sita est.
					<lb/>Ipse vero in palatio, a se in Palatino monte constructo, regni
					<lb/>sedem habebat; in quo omnes postea imperatores et Caesares
				<lb/>feliciter habitaverunt.</p>
			</div>
			<pb n="3"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>3.</head> <p>Eo etiam tempore Nemroth, qui et Saturnus, a Iove filio
					<lb/>eunuchizatus, ad iam dictum Iani regnum devenit, eiusque iuvamine
					<lb/>fultus construxit civitatem in Capitolio, quam ex suo nomine
				<lb/>Saturnam appellavit.</p>
			</div>
			<pb n="4"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>4.</head> <p>Illisque diebus Italus rex, cum Siracusanis ad Ianum et Saturnum
					<lb/>veniens, construxit civitatem iuxta Albulam flumen eamque
					<lb/>ex suo nomine vocavit; et Albulam flumen ad imaginem fossae
				<lb/>Siracusanae, quae Tibris appellabatur, Tibrim nominaverunt.</p>
			</div>
			<pb n="5"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>5.</head> <p>Hercules quoque filius post haec cum Argivis, ut Varro
					<lb/>describit, ad regnum Iani veniens, fecit civitatem Valentiam
				<lb/>sub Capitolio.</p>
			</div>
			<pb n="6"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>6.</head> <p>Post hunc Tibris rex Aboriginum, cum gente sua veniens,
					<lb/>aedificavit civitatem iuxta Tiberim, iuxta quam occisus est ab Italo
				<lb/>rege, in pugna quam cum eo habuit.</p>
			</div>
			<pb n="7"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>7.</head> <p>Demum vero Evander, rex Archadiae, cum suis fecit civitatem
				<lb/>in monte Palatino.</p>
			</div>
			<pb n="8"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>8.</head> <p>Similiter et rex Coribas, cum Sacranorum exercitu veniens,
				<lb/>construxit civitatem iuxta in valle.</p>
			</div>
			<pb n="9"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>9.</head> <p>Glaucus etiam, filius Minois, filii Iovis, cum suis illuc
				<lb/>adveniens, civitatem et moenia struxit.</p>
			</div>
			<pb n="10"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>10.</head> <p>Post quem veniens Romae filia [A]eneae, cum multitudine
				<lb/>Troianorum, civitatem in Palatio urbis construxit.</p>
			</div>
			<pb n="11"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>11.</head> <p>Aventinus quoque Silvius, rex Albanorum, in Aventino
				<lb/>monte palatium et mausoleum sibi extruxit.</p>
			</div>
			<pb n="12"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>12.</head> <p>Anno autem .CCCC. .XXX. .III. destructionis Troianae urbis
					<lb/>expleto, Romulus, Priami, Troianorum regis, sanguine natus,
					<lb/>.XXII. anno aetatis suae, .XV. kal. maias omnes civitates iam
					<lb/>dictas muro cinxit, et ex suo nomine Romam vocavit. Et in
					<lb/>ea Etrurienses, Sabinenses, Albanenses, Tusculanenses, Politanenses,
					<lb/>Telenenses, Ficanes, Ianiculenses, Camerinenses, Capenati,
					<lb/>Falisci, Lucani, Ytali, et omnes fere nobiles de toto orbe
				<lb/>terrarum cum uxoribus et filiis habitaturi conveniunt.</p>
			</div>
			<pb n="13"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>13.</head> <p>Habet autem, turres .CCC. .LXII., castella .XLVIII., arcus
					<lb/>principales .VII., propugnacula .VI. .DCCCC., portas .XXXVI., posterulas
				<lb/>.V., in circuitu miliaria .XLII.</p>
			</div>
			<pb n="14"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>14.</head> <p>Principales portae sunt istae: porta Capena, quae appellatur
					<lb/>Sancti Pauli, iuxta sepulchrum Remi; porta Appia extra quam, ut
					<lb/>dicitur, Ihesus apparuit beato Petro; porta Latina, iuxta quam sanctus
					<lb/>Iohannes apostolus in ferventis olei dolium missus est; porta Metronii;
					<lb/>porta Asinaria Lateranensis; porta Lavicana, quae Maior
					<lb/>dicitur; porta Taurina vel Tiburtina, quae dicitur Sancti Laurentii;
					<lb/>porta Montana; porta Salaria; porta Pinciana; porta Flaminea;
				<lb/>porta Collina, ad templum [H]adriani.</p>
				<p><lb/>Transtiberinae portae sunt tres: porta Septimiana, septem
				<lb/>Naydes iunctae Iano; porta Aurelia vel Aurea; porta Portuensis.</p>
			</div>
			<pb n="15"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>15.</head> <p>Isti sunt arcus triumphales: arcus Aureus Alexandri ad Sanctum
					<lb/>Celsum; arcus T[h]eodosii, Valentiniani et Graciani imperatorum ad
					<lb/>Sanctum Ursum; arcus triumphalis foris porta Appia et ad templum
					<lb/>Martis; arcus Vespasiani et Titi in Circo; arcus Constantini iuxta
					<lb/>Amphitheatro; arcus VII Lucernarum Vespasiani et Titi ad Sanctam
					<lb/>Mariam Novam inter Pallanteum et templum Romuli; arcus Iulii
					<lb/>Caesaris et senatorum inter aedem Concordiae et templum Fatale;
					<lb/>arcus triumphalis Octaviani iuxta Sanctum Laurentium in Lucina.
					<lb/>Deinde prope est arcus qui nunc vocatur Antoninus; arcus qui
					<lb/>vocatur Manus Carnea ad Sanctum Marcum. Tempore quo Dioclitianus
					<lb/>imperator sanctam Luciam matronam pro fide Christi in
					<lb/>urbe Roma cruciabat, iussit eam extendi ad verbera, ut fustibus
					<lb/>mactaretur. Et ecce, qui eam caedebat, factus lapideus; manus
					<lb/>autem eius carnea remansit usque nunc. Propter hoc vocatur
					<lb/>nomen loci illius ad Manum Carneam usque in praesentem diem.
				<lb/>Arcus Aureus in Capitello.</p>
			</div>
			<pb n="16"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>16.</head> <p>Thermae: Antonianae, Tyberianae, Nepotianae, Domitianae,
					<lb/>Maximianae, Licinianae, Dioclitianae, Oli[m]piadis, Agrippianae,
				<lb/>Alexandrinae.</p>
			</div>
			<pb n="17"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>17.</head> <p>De palatiis. Palatium magnum monarchiae orbis in quo
					<lb/>sedes et caput totius mundi est, et palatium Caesarianum in
					<lb/>Pallanteo. Palatium Romuli iuxta tugurium Faostuli. Palatium
					<lb/>Lateranense fuit Neronis, dictum a latere septemtrionalis plagae in
					<lb/>quo situm est, vel a laterrana, quam Nero peperit: in quo palatio
					<lb/>nunc est magna ecclesia sita. Palatium Susurrianum est modo
					<lb/>ecclesia Sanctae Crucis. In palatio Romuli sunt duae [h]aedes
					<lb/>Pietatis et Concordiae, ubi Romulus posuit statuam suam auream,
					<lb/>dicens: «Non cadet, donec virgo pariat» . Statim ut virgo Maria
					<lb/>peperit, illa corruit. Palatium Traiani et [H]adriani, ubi est columpna.
					<lb/>Palatium Antonini, ubi est alia columpna. Palatium
					<lb/>Neronis, in quo requiescunt corpora apostolorum Petri et Pauli,
					<lb/>Simonis et Iudae. Palatium Camilli. Palatium Iuli Caesaris,
					<lb/>ubi ipse requiescit. Palatium Cromatii. Palatium Eufimiani.
					<lb/>Palatium Titi et Vespasiani foris Romam ad Catacumbas.
				<lb/>Palatium Domitiani in Transtiberim ad Micam Auream.</p>
			</div>
			<pb n="18"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>18.</head> <p>Item de theatris. Theatrum Pompeii ad Sanctum Laurentium.
					<lb/>Theatrum Antonini iuxta pontem Iudaeorum. Theatrum
					<lb/>Alexandri iuxta Sanctam Mariam Rotundam. Theatrum Neronis
				<lb/>iuxta monumentum [H]adriani imperatoris.</p>
			</div>
			<pb n="19"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>19.</head> <p>[De locis quae inveniuntur in passionibus sanctorum].
					<lb/>Foris portam Appiam, ad templum Martis, decollatus est sanctus
					<lb/>Systus. Intus portam arcus Stellae. Regio Fasciolae ad Sanctum
					<lb/>Neronum. Vicus Carnarius ad Sanctum Georgium, ubi est
					<lb/>domus Lucilli, et est ibi Velum Aureum. Aqua Salvia ad Sanctum
					<lb/>Anastasium, ubi decollatus est sanctus Paulus. Hortus Lucinae, ubi
					<lb/>est ecclesia Sancti Pauli, in qua ipse requiescit. Inter ludem, id est
					<lb/>inter duos ludos, &lt;id est&gt; clivus Scauri, qui est inter Amp[h]itheatrum
					<lb/>et Stadium. Ante Septasolis est cloaca ubi iactatus fuit sanctus
					<lb/>Sebastianus, in qua inventum est corpus eius pendens in gaipho,
					<lb/>id est in uncino. Gradus [H]eliogabali in introitu Palatii, in insula
					<lb/>Catenata, post Sanctam Trinitatem. Arcus Stillans post Septasolis.
					<lb/>Arcus Aventinus inter Aventinum et Albiston, qui locus
					<lb/>ideo nominatur Albisto, quia albae stolae ibi fiebant pro imperatore.
					<lb/>In Tellure, id est in Cannapara, fuit domus Telluris. Privata Mamertini
					<lb/>est ante simulacrum Martis. Via Cornelia per pontem
					<lb/>Milvium ? et exit in strata. Via Aurelia iuxta Girolum. Vicus
					<lb/>Latericii ad Sanctam Praxidem. Vicus Patritii ad Sactam Pudentianam.
					<lb/>Basilica Iovis ad Sanctum Quiricum. Thermae Olimpiadis,
					<lb/>ubi assatus est sanctus Laurentius, in Panisperna. Circus
					<lb/>Flammineus ad pontem Iudaeorum. In Transtiberim templum
				<lb/>Ravinnatium, ubi Sancta Maria, effundens oleum.</p>
			</div>
			<pb n="20"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>20.</head> <p>In templo Pacis iuxta Lateranum a Vespasiano imperatore
					<lb/>et Tito filio eius recondita est archa Testamenti. In qua sunt haec:
					<lb/>ani aurei, mures aurei, tabulae Testamenti, virga Aaron, urna aurea
					<lb/>habens manna, vestes et ornamenta Aaron, candelabrum aureum
					<lb/>cum .VII. lucernis, tabernaculum, septem candelabra, septem cathedrae
					<lb/>argenteae, mensa, propositio sancta, turibulum aureum, virga
					<lb/>Moysi cum qua percussit mare, mensa aurea, panes ordeacei, vestis
					<lb/>inconsutilis, circumcisio, sandalia, vestimentum sancti Iohannis
				<lb/>Baptistae, forcipes unde fuit tonsus sanctus Iohannes Evangelista.</p>
			</div>
			<pb n="21"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>21.</head> <p>De pontibus. Pons Milvius, [H]adrianus, Neronianus ad Sassiam,
					<lb/>Antonini in Arenula, Fabricii in ponte Iudaeorum; Felicis
					<lb/>Graciani, pons inter Insulam et Transtiberim; pons Senatorum
				<lb/>Sanctae Mariae; pons Theodosii in Riparmea; pons Valentiniani.</p>
			</div>
			<pb n="22"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>22.</head> <p>Tria sunt privata publica: unum sub Capitolio, alterum
					<lb/>privata Mamercini, tercium foris portam Appiam, iuxta templum
				<lb/>Martis.</p>
			</div>
			<pb n="23"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>23.</head> <p>De cimiteriis. Cymiterium Calepodii ad Sanctum Pancratium.
					<lb/>Cimiterium Sanctae Agathae ad Girolum. Cimiterium Ursi
					<lb/>ad Portesam. Cimiterium Sancti Felicis; Calisti iuxta Catacumbas.
					<lb/>Cimiterium Praetextati intus portam Appiam ad Sanctum Appollinarem.
					<lb/>Cimiterium inter Duas Lauros ad Sanctam Helenam; ad
					<lb/>Ursum Pileatum ad Sanctam Bibianam; in agrum [Veranum] ad
					<lb/>Sanctum Laurentium. Cimiterium Sanctae Agnetis; fontis sancti
				<lb/>Petri. Cimiterium Priscillae ad pontem Sallarium.</p>
			</div>
			<pb n="24"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>24.</head> <p>Columpna Antonini coclidis habet in altum pedes .CLXXV.,
					<lb/>gradus .CCIII., fenestras .XLV., Columpna Traiani coclidis habet
					<lb/>in altum pedes .CXXX., gradus .CLXX., fenestras .XLV. Colossus
				<lb/>amp[h]itheatri habet in altum pedes sumissales .CVIII.</p>
			</div>
			<pb n="25"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>25.</head> <p>Infra palatium Neronianum est templum Apollinis,quod dicitur
					<lb/>Sancta Petronilla. Ante quod est basilica quae Vaticanum vocatur,
					<lb/>mirifico musivo laqueata, auro et vitro. Ideo dicitur Vaticanum,
					<lb/>quia vates, id est sacerdotes, canebant ibi sua offitia ante templum
					<lb/>Apollinis. Idcirco tota illa pars dicitur Vaticanum. Est ibi aliud
					<lb/>templum, quod fuit vestiarium Neronis, quod nunc vocatur Sanctus
					<lb/>Andreas. Iuxta quod est memoria Iulii Caesaris, id est agulia, ubi
					<lb/>splendide cinis eius in suo sarcofago requiescit, ut sicut eo vivente
					<lb/>totus mundus ei subiectus fuit, ita eo mortuo usque in finem
					<lb/>saeculi subicietur. Cuius memoria inferius ornata fuit tabulis aereis
					<lb/>et deauratis, litteris decenter depicta. Superius vero ad malum,
					<lb/>ubi requiescit, auro et pretiosis lapidibus decoratur, ubi scriptum
				<lb/>est:
                                <lg>
                                    <l>Caesar, tantus eras quantus et orbis,</l>
                                    <l>Sed nunc in modico clauderis antro.</l>
                                </lg>
                                </p>
				<p><lb/>In paradiso Sancti Petri est cant[h]arum, quod fecit Simachus
					<lb/>columpnis porphireticis ornatumque tabulis marmoreis cum grifonibus
					<lb/>aereis connexae, precioso caelo coopertae, cum floribus et
					<lb/>delfinis aereis et deauratis aquas fundentibus. In medio cant[h]ari
					<lb/>est pinea aerea, quae fuit coopertorium cum sinnio aereo et deaurato
					<lb/>super statuam Cybeles, matris deorum, in foramine Pantheon. In
					<lb/>qua pinea subterranea fistula plumbea subministrabat aquam ex
					<lb/>forma Sabbatina, quae toto tempore plena praebebat aquas per foramina
					<lb/>nucum omnibus indigentibus ea, et per subterraneam fistulam
					<lb/>quaedam pars fluebat ad balneum imperatoris, iuxta mausoleum
				<lb/>Caesaris.</p>
			</div>
			<pb n="26"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>26.</head> <p>In Naumachia est sepulcrum Romuli, quod vocatur Meta, quae
					<lb/>fuit miro lapide tabulata, ex quibus factum est pavimentum paradisi
					<lb/>et graduum Sancti Petri. Habuit circa se plateam tiburtinam .XX.
					<lb/>pedum cum cloaca et florali suo. Circa se habuit terebinta Neronis,
					<lb/>tantae altitudinis, quantum monumentum [H]adriani, miro lapide
					<lb/>tabulata, ex quibus opus graduum et paradisi peractum fuit.
					<lb/>Quod aedificium rotundum fuit duobus gironibus sicut et monumentum,
					<lb/>quorum labia erant cooperta tabulis lapideis pro stillicidiis,
				<lb/>iuxta quod fuit crucifixus beatus Petrus apostolus.</p>
			</div>
			<pb n="27"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>27.</head> <p>Est ibi et memoria [H]adriani imperatoris, mirae magnitudinis
					<lb/>et pulcritudinis templum constructum, quod totum lapidibus
					<lb/>coopertum et diversis historiis perornatum est. In circuitu vero
					<lb/>cancellis aereis est circumsaeptum cum pavonibus aureis et tauro;
					<lb/>ex quibus fuere duo, qui sunt in cant[h]aro paradisi. In .IIII.or partes
					<lb/>templi fuere .IIII.or equi aerei deaurati. In unaquaque fronte portae
					<lb/>aereae. In medio giro sepulcrum [H]adriani porphireticum, quod
					<lb/>nunc est Lateranis, in quo sepultus est Innocentius papa II; cuius
					<lb/>coopertorium [est] in paradiso beati Petri super sepulcrum Praefecti.
					<lb/>Inferius autem portae aereae, sicut nunc apparent. In monumento
					<lb/>vero porfiretico beatae Helenae sepultus est Anastasius IIII papa.
					<lb/>Haec monumenta, quae diximus, omnia pro templis dedicata
					<lb/>erant; ad quae confluebant Romanae virgines cum votis, sicut
				<lb/>scribit Ovidius in libris <hi rend="italic">Faustorum [&lt;/&gt;].</hi></p>
			</div>
			<pb n="28"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>28.</head> <p>Ad portam Flamineam fecit Octavianus imperator quoddam
					<lb/>templum, quod vocavit Augustorum, ubi sepelirentur Romani imperatores,
					<lb/>quod tabulatum fuit diversis lapidibus. Intus in girum
					<lb/>est concavum per occultas vias. In inferiori giro sunt sepulturae
					<lb/>imperatorum. In unaquaque sepultura sunt litterae ita dicentes:
					<lb/>HAEC SUNT [OSSA] ET CINIS NERVAE IMPERATORIS, et victoria quam
					<lb/>fecit. Ante quos stabat statua dei sui, sicut in aliis sepulcris. In
					<lb/>medio sepultorum est absida, ubi sedebat Octavianus. Ibique erant
					<lb/>sacerdotes, suas caeremonias facientes. De omnibus namque provinciis
					<lb/>orbis terrarum iussit venire unam cyrothecam plenam de
					<lb/>terra, quam posuit super templum, ut esset in memoriam omnibus
				<lb/>gentibus Romam venturis.</p>
			</div>
			<pb n="29"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>29.</head> <p>De templo Pantheon. Tempore quo Marcus Agrippa
					<lb/>praefectus Romano imperio Suevios, Sassones et alios occidentales
					<lb/>populos subiugavit cum .IIII.or legionibus, in reversione eius tintin[n]abulum
					<lb/>statuae regni Persarum, quae erat in Capitolio, sonuit in
					<lb/>templo Iovis et Monetae. Nam uniuscuiusque gentis statua erat in
					<lb/>Capitolio cum tintinnabulo ad collum. Et si forte aliqua gens rebellionem
					<lb/>meditasset, confestim tintinnabulum statuae gentis illius
					<lb/>commovebatur et sonabat, cognoscebantque illam gentem esse rebellem.
					<lb/>Cuius tintin[n]abulum audiens sacerdos, qui erat in speculo
					<lb/>in [h]ebdomada vicis suae, nuntiavit senatoribus. Senatores autem
					<lb/>hanc legationem Marco Agrippae praefecto imposuerunt. Qui renuens
					<lb/>non se posse pati tantum negotium, tandem convictus, petit
					<lb/>consilium trium dierum. In quorum termino quadam nocte ex
					<lb/>nimio cogitatu obdormivit, et apparuit ei quaedam femina, quae ait
					<lb/>ei: «Agrippa, quid agis? In magno cogitatu es» . Respondit:
					<lb/>«Sum, domina» . Et illa respondit: «Confortare et promitte
					<lb/>mihi templum te esse facturum, quale tibi ostendo, et dico tibi
					<lb/>si eris victurus» . Qui ait: «Faciam, domina» . Quae in illa
					<lb/>visione ostendit ei templum in hunc modum. Et dixit ei: «Domina,
					<lb/>quae es tu ?» Quae ait: «Ego sum Cybeles, mater deorum;
					<lb/>«fer libamina Neptuno, qui est deus marinus, ut te adiuvet. Hoc
					<lb/>templum fac dedicari ad honorem Neptuni et meum, quia tecum
					<lb/>erimus, et vinces». Agrippa laetus exsurgens recitavit hoc in
					<lb/>senatu, et cum magno apparatu navium et .V. legionibus ivit, et
					<lb/>vicit omnes Persas et sub tributo Romani [senatus] redegit. Regrediensque
					<lb/>Romam fecit hoc templum, et dedicari eum fecit ad honorem
					<lb/>Cibeles, matris deorum, et Neptuni et omnium daemoniorum,
					<lb/>et inposuit templo nomen Pantheon. Ad honorem cuius Cibeles
					<lb/>fecit statuam deauratam, quam posuit in fastigio templi super
					<lb/>foramen et cooperuit eam mirifico tegumento aereo deaurato.
				<lb/>In huius autem templi fastigio stabant duo tauri aerei deaurati.</p>
			</div>
			<pb n="30"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>30.</head> <p>Ante palatium Alexandri, ubi nunc est conc[h]a, fuit templum
				<lb/>Bellonae, ubi fuit scriptum:</p>
				<p><lb/>Roma vetusta fui, sed nunc nova Roma vocabor;
				<lb/>Eruta ruderibus, culmen ad astra fero.</p>
				<p><lb/>Ad conc[h]am Parrionis fuit templum Gnei Pompei, mirae magnitudinis
					<lb/>et pulcritudinis. Monumentum quoque illius, quod dicitur
					<lb/>Maurentum, decenter ornatum, fuit oraculum Apollinis. Ecclesia
					<lb/>Sancti Ursi fuit secretarium Neronis. Ante Sanctam Mariam in
					<lb/>Aquire fuit templum Aelii [H]adriani. In campo Martio templum
					<lb/>Martis, ubi eligebantur consules, die kal. iulii, et morabantur usque
					<lb/>in kal. ianuarii. Si purus erat a crimine ille qui electus erat consul,
					<lb/>firmabatur in consulatu. In hoc templo Romani victores ponebant
					<lb/>rostra navium, ex quibus efficiebantur opera ad spectaculum
					<lb/>omnium gentium. Iuxta Pantheon est templum Minervae Calcidiae.
					<lb/>In Camiliano, ubi nunc est Sanctus Cyriacus, fuit templum Vestae.
					<lb/>Post Sanctum Marcum templum Apollinis; in Calcerari templum
					<lb/>Veneris; in monasterio dominae Rosae castellum Aureum, quod
				<lb/>fuit oraculum Iunonis.</p>
			</div>
			<pb n="31"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>31.</head> <p>In Capitolio fuerunt imagines fusiles omnium regum
					<lb/>Troianorum et imperatorum. Capitolium erat caput mundi, ubi
					<lb/>consules et senatores morabantur ad gubernandum orbem. Cuius
					<lb/>facies cooperta erat muris altis et firmis, super fastigium montis,
					<lb/>vitro et auro undique coopertis et miris operibus laqueatis, ut
					<lb/>esset speculum omnibus gentibus. In summitate arcis, super
					<lb/>porticum Crinorum, fuit templum Iovis et Monetae, in quo erat
					<lb/>aurea statua Iovis, sedens in aureo trono. In Tarpeio templum
				<lb/>Asilum, ubi interfectus est Iulius Caesar a senatu.</p>
			</div>
			<pb n="32"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>32.</head> <p>Senatores videntes Octavianum tantae pulcritudinis, quod
					<lb/>nemo in oculos eius intueri poterat, et tantae prosperitatis et pacis,
					<lb/>quod totum mundum sibi tributarium fecerat, dicunt ei: «Te
					<lb/>adorare volumus, quia deitas est in te» . Qui renuens, inducias
					<lb/>postulavit. Et ad se Sibillam Tiburtinam evocans, ea quae
					<lb/>senatores dixerant, recitavit. Quae spatium trium dierum petiit.
					<lb/>In quibus ieiuniis et vigilis vacans, tertio die dixit imperatori:
					<lb/>«Hoc pro certo erit, domine imperator, quod tibi vaticinor:
					<lb/>Iuditii signum, tellus sudore madescet;
					<lb/>E caelo rex adveniet per saecla futurus» ,
					<lb/>et cetera quae secuntur. Itaque, dum Octavianus Sibillam attentius
					<lb/>audiret, ilico apertum est caelum, et splendor intolerabilis corruit
					<lb/>super eum. Et vidit in caelo virginem inestimabilis pulcritudinis,
					<lb/>stantem super altare, tenentem puerum in brachiis, et miratus est
					<lb/>nimis, vocemque de caelo audivit dicentem: «Haec virgo conceptura
					<lb/>est salvatorem mundi» . Rursumque aliam vocem de caelo audivit:
					<lb/>«Haec ara filii Dei est» . Et statim procidens in terram adoravit.
					<lb/>Quam visionem dum senatoribus retulisset, mirati sunt nimis. Alia
					<lb/>vero die, dum populus dominum illum vocare decrevisset, statim
					<lb/>manu et vultu repressit. Nec etiam a filiis suis dominum se appellari
				<lb/>permisit, dicens:
                                <lg>
                                    <l>Cum sim mortalis, dominum me dicere nolo.</l>
                                </lg>
                            </p>
			</div>
			<pb n="33"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>33.</head> <p>Ante privatam Mamertini templum Martis, ubi nunc iacet
					<lb/>simulacrum eius. Ubi est Sancta Martina templum Fatale. Ad Sanctum
					<lb/>[H]adrianum templum Refugii. Ad Sanctum Sergium templum
					<lb/>Concordiae. In Canapara templum Cereris et Telluris. Palatium
					<lb/>Catilinae, ubi est ecclesia Sancti Antonini; iuxta quam est locus
					<lb/>qui dicitur Infernus, eo quod antiquo tempore ibi eructabat et
					<lb/>magnam pernitiem Romae inferebat; ubi Marcus Curcius, ut liberaretur
					<lb/>civitas, responso suorum armatus proiecit se, et clausa est
					<lb/>terra. Sic civitas liberata est. Ibi est templum Vestae, ubi dicitur
					<lb/>inferius draco cubare. In ecclesia Sancti Cosmatis est templum Asilum.
					<lb/>Retro fuit templum Pacis et Latonae. Superius templum
					<lb/>Romuli. Post Sanctam Mariam Novam templum Concordiae et
					<lb/>Pietatis. Cartularium ideo dicitur, quia fuit bibliotheca publica, ex
					<lb/>quibus .XXVIII. fuerunt in urbe. Ante Coloseum templum Solis,
					<lb/>ubi fiebant caerimoniae simulacro, quod stabat in fastigio Colossei,
					<lb/>habens in capite coronam auream gemmis ornatam, cuius caput
					<lb/>et manus nunc sunt ante Lateranum. Septizonium fuit templum
					<lb/>Solis et Lunae. Sancta Balbina in Albiston fuit Mutatorium
					<lb/>Caesaris. Ibi fuit candelabrum factum de lapide albeston, qui semel
					<lb/>accensus et sub divo positus, numquam aliqua ratione extinguebatur.
					<lb/>Ibi etiam ymago Domini post altare divinitus depicta,
					<lb/>iuxta eam figuram qua Dominus fuit in carne. Qui locus ideo
				<lb/>dicitur Albesta, quia ibi fiebant albae stolae imperatorum.</p>
			</div>
			<pb n="34"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>34.</head> <p>Circus Prisci Tarquinii fuit mirae pulcritudinis, qui ita erat
					<lb/>gradatus, quod nemo Romanorum offendebat alterum in visione ludi.
					<lb/>In summitate erant [duo] arcus per circuitum vitro et fulvo auro
					<lb/>laqueati. [Superius erant domus Palatii in circuitu, ubi sedebant
					<lb/>feminae ad videndum ludum .XIIII. kal. madii], quando fiebat ludus.
					<lb/>In medio erant duo aguliae: minor habebat pedes .LXXXVII., maior
					<lb/>.CXXII. In summitate triumphalis arcus, qui est in capite, stabat
					<lb/>eques aereus et deauratus, qui videbatur facere impetum, ac si miles
					<lb/>vellet currere aequum. In alio arcu, qui est in fine, stabat alius
					<lb/>eques aereus et deauratus similiter. Hii portati sunt a Constantino
					<lb/>imperatore cum omni ornatu facto ex aere in Constantinopolim,
				<lb/>Damasco et Alexandria.</p>
			</div>
			<pb n="35"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>35.</head> <p>In palatio Neronis, quod ex latere et rana dicitur Lateranum,
					<lb/>sunt quaedam miranda sed non scribenda. In campo
					<lb/>Lateranensi est quidam caballus aereus, qui dicitur Constantini, sed
					<lb/>non est ita. Qui autem voluerit veritatem cognoscere, hoc relegat.
					<lb/>Tempore quo consules et senatores rem publicam aministrabant, quidam
					<lb/>rex potentissimus contra auream urbem veniens, ex parte Lateranis
					<lb/>illam obsedit, multa strage et bellis Romanos affligens. Tunc
					<lb/>quidam armiger magnae formae et virtutis, audax et prudens, surrexit
					<lb/>et dixit senatoribus et consulibus: «Si esset qui de hac tribulatione
					<lb/>nos liberaret, quid a senatu promereretur?»Qui respondentes
					<lb/>dixerunt ei: «Quicquid ipse poposcerit, mox obtinebit» .
					<lb/>Qui ait: «Date mihi .XXX. sextertios et memoriam mei facitis
					<lb/>post peractum bellum, equum aereum deauratum» . Qui promiserunt
					<lb/>se facturos, sicut ipse pecierat. Qui ait: «Media nocte
					<lb/>surgite et armati super muros urbis state in specula, et quaecunque
					<lb/>dixerim facietis» . Quod cum fecissent, equum sine
					<lb/>sella conscendens, tulit falcem. Nam per plurimas noctes viderat
					<lb/>regem ad requisita naturae ad pedem cuiusdam arboris venientem,
					<lb/>in cuius adventum cocobaia, quae erat in arbore, statim cantabat.
					<lb/>Armiger autem urbem egressus fecit herbam, quam in fasce religatam,
					<lb/>ritu scutiferi, ante se portabat; et statim, ut avem cantantem
					<lb/>audivit, accessit propius: cognoverat enim regem ad secessum venisse.
					<lb/>Ivit contra eum, qui iam peregerat necessarium. Hii autem
					<lb/>qui cum rege erant, putantes illum esse de suis, coeperunt clamare, ut
					<lb/>de via recederet. Armiger autem, illorum verba producens, irruit
					<lb/>super regem, eumque apprehendens per capillos, portavit usque ad
					<lb/>muros civitatis. Romani vero, fortunae eventum videntes, urbem
					<lb/>egressi, alios occiderunt, alios in fugam miserunt et spolia eorum
					<lb/>ceperunt. Sicque ad urbem regressi, quod armigero promiserant,
					<lb/>persolverunt, scilicet .XXX. sextertios et equum aereum deauratum
					<lb/>pro memoria, sine sella, ipso desuper residente, extenta manu
					<lb/>destra, qua ceperat regem. Ipsum quoque regem, qui parvae personae
					<lb/>fuerat, retro ligatis manibus, sicuti eum ceperat, sub ungula
					<lb/>equi memorialiter destinaverunt, et in capite equi memoria cocobaiae,
				<lb/>ad cuius cantum ceperat regem.</p>
			</div>
			<pb n="36"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>36.</head> <p>In Exquilino monte fuit templum [Marii], quod nunc
					<lb/>vocatur Cimbrum, eo quod Cimbros deiecit. Ubi nunc est Sancta
					<lb/>Maria ad Praesepe, fuit templum Cybeles. Templum Veneris ad
					<lb/>Sanctum Petrum ad Vincula. Ad Sanctam Mariam in Fontana
					<lb/>templum Fauni, quod simulacrum locutum est Iuliano et decepit
					<lb/>eum. In cilio montis templum Iovis et Dianae, quod nunc vocatur
					<lb/>Mensa imperatoris, super palatii Constantii. Ibi in palatio fuit
				<lb/>templum Saturni et Bachi, ubi nunc iacent simulacra eorum.</p>
			</div>
			<pb n="37"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>37.</head> <p>Ibi iuxta sunt caballi marmorei. Ad quid autem homines et
					<lb/>caballi facti sunt nudi, audi; et quid sit, audi, quod ante caballos
					<lb/>quaedam femina serpentibus circundata sedet, habens conc[h]am ante
					<lb/>se. Temporibus Tyberii imperatoris venerunt Romam duo philosophi
					<lb/>iuvenes, Praxitelus et Fidia. Quos imperavit ad se, evocans
					<lb/>de eis: «Cur nudi inceditis ?» Qui respondentes dixerunt: «Quia
					<lb/>omnia nobis nuda et aperta sunt, et pro nichilo mundum tenemus.
					<lb/>Idcirco nudi incedimus, et nichil possidemus. Quia quicquid
					<lb/>tu in secreto dixeris, nobis apertum est, usque ad unum
					<lb/>verbum». Quibus imperator ait: «Si quod dixistis impleveritis,
					<lb/>quodcumque pecieritis, tribuam». Tum illi: «Nullam pecuniam,
					<lb/>sed nostram memoriam postulamus». Altera autem die
					<lb/>adveniente, per ordinem retulerunt imperatori quicquid in illa praeterita
					<lb/>nocte consiliatus est. Ob quam rem fecit eis promissam
					<lb/>praelibatam memoriam eorum, sicut postulaverant; equos videlicet
					<lb/>nudos qui calcant terram, id est potentes huius saeculi, principes
					<lb/>qui dominantur in hominibus huius mundi. Veniet rex potentissimus,
					<lb/>qui ascendet super equos, id est super potentiam principum
					<lb/>huius saeculi. In hoc seminudi, quod stant iuxta equos et altis
					<lb/>brachiis et replicatis digitis numerant ea quae futura sunt; et sicut
					<lb/>ipsi nudi sunt, ita omnis mundialis scientia nuda et aperta sit mentibus
					<lb/>eorum. Femina circumdata serpentibus sedens habens, conc[h]am
					<lb/>ante se, significat ? praedicatores qui praedicabunt eam, ut quicumque
					<lb/>ad eam ire voluerit, nequaquam possit, nisi prius lavetur
				<lb/>in conc[h]a illa.</p>
			</div>
			<pb n="38"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>38.</head> <p>Iuxta Scolam Graecam palatium Lentuli. Ad Gradellas
					<lb/>templum Solis. Ubi est Sanctus Stephanus rotundus, fuit templum
					<lb/>Fauni. In Elephanto templum Sibillae, et templum Ciceronis ubi
					<lb/>nunc est domus filiorum Petri Leonis. Ibi est carcer Tullianus,
					<lb/>ubi est ecclesia Sancti Nicholai. Ibi iuxta templum Iovis, ubi fuit
					<lb/>pergula aurea. Ad Sanctum Angelum templum Severianum. Ad
					<lb/>Velum Aureum templum Minervae. In ponte Iudaeorum templum
					<lb/>Fauni. Ad Sanctum Stephanum in Piscina palatium Cromatii praefecti,
					<lb/>et templum quod dicebatur Olovitreum, totum factum de
					<lb/>cristallo et auro per artem mechanicam, ubi erat astronomia cum
					<lb/>omnibus signis caeli, quod destruxit sanctus Sebastianus cum Tiburtio,
				<lb/>filio Cromatii.</p>
			</div>
			<pb n="39"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>39.</head> <p>Trans Tiberim [ubi] nunc est sancta Maria, fuit templum
					<lb/>Ravennatium, ubi terra manavit oleum tempore Octaviani imperatoris,
					<lb/>quod fuit domus Meritoria, ubi merebantur milites qui gratis
					<lb/>serviebant in senatu. Sub Ianiculo templum Gorgonis. In Insula
				<lb/>templum Iovis et Aesculapii et corpus sancti Bartholomaei apostoli.</p>
			</div>
			<pb n="40"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>40.</head> <p>Haec et alia multa templa et palatia imperatorum, consulum,
					<lb/>senatorum praefectorumque tempore paganorum in hac aurea urbe
					<lb/>fuerunt, sicut in priscis annalibus legimus et oculis nostris vidimus
					<lb/>et ab antiquis audivimus. Quantae essent pulcritudinis, auri, argenti,
					<lb/>aeris, eboris ac preciosorum lapidum, scriptis ad posterorum
				<lb/>memoriam, [quanto] melius [potuimus], reducere curavimus.</p>
			</div>
			<pb n="41"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>41.</head> <p>His itaque praelibatis, nomina et dignitates illorum, qui
				<lb/>in excubiis imperialibus perseverant, describamus.</p>
				<p><lb/>Comes caesariani palatii, qui est supra comites, qui sunt in
					<lb/>mundo, et cui palatii cura commissa est, habet sub se duos comites,
					<lb/>comitem primae et comitem secundae cohortis. Prima cohors habet
					<lb/>milites .DLV., qui debent vigilare et custodire imperatorem usque
					<lb/>ad mediam noctem. Secunda cohors similiter habet milites .DLV.,
					<lb/>qui similiter vigilant et custodiunt imperatorem usque ad diem.
					<lb/>Comes autem caesariani palatii dictator Tusculanensis est.
					<lb/>Primicerius palatii habet curam de clavibus totius palatii et
					<lb/>[debet] esse honorabilis apud imperatorem, et die noctuque debet
					<lb/>existere in palatio. Primicerius, id est prima, <hi rend="italic">chera</hi> enim
					<lb/>graece, latine prima manus dicitur, qui apud Graecos <hi rend="italic">papia</hi> vocatur.
					<lb/>Secundicerius, id est secunda manus, apud Graecos vocatur
					<lb/><hi rend="italic">depteros.</hi> In palatio honorabilis est, et ibi debet esse die nocteque.
					<lb/>Coronae et omnium vestimentorum, quae per festivitates induuntur,
				<lb/>debet habere curam.</p>
				<p><lb/>Numenculator, id est quaestor, debet curam de viduis
					<lb/>et orphanis et omnibus xenodochiis, et apud eum debet disputari
				<lb/>de testamentis.</p>
				<p><lb/>Primus defensor debet habere homines sub se, qui defendant
				<lb/>sedem imperii.</p>
				<p><lb/>Archarius, qui ab archano dicitur, debet scire secreta consilia
				<lb/>imperatoris et colligere censum de provintiis.</p>
				<p><lb/>Sacellarius debet habere curam monasteriorum et ancillarum
					<lb/>Dei, et in festivitatibus introducit honores apud imperatorem.
				<lb/>Protoscriniarius, id est primus scriniariorum.</p>
				<p><lb/>Bibliothecarius apud Graecos dicitur <hi rend="italic">logotheta.</hi></p>
				<p><lb/>Referendarius debet renuntiare, [quod] inscriptum est, ad imperatorem.
					<lb/>Kymiliarchus dicitur custos et conservator omnium vasorum
				<lb/>imperialium.</p>
				<p><lb/>Consules in unaquaque provincia ab imperatoribus constituti
					<lb/>sunt, ut subditos suos consilio regant et non amplius nisi per
				<lb/>annum consulatum teneant.</p>
				<p><lb/>Proconsul vicem consulis agat et procurator vicem curatoris
				<lb/>exequatur.</p>
				<p><lb/>Dictator per .V. annos imperium tenet, maior quam consul,
					<lb/>et secundus post imperatorem. Dicti autem dictatores, quasi principes
				<lb/>et praeceptores et magistri populi.</p>
				<p><lb/>Patricii ita provideant rei publicae, sicut patres filiis. Pater
				<lb/>autem et custos imperii patricius et dictator est.</p>
			</div>
			<pb n="42"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>42.</head> <p>De scaena et orcistra. In scaena, quae fit infra theatrum in
					<lb/>modum domus cum pulpito, quod orcistra vocatur, cantant [comici,
					<lb/>tragici atque saltant] histriones et mimi. In orcistra vero saltator
					<lb/>saltat et duo inter se disputant. In ea poetae, comoedi et tragoedi
					<lb/>ad certamen conscendunt, hisque canentibus alii gestus edunt virorum
				<lb/>et feminarum.</p>
				<p><lb/>De offitiis scaenae. Offitia scaenica: tragoedi, comoedi, themelici,
					<lb/>histriones et saltatores. Tragoedi antiqua [gesta] et facinora
					<lb/>sceleratorum regum populo expectanti luctuoso carmine cantant.
					<lb/>Comoedi vanorum acta dictis aut gestu cantant, et virginum [a]mores
					<lb/>et meretricum in suis fabulis exprimunt. Themelici in organis
					<lb/>et liris exprimunt ad cytharas. Themelici vero in orcistra stantes
					<lb/>cantant super pulpitum quod <hi rend="italic">temela</hi> vocatur. Histriones muliebri
					<lb/>indumento amicti gestus inpudicarum et pudicarum feminarum
					<lb/>exprimebant et saltando res gestas et historias demonstrabant.
				<lb/>Mimi res humanas imitantur, et habent suum auctorem.</p>
				<p><lb/>Saltatores in scaena ludunt et gestu et corporis fluxu dissoluti,
					<lb/>vocibus, modis, organis et liris transigunt. In amp[h]itheatrum
					<lb/>pugnant gladiatores: ibi armorum usum diverso motu condiscunt.
					<lb/>Ibi vero intra se aut gladiis aut pugnis certantes, nunc contra
					<lb/>bestias incedentes, ubi non odio, sed praemio illecti, subeunt ferale
				<lb/>certamen.</p>
			</div>
			<pb n="43"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>43.</head> <p>De coronis imperatorum. Sicut caesar a caesarie dicitur
					<lb/>et augustus ab augendo, et consules a consulendo, et dictatores
					<lb/>a dictando, sic et imperator dicitur ab imperando, et
					<lb/>ycumenicos ab universalitate, et monocrator appellatur a singularitate.
					<lb/><hi rend="italic">Monos</hi> namque graece, latine dicitur unus et singularis;
				<lb/><hi rend="italic">crator</hi> graece, latine princeps.</p>
				<p><lb/>De coronis autem imperatorum, quae et quales quantaeque antiquitus
					<lb/>fuerint vel a quibus inventae, et quid significent, videamus.
					<lb/>Prima corona est de herba appii, de qua Hercules coronatus
					<lb/>est. Sicut enim appium resistit venenis, ita imperator de orbe
					<lb/>venena maliciae et nequitiae debet expellere et eradicare.
					<lb/>Secunda de oleastro. <hi rend="italic">Oleon</hi> graece, latine misericordia interpretatur.
					<lb/>Ostendit quia semper imperator debet superexaltare
					<lb/>misericordiam iuditio. Et si quando in aliquem mortis sententiam
					<lb/>intorserit, sicut Theodosius imperator constituit, usque
					<lb/>ad quinquagesimum debet differri sententia et praestolari eius
					<lb/>clementia. Quod si in aliquem dampnatum imperator aciem
					<lb/>oculorum suorum verterit, ab imminenti statim periculo liberabitur.
					<lb/>Tertia populea, quia sicut folia eius ab una parte sunt alba,
					<lb/>ab altera viridia, ita imperator nocte dieque pro Romani orbis
					<lb/>statu invigilare debet; hanc similiter Hercules adinvenit.
					<lb/>Quarta est quercea, de qua Romulus coronabatur; quia sicut
					<lb/>quercus glandes gignit, unde homines primum vixerunt, ita
					<lb/>imperator omnium hominum curam ac si filiorum suorum agere
				<lb/>debet, et ob id pater patriae appellatur.</p>
				<p><lb/>Quinta corona est laurea, de qua senatores cum laudibus
					<lb/>victorum imperatorum capita coronant; quae numquam deponit
				<lb/>viriditatem; de qua semper imperatores coronabantur.</p>
				<p><lb/>Sexta est mitra, qua Ianus et reges Troianorum usi sunt,
					<lb/>per quam innuitur, quod monocrator, quae ante et quae retro sunt,
				<lb/>sollicita mente advertere debet.</p>
				<p><lb/>Septima est frigium ad imitationem regni Troiani, de quo
					<lb/>Romanum imperium processit; nam frigium reges Troiani ferre
				<lb/>soliti erant.</p>
				<p><lb/>Octava ferrea, quia . . . . Pompeius, Iulius, Octavianus atque
					<lb/>Traianus cum Romanis per ferrum subiugaverant totum orbem
				<lb/>terrarum.</p>
				<p><lb/>Nona de pennis pavonum, quam qui fert primus omnium est.
					<lb/>Sicut enim avis ad alta substolitur, ita Romanus imperator superiorem,
					<lb/>qui sub caelo est, obtinet principatum. Hanc pontifex
				<lb/>ycumenicos ferre solitus est auctoritate imperiali.</p>
				<p><lb/>Decima corona est aurea, gemmis et margaritis ornata;
					<lb/>quia sicut aurum reliquis metallis splendidius est, et quo plus aere
					<lb/>repercutitur, plus fulget, ita imperator omnibus hominibus, qui
					<lb/>sub caelo sunt, clarissimus, illustrissimus et splendidissimus. Hanc
					<lb/>Dioclicianus imperator, visa aurea corona regis Persarum, primus
					<lb/>Romanis imperatoribus tradidit; et primus aurum et gemmas in
					<lb/>vestimentis et calciamentis inseruit. Habet autem corona in
                                        <lb/>circuitu suo scriptum:
                                        <lg>
                                            <l>Roma caput mundi regit orbis frena rotundi.</l>
                                        </lg>
                                </p>
			</div>
			<pb n="44"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>44.</head> <p>De vestibus imperatorum. Ad indumenta imperialia
					<lb/>veniamus, et primo de clamide. Clamis est vestis, quae ex una
					<lb/>parte induitur neque consuitur, sed aureis fibulis infrenatur.
					<lb/>Toga forma est rotunda et effusiore et quasi inundante sinu et
					<lb/>sub dextro veniens super humerum sinistrum ponitur, cuius similitudinem
					<lb/>in operimentis simulacrorum vel picturarum aspicimus;
					<lb/>easque statuas togatas vocamus. Toga autem imperator et
					<lb/>Romani in pace utuntur, belli autem tempore paludamentis. Mensura
					<lb/>autem togae iustae sex [ulnas] habet. Trabea imperatoris
					<lb/>est togae species ex purpura et cocco, qua operti imperatores procedere
					<lb/>debent. Hanc primum Romulus adinvenit ad discretionem
					<lb/>regum habitus. Trabea autem dicta, quod in maiorem gloriam
					<lb/>imperatorem transferat et ex tunc et in posterum amplioris honoris
					<lb/>dignitate beatum faciat, et monocratorem omnium designat.
					<lb/>Paludamentum imperatoris est insigne pallium, cocco, purpura et
				<lb/>auro distinctum.</p>
				<p><lb/>Est autem pallium bellicum, quod eo indutus imperator manifestat
					<lb/>bellum futurum; paludamentum vero cyclas, circumtextum
				<lb/>est et rotundum.</p>
				<p><lb/>Imperator ferat camisum, ex subtilissimo et candidissimo bisso
					<lb/>contextum, cum aurea bulla, ornatum a pedibus ad mensuram
				<lb/>bracchii in circuitu de auro frigio.</p>
				<p><lb/>Habeat et tunicam coccineam auro, gemmis et margaritis
					<lb/>pretiosis ornatam, a scapulis, collo, pedibus et manibus habens ad
					<lb/>pedes .LXXII. tinti[n]nabula, totidemque mala punica aurea.
					<lb/>Balteum, id est strophium imperatoris, sit factum ex auro
					<lb/>et lapidibus preciosis, habens .LXXII. tintinnabula, ad similitudinem
					<lb/>floris mali punicif acta et semicinthia aurea, eodem modo facta,
					<lb/>et in utroque capite baltei rotam auream, lapidibus preciosis et
					<lb/>margaritis ornatam, habens in circuitu rotae scriptum:
                                        <lg>
                                                <l>Roma caput mundi regit orbis frena rotundi.</l>
                                        </lg>
                                </p>
				<p><lb/>In medio vero rotum sit sculptum triphariam thema orbis: Asia,
				<lb/>Africa, Europa.</p>
				<p><lb/>Dalmatica imperatoris est diarodina ex aurofrigio cum
					<lb/>aquilis aureis et margaritis compactis ante et retro, habens in
				<lb/>se .CCC. .LXV. tintinnabula aurea.</p>
				<p><lb/>Hepyloricum imperatoris oxydeauxitum sit factum cum
				<lb/>aquilis et margaritis fabrefactis ante et retro.</p>
				<p><lb/>Mantum aureum imperatoris habeat zodiacum aureum, ex
					<lb/>margaritis et lapidibus preciosis compactum; in cuius fimbria sint
					<lb/>.CCCLXV. tinti[n]nabula aurea, ad similitudinem floris mali punici
				<lb/>facta, totidemque mala punica.</p>
				<p><lb/>Habeat et zancas aureas cum aquilis .IIII.or ex margaritis compactis,
					<lb/>quarum cinctoria sint de auro et preciosis lapidibus et
					<lb/>margaritis, habentes .XXIIIJ.or tinti[n]nabula aurea, ad similitudinem
				<lb/>floris mali punici facta.</p>
				<p><lb/>Calcei imperatoris sint de auro frigio et margaritis ac lapidibus
					<lb/>preciosis, de quibus inibi sint factae aquilae et leones et
				<lb/>dracones.</p>
				<p><lb/>De loro et frigio imperatoris. Habeat autem imperator lorum
					<lb/>in collo et frigium in capite, nec non torquem auream, armillas,
				<lb/>brachialia et dextralia.</p>
				<p><lb/>De anabulo imperatoris. Habeat autem supra omnia vestimenta
					<lb/>sub mantu anabulum aureum, gemmis et margaritis pretiosis
					<lb/>ornatum, quod summum est omnium indumentorum; sine quo
				<lb/>numquam aliquando debet proferre sententiam, alioquin irrita erit.</p>
			</div>
			<pb n="45"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>45.</head> <p>De trophaeo et triumpho, et quid distat inter trophaeum et
					<lb/>triumphum. Si hostem imperator fugaverit, habebit trophaeum;
					<lb/>si occiderit, habebit triumphum. Plenae enim victoriae debetur
					<lb/>triumphus; semiplenae trophaeum, quia nondum plenam victoriam
					<lb/>est consecutus. Non enim optinuit, sed fugavit exercitum.
					<lb/>De tranquillo triumpho imperatoris. Tranquillum autem triumphum
					<lb/>appellatur, quando imperator triumphans auream urbem ingreditur,
				<lb/>[tripertito] iuditio honoratur.</p>
				<p><lb/>De triumphali processione imperatoris. Triumphans imperator,
					<lb/>coronatus lauro et amictus purpura, ante senatum populumque . . . .
					<lb/>ex eo quod soliti erant reges Troianorum, unde
				<lb/>Romani originem ducunt.</p>
				<p><lb/>De aurea palma. Si autem imperator [in] conflictu vicerit, aurea
					<lb/>palma coronari debet, quia palma stimulos habet. Ideo enim
					<lb/>palmam portat in manibus ob insigne victoriae, et quia obpansis
					<lb/>est ramis in modum palmae hominis, procero et decoro virgulto,
					<lb/>diuturnisque vestita frondibus, et folia sua sine ulla successione
				<lb/>conservans.</p>
				<p><lb/>De purpura et palma et toga et scipione et aquila imperatoris.
					<lb/>Si sine conflictu fugientem prostraverit, lauro coronatur, eo quod
					<lb/>arbor sine spinis est. Nam et purpuream et palmatam togam
					<lb/>triumphans Augustus utitur, ferens sceptrum in manu ad imitationem
					<lb/>victoriae Scipionis. Super scipionem aquilam auream
					<lb/>cum gemm[e]is oculis ferre debet ob inditium, quia sicut aquila
					<lb/>omnibus avibus [prae]volat, ita imperator per victoriam omnium
				<lb/>ore ad superna extollitur.</p>
				<p><lb/>De diar[h]odino imperatoris et laberintho aureo facto in eo. Unde
					<lb/>diar[h]odino utitur ad imitandum divini ignis effigiem, qui semper
					<lb/>ad alta extollitur, et quia per sanguinem Romani subiugaverunt
					<lb/>orbem terrarum. Habeat et in diar[h]odino laberinthum fabrefactum
					<lb/>ex auro et margaritis, in quo sit Minotaurus digitum ad os tenens,
					<lb/>ex smaragdo factus, quia, sicut non valet quis laberinthum scrutare,
				<lb/>ita non debet consilium dominatoris propalare.</p>
				<p><lb/>Habet autem imperator cum aquila et pallam auream in manibus
					<lb/>suis, sicut constituit Octavianus imperator, propter nationes
					<lb/>sibi in cuncto orbe subicetas, ut ma[ius] figuram orbis designet.
					<lb/>De bucinis et diversis generibus musicorum imperatorem comitantium.
					<lb/>Sint autem in expeditione eius bucinae, tubae, classica,
					<lb/>cornua, timpana et omnia genera musicorum et omnia genera
				<lb/>armorum.</p>
			</div>
			<pb n="46"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>46.</head> <p>De ordinatione militum. Milites calcaria accipiunt: a tribuno,
					<lb/>loricam a dictatore, lanceam et scutum a campidoctore,
					<lb/>caligas ferreas a magistro militiae, galeam cristatam a caesare, cingulum
					<lb/>militare cum signis, gladium, anulum, armillas, torques et
				<lb/>dextralia ab imperatore.</p>
				<p><lb/>Differentia [clipeorum]. Clipei sunt maiores scuti; scuta sunt
					<lb/>quae in medio habent umbonem, id est umbilicum. Equites ferunt
					<lb/>scuta, pedites autem clipeos. Ancilia sunt brevia et rotunda scuta.
					<lb/>Pelta sunt brevia scuta, in modum lunae mediae facta.
					<lb/>De equis. Equorum tria sunt genera: unum generosum, praeliis
					<lb/>et oneribus aptum; alterum gregarium, ad vehendum, non ad
					<lb/>equitandum aptum; tertium ex permixtione diversi generis ortum,
					<lb/>ut mulus, qui iugo pistorum subactus, molendo tardus ducit in
				<lb/>giro molas.</p>
				<p><lb/>Colores autem eorum diversi sunt: vadius, aureus, roseus, mirteus,
					<lb/>caeruleus, gelbus, glaucus, scutulatus, canus, candidus, albus,
				<lb/>guttatus, niger.</p>
			</div>
			<pb n="47"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>47.</head> <p>De eunuchis. Eunuchorum multa sunt genera. Alii dicuntur
					<lb/>falcati, quibus falce aurea vel argentea virilia absci[n]duntur,
					<lb/>alii inguinarii, alii spadones, alii thomii. Eunuchus dicitur cubicularius,
					<lb/>latine camerarius: a graeco, quod est eune, et latine sonat
					<lb/>lectus sive cubiculum, ab <hi rend="italic">eune</hi> et <hi rend="italic">echo</hi>, id est habeo: ut sit eunuchus,
					<lb/>qui lectum habet vel cubile, id est praepositus lecti vel cubilis;
					<lb/>sicut <hi rend="italic">cliducos</hi>, qui claves habet. Cum itaque integri viri tale
					<lb/>amministrarent offitium, postmodum principes, metuentes uxorum
					<lb/>corruptiones, excogitaverunt evirationis diversa genera, eunuchi
					<lb/>nomine remanente. Et quidam dicuntur spadones, quibus testes
					<lb/>abrupti sunt vel avulsi, a graeco verbo, quod est <hi rend="italic">span</hi>, quod est
					<lb/>abrumpere vel avellere. Alii dicuntur thomii, quibus testiculi cum
					<lb/>cadurco abscisi sunt, a verbo <hi rend="italic">tempno</hi>, quod est caedo, unde tomè,
					<lb/>id est <hi rend="italic">themesis</hi>, id est divisio. Heae vero omnes species caesionis
					<lb/>cirurgia dicuntur, quod est proprie manus operatio: <hi rend="italic">cheyr</hi>, id est
					<lb/>manus; <hi rend="italic">ergon</hi> graece, latine opus. Thomii autem sunt principes
					<lb/>eunuchorum. Si quis civem Romanum vel aliquem liberum eunuchizare
					<lb/>praesumpserit, capite puniatur. Eunuchos licet facere de Senonibus
					<lb/>Gallis, de servis, et de his qui mares suae libidini aptant.
					<lb/>Super omnes vero eunuchos eunuchi falcati principatum tenent;
					<lb/>ipsi enim filias monocratoris custodiunt, decori forma et sine ulla
					<lb/>macula. Eos oportet esse eruditos omni scientia et doctrina. Isti
					<lb/>praesunt omnibus eunuchis; vescantur ergo cibo imperiali, et de
					<lb/>vino augustali potentur, et ad obsequium suum alios eunuchos, non
					<lb/>tamen falcatos, habeant. Qui vero deliquerint, nudi verberentur.
					<lb/>Nullam aliam curam eunuchi debent habere, nisi illarum [rerum]
					<lb/>tantum, quae ad palatium monocratoris attinent, et ad obsequium
					<lb/>basilissae et imperatricis et filiarum eius. Et hanc curam falcati
					<lb/>tantum habere debent. Sunt enim eunuchi falcati, qui urices, id
				<lb/>est testiculi, et colum praecisum habent.</p>
				<p><lb/>Sunt et eunuchi inguinarii, quibus urices ab inguine abscinduntur.
					<lb/>Hii in obsequio et servicio matronarum sunt. Si quis
					<lb/>autem aliquem ingenuum eunuchizare praesumpserit, iuxta divi
					<lb/>Octaviani edictum capite puniatur. Hii autem, qui eunuchizandi
					<lb/>sunt, extra urbem a ganeis, id est meretricibus, deponantur in
					<lb/>balneum calidum, et duabus vel tribus ganeis cheon et cadurcum
					<lb/>fomententur, usque quo nervi uricum bene extendantur, et sic,
					<lb/>opiato vino soporati, cum falce aurea vel argentea, ignita et acutissima . . .
					<lb/>[devirentur]. Eunuchi a die devirationis suae, ita auro,
					<lb/>monilibus, gemmis et indumentis ornentur sicut virgines, et semper
				<lb/>locus abscisionis balsamo perungatur.</p>
			</div>
			<pb n="48"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>48.</head> <p>. . . . . . . primus scriniarius, archarii, sacellarii, protoscriniarii,
					<lb/>bibliothecarii, cymiliarchae, principes, comites templorum,
					<lb/>et omnes maiores et minores . . . . . et liliis adornati ad caesarianum
					<lb/>palatium monarchiae incedant; ibique fausta, id est laudem, omnium
					<lb/>dominatori acclamantes, praestolentur monocratorem. Ad quos
					<lb/>idem augustus, diversis musicorum generibus se comitantibus,
					<lb/>egrediens, salutat omnes, et usque ad terram resalutatur ab eis.
					<lb/>Sicque [Capitolium] aureum conscendens, roseam coronam in
					<lb/>capite accipiat, sicque per urbem trabeatus incedens, advesperascente
				<lb/>ad caesarianum palatium redeat.</p>
				<p><lb/>In kalendis autem iunii similiter faciant.</p>
				<p><lb/>In militiam ascripti ad exercitum mittantur et monocrator
					<lb/>praecelsus ex corona liliorum coronabatur; et pulvis mortuorum
					<lb/>cum ossibus ante eum ponebatur; et stuppa ad figuram iuditii ante
				<lb/>eum incendebatur.</p>
			</div>
			<pb n="49"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>49.</head> <p>Omnes munitiones, omnes arces, omnes portus aquarum,
					<lb/>pontes, fortitudines, luppanaria, burgi, clibana, aquae molendina,
					<lb/>venae metallorum omnium sunt . . . . . . . . . . monocratoris.
					<lb/>Nulla dignitas, nulla potestas, nullus vivens in orbe Romano,
					<lb/>nec ipse etiam praecelsus monocrator, Capitolium Saturni, qui caput
					<lb/>urbis est, conscendere valeat, nisi alba veste indutus. Quando
					<lb/>autem omnium dominator Capitolium Saturni et Iovis [templum]
					<lb/>conscendere voluerit, in mutatorio Iulii Caesaris purpuram albam
					<lb/>accipiat, et omnibus generibus musicorum vallatus, hebraice, graece
					<lb/>et latine fausta acclamantibus, Capitolium aureum conscendant.
					<lb/>Ibique ab omnibus usque ad terram tribus vicibus salutatus, pro
					<lb/>salute monocratoris Deum . . . . . . . . , qui illum orbi Romano
					<lb/>praefecit. Descendens vero de Capitolio . . . . caesariano purpuram
					<lb/>albam deponat, et prioribus vestimentis rursum amictus,
				<lb/>ad caesarianum palatium redeat.</p>
				<p><lb/>Nullus in aureo Capitolio absque ramo olivae conscendere audeat,
					<lb/>quod est pacis insigne, et semper intra urbem togis utantur.
					<lb/>Cyrothecae monocratoris sint ex aurofrigio candidissimo factae,
					<lb/>habentes ex auro et gemmis ac lapidibus preciosis in una cyrotheca
				<lb/>Romulum cum Scipione, in alia Iulium cum Octaviano.</p>
				<p><lb/>Solus imperator est qui post Deum omnium obtinet potestatem,
					<lb/>et omnium iura legesque dispensat, et omnium moderatur
				<lb/>habenas, et qui ab omnibus usque ad terram est salutandus.</p>
			</div>
			<pb n="50"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>50.</head> <p>Qualiter patricius sit faciendus. Patricii ergo dignitas
					<lb/>taliter disponenda est, quatinus illa dignitas non vili personae nec
					<lb/>alicui concedatur ignoto. Sit enim valde notus imperatori, sit
					<lb/>fidelis et prudens, non elatus. Protospatharius veniens ante imperatorem,
					<lb/>osculetur suum humerum, et dicat: «Maxime imperatorum,
					<lb/>adest quem vocasti» . Tunc stet ad sinistram imperatoris illius
					<lb/>yparchus, quem nos dicimus praefectum, et dicat ei imperator:
					<lb/>«Cum protospathario futurum patricium adducito» . Dum autem
					<lb/>venerit patricius, in primis osculetur pedes imperatoris, deinde
					<lb/>genu, ad extremum osculetur ipsum. Tunc osculetur omnes Romanos
					<lb/>circumstantes, et dicant omnes: «Bene veniatis» . [Tunc
					<lb/>dicat imperator] «Nobis nimis laboriosum esse videtur, concessum
					<lb/>nobis a Deo ministerium me solum procurare. Quo circa te nobis
					<lb/>adiutorem facimus, et hunc honorem concedimus, ut ecclesiis Dei
					<lb/>et pauperibus legem facias, et ut inde apud altissimum iudicem
					<lb/>rationem reddas» Tunc induat ei mantum, et ponat ei in dextra
					<lb/>indice anulum, et det ei bambacinum propria manu scriptum, ubi
					<lb/>taliter contineatur inscriptum: «Esto patricius, misericors et iustus».
				<lb/>Tunc ponat ei in caput aureum circulum et dimittat eum.</p>
			</div>
			<pb n="51"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>51.</head> <p>Qualiter iudex constituendus sit. Quando iudex constitui
					<lb/>debet, veniat autem ad imperatorem, et ducat eum primicherius.
					<lb/>Tunc dicat imperator: «Primicheri, vide, ut non sit servus alicuius
					<lb/>neque ita pauper, ut meam perdat animam in acquirendam sibi
					<lb/>pecuniam» . Tunc dicat imperator iudici: «Cave, ne aliqua
					<lb/>occasione Iustiniani, sanctissimi antecessoris nostri, legem subvertas».
					<lb/>Et ille e contra: «Perpetuis maledictionibus percuciar,
					<lb/>si hoc faciam». Tunc imperator faciat eum iurare, quod nulla
					<lb/>occasione subvertat legem. Tunc induat eum imperator mantum
					<lb/>et convertat fibulam ad dexteram partem et clausuram manti ad
					<lb/>sinistram, significans quod lex ei debeat esse aperta et falsum testimonium
					<lb/>clausum. Et det ei in manum librum codicum, et dicat:
					<lb/>«Secundum hunc librum iudica Romam et Leonianam orbemque
				<lb/>universum» , et det ei osculum et dimittat eum.</p>
			</div>
			<pb n="52"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>52.</head> <p>Qualiter Romanus fieri debeat. Si quis Romanus fieri desiderat,
					<lb/>humiliter ad imperatorem fideles suos mittat, postulans ut
					<lb/>liceat eum legi Romanae succedere Romanumque civem ascribi.
					<lb/>Et si hoc libitum imperatori fuerit, taliter faciendum est. Sedeat
					<lb/>cum optimatibus suis iudicibus atque magistris; et duo ex iudicibus
					<lb/>eant inclinatis capitibus ante imperatorem dicentes: «Caesar noster,
					<lb/>quid praecepit summum imperium tuum?» Imperator e contra:
					<lb/>«Ut amplificetur numerus Romanorum, illum, quem vos hodie
				<lb/>michi denunciastis, Romanae legis iubemus . . . .» .</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>