<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Brevis introductio ad dictamen</title>
				<author>Iohannes Bonandree</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>S. Arcuti</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5093" unit="words">Parole: 5093</measure>
				<measure quantity="32582" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 32582</measure>
				<measure quantity="37054" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 37054</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-07-20">20/07/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Periodo di composizione dell'opera: inizi del XIV secolo&#13;
Parole:5703&#13;
Caratteri: 35456&#13;
AC&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Iohannis Bonandree Brevis introductio ad dictamen</title>
						<editor>S. Arcuti</editor>
						<imprint>
							<publisher>Congedo editore</publisher>
							<pubPlace>Galatina</pubPlace>
							<date>1993</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Università degli Studi di Lecce, Dipartimento di Scienze storiche e sociali, Saggi e ricerche s. II</title>
						<biblScope unit="volume">6</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="1"/>
		<div>
			<lg>
				<l>Bononie natus, natali dum studet urbe, </l>
				<l>hunc est letatus breviter iuvenum dare turbe</l>
				<l>tractatum, noscat quo sat quid epistola poscat. </l>
			</lg>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>1. DIFFINITIO EPISTOLE</head>
			<p><lb/>Epistola est oratio humane lingue facunda vicaria, voluntatis absentium
				<lb/>nuntiatrix; vel epistola est oratio vive vocis notas absentibus
				<lb/>expolite presentans. Eius partes sunt quinque: scilicet salutatio, exordium,
			<lb/>narratio, petitio et conclusio. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>2. DIFFINITIO SALUTATIONIS</head>
			<p><lb/>Salutatio est salutis seu alicuius vice salutis affectio tam merita
				<pb n="2"/>
			<lb/>quam nomina personarum verbis tacitis comprehendens. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>3 DIVERSITAS ATTRIBUTORUM SALUTATIONI</head>
			<p><lb/>Cum autem personarum alie spirituali dignitate, alie temporali, alie
				<lb/>genere, alie habitu, alie natura precellant, alie sint pares, alie inferiores,
				<lb/>adiectivationis, dignitatis et salutis diversimoda scriptione utendum
				<lb/>est. Igitur a personis spirituali dignitate precellentibus inchoantes,
			<lb/>que adiectivatio cuique congruat nomini videamus. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>4. DE ADIECTIVATIONE PFRSONARUM SPIRITUALI PRECELLENTIUM DIGNITATE
			<lb/>ET PRIMO SUMMI PONTIFICIS</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Sanctissimo in Christo patri, domino N. , sacrosancte Romane ac
				<lb/>universalis Ecclesiedignissimo summo pontifici,</hi> vel <hi rend="italic">clementissimo,</hi>
			<lb/>vel <hi rend="italic">piissimo.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="3"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>5. DE ADIECTIVATIONE CARDINALIUM, QUORUM ALII SUNT EPISCOPI,
				<lb/>ALII PRESBITERI, ALII DIACONI PRIMATUM, PATRIARCHARUM, ARCHIEPISCOPORUM
			<lb/>ET EPISCOPORUM</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Venerabili in Christo patri, domino I. , episcopo Tusculano,</hi> vel <hi rend="italic">tituli
				<lb/>Sancti Martini presbitero cardinali,</hi> vel <hi rend="italic">Sancte Marie in via Lata
				<lb/>diacono cardinali,</hi> vel <hi rend="italic">primati,</hi> vel <hi rend="italic">patriarche Yerosolomitano,</hi> vel <hi rend="italic">archiepiscopo
				<lb/>Ravenati, vel episcopo Paduano.</hi>
				<lb/>Titulus enim, cum multas habeat significationes, hic accipitur
				<lb/>prout signum significat, sive ecclesiam baptismalem; de quibus diversis
			<lb/>significationibus sunt versus: </p>
			<pb n="4"/>
			<lg>
				<l>Est honor, est signum titulus prescriptio libri;</l>
				<l>qui titulum scribit abreviare cupit. </l>
			</lg>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>6. DE ADIECTIVATIONE ABBATUM, PRIORUM ET INFRA</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Religioso viro abbati Sancti Stephani,</hi> vel <hi rend="italic">priori Sancti Iohannis.
				<lb/>(Licet abbates mitra, ferula et anulo decorati interdum venerabiles patres
				<lb/>appellentur)
				<lb/>Honesto vel virtuoso</hi> vel <hi rend="italic">sapienti viro archipresbitero Bononiensi,</hi>
				<lb/>vel <hi rend="italic">archidiacono,</hi> vel <hi rend="italic">presbitero.
			<lb/>Discreto vel honesto viro diacono vel subdiacono.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>7. DE ADIECTIVATIONE PERSONARUM TEMPORALI PRECELLENTIUM DIGNITATE
			<lb/>ET PRIMO IMPERATORIS</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Illustrissimo domino A. , inclito imperatori Romanorum et semper
				<pb n="5"/>
				<lb/>Augusto.</hi> (Nam inclitus dicitur ab "in", quod est "valde", et "cleos",
				<lb/>quod est "gloria"; inde inclitus, id est "valde gloriosus". Augustus dicitur
				<lb/>ab "augendo", quia imperator eius debet esse propositi et efficacis
				<lb/>operationis, ut semper augeat, semper in sublime provehat Romani
				<lb/>imperii dignitatem; vel ab Augusto Cesare denominatur Augustus).
				<lb/>Etsi non erit coronatus omnibus coronis, dices: <hi rend="italic">Inclito Romanorum
			<lb/>regi et semper Augusto.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>8. DE ADIECTIVATIONE REGUM, DUCUM, MARCHIONUM ET COMITUM,
			<lb/>ET INFRA</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Illustri domino P. , inclito regi Francie,</hi> vel <hi rend="italic">duci Apulie,</hi> vel <hi rend="italic">principi
				<lb/>Capue,</hi> vel <hi rend="italic">magnifico viro, domino I. , marchioni Montis Ferrati,
			<lb/>vel comiti Andagavie.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="6"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>9. DE ADIECTIVATIONE PERSONARUM GENERE PRECELLENTIUM</head>
			<p><lb/>Nam genus in laude quibus maioribus, quibus consanguineis, erit
				<lb/>adiectivatio hec: <hi rend="italic">Nobili et potenti,</hi> vel <hi rend="italic">magnifico,</hi> vel <hi rend="italic">generoso,</hi> vel
				<lb/><hi rend="italic">magnanimo domino I. capitaneo,</hi> vel <hi rend="italic">valvassori,</hi> vel <hi rend="italic">militi,</hi> vel
			<lb/><hi rend="italic">viro.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>10. DE ADIECTIVATIONE PERSONARUM HABITU PRECELLENTIUM</head>
			<p><lb/>Nam habitum hunc appellamus animi aut corporis constantem et
				<lb/>absolutam aliqua in re perfectionem, aut virtutis aut alicuius artis preceptionem,
				<lb/>aut quamvis scientiam; et item corporis aliquam comoditatem
				<lb/>non natura datam sed studio et industria comparatam. Hic autem
				<lb/>accipitur habitus, prout artem vel scientiam significat. Erit igitur
				<lb/>adiectivatio hec: <hi rend="italic">Sapientissimo et eloquentissimo viro, domino G. , decretorum</hi>
				<pb n="7"/>
				<lb/>vel <hi rend="italic">legum doctori,</hi> vel <hi rend="italic">loyce</hi> vel <hi rend="italic">grammatice</hi> vel <hi rend="italic">rhetorice</hi>
			<lb/>vel <hi rend="italic">artium professori.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>11. DE ADIECTIVATIONE NOTARIORUM, CAMPSORUM ET MERCHATORUM</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Sapienti vel providoviro, domino I. , notario vel campsori vel
			<lb/>merchatori.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>12. DE ADIECTIVATIONE PERSONARUM NATURA PRECELLENTIUM</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Reverendo patri,</hi> vel <hi rend="italic">cultu reverentie ac obedientie preferendo,</hi> vel
			<lb/><hi rend="italic">avo,</hi> vel <hi rend="italic">patruo tamquam patri,</hi> vel <hi rend="italic">peramando avunculo.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>13. DE ADIECTIVATIONE INFERIORUM</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Dilecto filio </hi> vel <hi rend="italic">nepoti, fideli servienti </hi> vel <hi rend="italic">vassallo.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="8"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>14. DE ADIECTIVATIONE PARIUM PFRSONARUM</head>
			<p><lb/>Adiectivationem vero parium personarum elicere poteris ex premissis.
				<lb/>Nam si scribat miles militi, adiectivare poteris secundum regulam
			<lb/>supradictam, et sic de ceteris. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>15. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE DIGNITATUM</head>
			<p><lb/>In omnibus litteris, que Romano pontifici, summo Cesari et regibus,
				<lb/>et que a summo Cesare et regibus diriguntur, illis dumtaxat exceptis,
				<lb/>quas summus Cesar et reges recipiunt a Romano pontifice, et
				<lb/>in omnibus, quas cardinales, patriarche et infra usque ad episcopalem
				<lb/>dignitatem et abbatiam mitra, ferula et anulo decoratam paribus et inferioribus
				<lb/>mittunt et recipiunt, ab eisdem ponendum est <hi rend="italic">Dei gratia,</hi>
				<pb n="9"/>
				<lb/>cum singularum premissarum nominibus dignitatum. Nam cum omnis
				<lb/>potestas a domino Deo sit et 'omne datum optimum et omne donum
				<lb/>perfectum desursum descendens sit a Patre luminum', hec descriptio
				<lb/><hi rend="italic">Dei gratia</hi> quorundam iudicio tam recipientibus quam mittentibus
				<lb/>convenire videtur. Quis enim potest recipienti plus honoris
				<lb/>conferre quam eius dignitatis promotionem dicere a divina gratia
				<lb/>emanasse? Alii vero, quorum hodie sententia plus servatur, verbo
				<lb/>inherentes Apostoli, quod quicquid erat Dei gratia fatebatur, hanc descriptionem
				<lb/><hi rend="italic">Dei gratia</hi> mittentibus dumtaxat ascribunt, <hi rend="italic">dignissimo
				<lb/>vel benemerito</hi> nomini recipientis adiecto. Satis enim videtur mittenti
				<lb/>sufficere humiliare se ipsum et recognoscere donum Dei. Loco autem
				<lb/>huius verbi <hi rend="italic">Dei gratia</hi> predicti prelati, cum domino Pape scribunt, dicunt
				<lb/><hi rend="italic">divina permissione vel miseratione.</hi> Abbates vero non mitrati
				<pb n="10"/>
				<lb/>nec predictorum aliquo privilegiorum gaudentes, cum domino Pape
				<lb/>scribunt, se appellant <hi rend="italic">humiles vel indignos.</hi> Cum autem paribus vel
				<lb/>inferioribus scribunt, huius appellationis loco <hi rend="italic">divina permissione</hi> vel
			<lb/><hi rend="italic">miseratione</hi> utuntur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>16. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE DIGNITATIS ET SALUTIS, QUE FIT A
			<lb/>ROMANO PONTIFICE</head>
			<p><lb/>Summus pontifex in litteris suis appellat imperatorem et reges <hi rend="italic">dilectos
				<lb/>filios et illustres,</hi> hoc modo: <hi rend="italic">Benedictus episcopus, servus servorum
				<lb/>Dei, dilecto filio Alberto, illustri regi vel imperatori Romanorum
				<lb/>et semper Augusto,</hi> vel <hi rend="italic">regi Castelle, salutem et apostolicam benedictionem.</hi>
				<lb/>Patriarchas vero, primates, archiepiscopos et episcopos
				<lb/>appellat <hi rend="italic">venerabiles fratres;</hi> ceteros vero tam clericos quam laycos
				<pb n="11"/>
				<lb/>christianos appellat <hi rend="italic">dilectos filios,</hi> utens salute predicta ad omnes,
				<lb/>preter excomunicatos et Ecclesie adversantes, quibus dicit: <hi rend="italic">spiritum
				<lb/>consilii sanioris vel recedere ab errore,</hi> et preter fidem catholicam
			<lb/>non tenentes, quibus dicit: <hi rend="italic">vere fidei vestigiis inherere.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>17. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE SALUTIS, QUE FIT SUMMO PONTIFICI</head>
			<p><lb/>Scriptionem autem pontificalis nominis et dignitatis superius traditam
				<lb/>vel illi equivalentem servat quicumque sit scribens. Imperator vero
				<lb/>dicit summo pontifici: <hi rend="italic">salutem et omnimode reverentie cultum.</hi> Reges
				<lb/>vero loco salutis dicunt: tam pronte quam debite reverentie famulatum,
				<lb/>quod etiam convenienter dicetur a laycis in aliis magnis dignitatibus
				<lb/>constitutis. Patriarche vero et infra usque ad episcopalem dignitatem
				<lb/>dicent: <hi rend="italic">omnimode reverentie et obedientie impensivam;</hi> ceteri
				<pb n="12"/>
				<lb/>vero tam clerici quam layci dicent: <hi rend="italic">se ipsum ad pedum oscula
			<lb/>beatorum.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>18. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE SALUTIS, QUE FIT AB IMPERATORE</head>
			<p><lb/>Illos, quos appellat summus pontifex <hi rend="italic">venerabiles fratres,</hi> imperator
				<lb/>appellat solum <hi rend="italic">venerabiles.</hi> Eodem etiam modo appellat presbiteros et
				<lb/>diaconos cardinales, utens, cum scribit eis, hac salutatione: <hi rend="italic">salutem et
				<lb/>amorem sincerum,</hi> quod etiam poterit scribi regibus et principibus imperio
				<lb/>non subiectis, eis amicis et illustribus appellatis; subiectis autem
				<pb n="13"/>
				<lb/>imperio, eis appellatis <hi rend="italic">dilectis fidelibus,</hi> quicumque sint, adiectivatis
				<lb/>eorum nominibus secundum merita, dicet: <hi rend="italic">salutem et gratiam suam et
			<lb/>bonam voluntatem.</hi> Rebellibus vero imperii: <hi rend="italic">salutem quam meruerunt.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>19. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE SALUTIS, QUE FIT IMPERATORI</head>
			<p><lb/>Imperatori dicetur a regibus et principibus ac magnis prelatis: <hi rend="italic">perpetue
				<lb/>felicitatis applausum, vel prostratis ignoscere, vel deprimere
				<lb/>proterviam superborum, vel salutem in eo, qui regnantium solia erexit
				<lb/>in terris.</hi> A ducibus vero et aliis inferioribus: <hi rend="italic">debite fidelitatis
			<lb/>obsequia.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="14"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>20. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE SALUTIS, QUE FIT INTER PARES</head>
			<p><lb/>Quando scribit aliquis pari vel paulo maiori, si prelatus prelato, vel
				<lb/>scribat secularis clericus seculari clerico, dicat: <hi rend="italic">salutem et sinceram in
				<lb/>Domino caritatem.</hi> Si religiosus religioso, dicat: <hi rend="italic">salutem et divine aule
				<lb/>delicias post laborem.</hi> Si laycus layco felicitate potienti, dicat: <hi rend="italic">salutem
				<lb/>et votive iocunditatis vel prosperitatis augmentum.</hi> Si adversitate
				<lb/>impedito: <hi rend="italic">salutem et consolationis optate remedia,</hi> vel <hi rend="italic">spiritum fortitudinis
				<lb/>adversis,</hi> vel <hi rend="italic">in eventus asperitate consolationisaffectum,</hi>
				<lb/>vel <hi rend="italic">constantie firmitate.</hi> Si morato diutius in remotis: <hi rend="italic">salutem et mutue</hi>
				<lb/>vel <hi rend="italic">alterne visionis affectum,</hi> vel utatur his salutationibus vel similibus:
				<pb n="15"/>
				<lb/> <hi rend="italic">salutem ad votum,</hi> vel <hi rend="italic">salutem et celerem ad beneplacita voluntatem.</hi>
				<lb/>Si scolari: <hi rend="italic">optatas scientie metas attingere,</hi> vel <hi rend="italic">in arte Palladis
			<lb/>principari.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>21. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE SALUTIS, QUE FIT A MINORIBUS</head>
			<p><lb/>Quando autem aliquis scribit maiori, si ei sit debito fidelitatis obnoxius,
				<lb/>dicat: <hi rend="italic">debite fidelitatis obsequium.</hi> Si subsit lege ecclesiastice
				<lb/>potestatis, dicat: <hi rend="italic">cum debita reverentia et devotione se ipsum.</hi> Si sit
				<lb/>inferior ratione conditionis, addendo nomini recipientis specialissimo
				<lb/>domino, dicat: <hi rend="italic">cum recomendatione se ipsum,</hi> vel <hi rend="italic">se ipsum avidum
			<lb/>serviendi.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="16"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>22. DE DIVERSIMODA SCRIPTIONE SALUTIS, QUE FIT MINORIBUS</head>
			<p><lb/>Quando vero minori, si subiecto debito fidelitatis premisso vel pretextu
				<lb/>regiminis vel minori ratione conditionis, dicat: <hi rend="italic">salutem et dilectionem
				<lb/>sinceram;</hi> si subiecto premissa lege, dicat: <hi rend="italic">salutem in auctore
				<lb/>salutis,</hi> vel <hi rend="italic">in vero gloriam salutari;</hi> si filio: <hi rend="italic">cum paterna benedictione
			<lb/>salutem.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>23. QUID FACIAT QUOD ALIQUANDO A MAIORIBUS MINORES IN DIGNITATIBUS
			<lb/>PREFERUNTUR</head>
			<p><lb/>Humilitas, habitus, cognatio, nulla super recipientem iurisdictio facit
			<lb/>aliquando ut a maioribus minores in dignitatibus preferantur. </p>
		</div>
		<pb n="17"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>24. QUI, QUIBUS ET A QUIBUS ANTEPONANTUR</head>
			<p><lb/>Non est autem dubium papam et imperatorem omnibus et ab
				<lb/>omnibus anteponi; papam autem imperatori, et ab eo ecclesiasticas et
				<lb/>temporales potestates omnibus et ab omnibus subiectis, pares a
			<lb/>paribus. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>25. DE EXORDIO</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">'Exordium est oratio ad reliquam dictionem ydonee preparans
				<lb/>animum auditoris'.</hi> Preparatur autem duobus modis: aperte
				<lb/>et occulte. Aperte, si is, qui scribit, <hi rend="italic">'sua facta et officia non arroganter
				<lb/>commemorat'; item, 'sisua incommoda et difficultates
				<lb/>exprimit',</hi> item, <hi rend="italic">'si humiliter supplicat';</hi> item, <hi rend="italic">'si
				<lb/>crimina et suspiciones ei iniectas diluit';</hi> item, <hi rend="italic">'si adversarium
				<pb n="18"/>
				<lb/>suum criminatur';</hi> item, <hi rend="italic">'si benegesta auditoris
				<lb/>non assentater narrat';</hi> item, <hi rend="italic">'si commendat negotium de
				<lb/>quo agitur'.</hi> Quibus rebus benivolum facientibus auditorem, <hi rend="italic">'recte
				<lb/>licebit uti vel non uti in negotiis honestis',</hi> sed in partim
				<lb/>honestis et partim turpibus uti oportebit secundum quod predicte res
				<lb/>vel <hi rend="italic">'earum alique ad ipsum negotium de quo agitur accomodabuntur'.</hi>
				<lb/>Item, <hi rend="italic">'si demonstrabit scriptor ea que dicturus
				<lb/>erit</hi> magna, nova aut ad rem publicam pertinentia', <hi rend="italic">'et si rogabit</hi>
				<lb/>vel <hi rend="italic">si numero comprehendet';</hi> quo attentum faciente auditorem,
				<lb/>in humili negotio est utendum. Item, 'si summa <hi rend="italic">facti breviter</hi>
				<lb/>exponetur'; quo docilem faciente auditorem, in quolibet negotio
				<lb/>possumus uti. Occulte autem preparatur animus auditoris, 'si aut pro
				<lb/>homine, in quo offenditur, alium hominem, qui diligitur, <hi rend="italic">interponas,</hi>
				<pb n="19"/>
				<lb/>aut pro re, in qua offenditur, aliam rem, que probatur, aut pro re hominem',
			<lb/>aut e contrario. </p>
			<p><lb/>'Exordium <hi rend="italic">autem esse oportet sententiosum et omnino
				<lb/>dignum,</hi> quia maxime oratorem commendat, <hi rend="italic">modice vero splendidum,
				<lb/>festivum et concinnum,</hi> quia <hi rend="italic">exinde</hi> suspicio <hi rend="italic">nascitur'.</hi>
				<lb/>Cavendum est quoque ne sit 'vulgare, quod in plures causas
				<lb/>possit' ut conveniens 'accomodari'; ne sit 'commune, quod <hi rend="italic">in unam
				<lb/>ut in alteram partem possit convenire';</hi> ne 'commutabile, <hi rend="italic">quod
				<lb/>non difficulter possit adversarius commutare';</hi> ne 'longum,
				<lb/><hi rend="italic">quod verbis supervacuis prolongetur';</hi> ne 'separatum, quod
				<lb/>ex ipsa causa <hi rend="italic">natum non sit';</hi> ne 'translatum, quod aliud conficiat
				<pb n="20"/>
				<lb/>quam <hi rend="italic">causa exposcat',</hi> ne denique sit 'contra precepta, quod nichil
			<lb/><hi rend="italic"> horum faciat,</hi> quorum causa <hi rend="italic"> exordia sunt inventa'.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>26. FORMA BREVIS COMMEMORATIONIS FACTORUM ET OFFICIORUM
			<lb/>SCRIBENTIS</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Non arroganter sed delectatione precipua recolit mea devotio obsequabiles
				<lb/>actus et opera sincere fidei, quibus vestram nobilitatem
				<lb/>semper excolui. Dubitationis ignara fiducia suasiva, quod in acceptione
				<lb/>vestri favoris gratum mea supplicatio sortietur effectum. Satis
			<lb/>enim et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>27. FORMA EXPRESSIONIS INCOMODORUM ET DIFFICULTATUM
			<lb/>SCRIBENTIS </head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Ad laudem vestri nominis vestrique promotionem honoris in potestatem
				<lb/>Mediolani michi noviter evocato, necessitate edicta ut ante
				<lb/>aditionem regiminis ad honores provehar militares, incomodorum et
			<lb/>difficultatum pluralitas contradicit.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="21"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>28. FORMA HUMILIS SUPPLICATIONIS </head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Omnium michideflenti rerumdispendia, velomnium michi vexato
				<lb/>rerumincomodis, animo dumtaxatet corpore conservatis, hec, quorum
				<lb/>michi de multis superest solitudo, vobis et vestro condonare dominio
				<lb/>et vestre subdereimperio potestatis delectabile profiteor et
				<lb/>amenum. Vobis ergo competitusus libertas et impositionis auctoritas,
				<lb/>ut pro parte vestra quicquid libeat statuatur, dicatur atque mandetur.
				<lb/>Exnunc enim necessitate parendi me assero obligatum. His ergo de
				<lb/>vobis intrepidam michi spem dantibus, sed vestre potissimum eminentia
				<lb/>largitatis, vestri favoris gratiam requirere non expavi. Sane et
			<lb/>cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>29. FORMA DILUTIONIS CRIMINUM ET SUSPICIONUM SCRIBENTI
			<lb/>INIECTARUM</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Increpatorias, sed lenitate dulcedinis temperatas, paternaslitteras
				<lb/>simplex scribentis reverenter accepit humilitas et devotionis integritas</hi>
				<pb n="22"/>
				<lb/> <hi rend="italic">accurata mente perlegit, animo stupore impulso nec facie verecundo
				<lb/>carente rubore, quod adversus Romanam Ecclesiam, quam matrem et
				<lb/>dominam recognosco, irrogator inculpor iniurie et criminor illator offense;
				<lb/>de quibus, si actus memoria repetat precedentes, conscientie
				<lb/>absunt argutie nec in innocentiam invehit impugnatio veritatis. Licet
				<lb/>enim mentis bonitas ibi agnoscat erratum, ubi est privatio veritatis, si
				<lb/>offense carentia penitentiam non causavit, si vita non arrogans humilitati
				<lb/>tributa spiritus non exsolvit, nescio cur odioso vocabulo vel dissono
				<lb/>veritati proloquio paternam michi benivolentiam offuscare maledice
			<lb/>linge procacitas sit conata. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>30. FORMA CRIMINATIONIS ADVERSARII</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Laudatoris officium nos delecaret assumere et eligeremus libentius
				<lb/>explicare virtutem quam prorumpere in sermonem vitii vel macule
				<lb/>aliene, vel quam deformitatem vel maculam ex alienis actibus nuntiare,
				<lb/>nec habere materiam apprehensionis calami causativam vel nec</hi>
				<pb n="23"/>
				<lb/> <hi rend="italic">urgentem habere materiam, que manum excitaret ad calamum, et pro
				<lb/>parte illorum, qui criminationi dant causam, pontificalem fatigaret
				<lb/>auditum, vel aures summi pontificis fatigaret. Quas ut experimento didicimus,
				<lb/>vel ut magistra rerum experientia docuit, prolixa quantumlibet
				<lb/>iuste cause narratio non fatigat. Delectaret nos utique tale vobis
				<lb/>thema proponere velut numquam a vestro et Romane cultu Ecclesie
				<lb/>alienos. Sed emulorum nostrorum incredita pertinacia, quam Dei et
				<lb/>locum Eius tenentis in terris intuitus debuit emolire, nos in vocem
				<lb/>querimonie rapiente, que per ipsos aguntur enormiter vestre possumus
				<lb/>sanctitati celare, vel sua enormia taciturnitate silentii non possumus
			<lb/>preterire.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>31. FORMA NARRATIONIS BENEGESTORUM AUDITORIS</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Vestris satis claret in actibus, vel vestrorum satis actuum evidentia
				<lb/>profitetur, quod vestros benignitatis delectatio liberalis allicit appetitus,
				<lb/>nec illiberales, nec illiberaliter acta in vestro iudicio confoventur.
				<pb n="24"/>
				<lb/>Non enim solum benefactorum vestris premia digna rependitis, sed
				<lb/>vestra extenditur munificentia etiam ad ignotos, nec solum beneficos
				<lb/>laudibus ad altiora provehitis, sed etiam increpationibus vestra insurgit
			<lb/>perfectio in eos, qui contrariis innituntur.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>32. FORMA COMMENDATIONIS NEGOTII DE QUO AGITUR</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Si quis enim ad pacem persuadeat, sic eam poterit commendare.
				<lb/>Desideranda vobis est, inclite antianorum ordo, pacis tranquillitas et
				<lb/>summo desiderio expetenda, dum nulla presertim causa iracundie vos
				<lb/>impellit, nulla iniuriarum illatio vos lacessit. Dignus est enim preminentia
				<lb/>vestra sonus, quod vestrorum morum honestus alliget principatum.
				<lb/>Pacem enim bonarum artium cetus matrem agnovere decoram,
				<lb/>mortalium genus successione reparabili propagantem, facultatem copiam
				<lb/>protendentem, morum facetiam excolentem, et tantarum rerum
				<lb/>ingratitudo redarguit eius dulcedinem non querentes. Hanc celestis
				<lb/>virginea soboles sic dilexit, ut in sui elogio testamenti pacem suam</hi>
				<pb n="25"/>
			<lb/> <hi rend="italic">daret apostolis, pacem suam relinqueret. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>33. FORMA DEMONSTRATIONIS MAGNITUDINIS DICENDORUM</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">'Magna, nova, inusitata vel ad rem publicam vel ad
				<lb/>nos ipsos vel ad divine religionis celebritatem pertinentia'
				<lb/>nostram ad audientiam pervenerunt vel noviter emerserunt vel
				<lb/>contigerunt; que vestra digna notione censita etsi vulgaritas cursum
				<lb/>preripiens litteralem ad vestrum auditum potuerit pretulisse, ut tamen
				<lb/>omnis absit varietas figmentorum, puram ad vos rerum notitiam stili
			<lb/>deducit series certioris. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>34. FORMA ROGATIONIS ATTENTE AUDIENTIE VEL INTELLIGENTIE
			<lb/>DICENDORUM </head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Rerum magnitudo deposcit</hi> vel <hi rend="italic">novitas</hi> vel <hi rend="italic">admirabilitas rerum expostulat
				<lb/>ut attentam presentibus audientiam vel intelligentiam prebeatis.
				<lb/>Que etiam dum vos tangunt, nec ego illarum video me exortem potentium</hi>
				<pb n="26"/>
				<lb/> <hi rend="italic">vobis et michi vel vestre rei publice honoris et commodi producere
				<lb/>magnum fructum, de attenta suaserunt audientia vel intelligentia
			<lb/>vos rogari. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>35. FORMA ENUMERANDE EXPOSITIONIS DICENDORUM</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Super tribus exacte deliberationis examen poscentibus non indigne
				<lb/>suasit utilitas et coegit necessitas apud vos consilii salubris deposcere
				<lb/>vel exigere rationem, quorum primum, et cetera.</hi> His et similibus
			<lb/>formis attentus redditur auditor. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>36. FORMA BREVIS EXPOSITIONIS SUMME FACTI</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Omnium urbium, que libertate foventur, sed matris Bononie specialem
				<lb/>conceptam de inimicorum strage letitiam, etsi volatilis fame
				<lb/>proloquio vestris auditibus antelatam, ut tamen nulla narrationis
				<lb/>adultere inficiat enuntiatio veritatem, ad nobilitatis vestre notitiam
			<lb/>descriptione proferimus certiori. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="27"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>37. FORMA INTERPOSITIONIS DILECTI HOMINIS PRO EXOSO</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Memorie celebris S. sic unice patriam coluit, sic consanguineos
				<lb/>extulit et amicos, tantis utroque bellorum et pacis tempore nomen
				<lb/>suum magnalibus decoravit, ut ad salutem et gratiam sibi et suis
				<lb/>posteris et benivolis non immerito debuerit construxisse. Nec admittere
				<lb/>debet humana credulitas, quod qui affestum gessit ad filios
				<lb/>singularem bonis imbutos moribus et disciplinis honestissimis eruditois
				<lb/>prolem reliquerit in contrarias precipitem actiones. Sane et
			<lb/>cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>38. FORMA INTERPOSITIONIS REI DILECTE PRO ODIOSA</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Si peto quod est legibus approbatum, si equitate permissum meum
				<lb/>prosequor interesse, nec id iudicanti videri debet iniurium, nec pars
				<lb/>debet adversa in resistentie pertinacia perdurare. Non enim peto quod
				<lb/>ratione nitentis auditus abhorreat vel reprobet rerum naturam discutientiis
			<lb/>examen. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="28"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>39. FORMA INTERPOSITIONIS REI DILECTE PRO HOMINE EXOSO</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Dum commendationis celebritas, dum fecunde laudibus fame preconium
				<lb/>iustitie nititur fundamento, iustitie utique omnium domine ac
				<lb/>regine virtutum, sine qua non accipiente personas privatione laudis
				<lb/>omnis actio, omnis defensio, omne rerum accidens angustatur, intrepida
				<lb/>spero fiducia apud vos, qui semper iustitiam coluistis, honesti effectum
			<lb/>propositi adipisci. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>40. FORMA INTERPOSITIONIS HOMINIS DILECTI PRO RE EXOSA </head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Prudentum, nec vestra maxime, qui prudentie perspicacitate precellitis,
				<lb/>recipere non debet opinio, nec animo vestro posse debet impingere
				<lb/>inimici mendosa procacitas relatoris, quod S. , qui virtutem
				<lb/>semper excoluit, qui omni in vita enormitates abhorruit vitiorum, causa
				<lb/>que audaciam in fraudem rapere soleat, virum quippe castissimum
			<lb/>potuerit impellere ad peccandum. Sane et cetera.</hi> </p>
		</div>
		<pb n="29"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>41. EXEMPLUM VULGARIS EXORDII EVITANDI</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Habet iudicis cuncta cernentis vel nichil ignorantis agnitio quod
			<lb/>iustitie fomenta ministro nec mea vergit intentio in obliquum.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>42. EXEMPLUM COMMUNIS EXORDII EVITANDI</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Non arroganter sed delectatione precipua recolit mea devotio, et
				<lb/>cetera,</hi> ut supra sub rubrica 'Forma brevis commemorationis factorum
				<lb/>et officiorum scribentis'. Hanc enim formam vitare debet orator, si
			<lb/>noverit adversarium auditori non inferioribus beneficiis placuisse. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>43. EXEMPLUM COMMUTABILIS EXORDII EVITANDI </head>
			<p><lb/><hi rend="italic">In ipso aditu vestri ducatus, cum subiectorum corda in obedientie
				<lb/>vitio laborarent, illa omni contumacie spiritu expurgavi.</hi> Idem
				<lb/>leviter commutatum ab adversario dici posset, si duci postea regali fastigio
				<lb/>sublimato idem in regno quod ille in ducatu obsequium
			<lb/>prebuisset. </p>
		</div>
		<pb n="30"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>44. DE LONGO EXORDIO EVITANDO</head>
			<p><lb/>De prolixitate exordii exemplificari non expedit. Satis enim edicere
				<lb/>sufficit prolixitatis fugam. Absonum enim esset exordium, quod
				<lb/>alicuius aliarum partium epistole excederet quantitatem; quare in
			<lb/>exordio brevitas sive mediocritas est servanda. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>45. DE SEPARATO EXORDIO EVITANDO</head>
			<p><lb/>Separatum enim exordium dixi, quod ex ipsa causa natum non est.
				<lb/>Cum enim causarum alia sit honesta, cui statim sine oratione nostra favetur,
				<lb/>ut que est legibus et moribus consentanea, alia turpis, quam auditus
				<lb/>abhorret, alia dubia, in qua offenditur et placetur, alia humilis,
				<lb/>que ab auditore negligitur. Separatum esset exordium, quod honeste
				<lb/>cause congruens turpi daretur, vel e contrario, et sic de aliis. Que autem
				<lb/>exordia conveniant causis honestis et que ceteris, dictum est supra
			<lb/>sub rubrica 'De exordio'. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>46. DE TRANSLATO EXORDIO EVITANDO </head>
			<p><lb/>Transfertur exordium cum, causa benivolentiam exigente, docilitatem
				<pb n="31"/>
				<lb/>vel attentionem conficit, vel e contrario. Nec de hoc exemplificari expedit,
			<lb/>dum id ex precedentibus formis satis potest facile comprehendi. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>47. DE EXORDIO CONTRA PRECEPTA EVITANDO</head>
			<p><lb/>Exordium tunc sit contra precepta, cum neque benivolum neque
			<lb/>docilem neque attentum efficit auditorem. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>48. DE NARRATIONE</head>
			<p><lb/>'Narratio est rerum gestarum aut proinde ut gestarum expositio.
				<lb/><hi rend="italic">Narrationem autem oportet esse</hi> brevem, apertam et probabilem.
				<lb/>Brevis erit, si unde oportebit initium habebit, et si, cum dicere
				<lb/><hi rend="italic">sufficiat</hi> summam rei, eius species non dicentur, et si in <hi rend="italic">dicendo</hi>
				<lb/>non <hi rend="italic">ulterius quam expediat</hi> procedetur, et si <hi rend="italic">sic</hi> dicetur
				<pb n="32"/>
				<lb/>quod <hi rend="italic">ex</hi> dicto non dicti prodeat intellectus', et si duorum
				<lb/>verborum eiusdem temporis in participium fiet alterius commutatio, et
				<lb/>si ablativi absolute ponentur, <hi rend="italic">'transitu in aliam rem, eo</hi> quod
				<lb/>nec obest nec <hi rend="italic">prodest',</hi> ac repetitione penitus pretermissis. <hi rend="italic">'Apertam
				<lb/>autem eam efficient cuiusque</hi> ut primum gestum erit <hi rend="italic">expressio,</hi>
				<lb/>servatus ordo rerum et temporum' et omnium traditorum de
				<lb/>brevitate servatio. 'Probabilis autem erit, <hi rend="italic">servatis dignitatibus
				<lb/>personarum, causis factorum extantibus et re ad naturam
			<lb/>scribentium accomodata'.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>49. FORMA NARRATI0NIS IN QUA PATENT OMNIA DE NARRATIONE
			<lb/>PRECEPTA</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Olim E. persecutore Ecclesie manifesto, sub cuius feritate tirannidis
				<lb/>dudum terra languerat, sublato de medio, terra pace refloruit, nobis
				<lb/>tunc exulibus in propria restitutis. Sed tractu temporis, dum fallentis
				<lb/>hostis insidiis humane cognitionis volvitur intellectus et status
				<lb/>unius observantie voluntas hominum non insistit, nonnulli indigene
				<pb n="33"/>
				<lb/>sillanum ferrum lambere consueti se ad tirannidem instruxerunt. Causis
				<lb/>ergo et occasionibus adinventis, demersis legibus et tremefacta
				<lb/>dulcedine libertatis, patrie pietatis obliti nos in prioris exulatus incomoda
				<lb/>reiecerunt, longitudine dierum excursa nondum patrie restitutos.
				<lb/>Multa dehinc in innocentie sanguinem ad vos de terra clamantem
				<lb/>tirannica et nefaria sunt patrata.</hi>
				<lb/>Quod enim omnia de brevitate precepta in hoc exemplo conveniant
			<lb/>evidenter apparet. </p>
			<p><lb/>Nam brevitas, qua parte dicitur, 'si unde oportet initium habebit',
				<lb/>in illis verbis <hi rend="italic">persecutore Ecclesie manifesto</hi> (prima enim sue tirannidis
				<lb/>principia subtacentur); et qua parte dicitur, 'si, cum dicere
				<lb/>sufficiat summam rei', in verbis illis <hi rend="italic">sub cuius feritate tirannidis</hi> (illic
				<pb n="34"/>
				<lb/>enim species tirannidis non promuntur); et qua parte dicitur, 'si in dicendo
				<lb/>non ulterius quam expediat procedetur', in verbis illis finalibus
				<lb/><hi rend="italic">tirannica et nefaria sunt patrata</hi> (non enim proceditur usque ad exitum
			<lb/>rerum). </p>
			<p><lb/>Apertio qua parte primo prima, secundo secunda, deinde successive
				<lb/>reliqua exprimuntur: primo enim repatriatio, secundo ad tirannidem instructio,
				<lb/>tertio in exulatum reiectio, demum tirannicorum patratio.
				<lb/>Probabilitas qua parte dicitur <hi rend="italic">terra languerat et terra pace refloruit
				<lb/>(langor enim a malo dominio, reflorentia pacis a bono); et ubi dicitur
				<lb/>causis et occasionibus adinventis,</hi> et per totum: nam probabile est
				<lb/>quod in opinione positum est aut quod fere solet fieri. Prioris exemplum:
				<pb n="35"/>
				<lb/>'impietatem sub Tartari potestate penali iudicio coherceri'; secundi
				<lb/>exemplum: <hi rend="italic">'cassa severitatis inductio, avari dissuasio
				<lb/>pecunie coacervationis ab ambitu, iniusti censura
			<lb/>quod divalibus sanctionibus pareatur'.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>50. DE PETITIONE</head>
			<p><lb/>Petitio est per quam quid fieri petimus vel omitti. Appellatione autem
				<lb/>petitionis continetur monitio, ortatio et mandatum, que fiunt ab
				<lb/>his, quorum potestas est de publico introducta, ecclesiasticis presertim
				<lb/>prelatis; nam seculorum dominorum proprium est mandare, precipere
				<lb/>vel iniungere. Appellatione etiam supradicta continetur supplicatio
			<lb/>que fit a minoribus, et deprecatio, que fit inter pares. </p>
		</div>
		<pb n="36"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>51. FORMA MONITIONIS, ORTATIONIS ET MANDATI</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Vos et universitatem vestram monemus et ortamur in Domino nichilominus
				<lb/>vobis per apostolica scripta mandantes quatenus faciatis
				<lb/>hoc et hoc, vel desistatis ab hoc et ab hoc.
				<lb/>Hec enim forma, salutatione, exordio et narratione premissis, vel
				<lb/>salutatione et narratione dumtaxat, solet per summum pontificem observari;
				<lb/>per alios vero prelatos in litteris citatoriis solet dici, negotio explicato:
				<lb/>quare monemus vos pro primo, secundo et tertio termino et
				<lb/>peremptorie nichilominus auctoritate, qua fungimur in hac parte, vobis
				<lb/>per hec scripta mandantes quatenus die Iovis proxime ventura
				<lb/>post nonam et ante vesperas coram nobis in canonica Sancti Petri per
				<lb/>vos vel ydoneum responsalem vos presentare curetis honesto viro, domino
				<lb/>B. , clerico, de iustitia responsuri; vel sic: monemus vos nichilominus
				<lb/>auctoritate, et cetera, mandantes quatenus a presentatione presentium
				<pb n="37"/>
				<lb/>ad triduum proxime secuturum pro primo ac deinde ad totidem
				<lb/>dies pro secundo et deinde ad quartam diem proxime secuturam
				<lb/>post nonam et ante vesperas pro tertio termino et peremptorie; qui
				<lb/>dies peremptorii si in diem caderent feriatam, sequentem non feriatam
				<lb/>hora premissa vobis pro peremptorio assignamus coram nobis in canonica
			<lb/>Sancti Petri vos presentare curetis,</hi> ut supra. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>52. FORMA INIUNCTI, PRECEPTI VEL MANDATI PRECEPTI</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Fidelitati tue per imperialia scripta precipiendo mandamus vel
				<lb/>precipimus vel iniungimus quatenus hoc facias vel ab hoc
			<lb/>desistas.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>53. FORMA SUPPLICATIONIS</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Olim E. persecutore Ecclesie manifesto, et cetera,</hi> ut supra in
				<lb/>exemplo narrationis.
				<pb n="38"/>
				<lb/> <hi rend="italic">Quare sacre apostolice maiestati supplicat devota subiectio reverenter
				<lb/>quatenus civitatem et cives nostros ad solidam et communem
			<lb/>pacem dignemini revocare.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>54. FORMA DEPRECATIONIS</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Vestris satis claret in actibus, et cetera,</hi> ut supra sub rubrica 'Forma
				<lb/>narrationis benegestorum auditoris'.
				<lb/><hi rend="italic"/> Ea propter benivolentiam vestram affectione precipua deprecamur
				<lb/>quatenus pro filia nostra nuptui collocanda mutuo trecentarum librarum
			<lb/><hi rend="italic">bononinorum nos dignemini adiuvare.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>55. DE CONCLUSIONE</head>
			<p><lb/>'Conclusio est exitus et determinatio totius orationis'. In hac autem
				<lb/>ostenditur dignatio vel indignatio proficiscens ex effectu vel neglectu
			<lb/>petitionis. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>56. FORMA DIGNATIONIS</head>
			<p><lb/>Nam post verba illa <hi rend="italic">dignemini adiuvare</hi> concludere poteris sic: ex
				<pb n="39"/>
				<lb/> <hi rend="italic">huius precis effectu oblivionis in lubricum non casuro gratificaturi
			<lb/>quatenus vis possemus exprimere votis nostris.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>57. FORMA INDIGNATIONIS</head>
			<p><lb/>Nam post verba illa <hi rend="italic">de iustitia responsuri</hi> concludere poteris: <hi rend="italic">secus
				<lb/>vel alioquin contra te ulterius non monendum seu citandum ratione
				<lb/>previa</hi> vel <hi rend="italic">suadente iustitia</hi> vel <hi rend="italic">secundum instituta iustitie procedemus;</hi>
				<lb/>vel si temporalis potestas concludat, sic dices: <hi rend="italic">alioquin nostre
			<lb/>indignationis aculeos non vitabis.</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>58. QUIBUS CASIBUS POSSINT ALIQUE PARTES EPISTOLE PRETERIRI</head>
			<p><lb/>Interdum vero epistola, etsi omnes partes proposite non concurrant,
				<lb/>nichilominus est perfecta, ut puta quando due persone sunt affines,
				<lb/>seu multum benivole, seu negotium est honestum. Quibus casibus
			<lb/>exordium, et conclusio poterunt preteriri. </p>
		</div>
		<pb n="40"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>59. QUOD EPISTOLA POSSIT HABERE DIVERSA PRINCIPIA</head>
			<p><lb/>Salutatione autem premissa initiari potest epistola per quamlibet
				<lb/>partem orationis, exceptis coniunctionibus illativis, ut <hi rend="italic">ergo, igitur, itaque,</hi>
			<lb/>et cetera. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>60. QUIBUS SIGNIS PARTES EPISTOLE CONIUNGANTUR</head>
			<p><lb/>Si precedat exordium absolutum, ut sic: <hi rend="italic">In acceptione vestri favoris
				<lb/>et in executione iustitie longe lateque nominis vestri preconium extollentis,
				<lb/>honesti assecutionem propositi vobis alias patefacti credimus
				<lb/>non pendere, sed quod habet in vobis honeste desiderium voluntatis
				<lb/>aliquo votis vestris ingrato retardari opinamur eventu,</hi> hoc exordium
				<lb/>absolutum narrationi iungi poterit cum aliquo horum signorum:
				<pb n="41"/>
				<lb/> <hi rend="italic">sane, quippe, nempe, certe, porro,</hi> et cetera, sequente preterito perfecto
				<lb/>verbi indicativi in tertia persona, ut sic: <hi rend="italic">sane narravit nobis</hi> vel
				<lb/><hi rend="italic">conquestus est nobis</hi> vel <hi rend="italic">consuluit nos Petrus;</hi> vel in secunda persona,
				<lb/>si narraverit is ad quem epistola dirigetur, vel sequentibus ablativis
				<lb/>absolutis cum verbo prime persone, ut sic: <hi rend="italic">sane Petro narrante percepimus,</hi>
				<lb/>apprehendendo narranda cum hac coniunctione <hi rend="italic">quod,</hi> in hunc
				<lb/>modum: <hi rend="italic">quod nonnulli officiales vestri, vobis, ut putatur, ignaris, eum
				<lb/>pro quibusdam mercationibus contra mutuum pactum numquam violatum
				<lb/>a nobis pedagium solvere compulerunt.
				<lb/>Et tunc erit petitio assumenda cum aliquo infrascriptorum signorum:
				<lb/>quapropter, ea propter, quocirca, hinc est, inde est,</hi> seu aliquo
			<lb/>equipollente. </p>
			<pb n="42"/>
			<p><lb/>Poterunt autem narrationem aliqua signa preire, que suffcient ad
				<lb/>ipsam et petitionem invicem colligandas, utpote si, exordio posito, sic
				<lb/>dicatur: <hi rend="italic">cum igitur</hi> vel <hi rend="italic">cum itaque, sicut honorabili cive nostro Petro
				<lb/>percepimus conquerente, vos eidem debentes stipendia pro duobus
				<lb/>mensibus, quibus se in servitiis vestris exercuit ipsum, nimiis indutiis
				<lb/>fatigetis, nobilitatem vestram precamur attente, et cetera.</hi>
				<lb/>Si vero varia narrabuntur, uno explicato, reliqua poterunt sumi
				<lb/>cum aliquo horum signorum: <hi rend="italic">insuper, interea, preterea, ceterum,
			<lb/>demum.</hi> </p>
			<p><lb/>Conclusio autem poterit iungi cum aliquo horum signorum: <hi rend="italic">nam,
				<lb/>ut, ne, alioquin, sin autem, sed si,</hi> et similium; aliquando cum participio
			<lb/>futuri temporis, ut <hi rend="italic">scituri, noturi,</hi> et cetera. </p>
		</div>
		<pb n="43"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>61.</head> <lg><l>Ut cursus formare scias hanc accipe legem. </l>
				<l>Ad membri finem geminas concurrere voces</l>
				<l>ars iubet utrasque triplicem quartumve notarum</l>
				<l>implentes numerum. Media brevietur utraque</l>
				<l n="5">longeturve triplex penultima; sed nota quarti</l>
				<l>altera submissam, longam petit altera vocem. </l>
				<l>Unica cum bina, bine duplexve iugata, </l>
				<l>dat quod simplicitas vocum, nota, fac modo legem</l>
				<l>accentus servent. At vocum quando facultas</l>
				<l n="10">non venit ad nutum, rem circinet edita forma, </l>
				<l>presumpti membri vel mens sermone novetur</l>
				<l>dissimili, varia casusve regimina temptes. </l>
			</lg>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>62. QUID SIT CURSUS </head>
			<p><lb/>Cursus, qui a Tullio 'compositio' appellatur, 'est verborum constructio
				<pb n="44"/>
				<lb/>equabiliter perpolita'. Ea conservabitur, si fugiemus ea que
				<lb/>infra sub rubrica 'Fulget, si vitiis', et cetera, fugienda mandantur. Inter
				<lb/>que maxime <hi rend="italic">'fugienda est</hi> verborum <hi rend="italic">traiectio,</hi> nisi que erit
				<lb/>concinna'; nam traiectio est species transgressionis. 'Transgressio
				<lb/>enim est que verborum perturbat ordinem traiectione aut perversione'.
				<lb/>Traiectione, ut 'a variis gentium nutibus varietatis nacta materiam fame
				<lb/>vulgaritas posset animis vestris forsan errorem ingerere'. Huiusmodi
				<lb/>traiectio est concinna, nam verbis equabiliter perpolitis integrisque
				<lb/>manentibus naturalis ordinis mutatione defertur. Inconcinna vero
				<lb/>traiectio a vocabuli sectione causatur, <hi rend="italic">cui vitio illud Celii erit</hi>
				<pb n="45"/>
				<lb/> <hi rend="italic">exemplo:</hi> 'has res ad te scriptas, Luci, misimus, eli'. Perversione, ut
				<lb/>'vestra pro salute et quiete nostris in animis cure densantur'. 'Huiusmodi
				<lb/><hi rend="italic">transgressionis species,</hi> que rem non reddit obscuram,
				<lb/>multum proderit ad continuationes, in quibus oportet verba, sicut a
				<lb/>poetis, in quendam exstruere numerum, ut perfecte et perpolitissime
				<lb/>possint esse absolute. ' Nam 'continuatio est densa et continens frequentatio
				<lb/>verborum cum absolutione sententiarum. Ea utemur comodissime
				<lb/>tripartito: in sententia, in contrario, in conclusione', ut infra
			<lb/>patebit. </p>
			<p><lb/>'In quendam utique exstruere numerum': nam quamlibet distinctionem
				<lb/>oportet duabus trisillabis vel quadrisillabis vel componderantibus
				<lb/>dictionibus penultimis producentibus vel breviantibus terminare.
				<lb/>Nam distinctio, que a Tullio 'membrum' vocatur, est 'res breviter absoluta
				<lb/>sine totius sententie demonstratione'.
				<pb n="46"/>
			<lb/>Erunt igitur cursuum hec exempla. </p>
			<p><lb/>a) Exemplum trisillabi cursus
				<lb/><hi rend="italic">Ex actibus vestris aperte notatur, quod estis iudex iustus et rectus,
				<lb/>vel in quoslibet tam alti sanguinis gloria.</hi>
				<lb/>Nam geminarum dictionum finalium primi cursus utraque penultima
				<lb/>producitur, ut <hi rend="italic">notatur aperte;</hi> finalium secundi cursus utraque penultima
			<lb/>breviatur, ut <hi rend="italic">sanguinis gloria.</hi> </p>
			<p><lb/>b) Exemplum quadrisillabi cursus
				<lb/><hi rend="italic">Ex actibus vestris manifeste colligitur</hi> vel <hi rend="italic">colligitur manifeste,
				<lb/>quod iustitia vos illustrat et illuminat rectitudo; vel si eloquentia sapientiam
				<lb/>venustatis impendio locupletat, non immerito debet quilibet
				<lb/>ipsa carens ipsius ad pabula properare, que novit etiam causis invalidis
				<lb/>dare robur.</hi>
				<lb/>Exemplum cursus monosillabarum et bisillabarum componderantium
				<pb n="47"/>
				<lb/>trisillabis et quadrisillabis potest elici ex tribus ultimis distinctionibus
			<lb/>exempli, <hi rend="italic">si eloquentia . . . , et cetera.</hi> </p>
			<p><lb/>c) Exemplum edite forme
				<lb/><hi rend="italic">Digna celebritate memorie Bononiensis populi probitas vel laudum
				<lb/>preconiis, extollenda hostilem prostravit audaciam.</hi> Potuit enim
				<lb/>populus et hostis simpliciter appellari. In hac ergo latinitate hec forma
				<lb/>edita sive abstracta rem circinat, ex qua fit circuitio. Nam 'circuitio',
				<lb/>secundum Tullium, 'est oratio rem simplicem assumpta circumscribens
			<lb/>elocutione'. </p>
			<p><lb/>d) Exemplum innovationis presumpti membri
				<lb/>Nam innovare presumptum membrum est uti exornatione rhetorica,
				<lb/>que dicitur interpretatio. Nam 'interpretatio est que iterans idem
				<pb n="48"/>
				<lb/>non redintegrat verbum, sed id commutat quod positum est verbum
				<lb/>alio verbo, quod idem valeat, hoc modo': <hi rend="italic">hic est qui patriam decoravit;
				<lb/>hic est qui civitatem honoris insigniis illustravit.</hi> Commutatur
			<lb/>enim hec prima distinctio alia distinctione idem valente. </p>
			<p><lb/>e) Exemplum casualis varietatis
				<lb/>Erit igitur hoc rude thema: <hi rend="italic">Cesar fuit probus.</hi> Sic ergo fiet mutatio
				<lb/>per singulos casus: <hi rend="italic">probitas Cesarem insignivit; probitatis Cesaree
				<lb/>impetus turmas stravit hostiles; probitati Cesaris hostilis audacia paruit;
				<lb/>probitatem Cesaris gestorum eius magnificentia profitetur; o
				<lb/>probitas animosa Cesaris, proposito plene patens, quam sublimia eum
				<lb/>pervertere docuisti!; probitate Cesaris, quicquid sibi summa petenti
			<lb/>obstabat, viriliter impellente, hostilis audacia subcumbebat.</hi> </p>
			<p><lb/>f) Exemplum continuationis in sententia
				<lb/><hi rend="italic">Illum non multum potest fortune impetus iaculari,</hi> vel <hi rend="italic">illi non multum
				<pb n="49"/>
				<lb/>sunt fortune iacula formidanda, qui tam virtutum in arce quam in
			<lb/>fortune propugnaculo roboris sibi presidia firmioris elegit.</hi> </p>
			<p><lb/>g) Exemplum continuationis in contrario
				<lb/><hi rend="italic">Nam cuius spes non multum casus presidio nititur, quid est quod a
			<lb/>casu magnopere possit incurrere nocumentum?</hi> </p>
			<p><lb/>h) Exemplum continuationis in conclusione
				<lb/>Quod si plurimum fortune viribus coartantur, quorum universitas
				<lb/>rationum dominium casus agnovit, non est quod multum fortune subire
				<lb/>potentiam delectamur, ne in nos nimium casualis cohertionis imperium
			<lb/>laxet habenas. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>63.</head> <lg><l>Regula que sequitur punctum docet addere membro, </l>
				<l>vocem vel signum duplex cum perficit actus</l>
				<l>Pendula, post actum primum situabere, virga, </l>
				<l>actus perfecti si quid proponitur addi. </l>
				<l n="5">Occupet extremum plano data pendula puncto. </l>
				<pb n="50"/>
				<l>Militat in summo membri sibi nil sociantis</l>
				<l>planus cum circumflexa virga comitante. </l>
			</lg>
			<p><lb/>a) Exemplum pendule virgule, que aliter dicitur suspensiva
				<lb/><hi rend="italic">Si eloquentia sapientiam venustatis impendio locupletat</hi> / Huius distinctionis
				<lb/>extremitas limitatur virgula superius elevata ratione dependentie,
			<lb/>si actum duplicem exigentis, ut sic /</p>
			<p><lb/>b) Exemplum pendule date plano, que aliter dicitur coma
				<lb/>Continuatio ad distinctionem premissam: <hi rend="italic">si eloquentia sapientiam. . . ,
				<lb/>et cetera, non immerito debet quilibet ipsa carens ipsius ad
				<lb/>pabula properare!</hi> Huius membri finem occupat punctus planus cum
				<lb/>virgula superius elevata, ut sic ! Punctus utique planus ad designandum
				<lb/>quietem, in qua consistere posset orator ratione orationis perfecte
				<lb/>(. ); cum virgula ad figurationem subdistinctionis sequentis, ut sic !
				<lb/>c) Exemplum puncti plani cum virgula circumflexa sive subducta,
				<pb n="51"/>
			<lb/>que aliter periodus nuncupatur </p>
			<p><lb/>Continuatio ad distinctionem: <hi rend="italic">non immerito. . . , que novit etiam
				<lb/>causis invalidis dare robur;</hi> In summo huius membri militat punctus
				<lb/>planus cum virgula circumflexa sive subducta ad designandum quietem
				<lb/>sine subdistinctionis expectatione; aut enim per hunc punctum
				<lb/>clausula, aut tota oratio terminatur, ut sic;
				<lb/>Clausula utique est in plurium contiguitate membrorum comprehensio
				<lb/>perfecte sententie, capitali semper apice inchoanda ad
				<lb/>ostendendum principii dignitatem et ad seiungendum precedentes a
			<lb/>sequentibus intellectus. </p>
			<p><lb/>Resumantur ergo hec tres distinctiones clausulam componentes.
				<lb/><hi rend="italic">Si eloquentia sapientiam venustatis impendio locupletat / non immerito
				<pb n="52"/>
				<lb/>debet quilibet ipsa carens ipsius ad pabula properare! que novit
			<lb/>etiam causis invalidis dare robur;</hi> </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>64.</head> <lg><l>Fulget, si vitiis sit epistola libera, que sunt: </l>
				<l>vocalis creber concursus, post elementi </l>
				<l>eiusdem nimius usus, traiectio turpis</l>
				<l>suspensumque nimis membrum, nimis et repetita</l>
				<l n="5">dictio, queque tenet nimios pars consona fines. </l>
				<l>Hec satis ipse potes per te vitanda videre. </l>
				<l>Accipe, quo demptus dictamine, digna iuventus, </l>
				<l>error, ne subeat scribentis pectora terror. </l>
			</lg>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
