<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Annales Pisani</title>
				<author>Bernardus Marango</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Michele Lupo Gentile</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da</resp>
					<name key="RRDT">Roberto Rosselli Del Turco</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di</resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="19484" unit="words">Parole: 19484</measure>
				<measure quantity="114505" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 114505</measure>
				<measure quantity="132218" unit="characters_with_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 132218</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-07-13">13/07/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 18772&#13;
Caratteri: 111888&#13;
Correzioni al testo: &#13;
p. 48, 13
				                    Garfaniensium] Garfaniensim <hi rend="italic">ed.</hi>&#13;
LAB</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Bernardus Marango</author>
						<title>Gli Annales Pisani, di Bernardo Maragone</title>
						<editor>Michele Lupo Gentile</editor>
                                                <imprint>
							<pubPlace>Bologna</pubPlace>
							<publisher>Nicola Zanichelli</publisher>
							<biblScope unit="page">3-61</biblScope>
							<date>1930</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Rerum Italicarum Scriptores, s. II</title>
						<biblScope unit="volume">6, 2</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un "a capo" è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="RRDT">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- verso la fine c'e una nota in italiano. Mettere in &lt;note&gt; (o simile), o lasciare nel testo?</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="3"/>
		<div>
			<p><lb/>Ab Adam usque ad Noe fuerunt anni MMCCXLII, generationes X.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A Noe usque ad Abraam fuerunt anni MDCCCIII, generationes X.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Ab Abraam usque ad David rex fuerunt anni MXXIIII, generationes XIIII.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A David rex usque ad transmigrationem Babillonis fuerunt anni DC. novem, generationes
			<lb/>XIIII.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A transmigratione Babillonis usque ad adventum Domini fuerunt anni D. octo.
			<lb/>Ab Adam usque ad Xristum fuerunt anni M.M.M.M.M.M.LXXX.VI.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno CCC ab urbe condita, Roma imperium consulare cessavit, et pro duobus consulibus
				<lb/>X facti sunt, qui summam potestatem haberent. Eodem tempore Magnus Alexander
				<lb/>natus est. Interea Gaio, Aquilio, Floro, Lucio, Scipione consulibus, Scipio consul Corsicam
				<lb/>et Sardineam vastavit, et multa milia inde captivorum a<hi rend="italic">b</hi> duxit: triumphum egit.
				<lb/>Anno DCC ab urbe condita, eo tempore Rome puer ex ancilla natus quadrupes, quadris
				<lb/>manibus, oculis quattuor, auribus totidem, naturam virilem duplicem habens; et in bononiensi
			<lb/>agro fruges in arboribus nate sunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A Nativitate Xristi usque ad Dei venerabilem cultorem, magnumque imperatorem Constantinum,
			<lb/>fuerunt anni CCLXXXXVII.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCLXXXVIII. Anno Dominice Incarnationis DCLXXXVIII Pipinus senior regnare
			<lb/>cepit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCXLI. Carulus filius Pipini regnare cepit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCLI. Carulo defuncto, Carulus et Pipinus regere ceperunt insimul.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCLVI. Carulus Magnus Romam perrexit.</p>
			<pb n="4"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCLXVIII. Pipinus rex defunctus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCLXXI. Carulus Magnus defunctus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCX. Pipinus rex Italie defunctus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCXIII, V Kal. Febr., Carulus imperator defunctus est. Lodovicus filius regnare
			<lb/>cepit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCLXXXX. Greci de Benevento per Francos exierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCCXVII. Exierunt Saracini de Gareliano.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCLXXI. Exierunt Agareni de Bari per Francos, III Nonas Febr.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCCXXII. Intraverunt <hi rend="italic">Un</hi> gari in Italiam mense Febr.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCCXXXVI. Depredata est Apulia a gente Grecorum, V Kal. Martii.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCCXXXVII. Intraverunt Ungari in Capoam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>DCCCCLXXI. Fuerunt Pisani in Calabria.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MIIII. Pisani fecerunt bellum cum Lucensibus, et vicerunt illos in Aqualonga.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MV. Fuit capta Pisa a Saracenis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MVI. Fecerunt Pisani bellum cum Saracenis ad Regium et gratia Dei vicerunt illos
			<lb/>in die Sancti Sixti.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MXII. Stolus de Ispania venit Pisas, et destruxit eam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MXVI. Fecerunt Pisani et Ianuenses bellum cum Mugieto in Sardineam, et gratia
			<lb/>Dei vicerunt illum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MXVII. Fuit Mugietus reversus in Sardineam et cepit civitatem edificare ibi, atque
				<lb/>homines Sardos vivos in cruce murare. Et tunc Pisani et Ianuenses illuc venere, et ille
				<lb/>propter pavorem eorum fugit in Africam, Pisani vero et Ianuenses reversi sunt Turrim, in
				<pb n="5"/>
			<lb/>quo insurrexerunt Ianuenses in Pisanos, et Pisani vicerunt illos et eiecerunt eos de Sardinea.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MXXII. Obsedit Henricus imperator Troiam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MXXIIII. Henricus imperator obiit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MXXX. In Nativitate Domini Pisa exusta est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MXXXV. Pisani fecerunt stolum in Africam ad civitatem Bonam, gratia Dei vicerunt
			<lb/>illos.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLIIII. Bonifatius Marchio obiit pridie Nonas Madii.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MLV. Fuit bellum inter Pisanos et Lucenses ad Vaccule. Pisani vero gratia
			<lb/>Dei vicerunt illos.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLXIII. Pisani fuerunt Panormiam; gratia Dei vicerunt illos in die Sancti Agapiti.
			<lb/>Constructa est Ecclesia beate Marie Virginis Pisane Civitatis.</p>
			<lg>
				<l>Anno quo Xristus de Virgine natus ab illo</l>
				<l>Transierant mille, decies sex, tresque subinde,</l>
				<l>Pisani cives, celebri virtute potentes,</l>
				<l>Ecclesie matris primordia dantur inisse.</l>
				<l n="5">Anno quo Siculas e<hi rend="italic">st</hi> stolus factus ad oras,</l>
				<l>Quod simul armati multa cum classe provecti,</l>
				<l>Omnes maiores, medii, pariterque minores</l>
				<l>Intendere viam primam sub sorte Panormam,</l>
				<l>Intrantes rupta portum pugnando catena,</l>
				<l n="10">Sex capiunt magnas naves, opibusque repletas,</l>
				<l>Unam vendentes, reliquas prius igne cremantes,</l>
				<l>Quo pretio muros constat hos esse levatos.</l>
				<l>Post hinc digressi; parum terraque potiti,</l>
				<l>Qua fluvii cursum mare sentit solis ad ortum,</l>
				<pb n="6"/>
				<l n="15">Mox equitum turba, peditum comitante caterva,</l>
				<l>Armis accingunt sese classemque relinqunt,</l>
				<l>Invadunt hostes contra sine mora furentes.</l>
				<l>Sed prior incursus mutans discrimina casus,</l>
				<l>Istos victores, illos dedi<hi rend="italic">t</hi> esse fugaces.</l>
				<l n="20">Quos cives isti ferientes vulnere tristi,</l>
				<l>Plurima pre portis straverunt milia morti;</l>
				<l>Conversique cito tentoria litore figunt,</l>
				<l>Ignibus et ferro vastantes omnia circum.</l>
				<l>Victores victis sic, facta cede, relictis,</l>
				<l n="25">Incolumes multo Pisas rediere triumpho.</l>
			</lg>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLXVI. Venerunt Ianuenses cum stolo ad fauces Arni.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLXXII. Iverunt Pisani ad Portum Delfini, et fuerunt in gravi periculo, iudicio
			<lb/>Dei, non hominis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLXXVII. Guido, Pisanus episcopus, Papiensis genere, obiit VI Idus Aprelis. Eodem
			<lb/>anno comitissa Beatrix IIII Kal. Madii obiit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLXXVIII. Anno Domini MLXXVIII. Ianuensis stolus usque ad fauces Arni occulte
				<lb/>devenit. Tunc strenui Pisani concite in eos surrexerunt et fugaverunt illos usque ad Venerem
			<lb/>Portum. Hoc factum est in die Sancti Cassiani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLXXVIII. Ianuensis populus per latrocinium ad Vadense castum devenit, et tunc
				<lb/>Pisani ad Rapallum viriliter perrexerunt et castrum igni succenderunt, et plurimos eorum
				<lb/>gladio interfecerunt; viros ac mulieres, manibus post tergum ligatis, captivos tripudianter
				<lb/>perduxerunt. Tunc Pisani hoc triumpho revertentibus Ianuensibus ob<hi rend="italic">vi</hi> ati sunt, et pene et
			<lb/>usque domos eorum fortiter illos infugaverunt. Hoc fuit tertio idus Madii.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MLXXXVI. Gerardus, genere Pisanus, eiusdem Ecclesie episcopus, VIII Idus Madii
				<lb/>obiit; et eodem anno valida fames, maxima mortalitas fuit fere per totam Italiam. Vendebatur
			<lb/>enim sextarium tritici solidos VII.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MLXXXVIII. Fecerunt Pisani et Ianuenses stolum in Africa, et ceperunt duas
				<lb/>munitissimas civitates, Almadiam et Sibiliam, in die Sancti Sixti. In quo bello Ugo vicecomes,
				<pb n="7"/>
				<lb/>filius Ugonis vicecomitis, mortuus fuit. Ex quibus civitatibus, Saracenis fere omnibus
				<lb/>interfectis, maximam predam auri, argenti, palliorum et eramentorum abstraxerunt. De qua
				<lb/>preda tesauros Pisane Ecclesie in diversis ornamentis mirabiliter amplificaverunt, et ecclesiam
			<lb/>beati Sixti in curte Veteri edificaverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MXCVIIII. Populus Pisanus, iussu domini Pape Urbani II, in navibus CXX ad
				<lb/>liberandam Ierusalem de manibus paganorum profectus est. Quorum rector et ductor Daibertus
				<lb/>Pisane urbi archiepiscopus extitit, qui postea Ierosolima factus Patriarcha remansit.
				<lb/>Proficiscendo vero Lucatam et Cefaloniam, urbes fortissimas, expugnantes expolieverunt,
				<lb/>quondam Ierosolimitanum iter impedire consueverunt. In eodem autem itinere Pisanus populus
				<lb/>Maidam, urbem fortissimam, cepit, et Laudociam cum Boemundo et Gibellum cum
				<lb/>ipso et Raimundo comite Sancti Egidii obsedit. Inde igitur digressi, venerunt Ierosolimam,
				<lb/>quo anno concremata est pene tota Kintica, quo anno
			<lb/>MC. Ierusalem a Xristianis capta est XVIII kal. Augusti.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MCI. Tota Kintica exusta est, de quo igne, flante <hi rend="italic">vento</hi>, pene tota Foreporta concremata
			<lb/>est, III nonas Iulii.</p>
			<pb n="8"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCV. Incepta est lis inter Pisanos et Lucenses.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MCVII. Rex Enrigus IIII cum ingenti exercitu venit <hi rend="italic">in</hi> Italiam et Pisa, et fecit pacem
				<lb/>inter Pisanos et Lucenses. In eadem guerra vicerunt Pisani Lucenses tribus vicibus in campo,
			<lb/>et castellum Ripafractam recuperaverunt, et ripam, unde lis fuit, retinuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MCXVI. Comitissa Matilda obiit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXIIII. Pisanus populus, iussu Domini pape Pascali II, perrexit Maioricam
				<lb/>cum trecentis navibus, in die Sancti Sixti exivit de fauce Arni. Qui inde egressi et per
				<lb/>multa loca diu morati, tandem in portu Salon devenerunt. Qui ire Maioricam volentes,
				<lb/>Barchinonam ingressi sunt, et ibi multarum navium sunt perpessi naufragium. Quo facto,
				<lb/>Pisani inierunt consilium, ut alii ob preparanda necessaria Pisam redirent, alii vero ibi remanerent
				<lb/>et naves reficerent. Factum est autem, ut in natalitio Sancti Iohannis, et qui ierant
				<lb/>et qui remanserant omnes convenirent et contra Maioricam iter optatum, aura prospera flante,
				<lb/>agrederentur. Sed, divina disponente gratia, prius ad insulam Evisam aplicuerunt, et ibi
				<lb/>urbem cum inmani Saracenorum interfectione in festo Sancti Laurentii ceperunt, et hoc
				<lb/>in eodem anno. Post hec, in festivitate Sancti Bartholomei apostoli, ad insulam Maioricam
				<lb/>aplicuerunt, quem per sex menses cum manganis et gattis et castellis ligneis obsidentes,
				<lb/>eam cum triumpho magno tandem ceperunt, et multitudinem auri et argenti, et vestium
			<lb/>inde adduxerunt cum multis Saracenis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXVIIII. Inceptum est bellum inter Pisanos et Ianuenses.</p>
			<pb n="9"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MCXX. In festivitate Sancti Sixti Pisani in Portu Veneris vicerunt Ianuenses.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>MCXXII. Ianuenses venerunt ad fauces Arni cum galeis XXII; Pisani, stantes ad consecrationem
				<lb/>altaris Sancte Marie, iverunt contra illos, et pugnando eos vicerunt, et sex
				<lb/>galeas ceperunt, et alias fugaverunt, et cum magno triumpho Pisas redierunt.
				<lb/>A.D. ab Inc. eius MCXXXIIII, VI Nonas Iulii, pax inter Pisanos et regem de Morroch
				<lb/>et regem de Tremisiana, et Gaidum Maimonem in decem annos firmata est, duabus illorum
			<lb/>galeis Pisis venientibus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXXXIIII, in mense Septembris, incepta est lis a Pisanis cum rege qui dicitur
			<lb/>Rogerius.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXXXVI, tertio kal. Iunii, celebratum et inceptum est concilium domno et
				<lb/>summo pontifice Innocentio Papa presidente, cum multitudine patriarcharum, archiepiscoporum,
				<lb/>episcoporum, abbatum et sacerdotum, clericorum, et finitum est octavo Idus Iunii; et
			<lb/>investitus est marchio Ingilbertus de marchia Tuscie in predicto concilio.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXXXVI. Pridie nonas Augusti fuerunt Pisani cum XLVI galeis super Malfim,
				<pb n="10"/>
				<lb/>et ipsa die capta est, et cum septem galeis et duabus navibus et cum aliis multis navibus,
				<lb/>combusta est, et prorsus expoliata est. Eadem vero die Trani capta est. Secunda quidem
				<lb/>die, Nonas Augusti, Pugerule castrum, Rivello, Scala et Scalella Maiori et Minori, divina
				<lb/>favente clementia, civitates in montibus posite, capte sunt. Tertia vero die, septimo Idus
				<lb/>Augusti, Pisanorum pars obsedebat Fractas, castrum Rivelli cum edificiis, gattis. Rogerius,
				<lb/>Sicilie rex, cum septem milia militum et sexaginta galeis et gattis et navibus cum multitudine
				<lb/>peditum Salerni permanentes, civitates captas succurrere non audente. Interea hec
				<lb/>regis expeditio montes ascendens, Pisanos castrum obsidentes devicit, et in fugam usque ad
				<lb/>mare convertit, et ex eis quingentos nonaginta sex retinuit, in festivitate videlicet Sancti
				<lb/>Sixti. Post hec Pisani bellum prestolati sunt per dies XX et tres, in quibus Isclam Maiorem
			<lb/>regis Insulam devastaverunt. Sic Pisas reversi sunt sexto Idus Sept.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXXXVII. Grecum imperatoris Constantinopolis nuntii, qui Pisis miserunt CC
				<lb/>de palatio paliis et unum auro textum mirabile, qui altari dedicavit duo auri et argenti
				<lb/>turibula pretiosissima, Soffredi filio nocte ab ecclesia Sancte Marie cum sagittariis furtim
				<lb/>abstulerit, quem ad Vurnum in Garfagnana transportavit, quartodecimo kal. Decembris. Pisani
				<lb/>eum cum honore recuperant; de quibus Lucenses cum omnibus eorum amicis valde
			<lb/>contristati sunt.</p>
			<pb n="11"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXXXVII. Lucenses exercitum magnum super Ingilbertum, Tuscie marchionem,
				<lb/>apud Ficiechium duxerunt. Marchio Ingilbertus cum ingenti militum et peditum multitudine
				<lb/>bellum in canpum cum eis iniit et devictus est; unde Pisas venit, et ut eum auxiliarentur,
				<lb/>lacrimas multas effudit. Die vero tertia post bellum amissum Pisani cum sue terre
			<lb/>magna multitudine eos ab obsedio expulerunt, de quo dolore commoti sunt Lucenses.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXXXVIII. Fecerunt Pisani exercitum supra Rogerium regem Sicilie. In
				<lb/>primis Isclam Maiorem tributariam fecerunt, similiter Sor<hi rend="italic">rentum</hi>. Post hec tertio Idus Iulii,
				<lb/>die Sancte Margarite aplicuerunt Maiori, in qua multitudo erat magna populorum cum manganis
				<lb/>et pedrieris et Dei voluntate victi sunt. Eadem die Rivellum, civitatem in monte positam,
				<lb/>vicerunt, et eam per triduum devastaverunt, et eam igne succenderunt, et mascolos et
				<lb/>feminas ad mare duxerunt. In his tribus diebus Malfi, Trani, civitates Scale, Scalelle et
				<lb/>Fracte, Roche et Pugerule et totum ducatum Malfitanorum sub tributo posuerunt. Inde moventes
				<lb/>nono kal. Augusti, vigilia Sancti Iacobi Apostoli, aplicuerunt Salerni, in qua multitudo
				<lb/>erat militum et peditum XL galearum. Civitas vero munita erat manganis, et omnium armorum
				<lb/>apparat<hi rend="italic">u</hi> et ipsa die bellum magnum fecerunt; tandem eos intus civitatem incluserunt.
				<lb/>Que per quindecim dies fortiter obsessa, cum manganis et castellis et gattis, tandem re<hi rend="italic">d</hi> didit
				<lb/>se imperatori Lotario et Pisanis. Postea idem rex contristatus est cum Pisanis; qui
				<lb/>Pisani miserunt unam galeam cum sapientibus et hoc fecerunt cum consilio sapientum regis
				<lb/>Sicilie qui erant in Turri Maiore, et sic fecerunt pacem cum eo, et postea Pisas reversi sunt
			<lb/>XIII kal. octubris.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXLIIII. Incepta est guerra inter Pisanos et Lucenses. Nam Pisani propter
				<lb/>iniuriam de Castro Aghinolfi et de strata Francorum et Arni eis illatam, castellum de
			<lb/>Vurno a filio Soffredi adquisierunt. Unde Lucani in maximam tristitiam sunt excitati.</p>
			<pb n="12"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXLV, IX kal. Madii, Lucenses exercitum magnum militum, peditum, sagittariorum
				<lb/>et Pistoriensium paraverunt ad castrum expugnandum. Pisani vero imparati, et modo
				<lb/>quodam increduli, Morilionem eis obviam occurrerunt. Ad hec Lucani eos videntes, in
				<lb/>Pisanos inpetum magnum fecerunt, et viriliter eos de monte expulerunt, et in fugam eos
				<lb/>usque ad Calcim converterunt, VIII kal. Iulii. Pisani itaque dolore commoti, inconsulte Massam
				<lb/>ingressi sunt, et eam igne fere cremaverunt.Lucani vero hec audientes, ad pugnam
			<lb/>venerunt, et eos iterum in reversione vicerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXLV, XVII kal. Novembris, Lucenses in magna letitia excitati, et de victoria
				<lb/>magna confisi, exercitum magnum ad Pisanorum terram devastandam paraverunt. Pisani
				<lb/>vero, gratia Dei, ingressi terre eorum in valle Cascina, ultra Morronam pugnando viriliter
			<lb/>eos vicerunt, et ex eis quamplures duxerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXLVIII. In mense Martio, Lucenses castellum de insula Paludis munierunt,
				<lb/>et CCC pugnatores ibi miserunt pro timore Pisanorum, quod castellum iam ante expugnaverant
				<lb/>et vincere non potuerant. Postea Pisani per bandimentum palam cum plus quam L navibus
				<lb/>plattis et scafis, cum XII manganis in plattis positis, cum multitudine peditum et sagittariorum,
				<lb/>ad castrum suprascriptum iverunt, et per XV dies pugnando vicerunt, in die dominico de
				<lb/>palma, id est VIIII kal. Aprelis, et plus quam CCC cives Lucenses inde captos, Pisas duxerunt
				<lb/>in Lune die Sancto, cum multis spoliis castri, cum magno triumpho et honore; et
				<lb/>Lucenses tristi effecti sunt. Post aliquot menses, pro suprascriptis captis Lucensibus ex
			<lb/>castro, reddiderunt nobis Lucenses omnes cives nostros quos habebant in custodia.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCXLVIIII. Venerunt Lucenses ad castrum scilicet Vurnum, cum manganis
				<lb/>et gattis et cum exercitu magno militum et peditum et sagittariorum, videlicet cum Pistoriensibus
				<lb/>et Pratensibus, et obsederunt castrum in mense Augusti atque Septembris per XXIIII
				<lb/>dies. Pisani vero castrum bene munitum habebant de omnibus que ibi opus erant, et nullo
				<lb/>modo obsidionem timebant. Interea Pisani fecerunt exercitum magnum militum et peditum
				<lb/>et sagittariorum, et castrum de Monte de Castello totum devastaverunt, et pugnando Pisanis
				<pb n="13"/>
				<lb/>se reddiderunt. Similiter, castrum Sancti Cervasii et omnia castella de Valle Here Pisanis
				<lb/>se tradiderunt. Post hec, in festivitate Sancti Mathei, castrum de Pianusule pugnando fortiter
				<lb/>ceperunt et illud penitus usque ad fundamenta destruxerunt, et spolia illorum omnia
			<lb/>cum hominibus Pisis reduxerunt, et sic Lucenses magno dolore Lucam reversi sunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCL. Octava Sancti Petri venerunt Lucenses obsidere castrum Vurnum cum
				<lb/>exercitu magno militum et peditum et sagittariorum, videlicet Florentinorum, Pistoriensium,
				<lb/>et cum tota Valle Debula, et edificaverunt ibi castella tria, scilicet Aspra de Porro et Saxo
				<lb/>Grumuli et Collemaioli, quod ante edificatum fuerat; et ibi steterunt per octo menses in
				<lb/>obsidione. Interea fecerunt Pisani exercitum magnum militum et peditum et sagittariorum,
				<lb/>cum comite Guidone, et magnam partem Lucensium devastaverunt. Interim cum maiori
				<lb/>parte exercitus ad castrum Sancte Marie de Monte venerunt et, pugnando fortiter, undique
				<lb/>burgos concremaverunt et totum in circuitu devastaverunt. Interea capitanei de Garfagnana
				<lb/>fecerunt et ordinaverunt consilium cum Lucensibus et cum nepotibus Soffredi ut venderent
				<lb/>castrum de Vurno; et ita fecerunt et vendiderunt quinque milia librarum Lucentium monete,
				<lb/>unde habuerunt in presenti libras MCC, et obsides XXVIII; et sic Lucenses castrum de Vurno
				<lb/>a nepotibus Soffredi habuerunt cum magnis securitatibus. Lucenses vero, pro magno dolore
				<lb/>et angustia et labore, et pro maximo danno de personis et pecunia, castrum de Vurno usque
			<lb/>ad fundamenta destruxerunt et non remansit lapidem supra lapidem.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLI. In mense Februarii dies VIII. Nos quidem senatores numero L gratia
				<lb/>Dei a domino Eugenio papa Pisano, totaque veneranda et apostolica curia, atque magnifico
				<lb/>et reverendo populo Romano, damus et firmamus pace perpetua cum populo Pisano, et omnes
				<lb/>ordines et supra posita ripa disponimus. Similiter populo Pisano damus pace perpetua a
				<lb/>populo Romano, et omnes ordines et supra posita ripe disponimus. Hoc factum ordinamentum
				<lb/>conpletum fuit sub legatione Bernardi Maragonis et Rainerii de Parlascio. Data
				<lb/>anno VII domini Eugeni papa III, indictione XIIII, mensis Martii dies XII, in Capitoli<hi rend="italic">o</hi>, in
				<lb/>consistorio novo palatii in renovationis vero seu restaurationis sacri senatus anno VII. Cum
			<lb/>Trasteberini fecimus pacem a termine in XX anni, eadem similiter.</p>
			<pb n="14"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLIII, XVIIII kal. Septembris, inditione XV, fundatus est primus girus ecclesie
			<lb/>Sancti Iohannis Baptiste.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>[MCLIV]. In sequenti anno MCLIV, pridie kal. Septembris, inditione prima, fundatus est
				<lb/>secundus girus eiusdem ecclesie, cuius quidem operis Conettus Conetti et Henricus Cancellarius
			<lb/>operarii fuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLIX, inditione VII, Conettus qu<hi rend="italic">o</hi> ndam Conetti operarius in mense Iulio et
				<lb/>Augusto, cum nave sancti Iohannis tres columnas magnas lapideas de Ilba usque ad ecclesiam
			<lb/>Sancti Iohannis trasportavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXII, inditione VIIII, pridie Idus Madii, Conettus quondam Conetti, operarius
				<lb/>Sancti Iohannis, ivit in Sardineam ad portum Sancte Reparate, et transportavit inde duas
				<lb/>columnas lapideas magnas; qui fortune venti et maris ad Portum Veneris ivit, et sic VII Idus
			<lb/>Iulii Pisas cum magno triumpho reversus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXII. Numquam enim visum fuit maius incendium Pisis neque Kintice, quam
				<lb/>ist<hi rend="italic">ud</hi> fuit. Maior siquidem pars Kintice combusta est in nocte XII kal. Novembris. In eodem
				<lb/>toto anno caritas magna fuit grani et vini et olei et omnium leguminum. Vendebatur enim
				<lb/>sextarium grani denari LXXXIIII, barile de vino den. XLVIII, libra olei denari XXIIII, fabe
				<lb/>den. LXVI, milio den. LXXII, castanee den. LXIIII, pesei den. LX, ordeo den. XLVIII. Eodem
			<lb/>anno fuit maxima mortalitas.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLV, inditione III. Fredericus rex Romanorum venit in Lonbardiam et in
				<pb n="15"/>
				<lb/>Italiam, et fuit in Roncalia in festivitate Sancti Michaelis de mense Septembri, et misit
				<lb/>nuntios per omnes civitates ut mitterent ad eum legatos. Ad quem misimus tres sapientes
				<lb/>viros, qui honorifice recepti fuerunt, et cum magno honore eos ad nos remisit. In eadem
				<lb/>hieme magnam partem Lonbardie devastavit et Tertonam obsedit, et totam expolievit et
				<lb/>destruxit. In sequenti anno venit Romam in mense Iunio et coronam imperii ab Adriano
				<lb/>recepit. Quo audito, Romani cum multitudine magna venerunt contra imperatorem et inierunt
				<lb/>cum eo prelium in porticu Sancti Petri; et sic Romani in fugam versi, victi sunt,
				<lb/>et magna eorum pars occisi sunt gladio et in flumine demersi; et de aliis multos retinuit.
				<lb/>Postea venit ad civitatem Spoletinam, et eam rebellem devicit, et totam expoliavit; unde
				<lb/>infinitam traxit pecuniam. Interea pisana civitas, et legati eius, honorem habuit super omnes
				<lb/>civitates Tuscie; et sic postea in mense Augusto et Septembri cum magno honore in Alamaniam
			<lb/>reversus fuit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVI. Guilielmus, Cicilie rex, in mense Septembri in magnam devenit infirmitatem,
				<lb/>et passus est usque ad Nativitatem Domini, unde omnes de terra sua eum mortuum
				<lb/>extimabant. Interea omnes civitates et castella et ville eius major pars contra regem et
				<lb/>eius filios rebelles esse ceperunt et Cicilia similiter, et consanguinei inimici regis; et Ciciliam
				<lb/>devastaverunt, et prope portam Panormi predam fecerunt. Rege liberato ex infirmitate,
				<lb/>omnes timuerunt; et fecit exercitum magnum, et in tribus mensibus totam Ciciliam recuperavit
				<lb/>et omnes suos inimicos in Cicilia devicit. Interea in eadem <hi rend="italic">h</hi> ieme, Rubertus princeps
				<lb/>Capuam recuperavit et tenuit; et omnes barones Apulie maiorem partem suarum terrarum
				<lb/>recuperaverunt et tenuerunt. In quorum auxilio Constantinopolitanus imperator misit galeas
				<lb/>XX X cum thesauro multo; et sic vicerunt civitatem Bari, et alias plurimas terras. Rex igitur
				<lb/>Guilielmus in mense Madio de Cicilia venit in Apuliam cum magno exercitu, et fecit bellum
				<lb/>magnum cum baronibus Apulie et exercitu imperatoris Costantinopolitani, et devicit eos et
				<lb/>omnes Grecos retinuit, et XXX galeas imperatoris cum totis hominibus habuit, et Bari destruxit,
				<lb/>et principem Robertum cepit, et totam Apuliam in duobus mensibus recuperavit et retinuit;
				<pb n="16"/>
				<lb/>unde Grecorum imperator magnam tristitiam habuit. Hec victoria et recuperatio fuit anno
			<lb/>Domini MCLVI, in mense Madio et Iunio.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVI. In consulatu Cocci, in mense Iulio et Augusto, Pisani Consules fecerunt
				<lb/>barbacanas circa civitatem Pisanam et Kinticam, et inceperunt civitatem murare, et
				<lb/>compleverunt murum civitatis a turre, ubi posuerunt leonem marmoreum usque ad turrem
				<lb/>que est super pontem Ausaris. In secundo anno, in mense Februario et Martio et Aprile
				<lb/>MCLVII circumierunt totam urbem Pisanam et Kinticam ligneis turribus et castellis et britischis
			<lb/>pro timore Frederici regis Romam venientis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVII. In consulatu Cocci, in mense Apreli, usque ad kal. Ianuarii, muraverunt
				<lb/>tribus pontibus civitatem super terram, et uno ponte sub terra a Sancto Zenone ab
				<lb/>Ausare usque ad portam Calcisanam, et fecerunt foveas a Monte Pisano usque ad Sanctum
				<lb/>Zenonem; per quas petras pro muris navigio duxerunt, et in eodem anno negotia civitatis
			<lb/>et iustitiam viriliter tractaverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVII, octavo kal. Aprelis, natus est puer in comitatu Bononie cum barba et
				<lb/>dentibus, et pilosus totus, in Veneris die Sancto. In eodem anno, prid. kal. Augusti, cecidit
				<lb/>grando maxima super terram Bononie, que devastavit vineas et arbores, homines et pecudes
				<lb/>interfecit; que varii generis, quadrata, rotunda, et cornuta; cuius magnitudo erat tanquam
			<lb/>magni ovi anseris vel galline.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVII, XII kal. Madii. Incepta est turris Melorie, et totus girus est expletus
			<lb/>in consulatu Cocci, et ipse complevit et fecit: in sequenti anno complete est turris eius.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVIIII. Coccus consul duas turres in estate in portu Magnali incepit et
			<lb/>fontem ad Sanctum Stefanum de portu Pisano pro utilitate marinariorum ordinavit et munivit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII. Turris de Magnali portus Pisani conpleta fuit ex parte Livorne,
			<lb/>mense Novembris.</p>
			<pb n="17"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV. Secunda turris Magnalis conpleta fuit et bene ordinata mense novembris.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVII. In consulatu Guinithonis, nepotis Sesmondi, a kalendis Aprilis usque
				<lb/>ad kal. Ianuarii, Consules fecerunt civitatis murum iusta Ausarem a ponte et turre Sancte
				<lb/>Marie, que turris est angulus civitatis, usque ad pontem et turrem Sancti Stephani, et muraverunt
				<lb/>unum pontem sub terra et duos super terram; et a via que venit per Burgum usque
				<lb/>ad Ausarem, ubi est porta, usque ad angulum civitatis, qui est prope Sanctum Zenonem,
				<lb/>similiter unum pontem sub terra et duos super terram edificaverunt, in eodem consulatu
			<lb/>Alcherini et Glandulfini, qui fuerunt socii supradicti Guinithonis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVIII. Fuit combustio magna Pisis, III kal. Septembris in nocte, ex qua
				<lb/>combustione fuerunt concremate X turres, a domo et via Guidonis quondam Tedicii, usque
				<lb/>ad turres Petri Albithonis et omnes ceciderunt. Unde fuerunt mortui Simone de Parlascio,
				<lb/>Henricus filius Uguicionis de Villano, Vechius Bonacci, qui tunc erat provisor, et Conmovelli,
				<lb/>et alii. Unde Consules, irati et commoti, omnia balatoria iuxta Sarnum iusserunt
			<lb/>destruere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVIII. Guilielmus rex Cicilie, a kal. Aprelis usque ad kal. Octubres, magnum
				<lb/>fecit stolum CXL galearum et XXIIII dermonum, qui dermones portaverunt CCCC
				<lb/>milites. Quem stolum rex Guilielmus in mense Iunio misit cum suo amirato, et cum multis
				<lb/>de suis baronibus, super imperatorem Constantinopolitanum; qui stolus pervenit ad Negropo
				<lb/>ubi erat exercitus imperatoris Constantinopolitani, et magnus stolus de mari. Amiratus regis
				<lb/>Guilielmi bellum viriliter incepit in mari et in terra, eosque devicit et superavit; et totum
				<lb/>stolum imperatoris Constantinopolitani retinuit, et civitatem Negropo, pugnando fortiter,
				<lb/>cepit, destruxit et expoliavit, et multam pecuniam inde atracxit; civitatem et stolum maris
				<lb/>incontinenti igne combusit. Mox etiam civitatem Almiro audacter aggressus est, eamque
				<lb/>civitatem et Sanctum Iacobum Pisanorum cum turre cepit et expoliavit, eamque igne incendit.
				<lb/>Postea magnam partem Romanie devastavit et expoliavit; unde Constantinopolim magnum
				<lb/>habuit timorem, et imperator magnum dolorem. Et sic amiratus regis Guilielmi cum toto
				<lb/>exercitu suo, cum magno honore et triumpho et ingenti gloria in mense Septembris reversus
			<lb/>est ad regem Guilielmum in Siciliam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVIIII, in quart<hi rend="italic">o</hi> consulatu Cocci. Item Pisani Consules muraverunt civitatem
				<pb n="18"/>
				<lb/>III pontes: unum sub terra et duos supra terra, a porta Spine Albe usque ad portam Calcisanam,
				<lb/>et a porta Parlascii usque ad pontem Sancti Stephani, et a turre Leonis, que est
				<lb/>iuxta portam Sancte Marie, usque ad viam que currit ad hospitale Sancte Marie. Item
				<lb/>similiter fecerunt quinque galeas pro guardia maris. Et Coccus Consul duas turres in portu
				<lb/>Magnali ordinavit et composuit et fontem Sancti Stephani ad portum Pisanum, pro utilitate
				<lb/>marinariorum, ordinavit et muravit, et tres columnas magnas lapideas de Ilba Pisas traduxerunt
				<lb/>usque ad ecclesiam Sancti Iohannis. Item fossam magnam in Lepoiane fecerunt
				<lb/>a<hi rend="italic">b</hi> Toraia usque prope Petraia de Tufi, que fuit pertike mille quingenti. Eodem anno,
				<lb/>ordinaverunt et fecerunt treguam cum Consulibus Lucensium, in mense Iunio et Iulio et
				<lb/>Augusto in X annos inter Pisanos et eorum amicos et socios et Comitem Guidonem, et Senenses
				<lb/>et Pistorienses et comitem Albertum de Prata ex una parte, et Lucenses et eorum amicos
				<lb/>et socios Florentinos et Pratenses et capitaneos et Garfagninos ex alia parte. <hi rend="italic">H</hi> uius treugue
				<lb/>fuit sententia recta et data in vigilia Assumptionis Sancte Marie per Consules Pisanos et
				<lb/>Lucenses, in comuni parlamento Pisanorum, et in comuni parlamento Lucensium.
				<lb/>Item suprascripti consules Pisani et Lucenses ordinaverunt et fecerunt pacem in annis
				<lb/>XX, inter comitem Guidonem, et Pistorienses, et comitem Albertum de Prata, et Senenses
				<lb/>ex una parte; et Florentinos, et Pratenses, et Capitaneos, et Garfagninos ex alia parte. Sententia
				<lb/>fuit data et lecta in die Assumptionis Sancte Marie, et secundo et tertio die per Consules
				<lb/>Pisanos et Lucenses, apud Sanctam Vivianam et Ripafractam, in presentia suprascriptorum
				<lb/>amicorum utriusque partis. De qua treugua et pace Pisani magnum habuerunt honorem
			<lb/>et laudem et gratiam per omnes eorum amicitias et bonam famam per totam Tusciam.</p>
			<p><lb/>Eodem anno, XV kal. Septembris, Consules miserunt Pellarium Consulem cum comite Gerardo
				<lb/>et Curtevechia, et nobilibus militibus Pisane civitatis et cum sagittariis et edificatoribus
				<lb/>in auxilium Imperatoris Frederici, in obsidione Mediolane, qui maximam expensam et guarnimenta
				<lb/>fecerunt; quos imperator cum toto suo exercitu cum gaudio magno recipit et tenuit;
				<lb/>et sexto idus Septembris Mediolanenses imperatori Frederico se reddiderunt, et sic omnes
				<lb/>nostri cum gratia et bona voluntate Imperatoris, et laude et honore, Pisas redierunt sexto
			<lb/>kalendas Octubris.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLVIIII, in mense Iunio. Fredericus Romanorum imperator venit cum magno
				<pb n="19"/>
				<lb/>exercitu in Lonbardia, et cum maiori parte Lonbardie ivit obsidere Mediolanam; scilicet
				<lb/>cum Papia et Cremona et Plagensa et Brescia, et earum districtus; unde Imperator nuntios
				<lb/>et legatos suos per totam Tusciam <hi rend="italic">misit</hi>, ut ei adiutorium darent. Qua propter Pisani
				<lb/>miserunt, XV kal. Septembris, Pellarium Consulem, cum comite Gerardo et Hermanno filio
				<lb/>Paganelli et Curtevechia cum XV nobilibus militibus, melioribus civitatis, et cum edificiatoribus,
				<lb/>et cum C sagittariis et duobus sonatoribus foliaree, quos Imperator cum ingenti letitia
				<lb/>et gaudio recepit et tenuit. Unde Mediolanenses, hoc audientes, tristitiam et timorem magnum
				<lb/>habuerunt; et sic postea VIII idus Septembris Imperatori se reddiderunt cum fidelitate
				<lb/>magna, cum CCC obsidibus et decem milia marchis argenti, et VI idus Septembris, die
				<lb/>Sancte Marie, Imperator iuxta Mediolanam, ad arcum Romanum, cum Mediolanensibus, cum
				<lb/>honore et triumpho magno ibi se coronavit, unde omnes civitates Lonbardie in fidelitate ei
				<lb/>data conposuit. In eodem anno, in hieme, Mediolani et Brescia, Plagensa et Cremona, ab
			<lb/>imperatore Frederico discordaverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLX. In estate, imperator Fredericus ad vastandum Mediolanam devenit, et
				<lb/>totum circa Mediolanam devastavit. Postea, in mense Augusto, cum Papia et cum aliis de
				<lb/>Lonbardia, per VI menses cum castellis ligneis et manganis et gattis, Cremam viriliter pugnando
				<lb/>obsedit; tandem, per conventum, salvis personis, VII kal. Februarii Imperatori se reddidit.
				<lb/>Imperator eam totam igne conbusit et destruxit; de quo triumpho tota Lonbardia
			<lb/>turbata est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLX. In Dominica die palmarum, que fuit XIII kal. Aprelis, Guelfus dux
				<lb/>Spoleti, marchio Tuscie, venit apud Burgum Sancti Genesii; et ibi fuerunt Consules Pisani,
				<lb/>cum comite Gerardo et cum archiepiscopo Villano Pisane Ecclesie S. Marie; quem dux
				<lb/>super omnes episcopos et laicos Italie recepit, et consilio suo credidit; et fuerunt ibi Consules
				<lb/>Pistorienses et Senenses, et comes Guido tunc puer et Comes Ildebrandinus et Consules
				<lb/>Lu<hi rend="italic">c</hi> enses, Florentini, et Capitanei, et Varvassores multi, et ibi fecit magnum parlamentum,
				<lb/>et quesivit fidelitatem omnibus civitatibus et comitibus, et omnibus illis qui aliquod
				<lb/>de Marca detinebant. Comes Guido ei per suos fideles prius fidelitatem iuravit, deinde ceteri
				<lb/>comites et Senenses. Pisani vero et Pistorienses, Lucenses et Florentini invitaverunt eum
				<lb/>ut veniret ad civitatem, et pasca cum eis celebraret, et facerent ei securitatem sicut antecessorum
				<pb n="20"/>
				<lb/>marchionum consuetudo fuerat. Interea, die tertio, Lucenses et Florentini in discordiam
				<lb/>cum comite Guidone devenerunt, et ad domum eius cum armis insultum fecerunt,
				<lb/>et nisi comes Guido, tunc puer, ad pedes ducis fugisset, eum interfecissent. Pisani vero hec
				<lb/>audientes, bellum magnum contra Lucenses et Florentinos pro adiuvando comite fecerunt,
				<lb/>et honorem magnum inde habuerunt; de quo bello mortuus est nobilis Florentinus Iacob
				<lb/>quondam Berlingerii. De quo bello Lucenses in magnam tristitiam excitati sunt, et omnes
				<lb/>suos contra Pisanos bandierunt. Pisani, hoc audientes, cum omnibus suis Pisas reversi sunt.
				<lb/>Post hec, die Sabbati Sancto, qui fuit VII kal. Aprilis, ducem Guelfum cum magno honore
				<lb/>et triumpho et processione Pisani, et iam dictus archiepiscopus, receperunt, de quo Lucenses
				<lb/>in magnam devenere tristitiam, et Pisani securitatem et fidelitatem fecerunt; et dux Pisanis
				<lb/>iuravit salvare homines Pisanos in personis et havere, et si pro adiutorio et consilio vel facto
				<lb/>ipsi duci prestando in guerram devenirent, usque ad pacem, viribus quibus potest, adiuvare
				<lb/>et defendere. Et sic a Pisana civitate cum maximo amore et honore, pridie kal. Aprilis,
				<lb/>recessit, ad Sanctum Genesium remeavit, pro fidelitate recipienda ab aliis civitatibus et fidelibus
				<lb/>Marchie, omnesque civitates pro honore a Pisanis ei collato, et timore, fidelitatem et
			<lb/>honorem ei fecerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLX. In quinto consulatu Cocci, Pisani Consules civitatem a Portello, et via
				<lb/>que percurrit usque ad viam Sancte Marie, duos pontes cum portis, usque ad turrem Arni
				<lb/>murare fecerunt. Ducem Guelfum, marchionem Tuscie, cum magno honore receperunt; duas
				<lb/>galeas in guardia maris stare fecerunt, que galee cum sagettiis IIIIor de portu de Turri ad
				<lb/>insulam Capalbi de Sardinea super IIIIor galeas Saracenorum de Denias, que magnam navem
				<lb/>unam Alexandrinam Ianuensium capta<hi rend="italic">m</hi> habebat, impetum magnum in Saracenos fecerunt
				<lb/>eosque in fugam in periculo maris converterunt, et predictam navem Alexandrinam cum Saracenis
				<lb/>quos in navi pro ea cum havere conducenda ad Deniam prendiderunt, predicte II
				<lb/>galee navem defensam a Saracenis, cum magno triumpho, Pisas reduxerunt; quo audito,
				<lb/>Ianuenses duas legationes, cum consule et sapientibus, Pisas direxerunt, qui amore pacis et
				<lb/>societatis, et pro bono usu et pro dono et pro magno honore quem Deus dedit Pisanis, ipsam
				<lb/>navem cum toto here a Pisanis petierunt. Consules iamdicti, cum consilio et aliorum bonorum
				<lb/>hominum, navem cum toto here pro amore et donatione Ianuensibus reddiderunt. Ianuenses
				<lb/>itaque cum amore et letitia, et gratias ingentes referendo, Ianuam reversi sunt. Hoc fuit
			<lb/>anno Domini MCLXI in mense Iunio, eodem anno.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXI. Ionatta, filius Tolomei, de Tusculana venit Pisas, et iuravit fidelitatem
				<lb/>Villano archiepiscopo Pisanorum et Consulibus et universo populo salvare Pisanos in mari
				<pb n="21"/>
				<lb/>ac terra sanos et naufragos; et Consules investierunt eum vexillo ut vexillifer fores Pisanorum
			<lb/>eodem anno.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXI. Sequenti mense, iamdicti Consules miserunt Consulem cum tribus galeis ad
				<lb/>Constantinum iudicem Calluritanum qui cum honore, cum uxore sue Sardinea et filia
				<lb/>Donnicella, Pisas duxerunt, et cum magno honore tenuerunt, et Iudicem cum uxore in magna
				<lb/>nave, Ier<hi rend="italic">os</hi> olimam eunte<hi rend="italic">m</hi>, honorifice miserunt in mense Augusto, et Donicellam cum honore
			<lb/>Pisis retinuerunt eodem anno.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXI. In mense Augusti et Septembris, fideles comitis Ildebrandini Novelli,
				<lb/>filii quondam Uguicionis de Malagalia, ceperunt naves Pisanorum grano et aliis mercibus
				<lb/>honustas: et duos homines Pisanos iurare fecerunt portare crucem et cannam et storia per
				<lb/>civitatem Pisanam pro iniuria Pisanorum, sicut portantes s<hi rend="italic">t</hi> oria, crucem et cannam dixerunt.
				<lb/>Consules et universus populus, hoc videntes et audientes, in magnam tristitiam excitati sunt.
				<lb/>Unde magnum exercitum militum, peditum et sagittariorum et galearum, cum sagittiis et
				<lb/>cum manganis et pedrieriis et edificiis multis, Coccus Consul viriliter et velociter ad destruendam
				<lb/>et devastandam terram predicti comitis preparavit. Hec audientes, Gemma comitissa et
				<lb/>comes Ildebrandinus, filius eius, et sapientes et fideles sui, in iracundiam et timorem magnum
				<lb/>cum toto suo comitatu devenerunt. Comes itaque Ildebrandinus cum episcopo de Massa et
				<lb/>episcopo de Soana, consilio matris, Pisas devenit, et in publico parlamento pisano per sacramento
				<lb/>se defendit, quod iniuriam quem Pisani crucem et storia et cannam portantes dixerunt,
				<lb/>non fecit nec fieri fecit nec scit qui fecit. Item predictus comes in eodem parlamento iuravit
				<lb/>fidelitatem et hominium fecit Villano archiepiscopo Pisanorum. Item iuravit salvare homines
				<lb/>Pisanos, sanos et naufragos, et havere in terra marique, et omni loco sui districtus.
				<lb/>His itaque peractis, Consules cum eo pacem fecerunt et honorem eximium, et magna dona
				<lb/>ei prebuerunt et eum vexillo in iamdicto parlamento honorifice investierunt, ut signifer
				<pb n="22"/>
				<lb/>existeret Pisanorum; et sic ad propria remeavit. In reversione autem episcopus de Massa,
			<lb/>qui cum eo venerat, obiit eodem anno.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXI. Vicarienses pro suis factis et dictis in malam voluntatem universi Pisani
				<lb/>populi iam devenera<hi rend="italic">n</hi> t. Unde, pro recuperanda Pisanorum gratia et bona voluntate, omnia
				<lb/>precepta predictorum Consulum Pisanorum in mense Octubri iuraverunt. Ad que sacramenta
				<lb/>recipienda Lanfrancus Consul iustitie, et Bernardus Marago et Marignanus causidicus, tunc
				<lb/>provisores, et Rainerius Gaetani et Ildebrandus Mele et Gerardus quondam Guffredi missi
				<lb/>sunt, qui maiorem partem Vicariensium, a minimo usque ad maiorem, cum magno amore
				<lb/>iurare fecerunt; et predicti Consules quem plura comandamenta, sub nomine sacramenti,
				<lb/>in parlamento pisano et in Vico eos observare in perpetuo, sicut in carte publica Pisanorum
			<lb/>continetur, imperaverunt eodem anno.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXI. Predicti Consules magnam domum pro comuni utilitate, habentem caput
				<lb/>in Arno, et iuxta viam Sancte Marie edificare maiorem partem ceperunt. De carisio de
				<lb/>Vectula ipsi primi L perticas fieri ceperunt; turres de Magnali suspenderunt, et plus quam
				<lb/>solidos CCCC in eas expendiderunt. Galeas VII pro maris guardia construere inceperunt, et
			<lb/>unam galeam pro eadem guardia ad castrum dictum de Plumbino constituerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXI. Rainerius Sciacca obiit XV kal. Iulii, et fuit sepultus in ecclesia maiori
				<pb n="23"/>
				<lb/>Beate Virginis Marie cum magno honore et veneratione in mundo, sicut sanctus et honoratus
			<lb/>in terra et in mare, quia marinarii de eo multa mirabilia videbant.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXII, VIIII kal. Pisani Consules murum civitatis a Portello, qui est ante viam
				<lb/>que currit per ortum canonicorum usque ad turrem que iuxta Arnum est, tribus pontibus
				<lb/>levaverunt, et quatuor portas volverunt et compleverunt, et tota civitas in tribus pontibus et
				<lb/>IIII et V murum circumdata fuit; et tres messaticias fecerunt eodem anno. In mense Madio
			<lb/>Pisani Consules miserunt Ardecasam legatum cum una galea regi Maiorice.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXII, in mense Iunio. Pisani Consules miserunt legatos Ildebrandum Melem Consulem
				<lb/>et Bulgarinum Bulgarelle, et Lanbertum Cigulum imperatori Frederico, qui legatos
				<lb/>honorifice recepit, et cum eis honorem et augmentum imperii et civitatis pisane tractavit.
				<lb/>Alia vice, in mense Octubris, miserunt legatos Gerardum Bulgarelli Consulem, et Marzuccum,
				<lb/>Henricum Frederici, et Opithonem iudicem imperatori Frederico, qui <hi rend="italic">eos</hi> cum honore recepit,
				<lb/>et cum eisdem legatis honorem suum et statum regni sui tractavit et composuit. Ex qua
				<lb/>legatione honorem magnum et bonam voluntatem Imperatoris super omnes civitates Tuscie
				<lb/>adepti sunt. Et domum comunis prope ecclesiam Sancti Ambrosii fundaverunt; tres pontes
			<lb/>super turrim de Magnali edificavere, et guardiam maris bene fecerunt.</p>
			<pb n="24"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXII, in mense Octubris. Pisani Consules, Coccum et Bottacium legatos
				<lb/>ad imperatorem Constantinopolitanum cum duabus galeis honorifice miserunt. Secundo anno,
				<lb/>in festivitate Sancti Petri, Bottaccius Pisas cum duabus predictis galeis reversus est, Cocco
				<lb/>cum imperatore remanente in Constantinopolim per unum annum, concordiam et conventionem,
				<lb/>quem Pisani cum eo facere volebant, pertractante; quem imperator Constantinopolitanus
				<lb/>facere promisit, si Coccus legatus et civitas iuraret, quod non esset cum imperatore Frederico
				<lb/>contra eum et eius terram, et quod non daret ei consilium neque adiutorium contra eum,
				<lb/>nec hostem vel exercitum super eum faceret, promittens eidem legato et civitati magnam
				<lb/>pecuniam. Que omnia legatus et civitas pro amore imperatoris Frederici facere recusavit.
			<lb/>Et sic postea Pisas X kal. Iulii reversus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXI I, XV kal. Ianuarii, Villanus, pisanus archiepiscopus, cum una galea armata
				<lb/>ad papam Alexandrum usque Terracinam navigavit. Videns hoc Alexander, cum gaudio
				<lb/>archiepiscopum recepit, et Nativitatem Domini ibidem una celebraverunt. Post hec, in
				<lb/>galea archiepiscopi usque Plumbinum devenit, et ibidem archiepiscopus magnum honorem
				<lb/>domino Alexandro exibuit. Deinde venit Vadam, quem cardinales cum una galea de Gaeta
				<lb/>et duabus sagittiis de Roma secuti sunt; deinde applicuit Livornam. Hoc audientes, Pisani
				<lb/>Consules consilium de non recipiendo Alexandrum habuerunt, propter amorem et pavorem
				<lb/>imperatoris Frederici. Cognoscente Alexandro voluntatem civitatis Pisane, festinanter ad
				<lb/>Portum Veneris navigavit; et ibi Rainerius de Parlascio, qui cum eo ibat in Franciam, apud
				<lb/>Tirellum monachus factus, mortuus et sepultus est kal. Februarii. Exinde navigavit ad
				<lb/>Portum Delphini; et ibi electum Pipinum Lunensium consecravit. Proinde aplicuit Ianuam,
				<lb/>quem Consules Ianuensium cum universo populo et ianuensis archiepiscopus, cum omnibus
				<lb/>clerici suis, cum processione, Alexandrum et pisanum archiepiscopum et cardinales receperunt.
				<lb/>Hec audiens inperator Fredericus, suos legatos Ianuam direxit, qui Alexandrum cum
				<lb/>cardinalibus sibi ex parte Imperatoris dari aut teneri captum postulavere; quod Ianuenses
				<lb/>facere contempserunt; immo Alexandrum cum tribus galeis et duabus sagittiis, et cum archiepiscopo
				<lb/>Mediolanensium, qui ad eum iverat et archiepiscopo Pisano cum galea sua, cum
				<lb/>honore et triumpho, octavo kal. Aprilis in Provinciam per mare transduxerunt: ad portum
			<lb/>Montis Pesulani honorifice receptus est Alexander.</p>
			<pb n="25"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII, in mense Ianuarii, Pisanorum legati cum consilio senatorum et civium
				<lb/>ad imperatorem Fredericum mense Marthi iverunt, videlicet Lanbertus Consul, Villanus Riccucci,
				<lb/>Boccius, Henricus Frederici, Opitho et Sigerius, legis doctores. Quos Imperator
				<lb/>cum gaudio recepit, et tantum honorem eis exhibuit, qua<hi rend="italic">n</hi> tum nemo audivit nec vidit. Qui
				<lb/>cum eis honorem imperii et Pisane urbis tractavit, et sicut cum legatis proximi preteriti
				<lb/>anni ordinaverat, et in privilegio ab Imperatore predicto Consuli, nomine civitatis, indulto
				<lb/>continetur, firmaverunt. Predicti itaque legati cum honore et cum vexillo, dato et largito
				<lb/>ab imperiali maiestate, et spade, pro investitione imperatoris Frederici habenda et retinenda
			<lb/>super omnes civitates Tuscie, XVI kal. Madii, Pisas redierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII, in mense Madii. Pisani Consules, pro honore imperatoris Frederici et
				<lb/>Imperii et Pisane urbis, galeas XL facere inceperunt, et per totum mensem Martium complete
			<lb/>fuere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII, in mense Madio. Comes Ildebrandinus iuravit fidelitatem universo
				<lb/>populo pisano, eundemque salvare in terra marique, et quod faciet iurare homines suos, a
				<lb/>XV usque in XXX, per civitates et castella et vicos sui districtus, omnia deveta et banda, que
				<lb/>Consules Pisanorum inposuerint aut indicent observare; et predictum populum salvare in
				<lb/>terra ac mare, et nullam super positam alicuius diricture super inponere. Ad quod faciendum
				<lb/>predictus Consul Petrus, cum Rainerio Gaetani et Guidone de Fasciano, et cum predicto
				<lb/>Comite, per omnes partes districtus eiusdem Comitis equitavit, et sacramenta ad honorem
			<lb/>Pisane urbis recepit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII. Predicti Consules duanam salis et ripam, et ferri venam pro libris
				<pb n="26"/>
				<lb/>quinque milibus quingentis in XI annis, pro galeis faciendis, et civitatis expensis, vendiderunt,
				<lb/>et in castro Ripefracte solidos M pro faciendis muris expendiderunt, et L perticas
				<lb/>carisii Sancti Petri fecerunt, turremque de Magnali Pisani Portus, ex parte Livorne, mense
			<lb/>Novembris complevere. In sequenti vero anno, alia turris ex parte turris Frasce conpleta fuit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII, in mense Augusti. Incepta fuit magna domus, iuxta litus maris, portus
				<lb/>Magnalis, pro utilitate marinariorum. Magnum fondacum cum turre et porta fe<hi rend="italic">r</hi> rea inceptum
			<lb/>fuit post annos XII.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII. Soarsa, qui guardie Sancti Viti et Magnalis portus preerat, posuit
				<lb/>magnam catenam que porrigebatur et extendebatur ab una turri usque ad aliam, et serrabat
				<lb/>portum pro guardia marinariorum et reserrabat, et turres bene munivit et ordinavit pro
				<lb/>Ianuensium guerra. Iterum fecit magnum puteum pro utilitate navigantium, prope domum
			<lb/>portus Magnalis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII, anno regni Donni Frederici x, imperii eius VIII, imperatore Frederico
				<lb/>per quattuor annos ad obsidionem Mediolani commorante, quam per singulos annos devastavit,
				<lb/>et Mediolanenses preliis multis superavit; Mediolanenses, hostes imperii, summa necessitate
				<lb/>famis et belli coacti, personas, res, ipsamque civitatem, vexilla, universaque signa et arma
				<lb/>bellica, absque omni tenore, imperatori Frederico, ipso die kal. Martii, reddiderunt, et fidelitatem
				<lb/>ac omnia precepta iuraverunt, et CCCC obsides meliores et maiores Imperatori dederunt.
				<lb/>Imperator itaque Fredericus urbem ipsam, igne supposito, flamma consumpsit, et
				<lb/>totam urbem, preter pecuniam quam ex precepto imperiali abstraxerunt, et personas quibus
				<lb/>miseratio imperialis vitam concessit, et eam ita destruxit, quod solo coequavit. Civitates
				<lb/>igitur omnes Longobardie et castra, hec audientes, fidelitatem et precepta Imperatori iuraverunt,
				<lb/>magnaque tributa eidem reddiderunt. Magistratus, officia omnia et consulatum ex
			<lb/>imperiali precepto receperunt.</p>
			<pb n="27"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII, XIII kal. Iulii, Pisanis in pace commorantibus, et nullum apparatum
				<lb/>triremium habentibus, IanuensesXXV galeas habentes, diffidentiam per litteras eorumque
				<lb/>nuntios indixerunt, et rupto pacis federe, cum periurio nefandissimo guerram crudelissimam
				<lb/>cum eis ex inproviso inceperunt. Caprariam XI kal. Iulii igne succenderunt. Eodem
				<lb/>die, ad caput Sancti Andree de Ilba, Ubertum quondam Sigerii gladio interfecerunt; Bonaccursum
				<lb/>consulem et legatum, venientem in una galea de Sardinea cum decem hominibus,
				<lb/>ceperunt, aliis per terram fugientibus, de quibus Tepertum filium Ugonis Teperti, et Tiniosum
				<lb/>Viselle et Uliverium notarium, cum aliis VI hominibus, gladio occiderunt et galeam
				<lb/>sumersam iuxta litus insule Corsice pre nimio timore reliquerunt, et unam sagittiam de Provincia
				<lb/>venientem prendiderunt, et tres naves magnas et vacuas ad fauces Arni demerserunt
				<lb/>et tres vacuas in Portu Pisano in Magnali cremaverunt; que omnia plus quem quinque
				<lb/>milibus libris valuere. Pisani vero hec audientes, magna tristitia et dolore moti, X galeas
				<lb/>et XI sagittias, ad modum galearum, velociter ordinaverunt et caput Corsi vastaverunt. Morantibus
				<lb/>illi super guardiam maris in Planosa, duas magnas naves ditissimas Ianuensium,
				<lb/>unam de Suria et aliam de Constantinopoli venientes, VIII idus Iulii ceperunt, ubi LXII
				<lb/>Ianuens<hi rend="italic">es</hi> mortui fuere, alii capite truncati, alii gladio occisi. Postea, aliam navem venientem
				<lb/>de Cecilia, in Ilba pridie idus Iulii prendiderunt; quarum navium havere plus quam
				<lb/>viginti milibus libris valuit. Pisani, hec audientes, repleti sunt gaudio magno, et omnes Deo
				<lb/>laudem dederunt. Et velociter XIIII sagittias ad similitudinem galearum preparaverunt, et in
				<lb/>occursum eorum usque ad portum Populonii iverunt, et XII galeas Ianuensium, ad Pisanorum
				<lb/>stolum venientes, in fugam converterunt. Postremo cum navibus et havere et cum Ianuensibus
			<lb/>LV captis. Pisas cum honore et letitia XI kal. Augusti redierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII. Pisani XXIIII galeas et XXX sagittias preparaverunt pro navali bello
				<lb/>faciendo ad portum Veneris, et pro vastanda tota Marcha Ianue usque ad portum civitatis
				<lb/>ipsius. Cum hec aguntur Pisis, Ianuenses, quia in mari cum Pisanis eo anno non poterant,
				<pb n="28"/>
				<lb/>consules legatos cum aliis Ianuensibus ad imperatorem Fredericum cum magna pecuni<hi rend="italic">a</hi> miserunt,
				<lb/>ut predictam pecuniam fidelibus et principibus curie darent, pro acquirenda pace vel
				<lb/>treugua cum Pisanis. Pisani vero, hec audientes, suos legatos ad imperatorem Fredericum,
				<lb/>qui erat Turinum, VII idus Augusti direxerunt, videlicet Henricu<hi rend="italic">m</hi> Canis et Petrum Albithonis
				<lb/>Consules, Contulinum filium Ugonis Sismundi, legis doctorem, Rainerium iuris peritum, et
				<lb/>Marzuccum, germanos, quondam Gaetani, et Gerardum, quondam Guffredi, ad probandum
				<lb/>scelus et periurium de crudelissima guerra quem contra Pisanos ex inproviso inceperunt.
				<lb/>Quos Imperator honorifice recepit, et predicti sceleris et periuriu probationem noluit Imperator
				<lb/>suscipere, sed treuguam legatos pisanos rogavit, et eisdem precepit habere cum Ianuensibus
				<lb/>usque ad adventum suum in Tusciam, paratus enim erat ire ad Bellicionem pro discordie
				<lb/>quam papa Alexander et papa Victor inter se habebant iudicanda. Et predictum Henricum
				<lb/>Consulem, et Rainerium Gaetani usque ad Bellicionem secum Imperator duxit; alii
				<lb/>Pisas V kal. Septembris rediere. Rex quidem Francie, de concordia Victoris pape, quem
				<lb/>Imperatori fieri promisit, minime observavit, et tunc legatos pisanos, scilicet Henricum consulem,
				<lb/>et Rainerium Gaetani, cum gaudio rex allocutus est, promittens eisdem amicitiam
				<lb/>pro amore Pisane urbis. Rex itaque, cum indignatione Imperatoris, cum papa Alexandro
			<lb/>reversus est in Franciam, et Imperator cum papa Victore perrexit in Alemaniam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIII, in mense Octubris. Guilielmus rex Sicilie, fedus pacis habens cum
				<lb/>Pisanis, omnes Pisanos, quos in suo reperit districtu, cepit, res et personas in custodia habuit,
				<lb/>et Pisanorum navem unam venientem de Constantinopoli cepit. Pisanos enim suspectos
				<lb/>habebat propter affectionem et fidelitatem quem ergo Imperatorem habebant, et propter
				<lb/>magnam dilectionem quem Imperator e converso erga Pisanos ostendebat, et propter magnum
			<lb/>apparatum galearum, quem pro faciendo imperatoris Frederici servitio fecerant.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIIII, XIII kal. Iulii. Pisani Consules fecerunt exercitum magnum militum
				<pb n="29"/>
				<lb/>et peditum et sagittariorum super castellum de Pecciori, et omnia alia castella de Valle
				<lb/>Here; quod castrum cum aliis longo tempore multas iniurias Pisanis intulerat: in quo erant
				<lb/>milites CCCC et pedites tria milia ad bellum parati, et castrum erat tutissimum, vallo et
				<lb/>muro fortissimum: et in vigilia Sancti Iohannis Baptiste, omnes de castro, sine omni conditione
				<lb/>et tenore, cum C obsidibus se reddiderunt Pisanis, et Pisani totum in circuitu et eius
				<lb/>burgos igne cremaverunt, et magnam partem muri et muniorum destruxerunt: et castrum
				<lb/>Pave, quod erat rocca fortissima, uno die ante pugnando ceperunt, et igne demum incenderunt,
				<lb/>et alia duo castella igne succenderunt, et omnia alia castella de Valle Here, usque
				<lb/>ad civitatem Vulterre, cum multis obsidibus et securitatibus magnis, et pecuniam dando, se
				<lb/>Pisanis sine omni conditione reddiderunt. Et sic Pisani cum magno honore, VI kal. Iulii,
				<lb/>redierunt. Post aliquot dies, omnes de castro de Pecciori, a maiori usque ad minorem, omnia
				<lb/>commandamenta Pisanis Consulibus eorumque successoribus iuraverunt. Capitanei vero
				<lb/>eiusdem castri iuraverunt fidelitatem similiter; pro qua fidelitate Pisani Consules dederunt
				<lb/>terram prope ecclesiam Sancti Cassiani de Kinsica in feudum predictis, pro edificandis
				<lb/>domibus eosque regere et per mare portare, sicut suum populum, securitatibus promisere.
				<lb/>Eodem anno Pisani consules XIII galeas pro servitio imperatoris Frederici fecerunt, et omnia
				<lb/>ordinamenta civitatis, scilicet de ampliando comitatu et iustitia, et carisiis et fossis, honorifice
			<lb/>complevere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIIII, ante kal. Aprilis. Rainaldus Coloniensis archiepiscopus, et Italie
				<lb/>archicancellarius, venit Pisas et cum magno honore receptus est; et voluntatem imperatoris
				<lb/>Frederici Pisani honorifice fecerunt, et per totam Tusciam, Marchas et Romagniam perrexit,
				<lb/>et Boccium Pisanorum Consulem, cum duobus sapientibus, videlicet Rainerium Gaitani, et
				<lb/>Lambertum quondam Lanfranci secum duxit honorifice. Luca, Florentia et omnes civitates,
				<lb/>et castella omnia, precepta imperatoris Frederici et predicti cancellarii obtentu Pisanorum
				<lb/>et timore iuraverunt, tribute et dona plurima et infinitam pecuniam ei dederunt. Nullus
				<lb/>enim marchio et nullus nuntius imperii fuit qui tam honorifice civitates Italie tributaret, et
				<lb/>Romano subiceret imperio. Boccio Pisanorum Consuli, et predictis Rainerio et Lamberto,
				<lb/>in reversione, munera magna dedit. XII kal. Octubris, Pisas reversus est, et in ecclesia
				<lb/>Sancte Marie laudes magnas contulit Deo et imperatori Frederico, et Pisano populo de tanto
				<lb/>honore que<hi rend="italic">m[&lt;I/&gt;] ei dedit, timore Imperatoris et obtentu Pisani populi. Exinde perrexit ad Serzanam,</hi>
				<lb/>ibique parlamentum cum Consulibus civitatum Tuscie fecit, et palam gratias magnas
				<lb/>Pisanorum Consulibus retulit, qui cum multis sapientibus ibi presentes erant; ibique omnes
				<lb/>Consules civitatum Tuscie ad piissimum Augustum in Longobardiam reinvitavit, et sic ad
			<lb/>Imperatorem reversus est, et coram imperatoria maiestate laudes de Pisanis reddidit magnas.</p>
			<pb n="30"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIIII, tertio kal. Octubris, die Sancti Michaelis prima columna ecclesie
				<lb/>Sancti Iohannis Baptiste erecta est, et infra XIIII dies, gratia Dei, tote octo erecte sunt,
				<lb/>de quibus unam in uno die Porta Aurea erexit. Eodem autem tempore, ordinatum est ut
				<lb/>unaqueque familia Pisane Urbis singulis kalendis unum daret denarium pro eiuadem ecclesie
			<lb/>opere faciendo.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIIII, in mense Octubris, Fredericus, Dei gratia Romanorum Imperator et
				<lb/>semper Augustus, reversus est in Longobardiam apud Laudam, et illuc omnes duces marchiones,
				<lb/>comites, capitanei, varvassores regni, omniumque cintatum imperii legati iverunt.
				<lb/>Ad quem Imperatorem Pisani honorifice legatos X kal. Novembris miserunt, scilicet Marzuccum
				<lb/>Gaetani et Villanum Ricucki Consules, cum Pellario et Opithone iudice, et Gerardo
				<lb/>Bulgarelli et Capitone quondam Homici, quos Imperator super omnes alios legatos imperii
				<lb/>recepit, et cum eis et Ianuensium legat<hi rend="italic">i</hi> s hostem. stolumque per mare in Siciliam ordinavit,
				<lb/>et milites felicem expeditionem in Apuleam et Siciliam palam fecit iurare. Et sic, XVIII kal.
				<lb/>Dicembris, cum honore et gratia domni Imperatoris Pisas reversi sunt. Qui Consules palam
				<lb/>in parlamento predictam expeditionem ad proximas kalendas Maias faciendam indixerunt,
			<lb/>et universum populum ad predictum fore paratum preceperunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXII II, VI kal. Ianuarii, nocte Sancti Iohannis Evangeliste magna pars Kinsice,
			<lb/>scilicet ab ecclesia Sancti Cristofori usque ad domum Guidonis Boni exusta est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIIII. Vadense castrum sub predicto consulatu cepit murari, et pro muris
				<lb/>faciendis, fuit eis dimissa data per XV annos; quod castrum bene fuit muris circumdatum
			<lb/>MCLXXX.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXIIII, mense Octubris. Parason quondam Durbini de Callari deiecit de Callari
				<lb/>Donnicellum Petrum iudicem, qui cum uxore sua, filia iudicis Constantini, aufugit Turrim
				<lb/>ad fratres suos. Pro qua iniuria Parason iudex Turritanus cum fratribus suis et avunculis,
				<lb/>scilicet Barile, Gainello, Paulo et Paganello quondam Ugonis Pagani de Pisa, fecit magnum
				<pb n="31"/>
				<lb/>exercitum militum et peditum et sagittariorum, et reduxit in Callarim Donnicellum Petrum
				<lb/>iudicem, fratrem suum, in mense Martii, die Sancti Gregorii, et Parasonem quondam Durbini
			<lb/>cum sequacibus suis expulit de Callari, qui aufugit Arboream.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV. Indictione XII. Pisani Consules ad Imperatorem Fredericum quatuor
				<lb/>legationes honorifice miserunt. In una Rainerius Gaitani Consul legatus, cum Lamberto
				<lb/>quondam Lamfranci et Bulgarino et Sigerio iuris peritis, fuit, quos Imperator honorifice
				<lb/>recepit. Qui legati voluntatem imperatoris cognoscentes, ipsum ut Pisas veniret devotissime
				<lb/>invitaverunt. Pisani vero adventum Imperatoris considerantes, se ad illum recipiendum preparaverunt;
				<lb/>qui impedimento infirmitatis venire non potuit, sed cancellarium suum cum quibusdam
				<lb/>principibus Pisas reduxit. Pisani cum honore, tertio idus Aprilis, qui fuit sabbato sancto,
				<lb/>receperunt. Archiepiscopus vero cum clericis, quia Sacrum crisma pape Victoris pro faciendo
				<lb/>baptismum non recipit, baptismum eo anno in Pasca Resurrectionis non fuit celebratum.
				<lb/>Postea vero cum amore civitatis ad burgum Sancti Genesii perrexit. Predicti Consules
				<lb/>X galeas eo anno fecerunt, et quattuor dermones, pro equis portandis in exercitu Imperatoris,
				<lb/>facere inceperunt, et XV galeas pro guardia maris armaverunt, et alveum Ausaris
				<lb/>fluminis ampliavere, et ipsum profundiorem fecerunt, et omnia ordinamenta civitatis honorifice
			<lb/>complevere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV. Octavianus, qui vocabatur papa Victor, Lucane civitati XII Kal. Madii
				<lb/>mortuus est. Hoc audiente cancellario, Lucam ivit festinanter et cum cardinalibus ipsius
				<lb/>Victoris secundo die elegit Guidonem Cremonensem in papam, qui postea vocatus est Pasqualis
				<lb/>papa, cui Cancellarius, omnes Lucenses clericos et laicos in comuni parlamento sub
				<lb/>sacramento obedire et pro papa catholico eum tenere precepit. Et sic reversus est ad Burgum
				<lb/>Sancti Genesii, ubi fuerunt Consules omnium civitatum Tuscie, comites et varvassores,
				<lb/>et Pisanorum legati, scilicet Rainerius Gaitani Consul, cum Bernardo Maragone; ubi
				<lb/>cancellarius cum magno amore VI nonas Madii dedit gualdanum teutonicum et comitem
				<pb n="32"/>
				<lb/>Vulterranorum iam dicto Rainerio, Pisanorum Consuli, ut iret cum eo per totum comitatum
			<lb/>pisanum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV. Rainerius Gaitani et Lambertus Crassus Consules, et Ildebrandus
				<lb/>quondam Pagani iuris doctus et Bernardus Maragonis iverunt per comitatum pisanum pro
				<lb/>iustitiis et vindictis faciendis, usque ad castrum qui dicitur Scarlinum, in quo Consules
				<lb/>miserunt, qui omnia precepta predictorum Consulum iuravere, et obsides VI pro libris C
				<lb/>iam dictis Consulibus Pisanorum dederunt. Similiter omnia ista castella, scilicet Castrum de
				<lb/>Vignale, Falli, Castellina, Mons Sancti Laurentii, Castolioni Bernardi, Cornia, Querceto,
				<lb/>Casaliule, Buriano in Valle Cecine, in Valle Here Camporena, Vignale, Rocca Falfi, Tonda
				<lb/>et alia plura, cum magno honore omnia precepta predictis Pisanorum Consulibus iuraverunt,
				<lb/>et pro eisdem Consules ad eorum voluntatem recepere; et discordiam que erat intra castrum
				<lb/>de Pecciole et Montem Cuccari de Letaniis plebis de Fabrica, per sententiam et laudamentum
				<lb/>in scriptis diffinierunt, et per totam Vallem Here iustitias et vindictas fecerunt. Exinde
				<lb/>pervenerunt ad Agnanum, castrum Vicecomitum, et in eo Consules miserunt, quod nulli
				<lb/>Pisanorum Consules usque ad odiernum diem facere potuerunt. Nulli namque Consules duo
				<lb/>exierunt de civitate Pisana, pro honore civitatis faciendo, cum duobus sapientibus qui tam
			<lb/>gloriose civitatis honorem fecissent, et comitatum crevissent.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV, in mense Aprilis. Parason iudex Turritanus, cum fratribus et avunculis
				<lb/>suis pisanis, Barile, Gainello Paganello, et Paulo et Donnicellus Petrus iudex de Callari,
				<lb/>frater iudicis Parasonis de Turre, fecerunt exercitum magnum supra Parasonem iudicem Arboree,
				<lb/>pro multis iniuriis sibi illatis; et mense Aprili in Arboream intraverunt, palatia et
				<lb/>domos multas destruxerunt et igne cremaverunt, viros et mulieres et spolia multa inde
				<lb/>abstraxerunt. Parason itaque iudex Arboree cum uxore sue aufugit ad mansionem de Capre.
				<lb/>Pro qua iniuria et obproprio Parason iudex misit suos legatos ad imperatorem Fredericum et
				<lb/>Ianuenses, promittens eidem Imperatori XV milia librarum inter aurum et argentum, si
				<lb/>de tam turpi iniuria eum vendicaret, et si totam Sardineam iurisdictioni Parasonis iudicis
				<lb/>Arboree supponeret. Imperator autem, hoc audiens, suos legatos cum VII galeis Ianuensium
			<lb/>et una galeota ad iudicem Parasonem in Arboream direxit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV. In mense Madio, Ildebrandus quondam Ranuccii Ianni, Consul Pisanorum
				<pb n="33"/>
				<lb/>et legatus in Sardineam pro sedanda discordia iudicum, fecit omnes iudices Sardinee
				<lb/>omnia precepta sua et sociorum iurare. Hoc peracto, Consul predictus treuguam usque ad
				<lb/>redditum iudicis Arboree posuit. Audientibus namque Pisanis, quod Ianuenses iverant cum
				<lb/>octo galeis in Sardineam, VIII similiter galeas armaverunt, et in Sardineam cum Rainerio
				<lb/>Alferoli Consule, pro guardia maris et Sardinee, direxerunt. Quapropter legati Imperatoris
				<lb/>et Ianuense nullam vindictam nullamque offensionem in Sardinea, timore Pisanorum galearum,
				<lb/>que ibi erant, fecerunt. Iudex vero, cum legatis Imperatoris promittentibus adimplere
				<lb/>omnia que ab Imperatore postulavere, cum XXX milibus libris in eisdem galeis Ianuam navigavit,
			<lb/>deinde ad imperatorem Fredericum apud Papiam ivit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV, quarto idus Augusti. Imperator Fredericus cum magno honore Papie
				<lb/>coronavit Parasonem iudicem Arboree de Sardinea; de qua corona Henricus de Cane et
				<lb/>Benedictus Consules et legati Pisanorum ad Imperatorem, qui tunc Papie cum sapientibus
				<lb/>erant, valde tristati sunt, et civitas tota; partim quia securitates et omnia precepta et fidelitatem
				<lb/>Pisanis Consulibus fecerat, ideoque corona dignus non erat; partim quia coronam,
				<lb/>Pisanis invitis, meruerat, Iudex denique, cum consulibus et sapientibus Ianue, qui ad Imperatorem
				<lb/>legati erant, Ianuam reversus est; quem Ianuenses cum honore receperunt, et ibi
				<lb/>moratus est usque ad X kal. Decembris, ibique preparavit magnum exercitum militum fere
				<lb/>ducentorum et peditum et sagittariorum, et galeas VIII et tres magnas naves pro exercitu
				<lb/>militum portando in Arboream, pro recuperanda terra, et pro sue iurisdictioni et potestati
				<lb/>subiuganda tota Sardinea; pro quo exercitu, et expense, et fidelibus quos acquisivit, Ianuenses
				<lb/>ultra XXX milia libras dolose et fraudulenter ei mutuo dederunt, et sic predictus judex cum hoc
				<lb/>exercitu X kal. Decembris, Ianua exivit, et navigare cepit. Interea ceteri iudices Sardinee,
				<lb/>hoc audientes, contristati et turbati sunt et tota Sardinea cum eis, unde iudex Turritanus
				<lb/>et Donnicellus Petrus iudex de Callari, cum Gainello, qui cum una galea in eorum adiutorio
				<lb/>iverat, et cum exercitu magno militum et peditum et sagitariorum, in mense Septembris
				<lb/>intraverunt Arboream, et mansionem de Capre totam destruxerunt, maiorem partem Arboree
				<lb/>igne cremaverunt, oves et boves et equos occiderunt, et inde abstraxerunt cum multa spolia.
				<lb/>Castrum tamen in quo erat thesaurus non ceperunt. Pisani vero, hec omnia audientes, velociter
				<lb/>galeas VI preparaverunt et armaverunt, in qui bus Ildebrandum Bambone Consulem, cum
				<pb n="34"/>
				<lb/>sapientibus, videlicet Lamberto quondam Lamfranci, Marzucco Gaitani et Herro, Callarim
			<lb/>direxerunt, pro eius defensione et guardia, et totius Sardinee.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV, in mense Novembris. Christianus, cancellarius domni imperatoris Frederici,
				<lb/>venit Pisas pridie kal. Decembris, die Sancti Andree Apostoli; papam Pasqualem,
				<lb/>qui ante vocabatur Guido Cremonensis, Pisas cum magno honore duxit, et Pisani eum honorifice
				<lb/>tenuerunt usque quo iam dictus cancellarius duxit eum Viterbo. Cuius adventu Villanus
			<lb/>Pisanorum archiepiscopus, quia nolebat ei obedire, secessit ad Gorgonam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV, indictione XIII, VI kal. Martii, Pisanorum Dei gratia Consules, consilio
				<lb/>Senatorum et sapientum, Uguicionem quondam Lamberti Bunonis, Pisanum Consulem, et
				<lb/>Rainerium Gaitani, et Alcherium quondam Anfossi, legum doctos, legatos ab Urbe Pisana
				<lb/>electos et ordinatos ad imperatorem Fredericum in Alamaniam, ubi ipse aderat, direxerunt:
				<lb/>qui ad ipsum euntes, honorifice ab Imperatore et eius curia recepti sunt; et omnia, que ab
				<lb/>eo postulaverunt, digna et utilia Romano Imperio et Pisane urbi diligenter eis prefatus
				<lb/>Imperator exhibuit. Consilio namque archiepiscoporum et episcoporum, ducum atque imperialis
				<lb/>aule principum, totam insulam Sardinee Pisane civitati in feudum dedit. Presentibus
				<lb/>etiam Consule atque legatis Ianuensium, et Pa<hi rend="italic">ra</hi> sonem regem Sardinee ab eo in Lombardie
				<lb/>partibus cor<hi rend="italic">o</hi>natum, et omnes iudices et ipsius insule cohabitantes, Pisane dictioni subiugavit,
				<lb/>et plenam potestatem omnium que in ipsa insula continentur, et que ad eam spectant, Uguicioni
				<lb/>Consuli, pro Comuni Pisane civitatis recipienti, tribuit, et regali scripto de ipso feudo
				<pb n="35"/>
				<lb/>ipsum investivit, et vexillum inde in eius manum commisit; et ut perpetuo feudum istud conservetur
				<lb/>et inviolatum permaneat, principem Boemorum, potentissimum utique virum, iurare
				<lb/>fecit. Et de his omnibus preceptum imperiale, aureo sigillo roboratum, fieri fecit, manuque
				<lb/>sue firmavit; in quo mille librarum auri penam inposuit omnibus personis, tam magnis
				<lb/>quem parvis, que contra hec facerent. Et sic cum magno honore prefati nostri legati in
				<lb/>proximiori XVII kal. Iunii sunt reversi, et hec in continenti in publico parlamento, multitudine
				<lb/>populi ibi coadunata, renuntiantes, et precepto seu privilegio publice perlecto, satis
			<lb/>sunt commendati, et immensas grates ab univers<hi rend="italic">o</hi> populo receperunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXV. Ianuenses cum iudice Arboree et eius exercitu ivere in Sardineam
				<lb/>perveneruntque in Longoni Sardi et ibi sagittias IIII Pisanorum, in quibus erant milites et
				<lb/>negotiatores, cepere. Hoc audientes, Pisani XI galeas cum magno vigore armaverunt, inter
				<lb/>quas fuit una Vicariensium galea bene armata, et in Sardineam cum duobus consulibus
				<lb/>Petro et Guilielmo, ad expellendos Ianuenses miserunt. Que galee in itinere unam galeam
				<lb/>de Ladiana prehendiderunt; venientibus quidem Ianuensibus cum iudice in Arboream, milites
				<lb/>iudicis in terra posuerunt. Iudicem vero propter pecuniam, quem eis dare debebat,
				<lb/>in terram non posuerunt. Quibus judex pro pecunia obsides et partem pecunie, ut eum in
				<lb/>terra ponerent, dare voluit; qui partem, nisi totam pecuniam solveret, non receperunt. Cum
				<lb/>hec aguntur, Ianuenses audierunt quod VII galee Pisanorum, que Callari erant, veniebant
				<lb/>super eos, et Consul cum magno exercitu per terram, et XI galee de Pisis veniebant, relictis
				<lb/>militibus et negotiatoribus et navibus et sagittiis, prae timore Pisanorum, cum iudice usque
				<lb/>Ianuam fugierunt; qui VII idus Februarii Ianuam amplicuere. De quo facto Ianuenses magnam
				<lb/>habuerunt tristitiam, et iudicem in carcere tenuerunt. Pisani itaque Consules, qui in Sardinea
				<lb/>erant, milites et negotiatores Ianuensium cepere, et totam Sardineam sub tributo et fidelitate,
			<lb/>expuls<hi rend="italic">i</hi>s Ianuensibus, posuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVI. Pisani, qui in Turri erant cum XI galeis, predictis Pisanorum Consulibus
				<lb/>invitis et contradicentibus, infra terram ad villas Turris iverunt, easque predabantur
				<lb/>et devastabant. Sardi, hoc audientes, cum magna multitudine militum et peditum in Pisanos
				<lb/>quarto idus Madii, qui fuit vigilia Ascensionis Domini, impetum fecerunt, et de eis LXXX in
			<lb/>Villa, que dicitur Octavo, gladio occidere.</p>
			<pb n="36"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVI. Parason iudex Turritanus et Petrus eius <hi rend="italic">frater</hi> iudex Calluritanus, et
				<lb/>iudex de Galluri, qui in Turri cum suprascriptis Pisanorum Consulibus erant, audientes que
				<lb/>gesta erant, magnum dolorem et tristitiam habuerunt, et Pisas in galeis cum Consulibus,
				<lb/>pro honore et satisfactione facienda, venerunt. Parason quidem iudex in parlamento facto
				<lb/>in burgo Sancti Michaelis, propter timorem propinquorum et parentum interfectorum in
				<lb/>Sardinea, iuravit ad sancta Dei Evangelii quod mortem predictorum Pisanorum non invenit,
				<lb/>nec cum alio consiliatus est, immo doluit; et insuper omnia precepta et fidelitate<hi rend="italic">m</hi> Consulum
				<lb/>Pisanorum <hi rend="italic">et</hi> successorum iuravit, et terram in feodum pro predictis tenere, et libras VI
				<lb/>milia dare, ac censum librarum c, et falcones paria XII omni anno supradictis Consulibus
				<lb/>eorumque successoribus sacramento dare promisit. Predictus siquidem Consul Guilielmus,
				<lb/>cum Leone Pulta, qui in legatione obiit, et Carone, cum una galea, iudices Parasonem et
			<lb/>Petrum cum aliis Sardis in Sardineam, in Portum Turritanum, in mense Iulii transvexere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVI, kal. Iunii. Fuit bellum inter Pisanos et Lucenses ad balneum Montis
			<lb/>Pisani, et gratia Dei, Pisani vicerunt illos, et usque ad Massam <hi rend="italic">eos</hi> fugaverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVI, XVI kal. Iunii. Pisanorum Consules miserunt unam galeam bene
				<lb/>armatam ad Portum Veneris pro capienda galea Trapilicini; quem galeam Pisana galea
				<lb/>viriliter expugnavit, et eam cepisset, nisi Consul Ianuensium, qui ibi erat cum Uguicione
				<lb/>Pisanorum Consule, pro pace componenda, in auxilium Trapilicini cum buthettis et aliis
			<lb/>navibus super Pisanorum galeam occurrisset.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVI. Indictione XIII, mense Iulio. Pisani decem galeas velociter armavere,
				<lb/>de quibus VII navigavere versus Siciliam pro Ianuensibus capiendis; que usque ad Isclam
				<lb/>Maiorem fuere, et galeotum atque alias naves ceperunt. Alie vero tres in Provinciam ivere,
				<lb/>et unam magnam navem Ianuensium honeratam ceperunt, et alias quamplurimas naves, et VII
				<lb/>buthettos Ianuensium venientes de Ispania; et sic cum magno honore, et cum Ianuensibus
				<lb/>XXXVII magrus civibus, decimoprimo Kal. Augusti, Pisas rediere. Ianuenses, hec audientes,
				<lb/>quarto decimo galeas armavere, et post illas usque ad Montem Pesulanum ivere, et in
			<lb/>Marsilia et in Rodano quinque naves Pisanorum vacuas cepere, et sic reversi sunt Ianuam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVI, tertio idus Augusti, Pisani cives videntes triumphum trium galearum
				<pb n="37"/>
				<lb/>redeuntium de Provincia, et quod Ianuenses issent in Provinciam, viriliter XXXI galeam
				<lb/>armaverunt, et in Caput Corsi navigarunt, et igne illud combussere; et XII kal. Septembris
				<lb/>Albiganam pugnando cepere, pre timore maris et venti contrarii ad portus amplicuere.
				<lb/>Profecti inde, XXVIII naves venientes de mercato de Frigioli, cum Ianuensibus et havere
				<lb/>magno ceperunt, et per totam Rivieram Ianuensium usque ad Montem Pesulanum plurimas
				<lb/>naves prehendiderunt. Ad Gradum quoque Mergurii V naves magnas vacuas incenderunt,
				<lb/>et unam venientem de Garbo caricatam cepere. Revertentibus itaque Pisanis intraverunt
				<lb/>Rodanum per fauces Capre, et incolumes usque ad Albarum Sancti Egidii venere die kal.
				<lb/>Septembris, in quo est fiera magna, ubi varie et innumerose gentes convenerant. Ianuenses,
				<lb/>scientes victoriam quem Pisani habebant de Albigana, dolore nimico turbati, repente L galeas
				<lb/>armavere; et post illas usque in Provinciam per flumen Rodani, pro faciendo prelio cum Pisanis
				<lb/>usque ad Ripam Sancti Egidii, non longe duobus miliariis a Pisanorum exercitu, tertio
				<lb/>nonis Septembris aplicuere, et die ipsa et per alios decem dies bellum facere valde timuerunt.
				<lb/>Infra dictum denique tempus Pisani et Ianuenses fortiter se preparaverunt. Interea Pisani,
				<lb/>audientes quod Ianuenses armassent L galeas, et post Pisanorum galeas festinanter usque in
				<lb/>Provinciam navigassent, confestim XX galeas armavere, et usque ad portum Janue navigare
				<lb/>proposuere. Cum vero pervenissent super portum Dalfini, iudicio Dei marisque, Ianuam,
				<lb/>secundum quod proposuerant, aplicare non potuerunt; reversi sunt in Portum Veneris, et
				<lb/>castrum in circuitu devastaverunt; deinde reversi sunt Pisas VII idus Septembris. Postea
				<lb/>vero, cum de illis, qui in Provincia erant, veritatem nullam scirent, confestim XXV galeas
				<lb/>armaverunt, et Ianuam, secundum quod proposuerant, navigare ceperunt, et idus Septembris
				<lb/>ad castrum dictum Levanto amplicuere, et totum in circuitu devastaverunt, et impedimento
				<lb/>temporis, vix cum magno labore reversi sunt in Portum Veneris, deinde Pisas. Post hec
				<lb/>tres galeas bene armatas cum Guidone Belle consule et cum XXIII militibus Pisani consules
				<lb/>miserunt in Provinciam in auxilium Pisanorum; quas ventus contrarius proiecit in Ilbam,
				<lb/>et ibi unam navem Ianuensium et burgensium Panormi, venientem de Alexandria, cum magno
				<lb/>havere, die Sancti Michaelis cepere; et sic Pisas cum magno honore tertio nones Octubris
			<lb/>rediere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVI, idus Septembris supradicti Pisani, qui in Provincia cum XXX et una
				<lb/>galea erant cum Ianuensibus, qui erant cum LV galeis, magnum bellum in terra iuxta Rodanum
				<lb/>fecerunt, et gratia Dei Pisani vicerunt illos; de quo bello multi Ianuenses capti et
				<lb/>interfecti sunt et omnia menia eorum destruxere. Veniente denique Ianuensium Consule de
				<lb/>Ianua cum tribus galeis et infinita pecunia, stolum Ianuensium retro usque ad Arlim pro
				<lb/>certamine faciendo, ingenti furore, redire fecit, qui per XV dies ibi steterunt et bellum,
				<lb/>tanquam timidi, iterum facere recusaverunt. Paucis autem diebus postea, Ianuenses Ianuam,
				<lb/>cum mala fama et tristitia a Pisanis separati et devicti, X kal. Novembris reversi sunt.
				<pb n="38"/>
				<lb/>Pisani vero audientes quod Ianuenses de Arli recessissent, galeas viriliter armaverunt, et
				<lb/>post illos cum victoria redeuntes, super insulas Sancti Honorati furore iraque maximi venti
				<lb/>et terribilis, nocte IIII kal. Novembris in alto pelago astracti sunt, quod terram amplicare
				<lb/>non potuerunt. Et eadem nocte atque sequenti die tanta fuit maris tempestas et venti contrarii,ut ex
				<lb/>XXX una galeis, XX vix servari potuerunt: relique merse naufragium sunt passe, Dei
				<lb/>et non hominum iudicio, quasdam in Sardineam, quasdam in Corsicam, vel Bugeam pertulerunt.
				<lb/>Quedam alia galea de Porta Aurea Gigerim applicuit, cuius galee homines capti
				<lb/>pro piratis ducti sunti ad Bugeam, et omnes, preter quatuor parvulos et XX alios quos fortuna
				<lb/>liberavit, truncati sunt. Alie vero XVIIII, nescientes de aliis quid inde esset, infra XI dies
			<lb/>Novembris Pisas cum triumpho de inimicis rediere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII, indictione XIIII, Consules XVII intraverunt supra XXXVI milia librarum
				<lb/>debiti, et eodem anno XLVII galeas armaverunt. Eodem tempore Ianuenses, cum cogitarent
				<lb/>Pisanos cives non posse cum eis in mare, propter XII galeas de Provincia redeuntes, que
				<lb/>Dei iudicio perierunt, unam magnam navem in Arboream miserunt pro mercibus portandis,
				<lb/>pro debito iudicis Arboree, quem tenebant in vinculis, solvendo. Pisani, hec audientes, V
				<lb/>galeas armaverunt, que cum una galea, in qua erat Coccus, Consul legatus, ad Bugeam ad
				<lb/>Ammiram Mumini, usque ad Arboream insimul navigarunt, ibique suprascriptam navem
				<lb/>honeratam cum L Ianuensibus X kal. Iunii ceperunt. Coccus legatus navigavit versus Bugeam;
				<lb/>alie V galee, cum predicta nave redeuntes, aliam navem Ianuensium venientem de Garbo
				<lb/>super Caput Albi XI kal. Iunii cepere: que naves plus octo milibus libris valuere; et sic
			<lb/>Pisas cum honore et ingenti laude ac triumpho rediere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII, in mense Iunii, Ianuenses hec omnia audientes, pro dolore magno
				<lb/>navis capte in Arboream, VIIII galeas velociter armaverunt, et usque ad Callarim eas miserunt
				<lb/>et securitates cum iudice Petro contra Pisanos fecerunt. Pisani, hec audientes, XVII galeas
				<lb/>cum duobus Consulibus, scilicet Feriolo et Vettulario, festinanter armavere; et post, eas
				<lb/>direxerunt, et Ianuensium predictas galeas in coste de Callari revertentes eminus viderunt;
				<lb/>quas Pisani in fugam converterunt, et Ianuenses pre timore usque Ianuam fugiere. Interea
				<lb/>Pisanorum galee naviculam quandam venientem de Sicilia ceperunt. Consules autem predicti,
				<lb/>hoc peracto, cum galeis ad iudicem Petrum iverunt, qui Consules non recepit, nisi regnum
				<lb/>ei concederent; quod si regnum ei concedere voluissent, voluntati eorum acquievisset; et sic
			<lb/>Pisas cum victoria de inimicis fugatis redierunt.</p>
			<p><lb/>Eodem tempore, exeunte Iunio, Pisani ad Ianuenses legatos pro pace facienda miserunt,
				<lb/>et cum Ianuensibus ad Portum Veneris convenerunt, atque ab eis pacem petierunt; qui facere
				<pb n="39"/>
				<lb/>recusaverunt. Pisani audientes quod pacem cum Ianuensibus habere non poterant, paucis
				<lb/>diebus postea, Guido quondam Fornarli et Bulgarinus Anfossi duas galeas suas repente
				<lb/>armaverunt, que in Caput Corsi unum Ianuensium galeotum cepere; deinde navigarunt in
				<lb/>Provinciam, et duos Ianuensium galeotos cum havere ceperunt, et unam magnam navem,
				<lb/>venientem de Garbo super Linguellam prendiderunt; que omnia plus V milibus libris valuere:
				<lb/>et sic Pisas cum nave et havere et Ianuensibus XXXII, XI kal. Augusti, rediere. Ianuenses,
				<lb/>audientes hec, VII galeas festinanter armavere et pro defendenda nave ac Pisanorum galeis
				<lb/>impediendis, usque Caprariam venerunt, quod minime facere potuerunt. Interea Pisani, videntes
				<lb/>victoriam duarum predictarum galearum, et maxime quia pacem habere non poterant,
				<lb/>XVII galeas repente armaverunt, de quibus VII obviaverunt predictis VII Ianuensium galeis ad
				<lb/>caput Sancti Mannati de Ilba; et die Sancti Iacobi, que est octavo kal. Augusti, solum VII
				<lb/>predicte Pisanorum galee cum predictis VII Ianuensium galeis bellum magnum fecerunt; et
				<lb/>gratia Dei, Pisani vicerunt illos, ac duas Ianuensium galeas cepere, nec non alias V infugaverunt,
				<lb/>et ex eis gladio occiderunt, ac in mari ex eis demersi, necati sunt, et quamplures sunt
				<lb/>vulnerati. Sic itaque cum honore et victoria, cum duobus iam dictis galeis, et CCCXX Ianuensibus,
				<lb/>Pisas V kal. Augusti rediere. De reliquis autem X predictis galeis, V navigarunt usque Usturam,
				<lb/>et quam plures Romanorum naves cum multo here cepere; et sic cum honore et havere
				<lb/>Pisas rediere. Alie viverunt in Provinciam, et ultra XL naves, inter magnas ac parvas,
				<lb/>et galeotos prendidere; quas omnes igne consumpsere, ac in profundum maris demersere:
				<lb/>et sic cum XL Ianuensibus et duobus milibus quingentisque librarum boni heris Pisas, cum
			<lb/>triumpho et letitia magna, pridie non<hi rend="italic">a</hi>s Augusti rediere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII. Indictione XIIII. Cum Ianuenses audissent de victoria quam septem
				<lb/>Pisanorum galee in suas fecerant, et de V galeis que navigarunt in Provinciam, quod magnum
				<lb/>dannum eius dederant, hac contumelia et dolore vehementer moti, repente de nobilioribus
				<lb/>et fortioribus Ianue VI galeas, in quibus fuit Balduvinus Guercius, armaverunt. Predictis
				<lb/>VI galeis euntibus in Ilbam, unam Ianuensium galeam de corso venientem invenerunt, et eam
				<lb/>secum navigare rogaverunt; quas VII venientes super Vadan, VI Pisanorum galee, que ad
				<lb/>corsum faciendum se ibidem preparaverant in fugam converterunt. Alia quadam in Castilione
				<lb/>existente et fugam cernente, in earum predictarum VI galearum auxilio occurrit velociter. Quibus
				<lb/>Ianuensium galeis fere XX miliariis in alto pelago dolose fugientibus, tandem Balduvinus
			<lb/>Guercius cum suis, fremens ad bellum faciendum, cum VII Pisanorum galeis conversus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>VII singule Pisanorum galee, prora ad proram Ianuensium galeas percutientes, congresse
				<lb/>sunt; cumque diu utrique dubia sorte preliarentur, et ab utraque parte mortui et vulnerati
				<lb/>multi essent, tandem Pisanorum VII galee, gratia et virtute Dei, Ianuenses illos vicerunt, et
				<lb/>duas meliores ex eis, in quarum una fuit Balduvinus Guercius, cum melioribus Ianue retinuerunt;
				<lb/>et ex eis quem plures occiderunt gladio, et reliquas V infugaverunt. Sic Pisas XII
			<lb/>kal. Septembris redierunt.</p>
			<pb n="40"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII, in mense Augusti Pisani audientes quod VII Saracenorum galee de
				<lb/>Denia venissent in eorum districtu et maria infestarent, quem citius XVII galeas armaverunt,
				<lb/>et post eas usque ad Civitatem Veterem viriliter navigaverunt. Cumque Saracenorum
				<lb/>galeas non invenissent? Civitatis Veteris castrum uno fere die fortiter pugnando, pro honore
				<lb/>imperatoris Frederici, V idus Septembris ceperunt. Postea per totam Maritimam Romanorum
				<lb/>usque ad Terramcinam multas Romanorum naves et havere prendiderunt; et sic
			<lb/>Pisas rediere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII, indictione XV, in mense Octubris. Cum Ianuenses magnum dannum
				<lb/>in rebus et personis propter guerram Pisanorum haberent, securitates et pacta cum Lucensibus
				<lb/><hi rend="italic">fecere</hi>, ut se contra Pisanos adiuvarent, qui per mare portare Lucenses sicut Ianuenses
				<lb/>promisere, et duas domos in castro Portus Veneris et turrem de Motrone suis sumptibus
				<lb/>facere ac levare, et libras mille Lucensibus dare convenerunt. Lucenses, propter odium
				<lb/>quod habebant in Pisanos, cum Ianuensibus conventum et pacem fecerunt et adiutorium
				<lb/>contra Pisanos dare promiserunt et usque in XXIIII annos non facere pacem cum Pisanis nisi
				<lb/>utriusque consensu. Ad quem etiam coniurationem Lucenses omnes civitates Tuscie faciendam
			<lb/>contra Pisanos invitaverunt, que omnes facere recusaverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII. Coccus Consul legatus pridie nonas madii ivit cum una galea Morelli
				<lb/>ad Ammiram Mumini pro facienda pace cum eo et inveniendis et recuperandis hominibus
				<lb/>predictarum XII galearum; et pacem toto tempore vite sue cum eo firmavit, et dona magna
				<lb/>ei dedit et fondacum in Subilia Pisanis habere concessit, et alia ad honorem Pisanorum
				<lb/>pertinentia per totam suam terram largitus est. Predictarum vero galearum homines nullos
				<lb/>invenit, preter XXIIIIor supradictos, quos recuperavit et secum reduxit; qui tercio idus
				<lb/>Novembris Pisas reversus est. Tantus luctus virorum ac mulierum de hominibus in XII
				<lb/>galeis peremptis eo die publicus fuit, ut omnes cives a minimo usque ad maiores in propria
			<lb/>plangerent domo. Consules vero altera die post planctum ad domum singulorum peremptorum</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII, in mense Augusti Pisani audientes quod VII Saracenorum galee de
				<lb/>Denia venissent in eorum districtu et maria infestarent, quem citius XVII galeas armaverunt,
				<lb/>et post eas usque ad Civitatem Veterem viriliter navigaverunt. Cumque Saracenorum
				<lb/>galeas non invenissent? Civitatis Veteris castrum uno fere die fortiter pugnando, pro honore
				<lb/>imperatoris Frederici, V idus Septembris ceperunt. Postea per totam Maritimam Romanorum
				<lb/>usque ad Terramcinam multas Romanorum naves et havere prendiderunt; et sic
			<lb/>Pisas rediere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII, indictione XV, in mense Octubris. Cum Ianuenses magnum dannum
				<lb/>in rebus et personis propter guerram Pisanorum haberent, securitates et pacta cum Lucensibus
				<lb/><hi rend="italic">fecere</hi>, ut se contra Pisanos adiuvarent, qui per mare portare Lucenses sicut Ianuenses
				<lb/>promisere, et duas domos in castro Portus Veneris et turrem de Motrone suis sumptibus
				<lb/>facere ac levare, et libras mille Lucensibus dare convenerunt. Lucenses, propter odium
				<lb/>quod habebant in Pisanos, cum Ianuensibus conventum et pacem fecerunt et adiutorium
				<lb/>contra Pisanos dare promiserunt et usque in XXIIII annos non facere pacem cum Pisanis nisi
				<lb/>utriusque consensu. Ad quem etiam coniurationem Lucenses omnes civitates Tuscie faciendam
			<lb/>contra Pisanos invitaverunt, que omnes facere recusaverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVII. Coccus Consul legatus pridie nonas madii ivit cum una galea Morelli
				<lb/>ad Ammiram Mumini pro facienda pace cum eo et inveniendis et recuperandis hominibus
				<lb/>predictarum XII galearum; et pacem toto tempore vite sue cum eo firmavit, et dona magna
				<lb/>ei dedit et fondacum in Subilia Pisanis habere concessit, et alia ad honorem Pisanorum
				<lb/>pertinentia per totam suam terram largitus est. Predictarum vero galearum homines nullos
				<lb/>invenit, preter XXIIIIor supradictos, quos recuperavit et secum reduxit; qui tercio idus
				<lb/>Novembris Pisas reversus est. Tantus luctus virorum ac mulierum de hominibus in XII
				<lb/>galeis peremptis eo die publicus fuit, ut omnes cives a minimo usque ad maiores in propria
				<lb/>plangerent domo. Consules vero altera die post planctum ad domum singulorum peremptorum
				<pb n="41"/>
				<lb/>in galeis perrexerunt. et tantas eis pro honore reipublice mortuis laudes contulerunt quantas
			<lb/>nec alicui vivo unquam egerant, et planctum remanere iusserunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione XV. Imperator Fredericus Rainaldum cancellarium et
				<lb/>archiepiscopum Colonie Pisas direxit, quem Pisani octavo idus Martii honorifice receperunt,
				<lb/>et per VIII dies eum tenuerunt, qui in Pisanorum Parlamento fecit iurare quendam capellanum
				<lb/>Imperatoris felicem exercitum ab Imperatore faciendum in proxima estate versus Romam,
				<lb/>Puliam, Siciliam, et Calabriam, nisi iusto impedimento remanserit. Postea vero Pisanorum
				<lb/>Consules eius precepto exercitum in proxima ventura estate versus Puliam, Siciliam et
				<lb/>Calabriam facere iuravere, nisi per dominum Imperatorem et iam dictum cancellarium vel
				<lb/>archiepiscopum Maghentinum vel iusto impedimento remanserit. Preterea idem Consules
				<lb/>papam Pasqualem pro catholico tenere, et ei tanquam catholico obedire, et omnes clericos
				<lb/>Pisane urbis idem facere iurare, et archiepiscopum Vilianum non recipere, nisi iamdicto
				<lb/>pape obedire voluerit, et archiepiscopum eligere XII kal. Aprelis, ac domino Pasquali consecrari
				<lb/>venturo proximo die Iovis Sancto et Rolando, qui papa Alexander vocatur, non
				<lb/>obedire, nec eum pro papa catholico tenere, sacrosanctis evangeliis tactis, firmiter promisere.
				<lb/>Archiepiscopus vero Villanus voluntati Imperatoris et pape Pasqualis minime acquievit, immo
			<lb/>penitus facere recusavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII. Pisanorum Consules, preceptis Imperatoris et pape Pasqualis obedientes,
				<lb/>Benencasam canonicum Sancte Marie Maioris ecclesie in archiepiscopum honorifice,
				<lb/>VIII kal. Aprilis, elegerunt: qui ad predictum antistitem cum duobus Consulibus, scilicet
				<lb/>Benetto et Guidone Galli et sapientibus clericis et laicis honorifice perrexit, quem venerabilis
				<lb/>Pasqualis cum Cancellario et cardinalibus gloriose recepit, eidemque Sabbato Sancto sacerdotii
				<lb/>dignitatem donavit, et die lune proximiori, post Pasca, in archiepiscopum consecravit:
			<lb/>et sic Pisas cum magno honore X kal. Iunii reversus est.</p>
			<pb n="42"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione XV, Rainaldus cancellarius versus Civitatem Veterem profectus
				<lb/>est, eamque rebellem eum ingenti exercitu obsedit, in qua erat Petrus Lato inimicus
				<lb/>Imperii cum XL Romanis: quam cum minime capere potuisset, nuntios suos ad Pisanorum
				<lb/>Consules ut ei cum IIIIor galeis auxilium festinanter impenderent direxit. Consules itaque
				<lb/>desiderium iamdicti Cancellarii adimplere cupientes, VIII galeas cum Guidone de Mercato
				<lb/>Consule in eius adiutorium direxerunt; cumque predicte galee iam dicte Civitati Veteri
				<lb/>aplicuissent, statim pre timore Pisanorum predicto Consuli et cancellario se re<hi rend="italic">d [&lt;I/]diderunt. Cancellarius</hi>
				<lb/>itaque amore predicti Pisanorum Consulis, Petro Lato et ceteris qui cum eo erant
				<lb/>Romanis vitam donavit; veruntamen eos in custodia retinuit. Incolas autem predicte Civitatis
				<lb/>Veteris, salvos in personis et rebus, ad honorem et fidelitatem Imperatoris atque Pisanorum,
				<lb/>eiusdem Consul<hi rend="italic">i</hi>s amore, sue pietate dimisit, de quo facto Pisani ab Imperatore et cancellario
				<lb/>magnam laudem et honorem habuerunt. Hoc fuit in mense Madio, XV kal. Iunii;
			<lb/>deinde eum triumpho et honore atque victoria usque ad Tusculanum perrexit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione XV, in mense Madio. Cum Romani audissent Civitatem
				<lb/>Veterem a cancellario Rainaldo captam atque Petrum Latrum et quod totam terram Romagnie
				<lb/>victoriose devastasset et ad Tusculanum pervenisset, eum quadraginta milibus hominum, inter
				<lb/>milites et pedites, super eum et Tusculanum devastandum venerunt. Predictus itaque Cancellarius
				<lb/>hoc cernens, quod Romani Tusculanum devastare cepissent, die lune post Pentecostem,
				<lb/>qui fuit IIIIor kal. Iunii, cum Romanis bellum magnum fecit, cui in bello Cristianus
				<lb/>cancellarius in auxilium venit, propter victoriosum imperatorem Fredericum famulum suum
				<lb/>exaltandum, illos Romanos rebelles vicerunt. De quo bello quatuor milia Romanorum
				<lb/>interfecta sunt, et quinque milia capta, et vulnerati multi. Reliquos vero usque ad Urbem
			<lb/>Romam in fugam converterunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII. Imperator Fredericus cum papa Pasquali venit Romam XI kal.
				<lb/>Augusti apud ecclesiam Sancti Petri Apostoli, quem fortissimam turribus meniisque munitam
				<lb/>invenit eamque cum Romanis viriliter pugnando cepit, menia, turres et porticus et burgus
				<pb n="43"/>
				<lb/>basilice Beati Petri usque ad Castellum Crescenti destruxit, et de Romanis gloriose triumphavit.
				<lb/>Post hec Transtiberini et maior pars Romanorum fidelitatem et precepta Imperatoris
				<lb/>dolose et fraudulenter iuravere. Die autem kal. Augusti Pasqualis papa in Beati Petri
				<lb/>basilica cum Imperatore ac copiosa Romanorum multitudine cum ingenti gloria celebravit. Sed
				<lb/>Oddo Fraiapane, qui Alexandrum papam contra voluntatem Imperatoris in cartularia manutenebat,
				<lb/>filii Petri Lei atque Corsi precepta et fidelitatem Imperatoris iurare noluerunt, imperator
				<lb/>Fridericus suum nuntium ad Pisanos direxit, rogans eos ut sibi velocissime cum VIII
				<lb/>galeis auxilium contra Romanos impenderent. Pisani vero, qui magnum stolum L galearum
				<lb/>et XXXV sagittariarum atque aliarum multarum navium, ac copiosam multitudinem virorum,
				<lb/>armorum et victualium magnificentissime ad honorem et servitium Imperatoris et ipsorum
				<lb/>Pisanorum faciendum, versus Romam, Puliam, Siciliam et Calabriam preparaverant, et dictus
				<lb/>navalis exercitus, intrante Augusto, iter movere ceperat, preceptis Imperatoris obedientes,
				<pb n="44"/>
				<lb/>velociter VIII galeas Romam cum duobus Consulibus, Teperto Dodonis et Bulgarino Anffossi
				<lb/>et sapientibus Marzucco et Rainerio Gaitani et quampluribus aliis miserunt. Audiens Imperator
				<lb/>quod Pisani citissime venissent, gaudio magno exultavit. Prenominate autem VIII
				<lb/>galee navigantes per Tiberim versus Romam, villas et ecclesias devastarunt, et una galea
				<lb/>de predictis cum Consulibus et sapientibus usque ad Romeam ripam prope pontem, cum
				<lb/>vexillis multis erectis aplicuit. Romani videntes hec, pre timore magno ad pedes Imperatoris
				<lb/>se proiecerunt, et omnia precepta et guerram facere Oddo<hi rend="italic">ni</hi> Fraiapane et suis sequacibus,
				<lb/>et fidelitatem iuraverunt, et CCCC obsides, quos Imperator antea habere non poterat, ei dederunt,
				<lb/>et L senatores ex precepto Augusti constituerunt. His gestis, Imperator octo galeas
				<lb/>cum gratiarum actione Pisas reverti iussit, et predictum navalem exercitum non venire
				<lb/>usque ad a<hi rend="italic">d</hi>ventum suum faciendum Pisas imperavit. Et sic, XII kal. Septembris, cum
			<lb/>letitia redierunt Pisas.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione I, Pisani Consules, XVI kal. Decembris, miserunt legatos
				<lb/>Bulgrarinum Anffossi Consulem cum duobus sapientibus Uguicione quondam Lanberti et Ildebrando
				<lb/>Banbone ad regem Sicilie, pro pace tenenda cum eo; qui pacem, sicut rex volebat,
			<lb/>minime facere voluerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione prima. A temporibus antiquis non fuit visum ta<hi rend="italic">m [&lt;I/&gt;] deforme</hi>
				<lb/>tempus nec tanta abundantia aque, quale fuit a medio Septembris usque ad pridie idus
				<lb/>Novembris. Fuerunt enim eo tempore novem maxime aque inundationes Sarni fluminis,
				<lb/>que maiorem partem ville de Putignano, et arcus maximi pontis de Stagno destruxerunt,
				<lb/>et eius magnas morellas lapideas inclinare fecerunt. E converso, non fuit memoratum nec
				<lb/>visum tam arridum tempus et glaciale, tanta haeris serenitas et tam crudele frigus quale fuit
				<lb/>a pridie idus Novembris usque ad XVII kal. Februarii; quod tempus nubem Plaidum que est
				<lb/>idus Novembris, et nubem Retrogradi, que est VI kal. Decembris, et nubem Capitis Geminorum,
				<lb/>que est XI kal. Ianuarii, quas nubes filosophi evidenti ac proba<hi rend="italic">bi</hi>li experimento pluviales
			<lb/>esse periberunt, eo anno fallaces constituit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione prima, mense Ianuarii. Flumen Arni tam fortissime fuit
				<lb/>glaciatum, quod copiosa multitudo virorum ac mulierum desuper securissime comeabant, et
				<lb/>milites audacter super glaciem equitabant, et iuvenes ludos tabularum et scaccorum et certamina
				<lb/>magna libere fecerunt; carri quoque fiducialiter transiebant, et quamplures homines
				<lb/>velociter VIII galeas Romam cum duobus Consulibus, Teperto Dodonis et Bulgarino Anffossi
				<lb/>et sapientibus Marzucco et Rainerio Gaitani et quampluribus aliis miserunt. Audiens Imperator
				<lb/>quod Pisani citissime venissent, gaudio magno exultavit. Prenominate autem VIII
				<lb/>galee navigantes per Tiberim versus Romam, villas et ecclesias devastarunt, et una galea
				<lb/>de predictis cum Consulibus et sapientibus usque ad Romeam ripam prope pontem, cum
				<lb/>vexillis multis erectis aplicuit. Romani videntes hec, pre timore magno ad pedes Imperatoris
				<lb/>se proiecerunt, et omnia precepta et guerram facere Oddo<hi rend="italic">ni</hi> Fraiapane et suis sequacibus,
				<lb/>et fidelitatem iuraverunt, et CCCC obsides, quos Imperator antea habere non poterat, ei dederunt,
				<lb/>et L senatores ex precepto Augusti constituerunt. His gestis, Imperator octo galeas
				<lb/>cum gratiarum actione Pisas reverti iussit, et predictum navalem exercitum non venire
				<lb/>usque ad a<hi rend="italic">d</hi>ventum suum faciendum Pisas imperavit. Et sic, XII kal. Septembris, cum
			<lb/>letitia redierunt Pisas.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione I, Pisani Consules, XVI kal. Decembris, miserunt legatos
				<lb/>Bulgrarinum Anffossi Consulem cum duobus sapientibus Uguicione quondam Lanberti et Ildebrando
				<lb/>Banbone ad regem Sicilie, pro pace tenenda cum eo; qui pacem, sicut rex volebat,
			<lb/>minime facere voluerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione prima. A temporibus antiquis non fuit visum ta<hi rend="italic">m [&lt;I/&gt;] deforme</hi>
				<lb/>tempus nec tanta abundantia aque, quale fuit a medio Septembris usque ad pridie idus
				<lb/>Novembris. Fuerunt enim eo tempore novem maxime aque inundationes Sarni fluminis,
				<lb/>que maiorem partem ville de Putignano, et arcus maximi pontis de Stagno destruxerunt,
				<lb/>et eius magnas morellas lapideas inclinare fecerunt. E converso, non fuit memoratum nec
				<lb/>visum tam arridum tempus et glaciale, tanta haeris serenitas et tam crudele frigus quale fuit
				<lb/>a pridie idus Novembris usque ad XVII kal. Februarii; quod tempus nubem Plaidum que est
				<lb/>idus Novembris, et nubem Retrogradi, que est VI kal. Decembris, et nubem Capitis Geminorum,
				<lb/>que est XI kal. Ianuarii, quas nubes filosophi evidenti ac proba<hi rend="italic">bi</hi>li experimento pluviales
			<lb/>esse periberunt, eo anno fallaces constituit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione prima, mense Ianuarii. Flumen Arni tam fortissime fuit
				<lb/>glaciatum, quod copiosa multitudo virorum ac mulierum desuper securissime comeabant, et
				<lb/>milites audacter super glaciem equitabant, et iuvenes ludos tabularum et scaccorum et certamina
				<lb/>magna libere fecerunt; carri quoque fiducialiter transiebant, et quamplures homines
				<pb n="45"/>
				<lb/>a carraria Gonduli usque ad ecclesiam Beati Mathei Apostoli, desuper abierunt. Duravitque
				<lb/>glacies a VI idus Ianuarii usque ad XII dies. Eodem anno, die Sancti Melciadis, qui est
				<lb/>IIIIor idus Ianuarii, fuit per totam civitatem Pisanam et Kinticam maximus terremotus cum
			<lb/>mugito maximo et inaudito, de quo viri ac mulieres magnum timorem habuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione prima. Aimericus Ierosolimitanorum rex, Sinibaldum, virum
				<lb/>prudentem, Pisanis civibus direxit, qui civitatem Pisanam ingressus est XII kal. Februarii.
				<lb/>Qui, ex parte regis, Pisanis, ta<hi rend="italic">m</hi> quam amicis precipuis, nuntiavit gloriosam victoriam, quam
				<lb/>ei Deus dedit de Alexandria, in quam Saraccone, maior princeps Nuretdini, cum multitudine
				<lb/>Saracenorum intraverat, contra voluntatem Meloni Babillonis ad eam manutenendam; in
				<lb/>cuius Alexandrine civitatis obsidione Pisani viriliter in auxilium iamdicti regis miserunt
				<lb/>Burgensem Consulem cum X galeis; et castella et varia menia machinasque circa ipsam
				<lb/>civitatem fecerunt, eamque super alias gentes fortius expugnaverunt. Alexandrini vero videntes
				<lb/>quod potentie regis resistere non poterant, se et civitatem ipsi regi mense Augusto reddiderunt,
				<lb/>Saraccone de civitate fugiente, et predicto regi pecuniam infinitam dederunt. Unde
				<lb/>Pisani magnam laudem per totam terram Egypti et Surie super omnes gentes habuere. Rex
				<lb/>autem Molene Babillonie magnam partem diricture, quam Pisani soliti erant in Alexandria et
				<lb/>Babillonia dare, Pisanis donavit. Preterea predictus rex multas possessiones et domos per
				<lb/>totam suam terram Pisanis pro iamdicto servitio largitus est. Quapropter prenominatus
				<lb/>rex cum tota sua terra, Pisanos multum exorans ut ipsi pro honore christiane fidei auxilium
				<lb/>Ierosolimitane civitatis, que est caput Christianitatis, impendant. Soldanus enim Persarum
				<lb/>et Nuritdinus, nec non Saraccone fremunt et minantur venire cum multitudine Saracenorum,
				<lb/>ac obsidere Ierosolimam urbem egregia<hi rend="italic">m</hi>, Alexandriam ac Babillonem. Sin autem facere non
				<lb/>potuerunt, propter guerram quam habent, omnes qui Ierosolimam ire pro adiutorio et servitio
				<lb/>Dei voluerint, Pisanos ut in suis navibus transferant, modis omnibus flagita<hi rend="italic">t</hi>. Pisani vero
				<lb/>auxilia, si pacem habere potuerint, promiserunt Et sic ad imperatorem Fredericum et regem
				<lb/>Francorum atque regem Anglicorum predictus Sinibaldus legatus, ut predicte urbi subveniant,
			<lb/>profectus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIII, indictione prima. Pisani cives XI galeas armaverunt, que iverunt in
				<lb/>Provinciam, et Bulgarinus Anffossi cum VIIII galeis pro capiendis Ianuensibus; et pro eisdem
				<lb/>dampnum inferendo, in Garbum navigavit, que VIIII nullum Ianuensium ceperunt, nec dampnum
				<lb/>eis intulerunt, quia eos non invenerunt. Undecim vero, que in Provincia navigarunt,
				<lb/>dampnum in havere et navibus usque ad Gradum Mergurii Ianuensibus fecerunt ibique se
				<lb/>separaverunt, VII ibidem remanentibus; quattuor vero alie ad fauces Addi, pro parandis
				<lb/>necessariis, iverunt. Ianuenses autem, hec audientes, repente XV galeas armaverunt, et usque
				<lb/>ad Gradum Mergurii navigaverunt; ibique VII predictas Pisanorum galeas in alto pelago
				<lb/>v
				<pb n="46"/>
				<lb/>infugaverunt, quibus nichil lesionis facere potuerunt. Ianuenses, considerantes quod nullum
				<lb/>detrimentum Pisanis facere potuissent, se ad terram quem citius contulerunt, et usque ad
				<lb/>Addi, noctu, cause navigaverunt, ibique IIIIor predictas Pisanorum galeas, hominibus in eis
				<lb/>dormientibus et nichil sentientibus, cum magno fremitu, nono kal. Madii ceperunt; et sic per
				<lb/>totam Provinciam usque Ianuam redierunt. Eodem vero anno, due Pisanorum galee super
				<lb/>Saonam navigaverunt; quas Pisanorum galeas due Saonensium galee bene armate cum alia
				<lb/>veniente de Ianua infugarunt, et unam galeam Pisanorum de iam dictis duabus velum collantem,
			<lb/>IIIIor kal. Sept., ceperunt, alia evasit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIIII, indictione prima. Lucenses Pisanis guerram idus Madii facere inceperunt,
				<lb/>sicut Ianuensibus sacramento promiserunt, et eodem die maiorem partem Cose igne
				<lb/>cremaverunt. Postea vero, XVII kal. Iunii, Lucenses bene parati militum, peditum et sagittariorum,
				<lb/>venerunt ad castrum dictum de Asciano, et castrum fortiter pugnaverunt. Pisani
				<lb/>autem, male ordinati et increduli, ad defendendum castrum properaverunt, et cum paucis
				<lb/>militibus et peditibus Lucenses in fugam converterunt, et ex eis multi ceciderunt, de quibus
				<lb/>aliquantuli militum et peditum capti fuerunt. Videntes Lucenses quod pauci eos infugassent,
				<lb/>ad bellum viriliter conversi Pisanos usque ad castrum et ultra in fugam converterunt et de
				<lb/>eis XX meliores milites et maiores natu et XXXVIIII pedites ceperunt, et sic Lucenses cum
				<lb/>magno honore Lucam rediere. Post hec, XVI kal. Aug., Lucenses XII de maioribus et fortioribus,
				<lb/>scilicet Lanbertum Maiorem, Sigerium Gualandi, Bulgarinum quondam Uguicionis
				<lb/>Beriti, Gerardum Barattulam filium Ugonis Hodierne, Bonaccursum quondam Marignani Alabarba,
				<lb/>Ugolinum filium Baldicionis Digrignati, Lanbertuccium nepotem Battepalee, atque
				<lb/>Ubertum quondam Sicerii Carbonis filium Bonaccursi de Via Maiore et Silvanum ac
				<lb/>filium Petri Altilie Ianuensium consulibus dedere, qui Ianuam pro captivis duxerunt et eos in custodia
				<lb/>retinuerunt. Unde Lucenses malam famam per totam Tusciam habuere, quia Pisanos
			<lb/>captos in aliam provinciam transmiserunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIIII, indictione prima, in mense Iunii. Cum Phylippus cancellarius imperatoris
				<lb/>Frederici esset Luce, et Lucensium et Ianuensium consules rogaret ut ei ducatum
				<lb/>amore et fi<hi rend="italic">de</hi> litate Imperatoris usque in Provinciam prestarent, et ut auxilium de hoc ei inenderent
				<lb/>multis precibus flagitaret: timebat enim ire per partes Lonbardie, eo quod rebellis
				<lb/>facta erat Imperatori: quod facere recusaverunt propter amorem civitatum Lonbardie. Cancellarius
				<lb/>vero, de predictorum auxilio diffidens, a Pisanorum Consulibus suffragium dilectione
				<pb n="47"/>
				<lb/>Imperatoris postulavit; qui servitium honorifice facere promiserunt; et sic Pisas venit. Consules
				<lb/>quidem Pisani, VII galeas ad malam voluntatem Lucensium ac Ianuensium preparaverunt,
				<lb/>et Bargiachinus cancellarium cum centum viginti teutonic<hi rend="italic">is</hi> inter dominos et fideles,
				<lb/>in predictis VII galeis, quibus iam dictus Bargia<hi rend="italic">ch</hi>inus preerat, gaudenter usque in Provinciam
				<lb/>ad locum dictum Frigioli honorice transportavit. Cancellarius itaque ingentes gratias Bargia<hi rend="italic">ch</hi>ino
				<lb/>et ceteris Pisanis referens, cum magno amore se a predictis Pisanis separavit, et
				<lb/>cum honore profectus est ad Imperatorem, predicte autem galee intrante Iulio cum gaudio
			<lb/>magno rediere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIIII, in mense Octubris. Pisani pro securitate et compagnia quem Ianuenses
				<lb/>cum Lucensibus fecerant, compagniam et securitatem firmaverunt cum illis de Vallechia
				<lb/>et Versiliensibus et maxima parte Garfaniensi<hi rend="italic">um</hi>, pro guerra facienda cum Lucensibus: et
				<lb/>Pisani cives debent eis dare libras V milia et expensam. Sequenti anno, Ugo de Montemagno
				<lb/>similiter compagniam cum Pisanis sacramento firmavit, et guerram Lucensibus facere
			<lb/>promisit, et Pisani debent ei dare libras CCCCC et expensam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIIII, indictione secunda. Aimericus rex Ierosolimitanorum, audiens quod
				<lb/>Saraccone cum magno exercitu ad capiendam Babillonem et Alexandriam veniret cum ingenti
				<lb/>exercitu, in quo Pisani cum galeis et quibusdam militibus et sagittariis honorifice interfuerunt,
				<lb/>mense Octubris, contra eum ivit; et Balbesem et Tenesem civitates ditissimas cepit,
				<lb/>ex quibus infinita spolia habuit. Rex autem, sciens quod Saraccone cum toto suo exercitu
			<lb/>Alexandriam intrasset, Ierosolimam reversus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIIII. A temporibus Sodome et Gomorre non fuerunt tam miranda et
				<lb/>stupenda miracula, qualia evenerunt in insula Sicilie. Pridie namque non<hi rend="italic">a</hi> s Februarii, vigilia
				<lb/>Sancte Agathe, Captania civitas a terremotu usque ad fundamenta subversa est, et non
				<lb/>remansit ex ea nec masculus nec femina. Lintini inter duos montes repente clausa est, et
				<lb/>quedam pars Saracose civitatis predicto terremotu periit, et a predicta Captania usque ad
				<lb/>Plassa, XI inter civitates et castella et villas, cum multis hominibus in via et agro oppressis
				<lb/>a iam dicto terremotu perierunt. Et Farum de Messana XX palmis funditus siccatum est.
			<lb/>Postea vero cum fortuna in locum suum reversum est.</p>
			<pb n="48"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXVIIII, indictione secunda. Tancredus Vicecomes castrum de Agnano, pecunia
				<lb/>a Lucensibus sibi conventa, scelleratissime Lucensibus ipso die kal. Marthii tradidit,
				<lb/>et eos intromisit. Pisani vero, hec audientes, dolore magno commoti, secundo die, qui fuit
				<lb/>dominicus dies carnelevaris, ad castrum iverunt; et, pugnando castrum et muros iam destruendo,
				<lb/>Lucenses cum maximo exercitu militum peditum et sagittariorum cum magno impetu
				<lb/>in Pisanos irruerunt, et pugnando eos de monte expulerunt et usque ad silicem dictam de
				<lb/>Mesano, Pisanos in fugam converterunt, et XVII milites Pisanorum et XXVII pedites ceperunt.
			<lb/>Pisani vero de Lucensibus XI milites et XV pedites prendiderunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXX, indictione secunda. Pisani pro dolore et superbia Lucensium et facto
				<lb/>Tancredi proditoris de castro de Agnano, duos magnos exercitus militum, peditum et sagittariorum,
				<lb/>fecerunt: unum in Versilia ad obsidionem castri de Corvaria, in quo exercitu fuerunt
				<lb/>Pisani milites centum de melioribus et pedites atque edificatores, nec non copiosa multitudo
				<lb/>Versiliensium et Garfaniensium, cum capitaneis eorum; cui exercitui Guido de Mercato, Pisanorum
				<lb/>Consul, prefuit, omnesque ad expensam Pisani Comunis, ad iamdictam obsidionem
				<lb/>steterunt per unum mensem cum manganis et edificiis. Lucenses autem, audientes quod
				<lb/>castrum de Corvaria se defendere non poterat, cum exercitu magno, nono kal. Madii, in auxilium
				<lb/>dicti castri profecti sunt, et per triduum bellum cum exercit<hi rend="italic">u</hi> Pisanorum facere recusaverunt.
				<lb/>Interea Pisani, hec audientes, cum alio prenominato exercitu et cum comite Ildebrandino
				<lb/>ad obsidionem castelli de Agnano VII kal. Madii iverunt, et cum manganis in circuitu
				<lb/>obsederunt. Lucenses vero, videntes quod predicta castra a Pisanis defendere non
				<lb/>poterant, pacem per triduum cum religiosis personis, videlicet episcopo de Castello, priore
				<lb/>Sancti Frigiani de Luca, et domino Hospitalis de Trepascio quos secum duxerant ad
				<lb/>dictum castrum de Corvaria, fra<hi rend="italic">u</hi>dulenter et dolose petierunt; et sic Consul Lucensium cum
				<lb/>Consule Ianuensium et predictus Consul Pisanorum, cum duobus sapientibus per civitatem,
				<lb/>pacem, sicut ordinate erat, iuraverunt. Quam pacem postea minime Lucenses ac Ianuenses
			<lb/>facere voluerunt.</p>
			<pb n="49"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXX, indictione secunda, VI kal. Iulii. Miserunt Pisani Consules Gerardum
				<lb/>Cortevekie Consulem legatum ad Regem Sicilie in una galea cum duobus sapientibus, scilicet
				<lb/>Gerardo Barattule et Guidone Galli pro pace facienda: quos Rex Sicilie cum honore
			<lb/>magno recepit, et pacem honorifice cum eis perpetuo firmavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXI, indictione III. Pisani consules miserunt Caronem Consulem et socium
				<lb/>cum una galea legatum in Sardineam, pro concordia facienda cum iudicibus et Sardis, cum
				<lb/>duobus sapientibus, Turchiarello legis doctor<hi rend="italic">e</hi>, et Guidone Barbette. Qui cum devenissent
				<lb/>ad Plumbinum, videntes unam galeam Ianuensium ducentem navem Pisanorum quem ceperant,
				<lb/>in eam viriliter pro eorum nave defendenda et pro bello cum eo faciendo, impetum
				<lb/>fecerunt. Ianuenses vero, cum alias duas galeas ad insidias cause posuissent, predictam Consulis
				<lb/>galeam usque ad Ilbam infugaverunt, eamque ibi tertio kal. Iunii cum predicto Consule
			<lb/>et Turchiarello et Tomasio quondam Uberti Sigerii et aliis, ceperunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXI, Bulgarinus Anffossi et Morellus Guido Fornarii et Ugo Laggii cum
				<lb/>IIIIor galeis super Ianuenses in Sardineam navigaverunt et decem Ianuensium naves ceperunt,
				<lb/>de quibus V naves vigilia Sancti Iohannis Baptiste igne cremaverunt, et alias V mercibus
			<lb/>honeratas Pisas duxerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXI, ind. III. A temporibus Dathan et Abiron, et Sodome et Gomorre, non
				<lb/>fuerunt tam miranda et stupenda prodigia, qualia evenerunt in terra Ierosolimitana. Civitas
				<lb/>Tripuli, cum magna ecclesia dedicata ad honorem Beate Virginis Marie, cum toto populo;
				<pb n="50"/>
				<lb/>et medietas civitatis Antiochie, cum ecclesia Beati Petri Apostoli, in qua cathedra eius fuit, et
				<lb/>cum aliquantis villis et castellis predictarum civitatum, ipsa sollempnitate Sancti Petri (que est
				<lb/>tertio kal. Iulii) a terre motu subverse sunt. De quo terremotu XL milia hominum christianorum
				<lb/>et ultra perierunt, et bestie multe. Similiter eodem die Alap, Cesaria, Emma, civitates
				<lb/>magne Saracenorum, cum parte villarum et castrorum earum, et Uringa, castrum magnum,
			<lb/>a terremotu subverse sunt. De quo terremotu CC milia Saracenorum et ultra perierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXI, in mense Septembris. Gallus Taliapagani et Sigerius Sismundini cum
				<lb/>II galeis iverunt in Sardineam super Ianuenses. Illis autem super Arboream navigantibus,
				<lb/>unam navem Ianuensium ceperunt, et duas alias; et sic Pisas redierunt. Eodem anno, indictione
				<lb/>IIIIor, in mense novembris, Henricus Giracecina et Bellomo et Corciolinus cum tribus
				<lb/>galeis in Sardineam super Ianuenses iverunt, et unam navem venientem de Ianua ceperunt,
			<lb/>et unam aliam Ianuensium et Lucensium venientem de Sicilia.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXI, indictione IIIIor, in mense Novembris, Pisanorum Consules, scilicet
				<lb/>Guittone Vicecomes, Sigerius Malpil<hi rend="italic">ii</hi>, Sigerius q. Ildebrandi Vicecomitis, Ardecasa, Vitalis
				<lb/>Gatte Blance, Pane et Porro, Ubertus quondam Sigerii Carbonis, Malpilius Archidiaconi,
				<lb/>Guinithellus quondam Sismundi fecerunt exercitum magnum militum, peditum et sagittariorum,
				<lb/>in quo exercitu fuerunt milites fere duo milia. Qui exercitus de Pisana urbe super
				<lb/>castrum Lucensium et Ianuensium positum in litore maris prope Motronem, et ipsum castrum
				<lb/>dictum Motrone, XV kal. Decembris, egressus est, et ultra Caput Cavalli in litore maris
				<lb/>Pisani, papiliones et tentoria posuerunt. Lucenses vero, hec audientes, cum magno exercitu
				<lb/>militum, peditum et cum copiosa multitudine sagittariorum, pro predicto castro defendendo
				<lb/>et bello faciendo, ad turrem ligneam positam super viam dictam Reggiam venerunt. Que
				<lb/>turris satis fortissima et tutissima nature loci erat; et ab inde usque ad litus maris Lucenses
				<lb/>cum magno vigore castrametati sunt. Interea consules Florentini et alie religiose persone,
				<lb/>pro componenda pace et concordia inter utramque urbem facienda, se interposuerunt, et de ea
				<lb/>facienda per IIIIor dies tractaverunt. Sed Lucensibus de victoria confidentibus pax displicuit.
				<lb/>Pisani autem de pace <hi rend="italic">non</hi> confidentes, se ad bellum preparaverunt, et in tres acies
				<pb n="51"/>
				<lb/>exercitum diviserunt in prima acie fuerunt pedites omnes et sagittarii et milites octingenti,
				<lb/>et sex castella lignea fortissima quorum unumquodque quattuor curribus deferebatur; in
				<lb/>qua acie comes Ildebrandinus, miles signifer et capitaneus extitit, et Sigerius quondam
				<lb/>Uguicionelli Gualandi, miles probatissimus, similiter signifer fuit. In qua acie comes Albertus
				<lb/>de Prata miles fortissimus interfuit. In secunda vero acie Ugo Belle, miles egregius, vexillifer
				<lb/>fuit: in qua fuerunt milites DCC, inter quos fuit comes Gerardus vir equestris et Rainerius
				<lb/>comes et Ugo comes et comes Tedicius de Bizerno et Uguicio et Tegrimus comites de
				<lb/>Cornino. In tertia quidem acie, Henricus Canis, miles strenuissimus, similiter vexi<hi rend="italic">lli</hi> fer fuit:
				<lb/>in qua fuerunt milites D, inter quos fuit nobilis militia episcopi Vulterrani. Nunquam adhuc
				<lb/>Tuscie copie in unum neque maiores neque melioribus ducibus atque militibus convenerant.
				<lb/>Uno itaque concursu utreque acies Pisanorum et Lucensium ingenti contentione dimicaverunt.
				<lb/>Cumque dubia sorte utrique preliarentur, tandem virtute Dei, qui exaltat humiles et deponit
				<lb/>superbos, Pisani VI kal Decembris, qui fuit die Iovis, de Lucensibus et Ianuensibus gloriosam
				<lb/>meruerunt victoriam; illos vicerunt et in fugam usque ad predictam turrem ligneam converterunt,
				<lb/>de quibus fuerunt capti milites plus CCC, pedites ultra DCC, cum tribus consulibus.
				<lb/>Multi plures Lucenses capti fuissent, nisi se Pisanos magnis vocibus in prelio aclamassent.
				<lb/>Multi vulnerati, occisi quam plures; in paludibus perierunt multi; dextrarios amiserunt fere
				<lb/>M, inter ronsinos et mulos perdiderunt ultra M et innumerosa multitudo asinorum a civibus
				<lb/>Pisanorum capta fuit. Vexilla, scuta, loricas et arma quam plura, papiliones, tentoria omnia
				<lb/>et castra et spolia omnia Lucensium victoriosi Pisani ceperunt. Nec dubium est ultimum
				<lb/>illum diem Lucane civitatis fuisse, si Pisani ad Lucenses devictos et infugatos capien<hi rend="italic">do</hi> s
				<lb/>divertissent. Eodem vero die belli, Ianuenses cum una galea, videntes victoriam quam Pisani
				<lb/>habuerunt, cum magna tristitia abierunt. Altera vero die, predictam turrem ligneam pre
                                <lb/><note><hi rend="italic">[segue una lacuna di un f. nel cod. P. che viene da noi sostituita benissimo col f.95 del. c. A
                                        <lb/>che traduce l'originale del Maragone]</hi>.</note> L'altro dì seguente e' Pisani preseno la dicta torre di
				<lb/>legno, et delle selve, et de paludi per tutto quel dì assai homini, arme, et cavalli cavorono,
				<lb/>et il terzo dì che fu alli 28 dì di novembre andorono e' Pisani al castello di Motrone con
				<lb/>mangani castelli di legno et gatti et prederii et quello circondonno et assediorno, et con
				<lb/>le predicte macchine per 4 giorni virilmente combaterno. El qual castello era in su la riva
				<lb/>del mare cinto di fossa intorno et quadrato, et per ciascheduno canto haveva una torre fortissima
				<lb/>et in nel mezzo del castello alta 60 cubiti o piu la quale hornava tutto il castello et in
				<lb/>quello erano octanta combattitori, in fra li quali erano vinte balestre. Et avendolo combatuto
				<lb/>lungo tempo, et fortemente, et quelli di drento non potendosi più tenere, sapendo il muro
				<lb/>esser sotto dal gatto, et la torre rotta da manghani, finalmente alli 2 dì di dicembre si areseno
				<pb n="52"/>
				<lb/>a' Pisani, i quali per tre dì lo guastorono, et destrusseno et spiagnorno <hi rend="italic">(sic)</hi> fino a' fondamenti.
				<lb/>Li Genovesi, doppo la guerra predicta facta, venneno con cinque galere al detto castello,
				<lb/>et veduto la dextrussione di quello con duplicato adolor et tristitia si partirono. Et li Pisani
				<lb/>con trionpho ritornando à Pisa, in nel loro ritorno abrugiorno la torre di legno soprascritta.
				<lb/>Mai certamente da cento anni in qua fu visto nè odito una guerra campestre tanto bene
				<lb/>ordinata qual fu quella che feceno e nobili pisani con li Luchesi. Nè tal victoria fu vista né
				<lb/>odita, quale la sopraditta che e' billicosi Pisani et victoriosissimi de Luchesi, et de Genovesi
				<lb/>hebbeno. Et così con grande gaudio et laude alli 4 dì di dicembre ritornorno a Pisa, della
				<lb/>quale victoria, Signore non a noi, Signore, ma al nome tuo sia laude gloria et honore per
				<lb/>li infiniti secoli de secoli. L'anno 1172 indictio 4. Doppo la gloriosissima victoria per
                                <lb/>li Pisani contro li Luchesi apresso la via regia otenuta, la rocca di Corvaria <note><hi rend="italic"> [ora si riprende
                                        <lb/>il testo latino] </hi></note> victoriosum bellum a Pisanis contra Lucenses apud Viam Regiam factum,
				<lb/>Rocche de Corvaria a nobilissimis et bellicosissimis Pisanis et a Versiliensibus et Vallechiensibus
				<lb/>et Garfaniensibus per VI menses cum magno vigore et districte obsesse sunt, ita quod
				<lb/>nulla victualia inimici eorum potentia intromittere poterant, ante enim VIII dies essent capte
				<lb/>vel reddite Pisanis. Lucenses vero et Ianuenses, scientes quod per suas vires ad arces succurre<hi rend="italic">re</hi>
				<lb/>non poterant, consilium malignantium habuerunt, ut quod suis viribus agere nequieverunt,
				<lb/>pecunia et scellere et periurio illorum de Vallechia et Versilia et de Garfagnana contra
				<lb/>se ipsos et Pisanos scelleratissime adimpleverunt. Sed illa avaritia que captivavit Iudam,
				<lb/>captivavit illos iniquos proditores de Versilia et Vallechia: exceptis Gerardo de Vallechia
				<lb/>nobili milite, qui in fide stetit et Pisas cum uxore et filiis et familia venit habitare, P. Corso
				<lb/>et filiis Veltri, et quibusdam de Garfagnana. Recte quidem Versilienses dicti sunt, quasi
				<lb/>vertibiles: omnia enim vertunt et convertunt, et credunt pretio honesta fore. Huius autem
				<lb/>traditionis scelleris et periurii capitanei fuerunt: Ramundinus quondam Guilielmi de Garfagnana
				<lb/>iudex, Parente et Bonone cum filiis de Vallechia. Tale namque factum a seculo
				<lb/>non fuit auditum, quondam ipsi qui vicerant suos inimicos, se victos victis inimicis reddiderunt.
				<lb/>Pisani autem qui ibi aderant, milites et pedites et sagittarii, cum edificatoribus, pridie
			<lb/>kal. Madii redierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXII. Lucenses et Ianuenses pro dedecore et dolore quem habuerunt de
				<lb/>castro de Motrone funditus destructo a Pisanis, unam turrem in litore maris ad Viam dictam
				<lb/>Regiam mense Madii construere inceperunt. Lucenses et Ianuenses pro dolore castri de
				<lb/>Motrone, et victoria et triumpho quem Deus Pisanis dederat, magnum exercitum terra et
				<lb/>mari militum et peditum, magniloquis linguis per iniuriosa et alta verba, super Pisanos indixerunt,
				<lb/>Ianuenses enim a Barcellona usque in Lonbardiam auxilium petierunt et IIIIor milia
				<lb/>militum Lucensibus dare promiserunt, et Lucenses debebant habere similiter IIIIor milia, et
				<lb/>tot<hi rend="italic">um</hi> Pisanum comitatum destruere, et castrum de Ripafracta obsidere cominabantur. Et
				<lb/>iam dicti Ianuenses navalem exercitum magnum facere fremuerunt, et totam maritimam Pisanorum
				<lb/>vastare vanis vocibus minati sunt, unde nichil fecerunt, et defecerunt ut psalmista
				<lb/>ait:"scrutantes scrutatione". Lucenses vero et Ianuenses, omni predicto auxilio destituti, ad
				<pb n="53"/>
				<lb/>civitates demum Tuscie iverunt, exstimantes illas pecunia fore corrumpendas, et ab eis adiutorium
				<lb/>contra Pisanos petierunt. Comes itaque Guido et Senensium civitas et Pistorium, cum
				<lb/>Lucensibus et Ianuensibus, super Pisanos esse magnis securitatibus promiserunt, et Florentinos
				<lb/>in securitatem similiter receperunt. Sed Lucenses illos, propter securitates comitis Guidonis
				<lb/>que sibi adversabantur, dimiserunt. Pisani autem, hec considerantes, consilium habuerunt,
				<lb/>et cum Florentinis pacis fedus et compagniam conposuerunt, et guerram omnibus inimicis
				<lb/>Florentie, et Florentini omnibus inimicis similiter Pisanorum, usque ad XL annos, multis
				<lb/>pollicitationibus undique factis, firmaverunt. Et Pisani eis dederunt medietatem Lucane
				<lb/>monete et duas domos super pontem Arni, et aliam domum in civitate, ad honorem et salvamentum
				<lb/>utriusque urbis; et ipsos Florentinos, sicut Pisanos, per mare portare et salvare.
				<lb/>Predicta autem pax et compagnia Pisanorum et Florentinorum composita fuit mense Iulii,
			<lb/>et sic Pisani eodem anno terram et totum comitatum et mare cum vigore tenuerunt</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXII, indictione IIIIor. Pisani tres galeas armaverunt, quarum gomites fuerunt
				<lb/>Guido Fornarii et Rubeus de Burgo et Ugo Laggius, que per districtum Ianuensiurn navigaverunt,
				<lb/>et multas naves minimas et magnas ceperunt, et quasdam ex his igne cremaverunt;
				<lb/>illis venientibus super Gradum, duas magnas naves prehendiderunt, unam combusserunt, aliam,
				<lb/>missis ibidem quibusdam marinariis, Pisas direxerunt. Et sic Pisas cum honore et quibusdam
			<lb/>Ianuensibus, predicta nave in alto pelago dimissa, redierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXII. Indictione IIIta. Nobiles viri de compagnia Deciauriera dicta, unam
				<lb/>galeam viriliter armaverunt, et prope Ianuam navigaverunt, et naviculam unam venientem de
				<lb/>Corsica ceperunt. Morantibus illis super Portum Dalfini, per quemdam bussum quem prehendiderunt,
				<lb/>Ianuensibus nuntiaverunt, dicentes se bellum cum una eorum galea melius et fortius,
				<lb/>quem ab eis armari potuissent, facere velle: sed Ianuensibus bellum displicuit. Navigantibus
				<lb/>illis super Ilbam, unam galeam Ianuensium bis infugaverunt, illis vero redeuntibus de partibus
				<lb/>Gaete, magnam predictam navem, quam predicte tres galee ceperant, invenerunt, et ei auxilium,
				<lb/>illa rogante, prebuerunt. Navigantibus illis super Porcos, due galee Ianuensium prope auroram
				<lb/>impetum super eos fecerunt, et cum eis viriliter pugnaverunt. Tandem, virtute Dei,
				<lb/>Pisani ipsa die Decollationis Sancti Iohannis Baptiste, que est tertio kal. Septembris, ipsos
				<pb n="54"/>
				<lb/>Ianuenses vicerunt, et unam galeam Ianuensium de iamdictis duabus galeis cum hominibus
				<lb/>prehendiderunt et navem ab eis cum magno vigore defenderunt; et sic Pisas ipso die kal.
			<lb/>Septembris cum honore redierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXII, indictione v. Pisani tres galeas armaverunt, quarum capitanei et gomites
				<lb/>Gallus Taliapagani et Iacobus quondam Rambotti Cerini, et Alberigus Pasce Mosca
				<lb/>fuerunt; et usque in Sardineam navigaverunt, et duas naves Ianuensium super caput Albi
				<lb/>in alto pelago viderunt, unam de Callari et aliam venientem de Bugea, ad quas viriliter
				<lb/>iverunt, et eas fortiter pugnando prehendiderunt: que naves plus IIIIor milibus librarum
			<lb/>valuerunt. Et sic Pisas cum navibus et havere et L Ianuensibus, VIII kal. Novembris, redierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXII, indictione v. Legati videlicet Albertus quondam Bulsi Consul, Burgundius
				<lb/>iuris prudentissimus atque Marcus comes, quos Pisani ad imperatorem Constantinopolitanum
				<lb/>mandaverant, quos Imperator cum magno honore recepit, et eis antiquum pactum
				<lb/>et conventum quod fuerat inter patrem ipsius et Pisanos complevit et firmavit; et Pisanos
				<lb/>quos de Constantinopoli expulerat, in Constantinopoli honorifice remeare fecit, et scalas
				<lb/>quas Pisani ibi habebant, in melius reformatas Pisanis restituit, et solemne totum quod per
				<lb/>XV annos tenuerat prefatis legatis in integrum restituit, quod sollempne erat bizantii D et
				<lb/>palia duo per annum, et bizantii XL et pallium uno archiepiscopi per annum, qui fuerunt
				<lb/>inter omnes octo milia CCCC bizantii et pallia XLV, Pisas cum tribus legatis Imperatoris,
				<lb/>iuris sapientibus, Theodosio, et aliis duobus cum magno honore V idus Novembris redierunt.
				<lb/>Qui per annos tres et dies tres steterunt; et in publico parlamento Pisani pacem cum iam
				<lb/>fatis legatis Imperatoris Id<hi rend="italic">ibus</hi> Decembris sequentes, die Sancte Lucie, iuraverunt et firmaverunt.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXII, mense januarii. Cristianus Maghentinus archiepiscopus, legatus in Italiam,
				<lb/>rogatu et suasione et precibus Lucensium et Ianuensium, de Alemania venit Ianuam
				<pb n="55"/>
				<lb/>et deinde venit Lucam. Postea tertio non<hi rend="italic">a</hi> s Februarii, venit Pisas, ibique magnifice receptus
				<lb/>est, deinde ad Burgum Sancti Genesii perrexit, convocatis et coadunatis ibidem Consulibus
				<lb/>Pisanorum et Florentie et Lucensium et Ianuensium, petiit ab eis ut totam discordiam
				<lb/>que inter eos erat in eum sine omni conditione ponerent, et captivos quos habebant ei darent.
				<lb/>Lucenses et Ianuenses in iamdictum legatum totam discordiam sine omni conditione posuerunt
				<lb/>et iuraverunt. Pisani vero de captivis ei sine conditione dandis, consilium postulaverunt,
				<lb/>et ipse XX dierum indutias pro consilio ei tribuit. Consilio habito a Pisanis de non dandis ei
				<lb/>captivis sine pace, iam fatus Cristianus in generali curia contentioneque Pisanos disbannivit
				<lb/>et diffidavit, et privilegia monete, et Sardinee insule et omnia previlegia Pisanorum cassavit,
				<lb/>sicut potuit. Interea homines de castro Sancti Miniati iuraverunt Florentinos et Pisanos
			<lb/>adiuvare et cum eis semper esse, salve fidelitate Imperatoris.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII, indictione v. Comes Ildebrandinus pro iniuria quem ei fecerat
				<lb/>Bernardus Stratume de pecoribus Garfaniensium sue fidantie custodieque commissis, magnum
				<lb/>exercitum pro eis recuperandis contra eum preparavit, et auxilia a Pisanis petiit, et Pisani
				<lb/>CLX milites cum sagittariis et edificatoribus honorifice in eius auxilium mense Iulii direxerunt,
				<lb/>et ad predicti Bernardi castrum tutissimum, dictum Cirisano, obsidendum cum toto exercitu
				<lb/>iverunt; et cum illud viriliter cum edificiis pugnarent, tandem ad deditionem comiti Ildebrandino
			<lb/>illud cogerunt; quod comes suscepit et tenuit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII, indictione V. Considerante archiepiscopo Maghentino illud quod de
				<lb/>Pisanis et adversus eos statuerat, et malam famam, que per totam Italiam de se insonuerat,
				<lb/>Pisanos in generali parlamento a banno absolvit, et in omnem plenitudinem prioris status,
				<lb/>et nominatim monete et totius Sardinee et omnium privilegiorum Pisane civitatis et comitatus
				<lb/>V kal. Iulii restituit, et in suam gratiam et benivolentiam eos reconciliavit. Et sic Pisanorum
			<lb/>consules precepta eius de pace tenenda iuraverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII. Iam fatus Cristianus archiepiscopus, ipso die kal. Iulii, venit Pisas,
				<lb/>et secundo die in magno Pisanorum parlamento cum consulibus Lucensium et Ianuensium
				<lb/>eorumque sapientibus interfuit, et Florentinorum consules cum eorum sapientibus in eodem
				<pb n="56"/>
				<lb/>conventu magnifice interfuerunt, quibus precepit ut pacem firmam inter se et eorum coadiutores
				<lb/>tenerent; si aliquam offensam inter se facerent, infra XL dies precepit emendari,
				<lb/>et illud idem Consules Pisanorum et Florentinorum, et Consules Lucensium et Ianuensium
				<lb/>in eodem parlamento preceperunt et firmaverunt et dictus Cristianus mille homines per
                                <lb/>singulam civitatem pro pace firma tenenda iurare fecit, et duos homines per <note><hi rend="italic"> [colmiamo la
                                    <lb/>lacuna del f.78 del cod. P col f.99 del cod. 105(A)]</hi></note> tener ferma la pace fece giurare et per
				<lb/>ciascuna citta elesse due homini, e quali giurorno tutte le discordie che infra le dette città
				<lb/>diffinire, et lui per sue sententia promisse terminare. Et per mantener ferma detta pace 100
				<lb/>soldati de migliori de Luchesi, e quali dicti Pisani tenevano in carcere prigioni, per comandamento
				<lb/>di detto Christiano, furono mandati a Fiorenza et e' Luchesi 25 cavalieri et 50 pedoni
				<lb/>de pisani, che loro havevano in carcere, per commissione di esso Christiano mandorono a Pistoia.
				<lb/>Fatti et finiti e sacramenti della detta pace, el predetto Christiano arcivescovo e' consoli
				<lb/>delle dette città con alcuni savi comandò che al borgo di S. Genesio si dovessero trovare per
				<lb/>componere la detta pace et udire la sua sententia. Et essendosi al detto borgo di S. Genesio
				<lb/>radunati et della pace tractando, Christiano arcivescovo fraudolentemente et con inganno,
				<lb/>sicondo che con e' Luchesi haveva cogitato, et di fare la pace et di rendere e prigioni et
				<lb/>di dar loro il castello di Santo Miniato, per molti danari haveva promisso. Gualfredo di Ildebrando
				<lb/>di Mele, consolo de Pisani, Sigieri Gualandi, Pietro di Albitone, Truffa già di Vernaccia,
				<lb/>Guidone di Marignano et il figlolo di Vernagallo et il figlolo di Buttaro, et Giovanni
				<lb/>di Donato consolo de Fiorentini cum quatro savi a dì 4 di ogosto fece prigioni, et con
			<lb/>catene di ferro li legò et li misse in carcere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>1173. L'anno 1173 indictio 5 e' Pisani, havendo inteso et sapendo tanta sceleratessa
				<lb/>et peccato contro di lor commesso per il detto Christiano, a gran dolore et ire commossi
				<lb/>grande exercito di Cavalieri fantaria et sagittari per recuperare e dicti sue cittadini feceno
				<lb/>et per defensione del loro contado, et di là dal Pontadera piantonno le trabacche et e' padiglioni.
				<lb/>Imperochè Christiano ancora lui haveva congregato grande exercito di cavalieri,
			<lb/>fanti et sagittari de Luchesi, Pistoresi.</p>
			<p><lb/>Senensium et comitis Guidi pro devastanda Pisanorum terra preparaverat, et Florentini
				<lb/>cum exercitu suo similiter usque ad castellum dictum Florentinum venerunt, ibique castra
				<lb/>metati sunt. Interea dictus Cristianus ad castrum Vetrignanum, quod Comitis Gerardi erat,
				<lb/>equitavit et XVII kal. Septembris illud fortiter pugnando superavit et cepit, denique illud
				<lb/>igne combussit, et contra Florentinos illico equitare et bellum cum eis facere minabatur.
				<lb/>Pisani, hec audientes CCXXV milites in auxilium Florentinorum, cum duobus consulibus, scilicet
				<lb/>Benecto et Albitthello, miserunt, unde magnam letitiam Florentini habuerunt; auxilia
				<lb/>enim que expectabant et se habere dicebant, minime habere potuerunt. Cumque postea
				<pb n="57"/>
				<lb/>Cristianus cum Florentinis et Pisanis bellum facere dubitasset, Florentinorum consilio factum
				<lb/>est, ut Pisanorum exercitus de loco in quo erat secederet, et ad Lucensium terras devastandas
				<lb/>victricia vexilla converteret. Revertentibus Pisanis cum exercitu, Lucensium terras XV kal.
				<lb/>Sept. intraverunt, et ex utraque parte fluminis Sercli totam terram Lucensium ab Aquilata
				<lb/>usque ad Pontem Sancti Petri devastaverunt et igne cremaverunt, et bestias multas et spolia
				<lb/>inde abstraxerunt. Lucenses scientes dedecus quod passi erant et timentes de civitate, a
				<lb/>Cristiano se separaverunt, et quem citius Lucam redierunt, unde Cristianus magnum dolorem
				<lb/>habuit. Pisani vero, hoc audientes, se ad bellum preparaverunt, et in duas acies exercitum
				<lb/>diviserunt. In prima acie militum Marzuccus Gaitani vexillifer fuit, et Bernardus filius Bonaccursi
				<lb/>de Buriano. In secunda Albertus Bulsi signifer fuit, et sic usque ad Pontem Fiessi
				<lb/>insultum fecerunt, et super ipsum pontem bellum cum Lucensibus XIIII kal. Septembris fecerunt,
				<lb/>et illos pugnando vicerunt, et ex eis IIIIor milites et VIII pedites ceperunt, et multi in
				<lb/>flumine Auseris fugientes se iactaverunt, et quidam ex ipsis ibidem perierunt, et sic Pisas
				<lb/>cum triumpho alia die redierunt. Cristianus archiepiscopus et Lucenses, pro honore et victoria
				<lb/>quem Deus dedit Pisanis, miserunt comitem Guidonem cum Lucensium consule et CC militibus
				<lb/>ad devastandam Rapidam et Pontem Here. Illustres et nobiles milites Opithingi cum Vicariensibus
				<lb/>et aliis de Calcinaria fuerunt obviam eis, et cum eis bellum fecerunt, et gratia Dei,
				<lb/>V kal. Septembris, illos vicerunt, et usque ad castrum Montis Calvuli eos infugaverunt, de
				<lb/>quibus ex utraque parte vulnerati et occisi quem plures fuerunt, et dextrarii multi occisi
				<lb/>et vulnerati, et unum militem de Lucensibus ceperunt, et quidam alius Lucensis miles in
			<lb/>flumine Arni necatus fuit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII, indictione v. Capitanei de Garfagnana, coadiutores Pisanorum, ordinaverunt
				<lb/>cum filiis Ubaldi de dando castro dicto Monte Gravente et Bozano Pisanis: et
				<lb/>de tradenda eis et danda eis turre lignea edificata ad viam dictam Regiam, multa pecunia
				<lb/>dictis Ubaldi filiis promissa et conventa magnis securitatibus, quod cum in dictum Montem
				<lb/>Gravente et Bozanum voluntate predictorum filiorum Ubaldi intrassent, prefati Garfaniensium
				<lb/>capitanei pro Pisanis, ut in eorum auxilium venirent, et iam dicta castella et turrem
				<lb/>de mari acciperent, sicut excogitaverant, mandaverunt. Pisani, hec audientes et scientes,
				<lb/>quem citius cum militibus, peditibus et sagittariis ad turrem de mari XVI kal. Octubris,
				<lb/>equitaverunt. Consilio enim eorum hoc agebatur, et dictam turrem et alia menia fortiter
				<lb/>pugnaverunt; non enim illam habere potuerunt ut excogitaverant. Cumque Lucenses hec
				<lb/>audissent, et consilium totum iam percepissent, cum magno exercitu militum, peditum et sagittariorum
				<lb/>pro predicta turre succurrenda iverunt; et ibidem infra menia castri turris dicte,
				<lb/>et etiam ultra fossatum, bellum magnum Pisani cum eis inceperunt, una galea Ianuensium
				<lb/>ibi existente et eis auxiliante, et fere per totum diem donec Pisani pugnare voluerunt, certamen
				<lb/>et campum viriliter tenuerunt, et cum volebant, egregie certabant. Cuius belli Henricus
				<pb n="58"/>
				<lb/>Canis, Marzuccus Gaetani et Albertus Bulsi, nobiles cives Pisani, vexilliferi fuerunt: de quo
				<lb/>bello VII Lucensium milites capti fuerunt, et duo interfecti, et dextrarii XX capti, et ab utraque
				<lb/>parte occisi quem plures et vulnerati; de Pisanis autem milites tres capti fuerunt. Eodem
				<lb/>die, Pisani cum laude Pisas redierunt. Altera vero die, incole predictorum castrorum et
				<lb/>consortes, nominate castella Lucensibus re<hi rend="italic">d</hi>diderunt, et illi Monte Gravente igne cremaverunt,
			<lb/>et Bozanum retinuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII. Ianuenses occulte cum octo galeis et manganis iverunt in Planosam,
				<lb/>et obsederunt castrum de Planosa, et cum illud cum predictis meniis oppugnarent et capere
				<lb/>per vim non valentes, tandem incole timentes devastatione<hi rend="italic">m</hi> terre, pro honore Ianuensium,
				<lb/>se Ianuensibus XVI kal. octubris reddiderunt, qui eis magnis securitatibus promiserunt nullum
				<lb/>dapnum nec in personis nec in havere facere: qui minime observaverunt, immo castrum
			<lb/>usque ad fundamenta dexstruxerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII, mense Octubris. Pisani tres galeas armaverunt et per insulas Corsice
				<lb/>et Sardinee navigaverunt, et duas naviculas Ianuensium ceperunt. Ianuenses,hec audientes,
				<lb/>V galeas armaverunt, et post predictas Pisanorum galeas navigaverunt, et eas in portu Sancte
				<lb/>Lucie nocte invenerunt. Pisani vero putantes plures galeas esse, relictis galeis, in terra satis
			<lb/>vilissime fugierunt, quas galeas Ianuenses ceperunt, et sic cum triumpho Ianuam redierunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII. Indictione VI, mense Decembris. Cristianus cancellarius, cum magno
				<lb/>exercitu militum et peditum et sagittariorum Senensium et comitis Gu<hi rend="italic">i</hi>di, ad devastandam
				<lb/>terram comitis Ildebrandini perrexit, et duo ipsius castella cepit. Quod Pisani audientes,
				<lb/>citissime CL milites cum sagittariis preparaverunt, et in eius auxilium viriliter direxerunt.
				<lb/>Predictus Cancellarius, sciens Ildebrandinum comitem satis habundanter ad pugna<hi rend="italic">m</hi> prepara<hi rend="italic">tum</hi>,
				<lb/>pugnam facere recusavit, et cum toto exercitu suo exivit de terra dicti comitis, et in
			<lb/>districtu urbis Rome profectus est: unde Pisani magnam laudem habuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIII, mense Decembri. Filii Veltri et Iafferrus fecerunt pacem et securitatem
				<lb/>cum Lucensibus et iuraverunt facere guerram Pisanis cum tota eorum fortia, multa
				<lb/>pecunia eis a Lucensibus promissa; et Lucenses iuraverunt eis destruere roccas de Corvaria.
				<lb/>Lucenses vero, cum predictas roccas destruere cepissent, Curradus dict<hi rend="italic">us</hi> Iamferri et filius,
				<lb/>cum quibusdam suis fidelibus, satis ingeniose satis cause <hi rend="italic"> turrem</hi> novam predictarum roccarum
				<lb/>Non<hi rend="italic">is</hi> Ianuarii recuperavit, et intravit expulsis inde Lucensibus. Pisani hec audientes, cum
				<lb/>una galea et buthis iam dictam roccam cum edificatoribus eam succurrerunt, et eam variis
			<lb/>machinis munierunt, et sic eam viriliter tenuerunt, unde Lucenses magnum dolorem habuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIIII. In consulatu Ruberti quondam Petri Pagani, et Gaitani Burgundionis
				<lb/>et sociorum, novem galee, pro guardia facienda, nove facte fuere, et in eorumdem
				<lb/>consulatu quidam ex nobilibus Pisanorum civibus galeas super Ianuenses viriliter armaverunt;
				<pb n="59"/>
				<lb/>
			<lb/>et VI magnas naves Ianuensium sine aliis minutis prendiderunt cum maximo havere.</p>
			<p><lb/>Eodem anno, dicti Consules comitem Gerardum et magistrum Rubertum, sapientes viros,
				<lb/>legatos ad imperatorem Fredericum direxerunt, pro iniuria, quem Cristianus archiepiscopus
				<lb/>Pisanis intulerat, et timentes ne aliquod contrarium de pisano populo, a<hi rend="italic">b</hi> ipso archiepiscopo
				<lb/>vel alio imperatori nuntiatum fuisset. Quos Imperator magnifice recepit, et ad propria
				<lb/>cum gaudio et sue bona voluntate remisit. Eodem anno, iam fati Consules, VI idus
				<lb/>Iulii, miserunt Tepertum Dodonis virum probum, legatum in una galea ad regem Maiorice
				<lb/>pro facienda pace cum eo. Rex vero, quia hanc legationem desiderabat, honorifice eum
				<lb/>cum suis recepit, et pacem ad eius et Pisanorum voluntate<hi rend="italic">m</hi> fecit, et eo per Provinciam revertente,
				<lb/>magnas iniurias Ianuensibus intulit naves eorum capiendo, et in profundum maris
			<lb/>demergendo, et sic Pisas cum laude, XVII kal. Septembris, reversus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIIII. Cristianus, cancellarius imperatoris Frederici, qui multa male Tuscis
				<lb/>intulit, a kal. Aprilis usque ad medium mensem Octubris, Anconensium civitatem cum magno
				<lb/>exercitu militum et peditum, et quadraginta galeis Veneticorum, obsedit; in qua legatus
				<lb/>imperatoris Constantinopolitani cum multa pecunia pro eius auxilio erat; et ad tantam
				<lb/>penuriam civitatem coegit, ut canes et gattas et coria mortuorum animalium comederent.
				<lb/>Considerato predicto legato Constantinopolitani imperatoris Anconenses civitatem defendere
				<lb/>non posse, de civitate egressus est, et magnum exercitum quem c<hi rend="italic">i</hi> tius preparavit, et dictum
			<lb/>cancellarium ab obsidione expulit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIIII, indictione VI, V idus Augusti. Campanilis Sancte Marie rotundus
			<lb/>fundatus est. Sequenti anno, factus gradus unus in circuitu.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXIIII. Magna fames per totum annum et plus fuit et grandis penuria.
				<pb n="60"/>
				<lb/>Vendebatur sextarium grani a sex sol. usque in octo et in XVIII, sextarium milii a solido in
				<lb/>VII et in XII, fabarum a solidis IIIIor usque in VI et in X, sextarium pesorum a sol. V usque
				<lb/>in VIII, ordeum a sol. IIIIor usque in X, sagina a triginta duobus denariis usque in IIIIor et
				<lb/>VIII solidos, spelda sol. IIIIor, ciceri a sol. IIIIor usque in VIII, castanee a sol. VI usque in
				<lb/>XII, barilis vini a quattuor sol. usque in VIII et in XV, libra olei a sol. III usque in V, libra
				<lb/>mellis a sol. III usque in XI, libra argenti lib. VII, miliarium variorum lib. XLV, parium pellium
				<lb/>variorum libr. VII et XII; parium pellium coniculorum sol. LX et C. Canna scherlatti libras
				<lb/>V et in VIII, libr. piperis sol. II, libr. cere den. XVI: et sic per ordinem suo genere queque
			<lb/>alia vendebantur.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXV, indictione VII. In consulatu Cerini iudicis, et Amithi Vicecomitis
				<lb/>et sociorum, facta est pax et securitas cum comite Machari<hi rend="italic">o</hi> et filiis eius, et cum illis de
				<lb/>Sancto Miniato; et Pisani et Florentini homines Sancti Miniati, qui erant dispersi in castrum
				<lb/>Sancti Miniati honorifice restituerunt. Unde Lucenses magnam habuerunt tristitiam. Eodem
				<lb/>anno, Tepertus de Glacia, magna progenie ortus et Pisanus civis, instigatu diaboli, pridie
			<lb/>kal. Aprilis, laqueo se suspendit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXV, indictione VII. Supradicti Consules, mense Madii, miserunt duas galeas
				<lb/>in Sardineam cum duobus Consulibus, Pane et Porro videlicet et Carone, et sapientibus
				<lb/>pro ea recuperanda, quia Ianuenses partem Sardinee invaserant, et eam recuperaverunt. Iudices
				<lb/>omnes et Sardi pacem cum Pisanis fecerunt, et omnia precepta Pisanorum Consulum, et
				<lb/>omnia deveta a Pisanis Consulibus facta et inposita, et Pisanos sanos naufragosque salvare,
				<lb/>sacrosanctis evangeliis firma tenere et observare iuraverunt. Hec audientes, Ianuenses sex
				<lb/>galeas armaverunt, et usque in Sardineam supra Bosam navigaverunt, et Pisanorum galeas
				<lb/>predictas revertentes, in fugam converterunt; et unam ex eis in mari cum hominibus XVII
				<lb/>kal. Iulii, die Sancti Viti, cepere. Alia vero cum iam dictis Consulibus et sapientibus Pisas
				<lb/>rediit. Parum autem antea, Ianuenses cum VI galeis unam magnam navem novam quam
				<lb/>Pisani in Gaulo, sub fidantia marchionis, fecerant, cum eodem marchione, rupto fidantie
			<lb/>federe, cremaverunt.</p>
			<p><lb/>Eodem anno, Romanorum legati, X kal. Septembris, Pisas venerunt pro confirmanda
				<lb/>pace cum Pisanis; quem comes Gerardus et Ugo Rolandi iudex, legati Pisanorum, cum
			<lb/>eis amicali conventione composuerant, et sic pax firmata est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXV. Due Pisanorum galee, mediante Madio, navigaverunt in Provinciam,
				<pb n="61"/>
				<lb/>et duas naves magnas, unam de Alexandria et aliam de Septi venientes cepere, et alias
				<lb/>quam pluras naviculas prendiderunt. Item eodem tempore, alie tres Pisanorum galee in
				<lb/>Provinciam iverunt, et multa male Ianuensibus intulerunt, et unam navem de Septi venientem
				<lb/>ceperunt, Ianuensibus ad terra<hi rend="italic">m</hi> fugientibus, cuius navis havere plus tribus milibus libr.
				<lb/>valuit; et sic Pisas cum navibus et havere, mense Iunii, rediere. Item in mense Iunio alia
				<lb/>quedam Pisanorum galea navigavit in Provincia, et unum magnum galeotum venientem de
			<lb/>Sancto Egidio, multis et magnis pannis et caris honeratum cepit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXV. Quedam Pisanorum piratarum galea, que dicebatur fuisse Gerardi
				<lb/>Marcusci, et transfr<hi rend="italic">etavit in Provinciam. Marsilienses cum quibusdam Ianuensibus, qui in</hi>
				<lb/>Marsilia cause negotiandi erant, scientes de predicta galea, illico duas galeas armaverunt,
				<lb/>eamque in fugam converterunt, et sic ipsam, cum non posset de manu eorum evadere, in alto
			<lb/>pelago, die decollationis Sancti Iohannis Baptiste, ceperunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>A.D. MCLXXV. Rex Guilielmus Sicilie misit exercitum magnum in Egiptum super
				<lb/>Alexandriam, in principio Iulii, qui exercitus fuit CL galearum et L dermon<hi rend="italic">um</hi> pro equis
				<lb/>portandis, ubi fuerunt milites mille, et multi sagittarii et multi balisterii et multa edificia;
				<lb/>qui cum applicuerunt ad portum Alexandrie in eodem portu invenerunt unam navem Pisanorum
			<lb/>venientem de Venetia, quam pren[diderunt].</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">[ll Cod.352 (B) dell'Archivio di Stato di Pisa ci dà il modo d'integrare quasi del tutto</hi>
				<lb/>l'originale della cronaca del Maragone, per quello che si riferisce al contenuto dei fatti narrati da
				<lb/>lui dal 1175 al 1182 e poi continuati dal figliuolo Salem, come e detto nella prefazione,
			<lb/><hi rend="italic">sino al 1292]</hi>.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>1173. Genovesi vennero di notte contro di loro, et preseno la galera di Vitello in nel
				<lb/>mese di giugnio, et l'altra galera se ne tornò a Pisa. <hi rend="italic"> Item</hi> Marabotto con dua galere ando
				<lb/>in Provenza, et essendo giunto supra Miglia trovo una galera de Genovesi et la preseno, ma
				<lb/>li homini che erano in la città vedendo questo, tanto e' cavalieri quanto e' pedoni, montando
				<lb/>sopra dua loro galere difeseno et liberonno la nave, preseno la galera de Marabbotto del mese
			<lb/>di luglio, et l'altro ritornò a Pisa.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>1174. Fatte queste cose, l'anno del Signor 1176 nel mese di luglio e' legati de Pisani
				<lb/>Marzucco console, el conte Gheraldo, Hormanno Paganelli, Gherardo Bulgarelli et Alcherio
				<lb/>Anfossi ritornonno allo Impera. con la risposta della pace, sì come l'Impera. li haveva
				<lb/>comandato insieme con li altri legati delle città, et l'Impera. comando loro che giurasseno
				<lb/>di far la pace, sicondo che sua maiestà li comanderebbe. Et e' legati giurorno
				<lb/>alla voluntà dello Impera. Et l'Impera comandò loro che tenissino pace et tregua infino
				<lb/>alla Natività del Nostro Signore, et se si facessino alcuna offensione in ispazio di questo
				<lb/>tempo, promisseno infra di loro emendarla et chiascuna città facesse mille giuramenti della
				<lb/>pace, et così ritornonno e' legati et feceno fare mille giuramenti per ogni Città, et similmente
			<lb/>la tregua che havevano fatto di mantener ferma giurorno.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>