<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De corpore et sanguine Domini</title>
				<author>Lanfrancus Ticinensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>C. Martello</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="13401" unit="words">Parole: 13401</measure>
				<measure quantity="79734" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 79734</measure>
				<measure quantity="91603" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 91603</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2014-07-01">01/07/2014</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Teologia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 13940&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 82396&#13;
					Note: Il testo di questa edizione è la trascrizione della copia del «De corpore et sanguine Domini» di Lanfranco, contenuta nel ms. Vat. Palatinus lat. 482 (Pal) risalente alla seconda metà dell'XI secolo. &#13;
					Correzioni al testo: &#13;
					p. 107, riga 36: dixerunt] dixerut ed.&#13;
					p. 108, riga 54: sacerdotalibus] sacerdatibus ed.&#13;
					p. 110, riga 9: solummodo] sulummodo ed.&#13;
					p. 118, riga 43: accipimus] acciupimus ed.&#13;
					p. 125, riga 18: solemnitates] solempnitates ed.&#13;
					p. 131, riga 124: uiuificare] uiuificuare ed.&#13;
					p. 140, riga 236: cunctis] c unctis ed.&#13;
					p. 146, riga 125: conuentiunt] contuentium ed.&#13;
				MLC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
                                                <author>Lanfrancus Ticinensis</author>
						<editor>C. Martello</editor>
						<title level="m">«Lanfranco contro Berengario nel ‘Liber de corpore et sanguine Domini’», Introduzione, testo, traduzione e note</title>
						<editor/>
						<imprint>
							<publisher>CUECM</publisher>
							<pubPlace>Catania </pubPlace>
							<date>2001</date>
							<biblScope unit="page">100-152</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Symbolon</title>
						<biblScope unit="volume">22</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
                                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Teologia</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1001/1100">XI</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
	<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">- ok</item></list></change></revisionDesc>
</teiHeader>







<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="100"/><head><lb/>SCRIPTVM LANFRANCI VIRI RELIGIOSI LONGOBARDI, PRIMI
				<lb/>ABBATIS CATHMENSIS, QVOD PER INSPIRATIONEM SANCTI
				<lb/>SPIRITVS, ROGATV THEODORICI DISCIPVLI SVI,
				<lb/>PATERBRVNNENSIS CANONICI, ET COMMVNI ECCLESIE
				<lb/>VTILITATE INDVCTUS CONTRA BERINGERI ANDEGAVENSIS
			<lb/>BIS PERIVRI HERETICAM PRAVITATEM EDIDIT</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>1</head>
				<lb/><p>[<hi rend="italic">M</hi> 407] Lanfrancus misericordia dei catholicus Beringerio,
					<lb/>catholice ecclesie aduersario. Si diuina pietas cordi tuo inspirare
					<lb/>dignaretur, quatinus respectu eius atque anime tue mecum loqui
					<lb/>uelles, locumque opportunum in quo id competenter posset
					<lb/>fieri salubri deliberatione eligeres, multum fortasse tibi proculdubio
					<lb/>autem plurimum his consuleres quos decipis deceptos uero
					<lb/>ac morte preuentos in penas eternas transmittis. Etenim cooperante
					<lb/>spiritu qui ubi uult spirat, eueniret e duobus alterutrum
					<lb/>uidelicet ut aut tu ipse deposito superbie fastu quo plenus
					<lb/>contra orbem terrarum sentire cepisti, auctoritati totius sancte
					<lb/>ecclesie rectisque sanctarum scripturarum expositionibus adquiesceres,
					<lb/>et sic te ac sequaces tuos de tenebris erroris ac profundo
					<lb/>iniquitatis erueres, aut te in tua pertinacia persistente,
					<lb/>ipsi auditis rationibus miserante deo resipiscerent et ad ueram
					<lb/>fidem quam sancta ecclesia predicare non cessat consilio meliore
					<lb/>[408] redirent. Sed quia elegisti prauitatem quam semel imbibisti,
					<lb/>clandestinis disputationibus apud imperitos tueri, palam
					<lb/>autem atque in audientia sancti concilii orthodoxam fidem
					<lb/>non amore ueritatis sed timore mortis confiteri, propterea refugis
					<lb/>me refugis religiosas personas, que de uerbis tuis ac meis
					<pb n="101"/>
					<lb/>possint ferre sententiam. In quarum presentia de nulla re te audire
					<lb/>tecumque conferre libentius uellem, quam quod sententias
					<lb/>tuis sententiis commodas plectenda temeritate confingis, easque
					<lb/>seu studio nocendi seu ignorantia ueri sacris doctoribus, actribuis
					<lb/>dicens: hoc uel hoc in illo seu illo opere testatur Augustinus,
					<lb/>Gregorius, Ieronimus, uel quislibet eorum quos in arce auctoritatis
					<lb/>positos ecclesia Christi insigniter ueneratur. Ibi enim
					<lb/>conquiesceret omnis uersuta tergiuersatio cum sacri codices te
					<lb/>audiente legerentur, uel tibi ad legendum in manus traderentur,
					<lb/>celestique lampade splendidius eniteret, quedam que de
					<lb/>scripturis sanctis te sumere nonnunquam dicis, aut penitus esse
					<lb/>falsa, [409] aut aliqua ex parte prout ratio tui negotii postulat
					<lb/>deprauata. Per quam diabolicam fallaciam ignaras diuini
					<lb/>misterii mentes tibique credulas inuadis, decipis, subruis, tanto
					<lb/>iniquior quanto in malo proposito ad eorum qui tibi in Christo
					<lb/>fratres sunt subuersionem et scandalum pertinacior, parui
					<lb/>ponderans uerba domini comminantis ei qui de pusillis suis aliquem
					<lb/>scandalizat nec satis tremens increpationem apostoli ad
					<lb/>superbam corinthiorum gentem scribentis et dicentis: <hi rend="italic">Sic autem</hi>
					<lb/>peccantes in fratres et percutientes conscientiam eorum infirmam
					<lb/><hi rend="italic">in Christum peccatis</hi>. Quo peccato plurimum detineris,
					<lb/>subuertens eos qui nescientes tibi resistere contemplantur ea
					<lb/>que uidentur non ea que non uidentur. Sed firmum fundamenum
					<lb/>dei stat immobile habens signaculum quo discedit ab iniquitate,
					<lb/>quia inuocat nomen domini, nequaquam sine graui
					<lb/>scandalo ferens quod non es contentus ut peruersus peruersa dicas,
					<lb/>nisi etiam praua scripta per prauos discipulos tuos in diuersas
					<lb/>regiones transmittas. Et cetera quidem a beate memorie Nicholao
					<lb/>totius christiani nominis summo pontifice et a centum
					<lb/>tredecim episcopis Rome audita examinata atque damnata sunt.
					<pb n="102"/>
					<lb/>Tu quoque inclinato corpore sed non humiliato corde ignem accendisti,
					<lb/>librosque diuersi dogmatis in medio sancti concilii in
					<lb/>eum coniecisti, iurans per id quod rebus omnibus incomparabiliter
					<lb/>maius est, fidem a patribus qui presentes erant traditam,
					<lb/>inuiolabiliter te seruaturum, ueteremque doctrinam tuam de
					<lb/>corpore et sanguine domini ab illa die aliis non predicaturum.
					<lb/>Huius propositi sacrilegus uiolator, contra prefatam synodum
					<lb/>contra catholicam ueritatem contra omnium ecclesiarum opinionem
					<lb/>scriptum postea condidisti, cui in hoc opusculo confisus de
					<lb/>Christi misericordia respondere disposui. Et ut euidentius appareat
					<lb/>quid tu dicas, quid ego respondeam, alterutras sententias
					<lb/>uicaria nostrorum nominum positione distinguam. Nec ad omnia
					<lb/>responsurus sum, quia spinis rosas interseris, et albis atque
					<lb/>nigris coloribus phantasma tuum depingis, quedam etiam dicis
					<lb/>que nihil pertinent ad propositum questionis. Compendio autem
					<lb/>in quantum potero operam dabo. In talibus enim neniis nollem
					<lb/>uitam deterere, si populum dei antiquam permitteres pacem
				<lb/>habere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>2</head>
				<lb/><p>Beringerius: <hi rend="italic">Scriptum Humberti burgundi quem fecerant</hi>
					<lb/>Rome episcopum cardinalem quod scripsit contra catholicam ueritatem
					<lb/>quod inferius patebit ut cogeretur illud Beringerius et
					<lb/><hi rend="italic">quasi profiteri errorem ineptissimi burgundi</hi>. Lanfrancus:
					<lb/>Humbertum uirum fuisse religiosum, fide Christiana et sanctissimis
					<lb/>operibus perseuerantissime decoratum scientia diuinarum
					<lb/>ac secularium litterarum apprime eruditum, testantur omnes
					<lb/>qui uel propria experientia eum nouerunt uel ab aliis qui ipsum
					<lb/>experti sunt eius cognitionem acceperunt. Hunc non de Burgundia
					<lb/>sed de Lotharingia sanctus [410] Leo Romam traduxit, ad
					<pb n="103"/>
					<lb/>predicandum siculis uerbum dei archiepiscopum ordinauit, postea
					<lb/>uero sancta romana ecclesia presulem sibi cardinalem constituit.
					<lb/>Quo in loco positus taliter uixit taliter docuit, ut de fide
					<lb/>uel doctrina ipsius nec saltem sinistre suspicionis fama aliquando
					<lb/>exorta sit. Huius rei testis est tota fere latinitas, que pro excellentia
					<lb/>apostolice sedis cuius conciliis et consiliis semper aderat
					<lb/>ac preerat, eum ignorare non potuit. Qui si etiam burgundus
					<lb/>esset, insipienter tamen arrogantia tua nomen sue gentis pro
					<lb/>infamia sibi ascriberet, cum spiritus domini ubi uult spiret, et
					<lb/>quem uult aspiret, et domini sit terra et uniuersi qui habitant
					<lb/>in ea, et princeps apostolorum dicat: <hi rend="italic">In ueritate comperi quoniam</hi>
					<lb/>non est personarum acceptor deus, sed in omni gente qui
					<lb/><hi rend="italic">timet eum et operatur iusticiam, acceptus est illi</hi>. Item doctor
					<lb/>gentium ad galathas: <hi rend="italic">Deus personam hominis non accipit</hi>.
					<lb/>Quem dum contra catholicam ueritatem scripsisse asseris non
					<lb/>ipsum solum, sed et romanos pontifices, romanam ecclesiam
					<lb/>multosque sanctos patres redarguis. Incurrisque in illud quod
					<lb/>beati doctores si non eisdem uerbis eisdem tamen sententiis
					<lb/>multis in locis concorditer astruxerunt, hereticum esse omnem
					<lb/>hominem qui a romana et uniuersali ecclesia in fidei doctrina
					<lb/>discordat. Euenitque tibi iusto dei iudicio, ut qui alios esse hereticos
					<lb/>astruere conaris, tu ipse in heresim deuolutus esse hereticus
					<lb/>conuincaris. Beringerius: <hi rend="italic">Anathematizo omnem heresim precipue</hi>
					<lb/>eam que astruere conatur panem et uinum que in altari
					<lb/>ponuntur post consecrationem solummodo sacramenta esse et
					<lb/><hi rend="italic">non uerum Christi corpus et sanguinem</hi>. Lanfrancus: Principium
					<lb/>huius tui iurisiurandi propterea ut opinor hic non inseruisti,
					<lb/>ut lectores tui putarent hec uerba non esse tua sed uenerabilis
					<lb/>Humberti episcopi. Nec id iniuria. Nam quia heretica esse
					<lb/>pertinaciter probare contendis, si manifeste tua diceres, manifeste
					<pb n="104"/>
					<lb/>te ipsum hereticum comprobares. Sed ne quis nescius romani
					<lb/>concilii indiscretam de negotio ferat sententiam, principium
					<lb/>eius medium, atque finem simul hic apponam: <hi rend="italic">Ego Beringerius</hi>
					<lb/>indignus diaconus ecclesie sancti Mauricii andegauensis cognoscens
					<lb/>ueram catholicam et apostolicam fidem anathematizo omnem
					<lb/>heresim precipue eam de qua hactenus infamatus sum, que
					<lb/>astruere conatur panem et uinum que in altare ponuntur post
					<lb/>consecrationem solummodo sacramentum et non uerum corpus
					<lb/>et sanguinem domini nostri Iesu Christi esse nec posse sensualiter
					<lb/>nisi in solo sacramento manibus sacerdotum tractari uel
					<lb/>frangi aut fidelium dentibus atteri. Consentio autem sancte romane
					<lb/>et apostolice sedi, et ore et corde profiteor de sacramentis
					<lb/>dominice mense eam fidem tenere quam dominus et uenerabilis
					<lb/><hi rend="italic">papa Nicholaus et hec sancta synodus auctoritate</hi> [411] <hi rend="italic">euangelica</hi>
					<lb/>et apostolica tenendam tradidit michique firmauit, scilicet
					<lb/>panem et uinum que in altare ponuntur post consecrationem non
					<lb/>solum sacramentum, sed etiam uerum corpus et sanguinem domini
					<lb/>nostri Iesu Christi esse et sensualiter non solum sacramento
					<lb/>sed in ueritate manibus sacerdotum tractari, frangi, et fidelium
					<lb/>dentibus atteri, iurans per sanctam et omousion Trinitatem
					<lb/>et per hec sacrosancta Christi euangelia. Eos uero qui contra
					<lb/>hanc fidem uenerint, cum dogmatibus et sectatoribus suis eterno
					<lb/>anathemate dignos esse pronuncio. Quod si ego ipse aliquando
					<lb/>aliquid contra hec sentire ac predicare presumpsero, subiaceam
					<lb/><hi rend="italic">canonum seueritati. Lecto et perlecto, sponte subscripsi</hi>. Cum
					<lb/>uenisses Romam fretus iis qui plus impensis a te beneficiis
					<lb/>quam ratione a te audita opem tibi promiserant, non ausus defensare
					<lb/>quod ante senseras postulasti Nicholaum pontificem
					<pb n="105"/>
					<lb/>eiusque concilium quatinus fidem quam teneri oporteret, uerbis
					<lb/>tibi traderet, scriptura firmaret. Iniuncta est huius rei cura
					<lb/>Humberto episcopo. Itaque uerba fidei superius comprehensa
					<lb/>scripsit, recitauit, assensu omnium ad legendum et confidendum
					<lb/>tibi tradidit. Tu uero adquiescens accepisti, legisti, confessus
					<lb/>te ita credere iureiurando confirmasti, tandem manu propria
					<lb/>subscripsisti. Nicholaus papa gaudens de conuersione tua
					<lb/>iusiurandum tuum scriptum misit per urbes Italie, [412] Gallie,
					<lb/>Germanie, et ad quecumque loca fama tue prauitatis antea potuit
					<lb/>peruenire. Vt sicut ecclesie scandalizate prius dolebant de
					<lb/>te auerso atque aduerso, ita postea gauderent gratiasque deo
					<lb/>agerent de reuerso atque conuerso. Cur ergo scriptum hoc magis
					<lb/>ascribis Humberto episcopo quam tibi, quam Nicholao pontifici,
					<lb/>quam eius concilio, quam denique omnibus ecclesiis, que id cum
					<lb/>debita reuerentia susceperunt et pro conuersione tua deo gratias
					<lb/>retulerunt? Cur inquam, nisi quia facilius persuades imperitis
					<lb/>potuisse unum hominem errare quam tot personas, tot ecclesias?
					<lb/>Tibi uero si ascripsisses, cum ipsum destruere moliaris,
					<lb/>periurum te esse astruere uidereris. Sed iam qualiter redarguas
					<lb/>uideamus. Ber.: <hi rend="italic">Apparet quia lux in tenebris lucet et tenebre eam
					<lb/>non comprehendant</hi>. Lanfr.: Hoc rectissime in te retorqueri potest.
					<lb/>Lucet namque lux fidei in tenebris huius mundi, quantum
					<lb/>per speculum et enigma reuelante deo possumus contueri. Verum
					<lb/>hanc lucem tenebrosa mens tua nequit comprehendere despectis
					<lb/>ceteris putans se solam sapientem esse, euanescens in
					<lb/>cogitationibus suis, stulta facta apud deum. Ber.: <hi rend="italic">Quia ueritatis
					<lb/>inimicus uelit nolit ueritatem asserat</hi>. Lanfr.: Parum uideris
					<lb/>attendere quid dicas, tantum ut seruum dei illatis opprobriis
					<pb n="106"/>
					<lb/>in contemptum adducas. Assertorem ueritatis, tam uolentem
					<lb/>quam nolentem inimicum pariter constituis ueritatis. Quisquis
					<lb/>autem ueritatem asserit, aut uolens aut nolens id agit. Nihil
					<lb/>enim medii poterit repperiri. Omnis igitur assertor ueritatis, te
					<lb/>auctore inimicus est ueritatis. Sed absit. Ipsa namque ueritas
					<lb/>assertores suos plurimum distanti nomine in euangelio uocat dicens:
					<lb/><hi rend="italic">Iam non dicam uos seruos sed amicos meos</hi>. Et alibi: <hi rend="italic">Vos
					<lb/>amici mei eritis</hi>. Falsum est ergo assertorem ueritatis tam uolentem
					<lb/>quam nolentem inimicum constituere ueritatis. Ber.:
					<lb/><hi rend="italic">Quia sicut Goliat proprio burgundus ense depereat</hi>. Lanfr.: Tui
					<lb/>moris est alios deprimere, te efferre te iactare de te magna sentire.
					<lb/>Te quidem Dauid Humbertum uero Goliat appellas. Et quidem
					<lb/>rectius te nominasses Goliat, quia homo arrogantissimus
					<lb/>es, et ea sentis, scribis et loqueris, quibus tu ipse uelut ense proprio
					<lb/>iuguleris. Illum uero Dauid qui humiliter uixit humiliter
					<lb/>docuit, membrum ecclesie pugnans pro ecclesia assumens scutum
				<lb/>fidei et gladium spiritus quod est uerbum dei.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>3</head>
				<lb/><p>Ber.: <hi rend="italic">Erat autem burgundus in sententia immo uecordia uulgi,
					<lb/>Pascasii atque Lanfranci minime superesse in altari post consecrationem
					<lb/>substantiam panis atque uini</hi>. [413] Lanfr.: Tempore
					<lb/>sancti Leonis pape delata est heresis tua ad apostolicam sedem.
					<lb/>Qui cum synodo presideret ac resideret secum non parua
					<lb/>multitudo episcoporum abbatum diuersique ordinis a diuersis
					<lb/>regionibus religiosarum personarum, iussum est in omnium audientia
					<lb/>recitari quas mihi de corpore et sanguine domini litteras
					<pb n="107"/>
					<lb/>transmisisti. Portitor quippe earum legatus tuus me in Normannia
					<lb/>non reperto, tradidit eas quibusdam clericis. Quas cum
					<lb/>legissent et contra usitatissimam ecclesie fidem scriptas animaduertissent,
					<lb/>zelo dei accensi quibusdam ad legendum eas porrexerunt,
					<lb/>plurimis earum sententias uerbis exposuerunt. Itaque
					<lb/>factum est ut non deterior de te quam de me fuerit orta suspicio,
					<lb/>ad quem uidelicet tales litteras destinaueris putantibus
					<lb/>multis me fouere ac fauere que a te dicerentur, uel gratia qua te
					<lb/>diligerem uel fide qua reuera ita esse indubitanter tenerem. Igitur
					<lb/>cum a quodam remensi clerico Romam perlatas recitator legeret,
					<lb/>intellecto quod Iohannem Scottum extolleres, Pascasium
					<lb/>damnares, communi de eucharistia fidei aduersa sentires, promulgata
					<lb/>est in te damnationis sententia priuans te communione
					<lb/>sancte Ecclesie quam tu priuare sancta eius communione satagebas.
					<lb/>Post hec precepit papa ut ego surgerem, praui rumoris a
					<lb/>me maculam abstergerem, fidem meam exponerem, expositam
					<lb/>plus sacris auctoritatibus quam argumentis probarem. Itaque
					<lb/>surrexi, quod sensi dixi quod dixi probaui, quod probaui omnibus
					<lb/>placuit nulli displicuit. Deinde declarata est synodus uercellensis,
					<lb/>que proximo tunc septembri eodem presidente pontifice
					<lb/>est celebrata Vercellis. Ad quam uocatus non uenisti. Ego uero
					<lb/>precepto ac precibus prefati pontificis usque ad ipsam synodum
					<lb/>secum remansi. In qua in audientia omnium qui de diuersis
					<lb/>huius mundi partibus illuc conuenerant, Iohannis Scoti liber de
					<lb/>eucharistia lectus est ac damnatus sententia exposita ac damnata,
					<lb/>fides sancte ecclesie quam ego teneo et tenendam astruo,
					<lb/>audita et concordi omnium assensu confirmata. Duo clerici qui
					<lb/>legatos tuos se esse dixerunt, uolentes te defendere in primo statim
					<lb/>aditu defecerunt et capti sunt. Ab hac sententia numquam
					<pb n="108"/>
					<lb/>discessit sanctus Leo in omnibus conciliis suis, seu quibus ipse
					<lb/>presentiam suam exhibuit seu que per legatos suos in diuersis
					<lb/>prouinciis congregari instituit. Que sententia non effugit successorem
					<lb/>quoque suum felicis memorie papam Victorem. Sed quicquid
					<lb/>de hac re seu ceteris ipse statuit, statuiue precepit, hoc
					<lb/>etiam iste sua atque omnium conciliorum suorum auctoritate
					<lb/>firmauit. Denique in concilio turoniensi cui ipsius interfuere ac
					<lb/>prefuere legati, data est tibi optio partem tuam defendendi.
					<lb/>Quam cum defendendam suscipere non auderes, confessus coram
					<lb/>omnibus communem ecclesie fidem, iurasti ab illa hora te
					<lb/>ita crediturum sicut in romano concilio te iurasse superius est
					<lb/>comprehensum. Porro quid de hac re tempore Nicholai gestum
					<lb/>sit breuiter supra [414] reseraui. Digrediendo hec ideo dixi quia
					<lb/>dixisti: <hi rend="italic">Erat autem burgundus in sententia uulgi Pascasii atque
					<lb/>Lanfranci</hi>. Nam cum catholica ecclesia diuidatur in clericalem
					<lb/>ordinem atque laicalem, clericalis uero ordo consistat in episcopis
					<lb/>ac reliquis Christi sacerdotalibus aliisque diuersarum dignitatum
					<lb/>ecclesiasticis personis, hos autem omnes preter paucissimos
					<lb/>scismaticos hanc fidem tenere manifestum sit, rectius
					<lb/>dixisses: <hi rend="italic">Erat autem burgundus in sententia catholice ecclesie
					<lb/>sed non in mea meorumque sequacium qui maluimus nos ab ea
					<lb/>superbe separare et contra eam ad nostram perniciem scisma facere,
					<lb/>quam humiliter membra eius esse et communem cum ea fidem
					<lb/>salubriter retinere</hi>. Hoc reuera dixisses si amator ueritatis
					<lb/>et seruator iustitie extitisses si abiecto inanis glorie appetitu
					<lb/>peccata tua confiteri quam tueri maluisses. Quod uero sententiam
					<lb/>qua panem in ueram Christi carnem et uinum in uerum
					<lb/>Christi sanguinem conuerti credimus uecordiam nominas, de
					<pb n="109"/>
					<lb/>hac re oportunius tibi tunc respondebo, cum fidem hanc auctore
					<lb/>deo diuinis auctoritatibus et manifestis rationibus ueram esse
					<lb/>monstrauero. Porro autem quod dicens: <hi rend="italic">Erat autem burgundus
					<lb/>in sententia uulgi, Pascasii atque Lanfranci</hi>, me etiam cum uulgo
					<lb/>deputas, certissimum habeto tu indubitanter credant amici
					<lb/>mei atque ecclesia Christi, quia si etiam deesset mihi auctoritas
					<lb/>atque ratio quibus fidem meam tueri possem, mallem tamen
					<lb/>cum uulgo esse rusticus et idiota catholicus quam tecum existere
					<lb/>curialis atque facetus hereticus. Sed si dominus deus te atque
					<lb/>me in audientia sancti concilii dignaretur coniungere, de pietate
					<lb/>eius confido quia mutares uerba, mutares sententiam. Ber.:
					<lb/><hi rend="italic">Quam sententiam superioribus suis uerbis ille ipse deiecit nec attendit</hi>.
					<lb/>Lanfr.: Dum insatiabili odio illum insequeris, te ipsum
					<lb/>turpiter infamare minime erubescis. Quisquis enim contraria
					<lb/>iurat necesse est in alterutro periurii crimen incurrat. Ergo cum
					<lb/>uerba ad iurandum tibi tradita inter se contraria esse astruas,
					<lb/>manifesta uoce periurum te esse impudenter proclamas. O infelix
					<lb/>homo! o miserrima anima! cur te credere iurabas, que tantopere
					<lb/>inter se dissidere intelligebas? Nonne prestabat si ueram
					<lb/>fidem te habere putabas, uitam honesta morte finire, quam periurium
					<lb/>facere, perfidiam iurare, fidem abiurare? Sed absit ut
					<lb/>scriptura sancti concilii aliqua inter se contrarietatis oppositione
					<lb/>dissideat si remoto calumniandi studio diligens lector ad intelligendum
				<lb/>curam impendat! Et hoc posterius patebit.</p>
				<pb n="110"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>4</head>
				<lb/><p>Ber.: <hi rend="italic">Qui enim dicit panis et uinum altaris solummodo sacramenta</hi>
					<lb/>sunt, uel panis et uinum altaris solummodo sunt uerum
					<lb/>Christi corpus et sanguis, modis omnibus panem et uinum
					<lb/><hi rend="italic">superesse constituit</hi>. Lanfr.: Nihil horum romana synodus credendum
					<lb/>[415] esse decreuit, nec Humbertus episcopus ad confitendum
					<lb/>uel iurandum horum tibi aliquid tradidit. Prior quidem
					<lb/>sententia per quam dicitur: <hi rend="italic">panis et uinum altaris solummodo
					<lb/>sacramenta sunt</hi>, tua est tuorumque sequacium. Posterior uero
					<lb/>que enunciat: <hi rend="italic">panis et uinum altaris solummodo sunt uerum
					<lb/>Christi corpus et sanguis</hi>, nullius hominum est. Nam et tu ueritatem
					<lb/>carnis ac sanguinis negas, et ecclesia Christi sic panem in
					<lb/>carnem uinum credit conuerti in sanguinem, ut tamen salubriter
					<lb/>credat et ueraciter recognoscat sacramentum esse dominice
					<lb/>passionis, diuine propiciationis, concordie et unitatis, postremo
					<lb/>assumpte de uirgine carnis ac sanguinis. Singula suis distinctisque
					<lb/>modis, de quibus suo loco ac tempore euidentius disseretur.
					<lb/>In presentia tantum suscepi ostendere, uerba romani concilii
					<lb/>que te seruaturum iureiurando firmasti, nulla a se inuicem
					<lb/>contrarietate differre. Arguentibus enim te amicis ac necessariis
					<lb/>tuis, quod aut non seruanda iurare non debueris aut iurata seruare,
					<lb/>infamare soles Nicholaum pontificem reliquosque patres
					<lb/>romani concilii uidelicet quod docentes ac scribentes contraria
					<lb/>tui fuerint causa periurii. Id quoque in hoc opusculo quod destruendum
					<lb/>suscepi, ubique fere laboras efficere. Propterea conferenda
					<lb/>sunt uerba tua uerbis eorum. Nicholaus papa comperiens
					<lb/>te docere, panem uinumque altaris post consecrationem sine
					<lb/>materiali mutatione in pristinis essentiis remanere, concessa
					<lb/>tibi sicut superius dictum est respondendi licentia, cum non auderes
					<lb/>pro tue partis defensione aliquid respondere, pietate motus
					<pb n="111"/>
					<lb/>ad preces tuas precepit tradi scripturam tibi quam superius
					<lb/>posui. Eius principium hoc erat: <hi rend="italic">Ego Beringerius anathematizo</hi>
					<lb/>eam heresim de qua hactenus infamatus sum, que astruere conatur
					<lb/>panem et uinum que in altare ponuntur, post consecrationem
					<lb/>solummodo sacramentum et non uerum corpus et sanguinem domini
					<lb/><hi rend="italic">nostri Iesu Christi esse</hi>. Rectissime id quidem et ipse precepit
					<lb/>et synodus assensit et tu exsecutus es, si labium dolosum in
					<lb/>corde et corde locutus non fuisses, si ad pristinum uomitum et
					<lb/>ad uolutabrum luti infeliciter periurus postea non redisses. Sacrorum
					<lb/>namque canonum auctoritate instruimur, ut nemo ab
					<lb/>heresi reuertens ecclesiastice communionis particeps esse permittatur,
					<lb/>quoadusque peruersum dogma uinculo anathematis
					<lb/>damnare compellatur. Verum in his uerbis nec uerba tua superius
					<lb/>posita nec eorum sententias quisquam poterit inuenire. Vnde
					<lb/>apparet peruersorem ac subuersorem te esse diuinarum litterarum,
					<lb/>et ex deprauatis fictisque sententiis erroris nebulas
					<lb/>spargere imperitis, falsumque esse quod ex falso principio constiterit
					<lb/>emanare. Ber.: <hi rend="italic">Sicut enim qui dicit Christus est summus</hi>
					<lb/>angularis lapis Christum non aufert, Christum esse omnino
					<lb/><hi rend="italic">constituit, ita qui dicit panis altaris</hi> [416] <hi rend="italic">solummodo est sacramentum,</hi>
					<lb/>uel panis altaris solummodo est uerum corpus Christi
					<lb/>panem in altari esse non negat, panem et uinum esse confirmat
					<lb/><hi rend="italic">in mensa dominica</hi>. Lanfr.: Verum annecteres, si ignarus ueritatis
					<lb/>priorem propositionis partem quisquam statueret, nisi forte
					<lb/>figurato locutionis modo uerbum illud proferret. Solemus
					<lb/>enim aliquas res illarum rerum ex quibus efficiuntur nominibus
					<lb/>appellare quamuis in aliam naturam translate iam non possint
					<lb/>esse illud quod sunt res ille ex quibus probantur effecte. Sicut
					<lb/>beatus Augustinus in extremo psalmorum explanationis opere
					<lb/><hi rend="italic">cristallum</hi> vocat <hi rend="italic">niuem multorum annorum duratam tempore et</hi>
					<pb n="112"/>
					<lb/><hi rend="italic">serie seculorum</hi> cum nix sit humida et liquida, cristalli uero
					<lb/>natura existat sicca et dura. Ac per hoc cum tam diuerse nature
					<lb/>sint in utrisque, non recte quis cristallum niuem uocauerit, nisi
					<lb/>eo locutionis modo quo res effecta materiali solet nomine appellari.
					<lb/>Et creator ex terra creato primo homini in genesi dicit: <hi rend="italic">Terra
					<lb/>es et in terram ibis</hi>. Quasi diceret: quia factus es ex terra,
					<lb/>quandoque fies terra et reuerteris in terram.Verumtamen ut
					<lb/>dixi has sententias nemo catholicus recipit christiana eas religio
					<lb/>non admittit. Nam priorem tuam esse tantum tueque secte, nemo
					<lb/>qui ambigat. Posteriorem uero neque tu recipis, qui carnis
					<lb/>ac sanguinis negator existis, neque nos qui sic utrumque fatemur,
					<lb/>ut tamen multarum et excelsarum rerum figuram ac sacramentum
					<lb/>esse minime abnegemus. Porro similitudo quam de
					<lb/>domino Iesu Christo et lapide angulari posuisti te impedit nos
					<lb/>expedit. Sicut enim qui dicit: <hi rend="italic">Christus est lapis angularis</hi> non
					<lb/>reuera Christum lapidem esse constituit, sed propter aliquam
					<lb/>similitudinem quam ad se inuicem gerunt tale ei nomen imponit,
					<lb/>eodem modo cum diuina pagina corpus domini panem uocat
					<lb/>sacrata ac mistica locutione id agit, seu quoniam ex pane conficitur
					<lb/>eiusque nonnullas retinet qualitates, seu quia animam incomprehensibiliter
					<lb/>pascendo satiat, eique eterne uite substantiam
					<lb/>subministrat, uel quod corpus est filii dei qui est panis angelorum
					<lb/>et <hi rend="italic">in quem</hi> sicut ait princeps apostolorum <hi rend="italic">desiderant
					<lb/>angeli prospicere</hi>, seu alio aliquo modo qui a doctoribus comprehendi
					<lb/>potest, a nobis non potest. Ber.: <hi rend="italic">Non enim constare</hi>
					<lb/>poterit affirmatio omnis parte subruta, et hoc sicut dicit beatus
					<lb/>Augustinus in libro de doctrina christiana in ipsa eternitatis
					<lb/><hi rend="italic">ueritate que deus est indissolubiliter constat</hi>. Lanfr.: Relictis sacris
					<lb/>auctoritatibus ad dialecticam confugium facis. Et quidem de
					<pb n="113"/>
					<lb/>misterio fidei auditurus ac responsurus que ad rem debeant
					<lb/>pertinere, mallem audire ac respondere sacras auctoritates,
					<lb/>quam dialecticas rationes. Verum contra hec [417] quoque nostri
					<lb/>erit studii respondere, ne ipsius artis inopia me putes in hac
					<lb/>tibi parte deesse. Fortasse iactantia quibusdam uidebitur, et
					<lb/>ostentationi magis quam necessitati deputabitur. Sed testis
					<lb/>mihi deus est et conscientia mea, quia in tractatu diuinarum litterarum
					<lb/>nec proponere nec ad propositas respondere cuperem
					<lb/>dialecticas questiones uel earum solutiones. Etsi quando materia
					<lb/>disputandi talis est, ut huius artis regulis ualeat enucleatius
					<lb/>explicari, in quantum possum per equipollentias propositionum
					<lb/>tego artem ne uidear magis arte quam ueritate sanctorumque
					<lb/>patrum auctoritate confidere. Quamuis beatus Augustinus in
					<lb/>quibusdam suis scriptis et maxime in libro de doctrina christiana
					<lb/>hanc disciplinam amplissime laudet, et ad omnia que in sacris
					<lb/>litteris uestigantur plurimum ualere confirmet. Denique
					<lb/>contra Felicianum hereticum arrianum contendens, ita hac arte
					<lb/>eum conclusit, ut ipse hereticus non ualens ferre locorum ac sillogismorum
					<lb/>implicitas atque implicantes connexiones, publica
					<lb/>uoce exclamaret dicens: <hi rend="italic">Aristotelica mecum subtilitate contendis,
					<lb/>et omnia que a me dicuntur torrentis more precipitas</hi>. Igitur
					<lb/>superius uolens astruere panem uinumque altaris inter sacrandum
					<lb/>essentialiter non mutari, duo quedam pro argumentorum
					<lb/>locis assumpsisti quorum unum tantummodo esse tuum,
					<lb/>alterum nullius hominum manifestis rationibus approbaui. In
					<lb/>qua re magno uitio rem preditam effecisti. Nam quod tuum
					<lb/>erat, questio erat. Ex eo quippe querimus id opprimere atque
					<lb/>euertere omni argumentorum mole atque impulsu satagimus.
					<lb/>Porro nulla questio locus esse poterit argumenti. Argumenti
					<pb n="114"/>
					<lb/>quippe locum necesse est aut per se esse certum aut certis rationibus
					<lb/>approbatum. Quod ergo tantummodo tuum erat ad probandam
					<lb/>rem dubiam assumi minime oportebat. Reliquum uero
					<lb/>quod nullius hominum esse constitit, ne id quidem dubie rei fidem
					<lb/>facere aliqua ratione oportuit. Quis enim certum esse aut
					<lb/>certum fieri posse arbitretur quod omnes negant, nullus confitetur?
					<lb/>Igitur ne id quidem ad argumentum sumi rationis fuit. Male
					<lb/>ergo utrumque posuisti. His duobus uitiosissimis principiis,
					<lb/>totam argumentationem tuam identidem repetendo ad finem
					<lb/>usque contexis. Ac propterea necesse est uitiosum nec concedendum
					<lb/>esse, quicquid ex uitiosis nec concessis principiis constiterit
					<lb/>emanare. Adhuc alio argumento probare contendis, panem
					<lb/>uinumque post consecrationem in principalibus manere essentiis,
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">Non enim constare poterit affirmatio omnis parte subruta</hi>.
					<lb/>Ad cuius rei probationem non oportuit inferri particularem
					<lb/>negatiuam qua de presenti questione nichil colligitur, sed
					<lb/>uniuersalem potius per quam enuntiatur, nulla affirmatio constare
					<lb/>poterit parte subruta. Age enim sit particularis negatio
					<lb/>tua, <hi rend="italic">non omnis affirmatio constare poterit parte subruta</hi>.
					<lb/>Rursus assumptio tua: <hi rend="italic">panis et uinum altaris solummodo sunt sacramentu</hi>
					<lb/>[418], uel: <hi rend="italic">panis et uinum altaris solummodo sunt
					<lb/>uerum Christi corpus et sanguis</hi>, utrumque affirmatio est. His
					<lb/>duabus particularibus precedentibus, poterisne regulariter concludere,
					<lb/>parte subruta ea non posse constare? Absit! In nulla
					<lb/>quippe sillogismorum figura precedentibus duabus particularibus
					<lb/>consequenter infertur conclusio ulla. Male igitur eam collocasti.
					<lb/>Illud uero perfunctorie non est pretereundum, quod prefate
					<lb/>propositionis tue ueritatem in ipsa eternitatis ueritate que
					<lb/>deus est indissolubiliter constare perhibuisti, idque beati Augustini
					<pb n="115"/>
					<lb/>de doctrina christiana auctoritate firmasti. Et quidem propositio
					<lb/>ipsa uera est, uereque propositionis uim suo loco posita
					<lb/>obtineret, sed tu male et inefficaciter eam posuisti. Nec eius magis
					<lb/>quam omnium tam rerum quam aliarum propositionum ueritas
					<lb/>apud ueritatem omnia scientis ac prescientis dei eternaliter
					<lb/>constat, qui et res ipsas in principalibus ac secundis essentiis
					<lb/>condidit, easque tam uerarum quam falsarum propositionum
					<lb/>causas esse disposuit. Verumtamen in opere de doctrina
					<lb/>christiana nec huius propositionis nec alicuius eius similis beatus
					<lb/>Augustinus aliquo in loco mentionem fecit, quod facile
					<lb/>quiuis scire poterit si curet ipsum librum legere si numquam legit,
					<lb/>uel relegere si fortasse iam legit. In qua re uehementer miror
					<lb/>siue errorem siue stulticiam tuam. Errorem quidem si prolata
					<lb/>testimonia in sacris codicibus aut aliter esse aut penitus non
					<lb/>esse ignoras. Stulticiam uero si ita ceteros uecordes existimas,
					<lb/>ut dictis tuis contra antiquam ecclesie fidem protinus credant,
					<lb/>eaque uelut sacrosancta indiscussa pretereant. Ber.: <hi rend="italic">Est autem</hi>
					<lb/>affirmatio notissimis partibus suis constans predicato et subiecto
					<lb/>que ita enunciat, panis et uinum que in altari ponuntur sunt solummodo
					<lb/>sacramenta, nihilominus que ita enuntiat, panis et uinum
					<lb/>que ponuntur in altari post consecrationem solummodo uerum
					<lb/><hi rend="italic">Christi corpus et sanguis</hi>. Lanfr.: Eadem te repetere minime
					<lb/>pudet propterea que posui me etiam replicare oportet. Priorem
					<lb/>sententiam tantummodo esse tuam, posteriorem uero nullius
					<lb/>hominum superius dixi, et ita esse documentis clarioribus
					<lb/>approbaui. Nam et tu carnem et sanguinem negas in solo sacramento
					<lb/>rem totam constituens, et nos sacramentum fatemur et
					<lb/>tamen utriusque ueritatem fideliter ac ueraciter confitemur.
					<lb/>Quod uero dialectica uerba, affirmationem, predicatum, subiectum,
					<pb n="116"/>
					<lb/>ceteraque in hunc modum tractui tante rei labores inserere,
					<lb/>propter nil aliud uideris id facere, nisi ut hac occasione peritum
					<lb/>te disputandi imperitis ualeas suadere. Nam et tu sine his
					<lb/>nominibus quod moliris impariter posses asserere, et nos que a
					<lb/>te dicerentur sacris solummodo possemus testimoniis abolere.
					<lb/>Ber.: <hi rend="italic">Susceperat autem burgundus negare panem et uinum in
					<lb/>mensa dominica superesse</hi>. [419] <hi rend="italic">Hoc minime negat, immo omnino
					<lb/>panem et uinum esse confirmat in mensa dominica</hi>. Lanfr.:
					<lb/>Membrum ecclesie ab ecclesia discrepare non debuit. Confitetur
					<lb/>enim ecclesia toto terrarum orbe diffusa, panem et uinum ad sacrandum
					<lb/>proponi in altari, sed inter sacrandum incomprehensibiliter
					<lb/>et ineffabiliter in substantiam carnis ac sanguinis commutari.
					<lb/>Quod suo loco opitulante eo de cuius sacratissimo corpore
					<lb/>loquimur, diuersis diuersorum patrum testimoniis ita esse
					<lb/>nec aliter posse esse monstrabitur. Non tamen panem negat,
					<lb/>immo confirmat. Sed panem qui de celo descendit et dat uitam
					<lb/>mundo, panem quem Ambrosius et Augustinus eisdem uerbis
					<lb/>uocant epiusion, id est supersubstantialem, quia caro Christi
					<lb/>omnibus creatis substantiis maior existit, omnes creaturas excellentissima
					<lb/>dignitate precellit. Vinum quoque non qualecunque
					<lb/>sed quod hominum non quidem omnium sed seruorum dei
					<lb/>corda letificat, quod animas debriat et a peccatis purgat. Ber.:
					<lb/><hi rend="italic">Dum ita enuntiat: Panis et uinum que ponuntur in altari, post
					<lb/>consecrationem solummodo sunt uerum Christi corpus et sanguis</hi>.
					<lb/>Lanfr.: Dixit quidam spiritu dei plenus: <hi rend="italic">Os quod mentitur
					<lb/>occidit animam</hi>. Hanc timendam sententiam si timeres, falsam
					<lb/>seruo Dei calumniam non imponeres. Cetera namque dixit,
					<lb/>aduerbium solummodo nequaquam posuit. Quicquid igitur ex
					<lb/>mendacio te mendaciter astruente colligitur, quicquid infertur,
					<pb n="117"/>
					<lb/>necessario totum dispergitur, infirmatur, cassatur. De quo quia
					<lb/>in anterioribus iam satis egi, plura hic dicere transiturus ad
				<lb/>alia supersedi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>5</head>
				<lb/><p>Ber.: <hi rend="italic">Per consecrationem altaris fiunt panis et uinum sacramentum</hi>
					<lb/>religionis non ut desinant esse que erant, sed ut sint que
					<lb/>erant et in aliud commutentur, quod dicit beatus Ambrosius in
					<lb/><hi rend="italic">libro de sacramentis</hi>. Lanfr.: O mentem amentem, o hominem
					<lb/>impudenter mentientem, o puniendam temeritatem! Ambrosium
					<lb/>testem accire presumis, quod panis et uinum altaris per
					<lb/>consecrationem non desinunt esse quod erant, sed commutantur
					<lb/>in aliud quod non erant. Et quidem si de sacramentis seu ceteris
					<lb/>de quibus Ambrosius scripsit omnes reuoluas libros quos ecclesia
					<lb/>in usu nunc habet, tale aliquid ab Ambrosio dictum, taliterque
					<lb/>expositum nusquam repperire ualebis. Quod si dixisset,
					<lb/>preclarissime fame sue plurimum detraxisset, sibi ipsi contrarius
					<lb/>extitisset, rem incredibilem credendam esse constituisset.
					<lb/>Quis enim compos sui credat rem aliquam conuerti in aliam, nec
					<lb/>tamen in ea parte desinere esse quod erat? Sed ueritas ipsa que
					<lb/>deus est, procul semper auertat ut testis ueritatis contra ueritatem
					<lb/>testis existat. Accipe potius quid in libro de misteriis siue
					<lb/>iniciandis dicat. Volens enim discrepantiam ostendere inter
					<lb/>manna iudeorum et sacrificium christianorum, per hoc uidelicet
					<lb/>quia illud umbra et figura [420] erat, hoc uero lux et ueritas, illud
					<lb/>e celo, hoc corpus domini celorum, ne tantam elementorum
					<lb/>in tantarum rerum conuersionem mens credere humana refugeret,
					<lb/>subiunxit dicens: <hi rend="italic">Quantis igitur utimur exemplis, probemus</hi>
					<pb n="118"/>
					<lb/><hi rend="italic">non hoc esse quod natura formauit, sed quod benedictio consecrauit,</hi>
					<lb/>maioremque uim esse benedictionis quam nature, quia
					<lb/><hi rend="italic">benedictione etiam natura ipsa mutatur</hi>. Panem uinumque a
					<lb/>natura formari nullus qui ambigat, nemo qui nesciat. De quorum
					<lb/>uera in uerum corpus domini conuersione non oportere dubitari
					<lb/>manifestis ostendit exemplis, congruis per similia asserit
					<lb/>argumentis, narrans imprimis Moysi uirgam in serpentem uersam,
					<lb/>deinde serpentem in uirgam. Post hec aquas in sanguinem
					<lb/>mutatas, dehinc sanguinem remeasse in aquas. Pluraque
					<lb/>in hunc modum. Ad ultimum premisso illo magno ac singulari
					<lb/>miraculo de partu uirginis, inquit: <hi rend="italic">Et hoc quod conficimus corpus
					<lb/>ex uirgine est</hi>. Et ne naturam potentie diuine preponeres,
					<lb/>quasi non posset deus cuiuslibet rei mutare naturam, occurrit
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">Quid hic queris nature ordinem in Christi corpore, cum
					<lb/>preter naturam sit ipse dominus Iesus partus ex uirgine?</hi> Sextum
					<lb/>quoque de sacramentis librum in quo opere prefatum mendacium
					<lb/>eum dixisse mendaciter affirmasti, sic incipit: <hi rend="italic">Sicut uerus</hi>
					<lb/>est dei filius dominus noster Iesus Christus non per gratiam
					<lb/>quemadmodum ceteri homines sed per naturam, ita uera caro
					<lb/><hi rend="italic">eius est quam accipimus et uerus eius sanguis quem potamus</hi>.
					<lb/>Paucissima de multis me dixisse sufficiat, ut lectores tuarum atque
					<lb/>mearum sententiarum perspicaciter agnoscant, qua fraude
					<lb/>fingis non inuenta, qua astutia deprauas inuenta, qua peruicacia
					<lb/>in aliud detorquere conaris quecumque relinquis illesa. Cui
					<lb/>nequitie nulla fere hereticorum prauitas a tempore Luciani et
					<lb/>Isicii similis extitit, quorum uterque propheticas et euangelicas
					<lb/>atque apostolicas scripturas ad sue cause commodum deprauauit.
					<lb/>Queque heresis sacras quidem litteras male intellexit,
					<lb/>sed tamen sine ulla euersione uel peruersione in suo eas statu
					<lb/>manere permisit. In quarto uero de sacramentis sermone cum
					<pb n="119"/>
					<lb/>prefatus doctor satageret approbare non esse mirandum si ea
					<lb/>que sunt diuina potentia in aliud transeant, propterea quod
					<lb/>ipsa quoque iubente omnia ex nichilo facta subsistant, subiunxit:
					<lb/><hi rend="italic">Si igitur tanta uis est in sermone domini Iesu ut inciperent</hi>
					<lb/>esse que non erant, quanto magis operatorius est ut sint que
					<lb/><hi rend="italic">erant et in aliud commutentur?</hi> Esse quidem secundum uisibilem
					<lb/>speciem testatur que erant, commutari uero secundum interiorem
					<lb/>essentiam in naturam illarum rerum que antea non
					<lb/>erant. Hoc modo ante et post ipsemet exponit, diuersis quidem
					<lb/>uerbis sed non diuersis sententiis. Atque hinc arbitror te assumpsisse
					<lb/>quod superius intulisti, quodque tolerabiliter dictum
					<lb/>intolerabiliter exposuisti. In quibusdam tamen codicibus prefata
					<lb/>sententia uerbis aliis inuenitur hoc modo: <hi rend="italic">Si igitur tanta uis
					<lb/>est in sermone do</hi> [421] <hi rend="italic">mini Iesu ut inciperent esse que non
					<lb/>erant, quanto magis operatorius est ut que erant in aliud commutentur?</hi>
					<lb/>Que litteratura plurimum in sententia concordat
					<lb/>cum ea que in libro ab eodem de mysteriis siue iniciandis edito,
					<lb/>in hec uerba reperitur: <hi rend="italic">Sermo ergo Christi qui potuit ex nihilo</hi>
					<lb/>facere quod non erat, non potest ea que sunt in id mutare quod
					<lb/><hi rend="italic">non erant?</hi> Ber.: <hi rend="italic">Sacrificiumque ecclesie duobus constat, duobus</hi>
					<lb/>confit, uisibili et inuisibili, sacramento et re sacramenti, que
					<lb/>tamen res id est corpus Christi si esset pre oculis, uisibilis esset
					<lb/>sed eleuata in celum, sedensque ad dexteram patris usque in
					<lb/>tempora restitutionis omnium quod scribit apostolus Petrus, celo
					<lb/><hi rend="italic">deuocari non poterit, sicut Christi persona deo constat et homine</hi>.
					<lb/>Lanfr.: Caiphas cum esset pontifex anni illius, uerum de
					<lb/>saluatore nesciens prophetauit, dicens expedire magis pro mundo
					<lb/>mori unum hominem, quam totius mundi perire omnem hominem.
					<lb/>Verum quidem dixit, uerumtamen quo eius uerbum
					<lb/>uergeret ignorauit. Sic et tu uolens loqui contra causam nostram
					<lb/>manifeste quam defendendam suscepimus asseris partem
					<pb n="120"/>
					<lb/>nostram. Hoc est namque quod dicimus, hoc modis omnibus contra
					<lb/>te ac sequaces tuos approbare contendimus, sacrificium scilicet
					<lb/>ecclesie duobus confici, duobus constare, uisibili elementorum
					<lb/>specie et inuisibili domini Iesu Christi carne et sanguine,
					<lb/>sacramento et re sacramenti, que res ut uerbis tuis utar est corpus
					<lb/>Christi, sicut Christi persona te quoque auctore constat et
					<lb/>conficitur deo et homine, cum ipse Christus sit uerus deus et uerus
					<lb/>homo, quia omnis res illarum rerum naturam et ueritatem
					<lb/>in se continet ex quibus conficitur. Conficitur autem te etiam teste
					<lb/>sacrificium ecclesie sacramento et re sacramenti id est
					<lb/>corpore Christi. Est igitur sacramentum et res sacramenti, id est
					<lb/>corpus Christi. Christus tamen resurgens ex mortuis iam non
					<lb/>moritur, mors illi ultra non dominabitur. Sed sicut dicit Andreas
					<lb/>apostolus cum uere in terris carnes eius sint commeste
					<lb/>et uere sanguis eius sit bibitus, ipse tamen usque in tempora restitutionis
					<lb/>omnium in celestibus ad dexteram patris integer perseuerat
					<lb/>et uiuus. Si queris modum quo id fieri possit, breuiter
					<lb/>ad presens respondeo. Misterium est fidei credi salubriter potest,
					<lb/>uestigari utiliter non potest. Ber.: <hi rend="italic">Vnde beatus Augustinus in</hi>
					<lb/>euangelio: Quando Christus manducatur, uita manducatur. Nec
					<lb/><hi rend="italic">quando manducamus, partes de illo facimus</hi>. Lanfr.: Beatus Augustinus
					<lb/>in euangelio nihil dixit quia aliquid in euangelio dixisse
					<lb/>aliquem nusquam legitur, preter dominum et euangelistas
					<lb/>easque personas que pro qualitate rerum et euentu temporum
					<lb/>loqui in euangelio a scriptoribus euangelii perhibentur. Scripsit
					<lb/>uero prolixum opus historialiter [422] exponendo euangelium
					<lb/>domini secundum Iohannem, in quo opere prefata sententia
					<lb/>reperitur quam nos deuote suscipimus, et debita reuerentia honoramus,
					<lb/>quia pro nobis facit et ueritati consonat ubi ait: <hi rend="italic">Qui</hi>
					<lb/>manducat carnem meam et bibit sanguinem meum in me manet
					<lb/><hi rend="italic">et ego in eo</hi>. Nec quando manducamus partes de illo facimus.
					<lb/>Absit enim, ut sic intelligamus manducari Christum quemadmodum
					<pb n="121"/>
					<lb/>intellexerunt illi, qui cum audirent dicentem dominum:
					<lb/><hi rend="italic">Nisi manducaueritis carnem filii hominis et biberitis eius sanguinem
					<lb/>non habebitis uitam in uobis</hi>, continuo responderunt:
					<lb/><hi rend="italic">Durus est hic sermo, et quis potest eum audire?</hi> Putauerunt
					<lb/>namque sicut prefatus auctor multis in locis dicit, quod in terris
					<lb/>degentem dominum in frusta essent conscissuri et sic carnes
					<lb/>eius aut elixas in lebetibus aut assas in ueribus essent commessuri,
					<lb/>aut si hoc nollent non possent esse eius discipuli. Propterea
					<lb/>elegerunt abire et iam amplius cum eo non ire. Procul auertat
					<lb/>deus ab ecclesia sua talem sententiam. Sic nempe in terris
					<lb/>immolatum Christum manducamus et bibimus ut in celestibus
					<lb/>ad dexteram patris integer semper existat et uiuus. Ber.: <hi rend="italic">Vnde</hi>
					<lb/>beatus Augustinus in libro de ciuitate dei: Sacramentum est
					<lb/>sacrum signum. Signum difinit in libro de doctrina christiana:
					<lb/>Signum est res preter speciem quam ingerit sensibus aliud aliquid
					<lb/><hi rend="italic">ex se faciens in cogitationem uenire</hi>. Lanfr:. Et nos sacramentum
					<lb/>de quo agimus sacrum esse signum credimus, et credendum
					<lb/>suademus. Quo signo preter speciem que se oculis intuentium
					<lb/>ingerit, longe aliud ualdeque diuersum in cogitationem
					<lb/>salubriter intelligentium uenit. Quid autem illud sit, seu
					<lb/>potius que illa sint, breuiter superius commemoraui, latius paulo
					<lb/>post commemoraturus. Verumtamen beatus Augustinus in libro
					<lb/>de ciuitate dei non ita abrupte ut tu dicis, sacramentum sacrum
					<lb/>signum esse diffiniuit. Nichil uero eo in loco de corpore et
					<lb/>sanguine Domini loquebatur, sed tractans de ritu iudaicorum
					<lb/>sacrificiorum quod per sacrificia que uiderentur res inuisibiles
					<lb/>per quas humane societati ad diligendum deum proximumque
					<lb/>consulitur significarentur, paucis approbatam sententiam conclusit
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">Sacrificium ergo uisibile inuisibilis sacrificii sacramentum
					<lb/>id est sacrum signum est</hi>. Quid uero uisibile, quid
					<lb/>inuisibile, sacrificium uocauerit, post aliqua his uerbis exponit:
					<pb n="122"/>
					<lb/><hi rend="italic">Non uult ergo deus sacrificium trucidati pecoris, sed uult sacrificium
					<lb/>contriti cordis</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Porro autem misericordia uerum
					<lb/>sacrificium est</hi>. Ber.: <hi rend="italic">Augustinus in epistola ad Bonifacium</hi>
					<lb/>episcopum: Si sacramenta rerum quarum sacramenta sunt
					<lb/>similitudinem non haberent, omnino sacramenta non essent.
					<lb/><hi rend="italic">Idem de catecizandis</hi> [423] <hi rend="italic">rudibus: Signacula quidem rerum</hi>
					<lb/>diuinarum sunt uisibilia, sed res inuisibiles in eis honorantur;
					<lb/>nec sic habenda est species benedictione sanctificata, quemadmodum
					<lb/><hi rend="italic">habetur in usu quolibet</hi>. Lanfr.: Hoc ignorare quisquam
					<lb/>nequit, quicunque uel tenuem sacris litteris operam impendit.
					<lb/>Sacramenta enim illarum rerum quarum sacramenta sunt semper
					<lb/>similitudinem gerunt, sicut in sacramento de quo hec questio
					<lb/>uentilatur, dum frangitur hostia, dum sanguis de calice in
					<lb/>ora fidelium funditur, quid aliud quam dominici corporis in cruce
					<lb/>immolatio eiusque sanguinis de latere effusio designatur?
					<lb/>Alioquin sacramentum non esset si tamen sacramenti nomen eo
					<lb/>intelligatur modo quo nunc intelligimus et intelligi a lectoribus
					<lb/>seu auditoribus estimamus. Dicitur namque sacramentum
					<lb/>etiam iusiurandum, non quod rei cuiuspiam similitudinem habeat,
					<lb/>sed quia supra res sacras alicuius rei confirmatio uel abnegatio
					<lb/>fiat. Vnde beatus Gregorius in epistola ad Iustinum: <hi rend="italic">Ad
					<lb/>beati</hi> inquit <hi rend="italic">Petri sacratissimum corpus districta eum ex abundanti
					<lb/>fecimus sacramenta prebere</hi>. Dicitur quoque sacramentum
					<lb/>alicuius rei sacratio, sicut argumentum dubie rei approbatio,
					<lb/>fulcimentum casure rei sustentatio. Illud uero quod ex libro
					<lb/>de catecizandis rudibus assumpsisti, asserens in rebus uisibilibus
					<lb/>res inuisibiles honorandas, nec sic habendam speciem benedictione
					<lb/>sanctificatam quemadmodum non sanctificatam, quid
					<lb/>tue parti prosit plane non uideo. Immo magis uidetur tuam oppugnare
					<lb/>sententiam, nostre ferre subsidium. Nos etenim in specie
					<lb/>panis et uini quam uidemus res inuisibiles id est Christi carnem
					<pb n="123"/>
					<lb/>et sanguinem honoramus. Nec similiter pendimus has duas
					<lb/>species ex quibus consecratur dominicum corpus, quemadmodum
					<lb/>ante consecrationem pendebamus cum fideliter fateamur
					<lb/>ante consecrationem esse panem uinumque id est eas res quas
					<lb/>natura formauit; inter sacrandum uero conuerti in Christi carnem
					<lb/>ac sanguinem quas utrasque res benedictio consecrauit.
					<lb/>Quamuis beatus Augustinus in eo libro non magis loquebatur
					<lb/>de hoc sacramento quam de ceteris que christiana consuetudine
					<lb/>exerceri iubentur, et solenniter exercentur, instruens diaconum
					<lb/>quendam cartaginiensis ecclesie qualiter ipsum quoque rudes
					<lb/>de his et de ceteris oporteret instruere. Ber.: <hi rend="italic">Vnde beatus Augustinus
					<lb/>in epistola ad Bonifacium: Sicut</hi> inquit <hi rend="italic">sacramentum corporis</hi>
					<lb/>Christi secundum quendam modum corpus Christi est, sacramentum
					<lb/>sanguinis Christi secundum quendam modum sanguis
					<lb/><hi rend="italic">Christi est; ita sacramentum fidei fides est</hi>. Lanfr.: Sacramentum
					<lb/>corporis Christi quantum ad id spectat quod in cruce
					<lb/>immolatus est ipse dominus Christus, caro eius est quam forma
					<lb/>panis opertam in sacramento accipimus, et sanguis eius quem
					<lb/>sub uini specie ac sapore potamus. Caro uidelicet [424] carnis,
					<lb/>et sanguis sacramentum est sanguinis. Carne et sanguine, utroque
					<lb/>inuisibili, intelligibili, spirituali, significatur redemptoris
					<lb/>corpus uisibile, palpabile, manifeste plenum gratia omnium uirtutum
					<lb/>et diuina maiestate. Quorum alterum quidem dum frangitur
					<lb/>et in populi salutem diuiditur, alterum uero effusum de
					<lb/>calice ab ore fidelium sumitur, mors eius in cruce et sanguinis
					<lb/>eius de latere emanatio figuratur. Vtrumque beatus Gregorius
					<lb/>et sollerter attendit, et enucleate in iiii.to dialogi libro exponit
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">Eius quippe caro ibi sumitur, eius sanguis non iam in</hi>
					<lb/>manus infidelium, sed in ora fidelium funditur. Pensandum ergo
					<lb/><hi rend="italic">est quale sit hoc sacrificium quod pro absolutione nostra mortem</hi>
					<pb n="124"/>
					<lb/><hi rend="italic">unigeniti filii semper imitatur</hi>. Imitatur dixit, non operatur,
					<lb/>quia <hi rend="italic">resurgens ex mortuis iam non moritur, mors illi ultra
					<lb/>non dominabitur</hi>. Caro ergo et sanguis quibus ad impetrandam
					<lb/>pro peccatis nostris dei misericordiam cotidie alimur, Christi
					<lb/>corpus ac sanguis uocantur, non solum quia essentialiter
					<lb/>idem sunt qualitatibus plurimum discrepantes, uerum etiam eo
					<lb/>locutionis modo quo res significans significate rei solet uocabulo
					<lb/>nuncupari. Nec iuste quisquam mouebitur si eadem caro idemque
					<lb/>sanguis sui ipsorum sacramenta existant secundum aliud
					<lb/>atque aliud accepta, cum ipse dominus Iesus post resurrectionem
					<lb/>suam sui ipsius diuersa temporum ratione tipum gesserit
					<lb/>et figuram. Apparens enim duobus discipulis locutusque eis
					<lb/>quantum satis esse iudicauit, dum finxit se longius ire, sicut
					<lb/>beatus Augustinus dicit, significauit se post paucos dies in celum
					<lb/>ascensurum esse. Quod iter longe remotum est a communi
					<lb/>hominum uita, que ipsis et duobus discipulis euidentissime figurata?
					<lb/>Christus ergo Christi est sacramentum, longius uidelicet
					<lb/>ire se fingens, longius suo tempore ascendentis in celum.
					<lb/>Idem eiusdem nec tamen usquequaque eiusdem. Verus namque
					<lb/>deus et uerus homo et fingens et ascendens; uerumtamen aliud
					<lb/>est figmentum terreni itineris, aliud in celum ueritas ascendentis.
					<lb/>Nec aliquis ita desipuerit, ut propterea abnegare presumat
					<lb/>fingentem se longius ire esse Christum uerum quia ipso figmento
					<lb/>longioris itineris significauit uerum Christum ascensurum in
					<lb/>celum. Porro sacramentum fidei in ipsa ad Bonifacium epistola
					<lb/>beatus Augustinus baptismum uocat. Verus autem baptismus
					<lb/>constat non tam ablutione corporis quam fide cordis, quemadmodum
					<lb/>apostolica doctrina tradit dicens: <hi rend="italic">Fide mundans corda
					<lb/>eorum</hi> et alibi: <hi rend="italic">Sic et uos saluos facit baptisma, non carnis depositio</hi>
					<pb n="125"/>
					<lb/><hi rend="italic">sordium sed conscientie bone interrogatio in deum</hi>. Alterum
					<lb/>tamen significatur per alterum. Nam per ablutionem que
					<lb/>corpori extrinsecus adhibetur, purgatio anime exprimitur, quam
					<lb/>fides interior operatur. Vocaturque baptismus fides secundum
					<lb/>eam locutionis formam qua misterium eius rei cuius [425] misterium
					<lb/>est censeri nomine consueuit. Huius rei causa similitudo
					<lb/>est quam in sacramento et in re sacramenti reperiri semper
					<lb/>necesse est. Sicut in baptismo et fide. Vtrumque enim lauat,
					<lb/>purgat, purificat. Illud carnem, hoc mentem. Sicut ergo celestis
					<lb/>panis que uera Christi caro est suo modo uocatur corpus Christi
					<lb/>cum re uera sit sacramentum corporis Christi, illius uidelicet
					<lb/>quod uisibile, palpabile, mortale in cruce est suspensum, uocaturque
					<lb/>ipsa carnis ipsius immolatio que sacerdotis manibus fit
					<lb/>Christi passio, mors, crucifixio, non rei ueritate sed significanti
					<lb/>misterio, sic sacramentum fidei quod baptisma intelligit fides
					<lb/>est. Ber.: <hi rend="italic">Beatus Augustinus in epistola ad Bonifacium: Semel</hi>
					<lb/>immolatus est Christus in semetipso; et tamen in sacramento
					<lb/>non solum per omnes pasce solemnitates, sed et omni die populis
					<lb/><hi rend="italic">immolatur</hi>. Lanfr.: In seipso semel immolatus est Christus,
					<lb/>quia in manifestatione sui corporis, in distinctione membrorum
					<lb/>omnium uerus deus et uerus homo semel tantum in cruce pependit,
					<lb/>offerens seipsum patri hostiam uiuam, passibilem, mortalem,
					<lb/>uiuorum ac mortuorum redemptionis efficacem, eorum
					<lb/>uidelicet quos diuini consilii altitudo redimendos iudicauit, presciuit,
					<lb/>predestinauit, uocauit, modis atque temporibus quibus id
					<lb/>fieri congruebat. In sacramento tamen quod in huius rei memoriam
					<lb/>frequentat ecclesia, caro domini quotidie immolatur, diuiditur,
					<lb/>comeditur, et sanguis eius de calice fidelium ore potatur.
					<lb/>Vtraque uera, utraque de uirgine sumpta. Sumitur quidem caro
					<pb n="126"/>
					<lb/>per se, et sanguis per se non sine certi misterii ratione. Quamuis
					<lb/>alio locutionis modo totus Christus manducari dicatur et
					<lb/>credatur, scilicet cum uita eterna que ipse est spirituali desiderio
					<lb/>appetitur, cum recordatio mandatorum eius super mel et
					<lb/>fauum dulcior in mente habetur, cum fraterna caritas cuius signum
					<lb/>hoc sacramentum gestat pro Christi amore diligitur, cum
					<lb/>dulciter atque salubriter in memoria reconditur quod pro salute
					<lb/>hominum contumeliis sit affectus, cruce suspensus, clauis affixus,
					<lb/>lancea uulneratus. Vtraque commestio necessaria, utraque
					<lb/>fructuosa. Altera indiget alterius, ut boni aliquid operetur.
					<lb/>Nam prior si desit posterior, non solum peccata non purgat, sed
					<lb/>etiam auget et presumptores iudicat: <hi rend="italic">Qui enim manducat et bibit
					<lb/>indigne, iudicium sibi manducat et bibit</hi>. Porro posterior sine
					<lb/>priore esse non potest aut non debet. Hinc namque panis cotidianus
					<lb/>a domino dicitur, sicut a beato Ambrosio et sancto
					<lb/>Cypriano exponitur, et in euangelio legitur: <hi rend="italic">Nisi manducaueritis</hi>
					<lb/>carnem filii hominis et biberitis eius sanguinem non habebibis
					<lb/><hi rend="italic">uitam in uobis</hi>. Et sacri canones iubent non habendos inter
					<lb/>catholicos qui sacramento corporis Christi non communicant,
					<lb/>nisi forte penitentium more et episcopali iudicio pro capitalibus
					<lb/>peccatis [426] abstineant. Frustra ergo infers et dicis: <hi rend="italic">Si</hi>
					<lb/>semel passus est Christus in semetipso, semel etiam in corpore
					<lb/><hi rend="italic">suo, eo quod corpus suum nullo modo separari potest a seipso</hi>.
					<lb/>Quod non procedit. Multa quippe sunt in rebus que rerum partibus
					<lb/>conuenire non possunt. Nam cum ipse dominus Iesus uerus
					<lb/>deus sit et uerus homo, omnisque homo constet anima rationali
					<lb/>et corpore, non tamen anima ipsa aut ipsum corpus recte uocabitur
				<lb/>homo uel deus.</p>
				<pb n="127"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>6</head>
				<lb/><p>Ber.: <hi rend="italic">Consentio inquit burgundus sancte romane ecclesie. Re</hi>
					<lb/>uera non sanctam ecclesiam experta est ueritas ipsa, sed ecclesiam
					<lb/>malignantium, concilium uanitatis, nec apostolicam sed
					<lb/><hi rend="italic">sedem Sathane</hi>. Lanfr.: Non deberes dicere: <hi rend="italic">Consentio inquit
					<lb/>burgundus</hi>; sed: <hi rend="italic">Consentio ego Beringerius</hi>. Tua enim hec uerba
					<lb/>fuerunt, hec te credere sanctum concilium fefellisti, hec te seruaturum
					<lb/>iureiurando firmasti. Venerabilis Humbertus quem
					<lb/>quasi exprobrando burgundum nominas, quasi non possit habere
					<lb/>deus in Burgundia seruos suos, nihil aliud fecit nisi quod
					<lb/>scripturam ipsam precipiente synodo manu in manum tibi porrexit.
					<lb/>Verum o infelix anima de heresi ad periurium prius transisti,
					<lb/>nunc iterum de periurio ad heresim remeasti. Propterea
					<lb/>traditus in reprobum sensum sanctam romanam ecclesiam uocas
					<lb/>ecclesiam malignantium, concilium uanitatis, sedem Sathane.
					<lb/>Et hoc impio ore garristi, quod garrisse nemo legitur, non
					<lb/>hereticus, non scismaticus, non falsus aliquis christianus. Quotquot
					<lb/>enim a primordio christiane ecclesie christiani nominis dignitate
					<lb/>gloriati sunt, etsi aliqui relicto ueritatis tramite per
					<lb/>deuia erroris incedere maluerunt, sedem tamen beati Petri apostoli
					<lb/>magnifice honorauerunt, nullamque aduersus eam huiusmodi
					<lb/>blasphemiam uel dicere uel scribere presumpserunt.
					<lb/>Quod indubitatum habet qui eorum scripta legit, que diuersis
					<lb/>temporibus ac diuersis de causis sedes apostolica ab eis transmissa
					<lb/>uel porrecta recepit. Denique ipse dominus honorifice alloquitur
					<lb/>eam in euangelio dicens: <hi rend="italic">Tu es Petrus et super hanc</hi>
					<lb/>petram edificabo ecclesiam meam, et porte inferi non preualebunt
					<lb/><hi rend="italic">aduersus eam, et tibi dabo claues regni celorum, et quodcunque</hi>
					<pb n="128"/>
					<lb/><hi rend="italic">ligaueris super terram, erit ligatum et in celis, et quodcunque
					<lb/>solueris super terram erit solutum et in celis</hi>. Que tametsi
					<lb/>de pastoribus sancte ecclesie dicta esse credantur, et a
					<lb/>quibusdam catholicis exponantur, precipue tamen de romana
					<lb/>ecclesia intelligenda esse sacri canones et pontificum decreta testantur.
					<lb/>Ber.: <hi rend="italic">Quis enim aut ratione concipiat aut per miraculum</hi>
					<lb/>fieri posse concedat panem frangi in Christi corpore quod
					<lb/>post resurrectionem tota uiget incorruptibilitate et usque in tempora
					<lb/><hi rend="italic">restitutionis omnium celo indeuocabile?</hi>. [427] Lanfr.: Quonammodo
					<lb/>panis efficiatur caro, uinumque conuertatur in sanguinem,
					<lb/>utriusque essentialiter mutata natura, iustus qui ex fide
					<lb/>uiuit, scrutari argumentis et concipere ratione non querit.
					<lb/>Mauult enim celestibus misteriis nunc fidem adhibere, ut ad fidei
					<lb/>premia quandoque ualeat peruenire, quam fide omissa in
					<lb/>comprehendendis iis que comprehendi non possunt superuacue
					<lb/>laborare, sciens scriptum esse: <hi rend="italic">Altiora te ne quesieris, et fortiora</hi>
					<lb/>te ne scrutatus fueris, sed que precipit tibi deus illa cogita semper,
					<lb/><hi rend="italic">et in pluribus operibus eius ne fueris curiosus</hi>. Non est
					<lb/>enim tibi necessarium ea que abscondita sunt uidere oculis tuis.
					<lb/>Diuina tamen potentia mirabiliter operante fieri posse concedit.
					<lb/>Nec defuere quibusdam dubitantibus digna miracula quibus rerum
					<lb/>uisibilium atque corruptibilium ablatis tegumentis, sicuti
					<lb/>re uera est appareret corporalibus oculis caro Christi et sanguis,
					<lb/>omnipotente deo misericorditer sanante infirmorum imbecillitatem,
					<lb/>et terribiliter damnante atque euertente omnium hereticorum
					<lb/>detestabilem prauitatem. Quorum officii interest simplicem
					<lb/>infantium atque lactentium ex quibus laudem perfecit Christus,
					<lb/>fidem irridere, rationibus omnia uelle comprehendere,
					<lb/>cum ipsi sint rationis expertes, facti, propter arrogantiam et sterilitatem
					<lb/>sicut equus et mulus in quibus non est intellectus.
					<lb/>Quod uero incorruptionem dominici corporis et quod celo usque
					<lb/>in diem iudicii deuocari non possit, fidei nostre qua ipsum uere
					<pb n="129"/>
					<lb/>a fidelibus suis manducari credimus quasi causam impossibilitatis
					<lb/>opponis, profecto fidem nostram aut non intelligis, aut intellectam
					<lb/>male exponendo ad tuam ipsius perniciem deprauare
					<lb/>contendis. Sic enim credimus uere salubriterque manducari in
					<lb/>terris a digne percipientibus dominum Iesum Christum, ut certissime
					<lb/>teneamus existere illum in celestibus incontaminatum,
					<lb/>incorruptum, illesum. Ineptus sis si propterea dicas Sareptenam
					<lb/>uiduam non potuisse comedere oleum quo plenus erat lechitus
					<lb/>suus, quia sacra testante historia lechitus olei non est
					<lb/>imminutus, cum eadem scriptura dicat: <hi rend="italic">Abiit et fecit iuxta uerbum
					<lb/>Helie, et comedit ipse et illa, et domus eius</hi>. Non dissimili
					<lb/>grauaris uecordia, si iccirco moliaris astruere non posse ali ecclesiam
					<lb/>carne ac sanguine redemptoris sui quia apostolus dicit:
					<lb/><hi rend="italic">Christus resurgens ex mortuis iam non moritur, mors illi ultra
					<lb/>non dominabitur</hi>; cum ipse dominus loquens discipulis suis testetur
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">Accipite et manducate, hoc est corpus meum quod
					<lb/>pro uobis tradetur</hi>, et <hi rend="italic">Hic est calix sanguinis mei misterium fidei,
					<lb/>qui pro uobis et pro multis effundetur</hi>. Et <hi rend="italic">Panis quem ego
					<lb/>dedero caro mea est pro mundi uita</hi>. Et <hi rend="italic">Nisi manducaueritis</hi>
					<lb/>carnem filii hominis et biberitis eius sanguinem, non habebitis
					<lb/><hi rend="italic">uitam in uobis</hi>. Ex quibus domini [428] uerbis orte sunt due
					<lb/>hereses antiquis temporibus. Et in hoc quidem consenserunt
					<lb/>omnes quod panis et uinum in ueram filii hominis carnem uerumque
					<lb/>eius sanguinem conuerterentur, sed quis esset iste filius
					<lb/>hominis non omnes eandem sententiam tenuerunt. Quidam
					<lb/>arbitrati sunt hunc oportere intelligi quemlibet hominem siue
					<lb/>iustum siue peccatorem, in cuius carnem et sanguinem conuersa
					<lb/>terrena substantia sumeretur in remissionem peccatorum.
					<lb/>Alii arbitrati sunt non hunc esse de turba quemlibet hominem
					<lb/>sed uirum iustum, sanctificatum, a communi hominum uita per
					<lb/>sue uite celsitudinem segregatum, qui templum dei esset, qui
					<lb/>diuinam in se habitationem uerissime possideret. In huius carnem
					<pb n="130"/>
					<lb/>ac sanguinem commutari posse panem uinum altaris heretica
					<lb/>pertinacia delirabant. Factum est autem hoc paucis annis
					<lb/>post obitum beati Augustini, tempore Celestini pape et Cirilli
					<lb/>alexandrini episcopi, quibus precipientibus atque annitentibus
					<lb/>indicta ac celebrata est synodus ephesina, una de IIII.or quas
					<lb/>beatus Gregorius in epistola ad patriarchas fatetur se ita suscipere,
					<lb/>complecti et uenerari, quemadmodum sancta IIIIor euangelia
					<lb/>domini nostri Iesu Christi. In qua synodo damnate sunt
					<lb/>utreque superius comprehense lethales pestes, roborata est fides
					<lb/>qua credimus panem conuerti in eam carnem que in cruce
					<lb/>pependit, uinumque in eum sanguinem qui de pendentis in cruce
					<lb/>latere emanauit. Denique ducenti qui eidem concilio interfuere
					<lb/>episcopi inter cetera de hoc sacramento sic scripserunt, et
					<lb/>Nestorio episcopo quasi hereticorum capiti transmiserunt: <hi rend="italic">Ad
					<lb/>benedictiones</hi> inquiunt <hi rend="italic">misticas accedimus et sanctificamur,</hi>
					<lb/>participes sancti corporis et preciosi sanguinis Christi omnium
					<lb/>nostrum redemptoris effecti. Non ut communem carnem percipientes
					<lb/>quod absit, nec ut uiri sanctificati et uerbo coniuncti secundum
					<lb/>dignitatis unitatem, aut sicut diuinam possidentis habitationem,
					<lb/>sed uere uiuificatricem et ipsius uerbi propriam factam.
					<lb/>Vita enim naturaliter ut deus existens quia proprie carni
					<lb/>unitus est, uiuificatricem eam esse professus est. Et ideo quamuis
					<lb/>dicat ad nos: Amen amen dico uobis, nisi manducaueritis
					<lb/>carnem filii hominis et biberitis eius sanguinem, non tamen
					<lb/>eam ut hominis unius ex nobis existimare debemus. Quomodo
					<lb/>enim iuxta naturam suam, uiuificatrix esse caro hominis poterit?
					<lb/>Sed ut uere propriam eius factam, qui propter nos filius hominis
					<lb/><hi rend="italic">et factus est et uocatus</hi>. Et circa finem concilii: <hi rend="italic">Si quis</hi>
					<lb/>non confitetur carnem domini uiuificatricem esse et propriam
					<lb/>ipsius uerbi dei patris, sed uelut alterius preter ipsum coniuncti
					<lb/><hi rend="italic">eidem per dignitatem aut quasi diuinam habentis habitationem,</hi>
					<pb n="131"/>
					<lb/><hi rend="italic">ac non potius uiuificatricem esse, quia facta est propria uerbi
					<lb/>uiuificare ualentis, anathema sit</hi>. Quid manifestius audire
					<lb/>desideras, si studiosum noue contentionis animum, studio [429]
					<lb/>antique pacis omittas? Non est ut sancta synodus definit hec caro
					<lb/>alicuius de uulgo hominis, non iusti et sanctificati hominis,
					<lb/>sed potius cui ipse unitus id est incarnatus est dei et hominis.
					<lb/>Quod uero ait benedictiones mysticas, sic dictum accipe quasi
					<lb/>diceret secretas. Mysterium namque sicut beatus Augustinus in
					<lb/>libro de catecizandis rudibus dicit, a secreto nomen accepit.
					<lb/>Quid enim secretius quam panis uinique speciem conspicere, saporem
					<lb/>gustare, tactum sentire, et tamen mirabiliter operante
					<lb/>deo ueram carnem uerumque sanguinem credere, comedere, bibere?
					<lb/>Has et huiusmodi scripturas per totum fere diuinarum litterarum
					<lb/>corpus sparsim diffusas, si amoto inanis iactantie appetitu
					<lb/>pro intentione uite eterne humiliter legeres, si inter legendum
					<lb/>effusis ad dominum precibus impetrata diuina gratia
					<lb/>intelligeres, si ea que ad litteram accipi et ea que spiritualiter
					<lb/>oportet intelligi christiana cautela distingueres, procul dubio
					<lb/>crederes quod uniuersalis ecclesia credit, predicares quod apostolica
					<lb/>doctrina in tota mundi latitudine predicandum instituit.
					<lb/>Carnem scilicet ac sanguinem domini nostri Iesu Christi et ore
					<lb/>corporis et ore cordis, hoc est corporaliter ac spiritualiter manducari
					<lb/>et bibi. Corporali siquidem ore corporaliter manducamus
					<lb/>et bibimus, quotiens de altari dominico ipsum dominicum corpus
					<lb/>per manum sacerdotis accipimus. Spirituali uero ore cordis
					<lb/>spiritualiter comeditur et hauritur, quando suauiter et utiliter
					<lb/>sicut beatus Augustinus dicit in memoria reconditur quod unigenitus
					<lb/>dei filius pro salute mundi carnem accepit, in cruce pependit,
					<lb/>resurrexit, apparuit, ascendit, uenturus in die iudicii dignas
					<lb/>singulis mercedes rependere pro suis operibus. Que commestio
					<lb/>tunc est utilis pauperibus Christi si ad tanti diuitis tam
					<pb n="132"/>
					<lb/>magnam mensam sedentes sic edunt ut saturentur, sic recolunt
					<lb/>ut imitentur, parati semper mori pro Christo mortificantes iugiter
					<lb/>membra sua que sunt super terram, et crucifigentes carnem
					<lb/>suam cum uitiis et concupiscentiis, sicut scriptum est: <hi rend="italic">Ad
					<lb/>mensam sedisti, scito quoniam talia te oportet preparare</hi>. De
					<lb/>corporali commestione discipulis a domino dicitur: <hi rend="italic">Accipite,
					<lb/>manducate, et bibite, hoc est corpus meum quod pro uobis tradetur</hi>,
					<lb/>et: <hi rend="italic">hic est calix sanguinis mei qui pro uobis effundetur</hi>.
					<lb/>Et apostolus ad corinthios: <hi rend="italic">Qui manducat et bibit indigne, iudicium
					<lb/>sibi manducat et bibit non diiudicans corpus domini</hi>. Spiritualem
					<lb/>autem comestionem demonstrare satagebat beatus Augustinus
					<lb/>in omelia xxvi.ta super Ioannem cum diceret: <hi rend="italic">Panem
					<lb/>celestem spiritualiter manducate, innocentiam ad altare apportate</hi>.
					<lb/>Et post pauca: <hi rend="italic">Hic est ergo panis de celo descendens ut si</hi>
					<lb/>quis ex ipso manducauerit non moriatur. Sed quod pertinet ad
					<lb/>uirtutem sacramenti, non quod pertinet ad uisibile sacramentum.
					<lb/><hi rend="italic">Qui manducat intus non foris, qui manducat in</hi> [430] <hi rend="italic">corde
					<lb/>non qui premit dente</hi>. Que autem sit huius sacramenti uirtus,
					<lb/>paulo post exponit dicens: <hi rend="italic">Norunt fideles corpus Christi si corpus</hi>
					<lb/>Christi esse non neglegant. Fiant corpus Christi si uolunt
					<lb/><hi rend="italic">uiuere de spiritu Christi</hi>. Et post aliqua: <hi rend="italic">Inde est quod exponens</hi>
					<lb/>nobis apostolus Paulus hunc panem, unus panis inquit unum
					<lb/>corpus multi sumus. O sacramentum pietatis, o signum unitatis,
				<lb/><hi rend="italic">o uinculum caritatis</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>7</head>
				<lb/><p>Propulsatis quantum satis uisum est calumniis quas in contumeliam
					<lb/>Humberti episcopi sancteque romane ecclesie temere
					<lb/>protulisti, scripsisti, edidisti, reliquum est ut fidem sancte ecclesie
					<pb n="133"/>
					<lb/>atque opinionem tue secte compendiose exponamus, expositas
					<lb/>paucis auctoritatibus breuibusque rationibus unam probemus
					<lb/>alteram improbemus. Plurima enim ac prolixa uel testimonia
					<lb/>scripturarum uel firmamenta disputationum epistolaris
					<lb/>breuitas inseri non permittit, nec ratio aut necessitas ulla exposcit.
					<lb/>Nam qui fideles sunt, seu deprauati prauitati sue defendende
					<lb/>pertinaciter non insistunt, sed potius intellectis auctoritatibus
					<lb/>auditisque rationibus ad uiam ueritatis humiliter reuerti
					<lb/>concupiscunt; pauca eis et a paucis sufficere possunt. Qui uero
					<lb/>contentionibus deseruire atque in sua infidelitate persistere
					<lb/>decreuerunt, nec si plura apponerentur, possent pluribus esse
					<lb/>contenti. Credimus igitur terrenas substantias que in mensa dominica
					<lb/>per sacerdotale ministerium diuinitus sanctificantur,
					<lb/>ineffabiliter, incomprehensibiliter, mirabiliter operante superna
					<lb/>potentia, conuerti in essentiam dominici corporis, reseruatis
					<lb/>ipsarum rerum speciebus et quibusdam aliis qualitatibus ne
					<lb/>percipientes cruda et cruenta horrerent, et ut credentes fidei
					<lb/>premia ampliora perciperent, ipso tamen dominico corpore existente
					<lb/>in celestibus ad dexteram patris inmortali, inuiolato, integro,
					<lb/>incontaminato, illeso, ut uere dici possit et ipsum corpus
					<lb/>quod de uirgine sumptum est nos sumere, et tamen non ipsum.
					<lb/>Ipsum quidem quantum ad essentiam uereque nature proprietatem
					<lb/>atque uirtutem, non ipsum autem si spectes panis uinique
					<lb/>speciem, ceteraque superius comprehensa. Hanc fidem tenuit
					<lb/>a priscis temporibus et nunc tenet ecclesia que per totum
					<lb/>diffusa orbem catholica nominatur. Vnde sicut superius dictum
					<lb/>est dominus in euangelio: <hi rend="italic">Accipite et manducate, hoc est corpus
					<lb/>meum quod pro uobis tradetur</hi> et: <hi rend="italic">Hic est calix sanguinis mei</hi>
					<lb/>misterium fidei qui pro uobis et pro multis effundetur in remissionem
					<lb/><hi rend="italic">peccatorum</hi>. Beatus Ambrosius discernens sacramentum
					<pb n="134"/>
					<lb/>christianorum a sacramento iudeorum, in sermone de mysteriis
					<lb/>ad neophitos sic ait: <hi rend="italic">Considera nunc utrum prestantior</hi>
					<lb/>sit panis angelorum an caro Christi que utique corpus est uite.
					<lb/>Manna illud e celo, hoc supra celum. Illud celi, hoc domini celorum.
					<lb/>Illud corruptioni obnoxium si in alterum diem seruaretur,
					<lb/><hi rend="italic">hoc alienum ab omni</hi> [431] <hi rend="italic">corruptione. Quod quicumque religiose</hi>
					<lb/>gustauerit, corruptionem sentire non poterit. Illis aqua de petra
					<lb/>fluxit, tibi sanguis e Christo. Illos ad horam satiauit aqua, te
					<lb/>sanguis diluit in eternum. Iudeus bibit et sitit, tu cum biberis sitire
					<lb/>non poteris. Et illud in umbra, hoc in ueritate. Si illud quod
					<lb/><hi rend="italic">miraris umbra est quantum istud cuius et umbram miraris?</hi>
					<lb/>Et paulo post: <hi rend="italic">Cognouisti prestantiora. Potior est lux quam umbra,</hi>
					<lb/>ueritas quam figura, corpus auctoris, quam manna de celo.
					<lb/>Forte dicas: Aliud uideo quomodo tu michi asseris quod Christi
					<lb/>corpus accipiam? Et hoc nobis adhuc superest ut probemus.
					<lb/>Quantis igitur utimur exemplis probemus non hoc esse quod natura
					<lb/>formauit, sed quod benedictio consecrauit, maioremque uim
					<lb/>esse benedictionis quam nature, quia benedictione etiam natura
					<lb/>ipsa mutatur. Virgam tenebat Moyses, proiecit eam et facta est
					<lb/>serpens. Rursus prendit caudam serpentis et in uirge naturam
					<lb/>reuertit. Vides igitur prophetica gratia bis mutatam esse naturam
					<lb/>et serpentis et uirge. Currebant Egypti flumina puro aquarum
					<lb/>meatu. Subito de fontium uenis sanguis cepit erumpere.
					<lb/>Non erat potus in fluuiis. Rursus ad prophete uoces cruor cessauit
					<lb/><hi rend="italic">fluminum, aquarum natura remeauit</hi>. His et aliis huiusmodi
					<lb/>miraculis que ineffabili diuinitatis operatione fiunt enarratis,
					<lb/>post aliqua subiungit: <hi rend="italic">Aduertimus igitur maioris esse gratiam
					<lb/>quam naturam, et adhuc tamen prophetice benedictionis</hi>
					<pb n="135"/>
					<lb/><hi rend="italic">gratiam numeramus. Quod si tantum ualuit humana benedictio</hi>
					<lb/>ut naturam conuerteret, quid dicimus de ipsa consecratione diuina
					<lb/>ubi uerba ipsa domini saluatoris operantur? Nam sacramentum
					<lb/>istud quod accipis, Christi sermone conficitur. Quod si tantum
					<lb/>ualuit sermo Helie ut ignem de celo deponeret, non ualebit
					<lb/>Christi sermo ut species mutet elementorum? De totius mundi
					<lb/>operibus legisti: Quia ipse dixit et facta sunt, mandauit et creata
					<lb/>sunt. Sermo ergo Christi qui potuit ex nihilo facere quod non
					<lb/>erat, non potest ea que sunt in id mutare quod non erant? Non
					<lb/>enim minus est nouas rebus dare quam mutare naturas. Sed
					<lb/>quod argumentis utimur, suis utamur exemplis, incarnationisque
					<lb/>astruamus mysterii ueritate. Nunquid nature usus precessit,
					<lb/>cum Iesus dominus ex Maria nasceretur? Si ordinem querimus,
					<lb/>uiro mixta femina generare consueuit. Liquet igitur quod
					<lb/>preter nature ordinem uirgo generauit, et hoc quod conficimus
					<lb/>corpus ex uirgine est. Quid hic queris nature ordinem in Christi
					<lb/>corpore, cum preter naturam sit ipse dominus Iesus partus ex
					<lb/><hi rend="italic">uirgine?</hi> Item in iiii.to de sacramentis: <hi rend="italic">Tu forte dices: Meus panis</hi>
					<lb/>est usitatus. Sed panis iste panis est ante uerba sacramentorum.
					<lb/><hi rend="italic">Vbi accesserit consecratio, de pane fit corpus Christi</hi>. Et
					<lb/>paulo post: <hi rend="italic">Celum non erat, mare non erat, terra non erat, sed</hi>
					<lb/>audi dicentem Dauid: Ipse dixit et facta sunt, ipse mandauit et
					<lb/><hi rend="italic">creata sunt. Ergo tibi ut respondeam non erat</hi> [432] <hi rend="italic">corpus Christi</hi>
					<lb/>ante consecrationem, sed post consecrationem dico tibi quia
					<lb/>iam corpus est Christi. Ipse dixit et factum est, ipse mandauit et
					<lb/><hi rend="italic">creatum est</hi>. Et post aliqua: <hi rend="italic">Antequam consecretur panis est.</hi>
					<lb/>Vbi autem uerba Christi accesserint, corpus est Christi. Denique
					<lb/>audi dicentem: Accipite et edite ex eo omnes; hoc est enim corpus
					<lb/>meum. Et ante uerba Christi calix est uini et aque plenus. Vbi
					<lb/><hi rend="italic">uerba Christi operata fuerint, ibi sanguis efficitur qui plebem redemit.</hi>
					<pb n="136"/>
					<lb/><hi rend="italic">Ergo uidete quantis generibus potens est sermo Christi</hi>
					<lb/>uniuersa conuertere. Deinde ipse dominus Iesus testificatur nobis,
					<lb/>quod corpus suum accipiamus et sanguinem. Nunquid debemus
					<lb/><hi rend="italic">de eius fide et testificatione dubitare?</hi> Item in vi.to de
					<lb/>sacramentis, quod et superius dictum est: <hi rend="italic">Sicut uerus est dei filius</hi>
					<lb/>dominus noster Iesus Christus non quemadmodum homines
					<lb/>per gratiam, sed quasi filius ex substantia patris, ita uera eius
					<lb/>caro est sicut ipse dixit, quam accipimus, et uerus eius sanguis
					<lb/>est, quem potamus. Sed forte dicas quod dixerunt tunc temporis
					<lb/>etiam discipuli Christi audientes dicentem: Nisi quis manducauerit
					<lb/>carnem meam et biberit sanguinem meum, non manebit
					<lb/>in me nec habebit uitam eternam. Forte dicas: Quomodo uera?
					<lb/>Qui similitudinem uideo, non uideo sanguinis ueritatem. Primo
					<lb/>omnium dixi tibi de sermone Christi, qui operatur ut possit mutare
					<lb/>et conuertere genera instituta nature. Deinde ubi non tulerunt
					<lb/>sermonem Christi discipuli eius, audientes quod carnem
					<lb/>suam daret manducare et sanguinem suum daret bibendum, recedebant.
					<lb/>Solus autem Petrus dixit: Verba uite eterne habes et
					<lb/>ego a te quo recedam? Ne igitur plures hoc dicerent, ueluti quidam
					<lb/>esset horror cruoris, sed maneret gratia redemptionis, ideo
					<lb/>in similitudine quidem accipis sacramentum, sed uere nature
					<lb/>gratiam uirtutemque consequeris. Ego sum inquit panis uiuus
					<lb/>qui de celo descendi. Sed caro non descendit e celo, hoc est carnem
					<lb/>in terris assumpsit ex uirgine. Quomodo ergo descendit panis
					<lb/>e celo et panis uiuus? Quia idem dominus noster Iesus Christus
					<lb/>consors est diuinitatis et corporis. Et tu qui accipis carnem,
					<lb/><hi rend="italic">diuine eius substantie in illo participaris alimento</hi>. Item in
					<lb/>epistola ad Hireneum: <hi rend="italic">Queris a me cur dominus deus manna</hi>
					<lb/>pluerit populo patrum, et nunc non pluat. Si cognoscis pluit, et
					<lb/>cotidie pluit de celo manna seruientibus sibi. Et corporeum quidem
					<lb/><hi rend="italic">illud manna hodie plerisque in locis inuenitur, sed nunc</hi>
					<pb n="137"/>
					<lb/><hi rend="italic">non est tanti res miraculi, quia uenit quod perfectum est. Perfectum</hi>
					<lb/>autem panis de celo, corpus ex uirgine est de quo satis euangelium
					<lb/><hi rend="italic">te docet. Quanto prestantiora hec superioribus!</hi> Augustinus
					<lb/>in omelia secunda psalmi xxxiii: <hi rend="italic">Accesserunt iudei ad Christum</hi>
					<lb/>ut crucifigerent, nos ad eum accedamus ut corpus eius et
					<lb/>sanguinem accipiamus. Illi de crucifixo tenebrati sunt, nos manducando
					<lb/><hi rend="italic">crucifixum et bibendo illumitramur.</hi> [433] Et post
					<lb/>aliqua: <hi rend="italic">Vere magnus dominus et magna misericordia eius, uere</hi>
					<lb/>qui nobis dedit manducare corpus suum in quo tanta perpessus
					<lb/><hi rend="italic">est et sanguinem bibere</hi>. Item in omelia psalmi xxxxv ad iudeos
					<lb/>loquens: <hi rend="italic">In illius nomine quem occidistis baptizamini et dimittuntur</hi>
					<lb/>uobis peccata uestra. Medicum uel postea cognouistis
					<lb/><hi rend="italic">iam securi bibite sanguinem quem fudistis</hi>. Item in omelia
					<lb/>psalmi Lxv: <hi rend="italic">Modo homicidis donatus est fusus sanguis innocentis,</hi>
					<lb/>et ipsum sanguinem quem per insaniam fuderunt per gratiam
					<lb/><hi rend="italic">biberunt</hi>. Item in omelia psalmi xcviii: <hi rend="italic">Quero quid sit</hi>
					<lb/>scabellum pedum eius, et dicit mihi Scriptura: Terra scabellum
					<lb/>pedum meorum. Fluctuans conuerto me ad Christum, quia
					<lb/>ipsum quero hic et inuenio quomodo sine impietate adoretur terra,
					<lb/>sine impietate adoretur scabellum pedum eius. Suscepit enim
					<lb/>de terra terram, quia caro de terra est, et de carne Marie carnem
					<lb/>accepit, et quia in ipsa carne hic ambulauit et ipsam carnem nobis
					<lb/>ad manducandum ad salutem dedit. Nemo autem illam carnem
					<lb/>manducat, nisi adorauerit. Inuentum est quemadmodum
					<lb/>adoretur tale scabellum pedum domini, et non solum non peccemus
					<lb/><hi rend="italic">adorando, sed peccemus non adorando</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Tunc</hi>
					<lb/>autem quando hoc dominus commendauit, de carne sua locutus
					<lb/><hi rend="italic">erat et dixerat: Nisi quis manducauerit carnem meam non habebit</hi>
					<pb n="138"/>
					<lb/><hi rend="italic">in se uitam eternam. Scandalizati sunt discipuli eius quidam</hi>
					<lb/>Lxx ferme et dixerunt: Durus est hic sermo, quis potest eum
					<lb/>intelligere? Et recesserunt ab eo, et amplius cum eo non ambulauerunt.
					<lb/>Durum illis uisum est quod ait: Nisi quis manducauerit
					<lb/>carnem meam, non habebit uitam eternam. Acceperunt
					<lb/>illud stulte. Carnaliter illud cogitauerunt et putauerunt quod
					<lb/>precisurus esset dominus particulas quasdam de corpore suo et
					<lb/>daturus illis et dixerunt: Durus est hic sermo. Ipsi erant duri
					<lb/><hi rend="italic">non sermo</hi>. Et paucis intermissis: <hi rend="italic">Spiritualiter</hi> inquit <hi rend="italic">intelligite</hi>
					<lb/>quod locutus sum. Non hoc corpus quod uidetis manducaturi
					<lb/><hi rend="italic">estis et bibituri illum sanguinem quem fusuri sunt qui me crucifigent</hi>.
					<lb/>In his postremis beati Augustini uerbis exsultas. In his
					<lb/>uicisse te et superiorem esse gloriaris, hic firmamentum tue defensionis
					<lb/>te inuenisse gratularis. Quomodo inquis persuadere
					<lb/>contendis, quod ueram carnem uerumque sanguinem in hoc sacramento
					<lb/>sumamus cum manifeste audias quod corpus quod uidebant
					<lb/>non essent discipuli commesturi, neque bibituri sanguinem
					<lb/>quem crucifigentes erant effusuri? Calumniosa quidem ista
					<lb/>obiectio est. Qui enim superius testatus est quod carnem quam
					<lb/>de matre uirgine sumpsit, et in qua in terris ambulauit, ad
					<lb/>manducandum nobis salubriter tribuit, quomodo huic tam preclare
					<lb/>sententie alia contraria sententia potuit obuiare? Absit a
					<lb/>sobrio lectore et a catholico expositore tam peruerse sentire de
					<lb/>columna ecclesie [434] de firmamento ueritatis, de quo Celestinus
					<lb/>papa in decretis suis asserit, quod nec saltem sinistre suspicionis
					<lb/>rumor dum uiueret eum asperserit. Immo re uera id
					<lb/>dixit quod catholica ecclesia in omnibus membris suis fideliter
					<lb/>fatetur et credit, quod ego quoque in professione fidei breuiter
					<lb/>superius posui, breuiter comprehendi. Videlicet ipsum esse corpus
					<lb/>et non ipsum. Neque enim eo quo ipsi putabant modo credimus
					<lb/>quod uisibile Christi corpus comedamus, aut sanguinem
					<pb n="139"/>
					<lb/>quem fusuri et oculis suis conspecturi erant persequentes bibamus.
					<lb/>Sed potius id credimus quod non uidemus, ut ualeat esse
					<lb/>fides que non potest esse, si res que creduntur corporalibus sensibus
					<lb/>constiterit subiacere. Vnde exponens quod obscure posuit:
					<lb/><hi rend="italic">Et si necesse est</hi> inquit <hi rend="italic">uisibiliter illud celebrari, oportet tamen
					<lb/>inuisibiliter intelligi</hi>. Existimabant namque quod preciperet
					<lb/>eis dominus aut bestiali aut humano more comedere corpus
					<lb/>quod uidebant, aut bibere sanguinem quem persequentes fusuri
					<lb/>erant. Hoc est aut crudum aut aqua coctum aut substractis carbonibus
					<lb/>in ueribus assum. Hanc carnalem eorum intelligentiam
					<lb/>redarguens dominus in euangelio secundum Iohannem dicit:
					<lb/><hi rend="italic">Spiritus est qui uiuificat, caro autem non prodest quicquam</hi>.
					<lb/>Quod exponens beatus Augustinus in xxvii eiusdem euangelii
					<lb/>omelia ait: <hi rend="italic">Quid est ergo, non prodest quicquam caro? Non prodest</hi>
					<lb/>quicquam, sed quomodo illi intellexerunt? Carnem quippe
					<lb/>sic intellexerunt: quomodo in cadauere dilaniatur aut in macello,
					<lb/><hi rend="italic">non quomodo spiritu uegetatur</hi>. De his hactenus, ad propositum
					<lb/>reuertamur. Augustinus in omelia undecima super Iohannem:
					<lb/><hi rend="italic">In populo enim iudeorum figuratus est populus christianorum.
					<lb/>Ibi figura, hic ueritas. Ibi umbra, hic corpus</hi>. Item in
					<lb/>omelia xxxi: <hi rend="italic">At illi uiderunt Christum suo scelere morientem, et</hi>
					<lb/>crediderunt in Christum suis sceleribus ignoscentem. Quousque
					<lb/><hi rend="italic">biberent sanguinem quem fuderant, de sua salute desperauerant</hi>.
					<lb/>Item in xL.a: <hi rend="italic">Qui seuientes occiderunt, mutati crediderunt,
					<lb/>et quem sanguinem seuiendo fuderunt, credendo biberunt</hi>.
					<pb n="140"/>
					<lb/>Item in sermone ad neophitos: <hi rend="italic">Hoc accipite in pane,</hi>
					<lb/>quod pependit in cruce. Et hoc accipite in calice, quod effusum
					<lb/><hi rend="italic">est de Christi latere</hi>. Erit enim illi mors non uita, qui mendacem
					<lb/>putauerit uitam. Item in libro iiii de trinitate: <hi rend="italic">Apud eum</hi>
					<lb/>paucissimi remanserunt, agnoscentibus gentibus et pia humilitate
					<lb/>bibentibus precium suum eiusque fiducia deserentibus hostem
					<lb/><hi rend="italic">suum</hi>. Et in subsequenti capitulo post aliqua: <hi rend="italic">Quid tam</hi>
					<lb/>mundum pro mundandis uitiis mortalium, quam sine ulla contagione
					<lb/>carnalis concupiscentie caro nata in utero et ex utero uirginali?
					<lb/>Et quid tam grate offerri et suscipi posset, quam caro sacrificii
					<lb/><hi rend="italic">nostri, corpus effectum sacerdotis nostri?</hi> Leo papa in
					<lb/>sermone de ieiunio [435] vii mensis: <hi rend="italic">Hanc confessionem dilectissimi</hi>
					<lb/>toto corde promentes, impia hereticorum commenta respuite,
					<lb/>ut ieiunia uestra et elemosine nullius erroris contagio polluantur.
					<lb/>Tunc enim et sacrificii munda est oblatio, et misericordie
					<lb/>sancta largitio, quando ii qui ista dependunt, quod operantur
					<lb/>intelligunt. Nam dicente domino: Nisi manducaueritis carnem
					<lb/>filii hominis et biberitis sanguinem eius non habebitis uitam
					<lb/>in uobis, sic sacre mense communicare debetis ut nichil
					<lb/>prorsus de ueritate corporis Christi et sanguinis ambigatis. Hoc
					<lb/>enim ore sumitur, quod fide creditur. Et frustra ab illis amen respondetur,
					<lb/><hi rend="italic">a quibus contra id quod accipitur, disputatur</hi>. Item
					<lb/>in epistola Anatholio episcopo missa: <hi rend="italic">Aliter enim in ecclesia dei</hi>
					<lb/>que corpus est Christi, nec rata sunt sacerdotia nec uera sacrificia,
					<lb/>nisi in nostre proprietate nature uerus nos pontifex reconciliet,
					<lb/>uerus immaculati agni sanguis emundet. Qui licet in patris
					<lb/>sit dextera constitutus, in eadem tamen carne quam sumpsit ex
					<lb/><hi rend="italic">uirgine sacramentum propitiationis exequitur</hi>. Item in sermone
					<lb/>de passione domini: <hi rend="italic">Fefellit ergo illum malignitas sua, intulit</hi>
					<lb/>supplicium filio dei, quod cunctis filiis hominum in remedium
					<lb/><hi rend="italic">uerteretur. Fudit sanguinem iustum, qui reconciliando mundo et</hi>
					<pb n="141"/>
					<lb/><hi rend="italic">premium esset et poculum</hi>. Sanctus Gregorius in omelia paschali:
					<lb/><hi rend="italic">Quid namque sit sanguis agni non iam audiendo sed bibendo</hi>
					<lb/>didicistis. Qui sanguis super utrumque postem ponitur,
					<lb/><hi rend="italic">quando non solum ore corporis sed etiam ore cordis hauritur</hi>.
					<lb/>His diuinorum eloquiorum testimoniis, que ex multis compendii
					<lb/>causa pauca excerpsi, clare ut arbitror innotescit, quod uera Christi
					<lb/>caro uerusque eius sanguis in mensa dominica immoletur,
					<lb/>comedatur, bibatur, corporaliter, spiritualiter, incomprehensibiliter.
					<lb/>Et ne quis peruersus atque peruersor aliter ea intelligeret
					<lb/>uel exponeret quam uniuersalis ecclesie spirituales filii intelligunt
					<lb/>et exponunt, facta sunt tam antiquis quam modernis temporibus
					<lb/>in diuersis ecclesiis huic fidei congrua miracula, quando
					<lb/>et ubi et quibus tantum secretum demonstrare uoluit eterna dei
					<lb/>sapientia, cui nulla sunt non possibilia, attingens a fine usque
					<lb/>ad finem et fortiter atque suauiter disponens omnia. Que miracula
					<lb/>facta esse ignorat nullus, quisquis in ecclesiasticis historiis
					<lb/>seu sanctorum patrum gestis est aliquantulum studiosus.
					<lb/>Que scripture tametsi illam excelsissimam auctoritatis arcem
					<lb/>non obtinent, qua donate sunt quas propheticas seu apostolicas
					<lb/>nuncupamus, hoc tamen probare sufficiunt, quod hanc fidem
					<lb/>quam nunc habemus, omnes fideles qui nos precesserunt a priscis
					<lb/>temporibus habuerunt. Alioquin cum in decretis romanorum
					<lb/>pontificum sacrisque canonibus apocriphe scripture nominatim
					<lb/>damnate sint, hec quoque specialiter damnarentur, nec in
				<lb/>ecclesia catholica a catholicis solemniter legerentur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>8</head>
				<lb/><p>[436] Aduersus tantam diuinarum auctoritatum lucem questionis
					<lb/>caliginem opponere non desistis dicens: <hi rend="italic">Quod tu uerum</hi>
					<pb n="142"/>
					<lb/><hi rend="italic">Christi corpus esse asseris, in sacris litteris appellatur species,</hi>
					<lb/>similitudo, figura, signum, mysterium, sacramentum. Hec autem
					<lb/>uocabula ad aliquid sunt. Nulla uero que ad aliquid referuntur,
					<lb/>possunt esse id quod sunt ea ad que referuntur. Non est
					<lb/><hi rend="italic">igitur corpus Christi</hi>. Hoc enim in quodam scripto tuo diuersis
					<lb/>ac prolixioribus uerbis sed non mutata sententia reperi, hoc garriunt
					<lb/>discipuli atque sequaces tui, subuersores quidem aliorum
					<lb/>et ipsi auro et argento ceteraque pecunia tua a te subuersi errantes
					<lb/>et alios in errorem mittentes, <hi rend="italic">non intelligentes</hi> sicut dicit
					<lb/>apostolus <hi rend="italic">neque que loquuntur neque de quibus affirmant</hi>. Verum
					<lb/>his uocabulis in nullo prescribitur fidei qua credimus, et
					<lb/>ueritati quam defendimus. Species namque et similitudo illarum
					<lb/>rerum uocabula sunt que ante fuerunt, et ex quibus corpus
					<lb/>Christi sanguisque conficitur. Panem dico ac uinum. Vnde in fine
					<lb/>cuiusdam misse oratur et dicitur: <hi rend="italic">Perficiant in nobis domine</hi>
					<lb/>quesumus tua sacramenta quod continent, ut que nunc specie gerimus,
					<lb/><hi rend="italic">rerum ueritate capiamus</hi>. Postulat quippe sacerdos ut
					<lb/>corpus Christi quod sub specie panis uinique nunc geritur, manifesta
					<lb/>uisione sicuti reuera est quandoque capiatur. Veritas
					<lb/>enim pro manifestatione in sacris sepe litteris reperitur. De qua
					<lb/>manifesta uisione dominus in euangelio secundum Ioannem discipulis
					<lb/>dicit: <hi rend="italic">Qui autem diligit me, diligetur a Patre meo. Et ego
					<lb/>diligam eum, et manifestabo ei meipsum</hi>. Et Dauid in persona
					<lb/>dei patris: <hi rend="italic">Longitudine dierum replebo eum, et ostendam illi salutare
					<lb/>meum</hi>. Quamuis non improbabiliter quidam exponant
					<lb/>hoc in loco esse carnis et sanguinis ueritatem, ipsam eorumdem
					<lb/>efficientiam, id est peccatorum remissionem. Illis namque omnibus
					<lb/>modis uera Christi caro ac sanguis existit qui digne percipiunt,
					<lb/>qui percipiendo delictorum indulgentiam consequuntur.
					<lb/>Vnde in canone misse sacerdos dicit: <hi rend="italic">Vt nobis corpus et sanguis</hi>
					<pb n="143"/>
					<lb/><hi rend="italic">fiat dilectissimi filii tui domini nostri Iesu Christi</hi>. Nobis inquam
					<lb/>id est credentibus et misericordia tua digne sumentibus:
					<lb/><hi rend="italic">Qui enim manducat et bibit indigne, iudicium sibi manducat et
					<lb/>bibit</hi>. Hinc et sanctus Gregorius in iiii dialogi libro: <hi rend="italic">Tunc uera
					<lb/>pro nobis deo hostia erit, cum nosmetipsos hostiam fecerimus</hi>.
					<lb/>Est quidem etiam peccatoribus et indigne sumentibus uera Christi
					<lb/>caro uerusque sanguis, sed essentia non salubri efficientia.
					<lb/>Huius rei testis est beatus Augustinus in v libro de baptismo dicens:
					<lb/><hi rend="italic">Sicut enim Iudas cui bucellam tradidit dominus non malum</hi>
					<lb/>accipiendo sed male accipiendo locum in se diabolo prebuit,
					<lb/>sic indigne quisque sumens dominicum sacramentum, non efficit
					<lb/><hi rend="italic">ut quia ipse malus est malum sit, aut quia non ad salutem accipit</hi>
					<lb/>[437] <hi rend="italic">nihil acceperit. Corpus enim domini et sanguis domini</hi>
					<lb/>nihilominus erat etiam illis, quibus dicebat apostolus: Qui
					<lb/><hi rend="italic">manducat et bibit indigne, iudicium sibi manducat et bibit</hi>.
					<lb/>Ambrosius in vi de sacramentis: <hi rend="italic">Quomodo uera? Qui similitudinem
					<lb/>uideo, non uideo sanguinis ueritatem</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Ideo</hi>
					<lb/>in similitudine quidem accipis sacramentum, sed uere nature
					<lb/><hi rend="italic">gratiam uirtutemque consequeris</hi>. Similitudinem hoc in loco
					<lb/>nullo dubitante panis uinique speciem intelligit, sub qua corporis
					<lb/>Christi natura contegitur et sine cruoris horrore a digne sumentibus
					<lb/>in salutem accipitur. Inuenitur etiam species, similitudo,
					<lb/>figura, pro ueritate. Vnde dominus in euangelio secundum
					<lb/>Ioannem: <hi rend="italic">Neque uocem eius unquam audistis, neque speciem
					<lb/>eius uidistis</hi>. Apostolus ad corinthios: <hi rend="italic">Per fidem enim ambulamus
					<lb/>et non per speciem</hi>. Ambrosius in libro de mysteriis: <hi rend="italic">Speciem</hi>
					<lb/>autem et pro ueritate accipiendam legimus, et de Christo:
					<lb/><hi rend="italic">Et specie inuentus ut homo. Et de patre deo: Neque speciem</hi>
					<pb n="144"/>
					<lb/><hi rend="italic">eius uidistis</hi>. Item in iiii libro de fide ad Gratianum: <hi rend="italic">Caro</hi>
					<lb/>enim mea uere est esca, et sanguis meus uere est potus. Carnem
					<lb/><hi rend="italic">audis, sanguinem audis, mortis dominice sacramenta cognoscis</hi>.
					<lb/>Et paulo post: <hi rend="italic">Non autem quotienscumque sacramenta</hi>
					<lb/>sumimus que per sacre orationis mysterium in carnem transfigurantur
					<lb/><hi rend="italic">et sanguinem, mortem annuntiamus</hi>. Augustinus
					<lb/>in libro de catecizandis rudibus: <hi rend="italic">Efficiemur enim sicut ab illo</hi>
					<lb/>speramus et expectamus, equales angelis dei, et cum eis pariter
					<lb/>illa trinitate perfruemur iam per speciem, in qua nunc per fidem
					<lb/><hi rend="italic">ambulamus</hi>. Apostolus ad philippenses: <hi rend="italic">In similitudinem hominum
					<lb/>factus et habitu inuentus ut homo</hi>. Item ad hebreos:
					<lb/><hi rend="italic">Qui cum sit splendor glorie et figura substantie eius</hi>. Porro signum,
					<lb/>mysterium, sacramentum, et si quid huiusmodi est, dominice
					<lb/>passionis designatiua nomina sunt, si tamen sacramentum
					<lb/>ea significatione accipiatur, qua sacrum esse signum in libro
					<lb/>de ciuitate dei a beato Augustino definitur. Vnde beatus
					<lb/>Gregorius in iiii dialogi libro: <hi rend="italic">Hec namque singularis uictima ab</hi>
					<lb/>eterno interitu animam saluat, que illam nobis mortem unigeniti
					<lb/><hi rend="italic">per mysterium reparat</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Hinc ergo pensemus</hi>
					<lb/>quale pro nobis sit hoc sacrificium quod pro absolutione nostra,
					<lb/><hi rend="italic">passionem unigeniti filii semper imitatur</hi>. Et post aliqua: <hi rend="italic">Qui</hi>
					<lb/>passionis dominice mysteria celebramus, debemus imitari quod
					<lb/><hi rend="italic">colimus</hi>. Item in omelia pascali: <hi rend="italic">In utroque etenim poste agni</hi>
					<lb/>sanguis positus est, quando sacramentum passionis eius cum ore
					<lb/>ad redemptionem sumitur, ad imitationem quoque intenta mente
					<lb/><hi rend="italic">cogitatur</hi>. Sacramentum sane in diuinis codicibus, non una
					<lb/>tantum significatione positum reperitur. Denique sanctus Ambrosius
					<lb/>in libro ad Gratianum apparuisse dicit hominibus unigenitum
					<lb/>[438] patris per sacramentum assumpti hominis.
					<lb/>Quod tantundem significat quantum si diceret apparuisse eum
					<pb n="145"/>
					<lb/>per hominem quem assumpsit, et quem diuinitati sue dignum
					<lb/>habitaculum consecrauit. Habet autem et alias significationes,
					<lb/>de quibus satis superius dictum. Quod uero panis dicitur,
					<lb/>consueto sacrorum codicum more id fit; qui res quaslibet sepe
					<lb/>uocant nominibus illarum rerum ex quibus fiunt, seu que esse
					<lb/>putantur et non sunt, siue quibus aliquo modo similes existunt.
					<lb/>Vnde beatus Ieronimus in ii explanationum libro in Osee: <hi rend="italic">Postquam</hi>
					<lb/>autem reuersa fuerit terra in terram suam et tam nos qui
					<lb/><hi rend="italic">scribimus quam eos qui de nobis iudicant pallida mors subtraxerit</hi>.
					<lb/>Et superbo homini a uiro sapiente dicitur: <hi rend="italic">Quid superbis
					<lb/>terra et cinis?</hi> Et Abraham tres uiros uidisse legitur, cum
					<lb/>essent angeli. De qua re beatus Augustinus in ii libro de trinitate
					<lb/>dicit: <hi rend="italic">Sub ilice autem Mambre tres uiros uidit Abraham,
					<lb/>quibus et inuitatis hospitioque susceptis et epulantibus ministrauit</hi>.
					<lb/>Et in libris iudicum, mulier sterilis ad uirum suum de
					<lb/>angelo dicit: <hi rend="italic">Vir dei uenit ad me</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Ecce apparuit
					<lb/>mihi uir quem ante uideram</hi>. Et post aliqua: <hi rend="italic">Et nesciebat Manue
					<lb/>quod angelus dei esset</hi>. Et beatus Ieronimus in eodem explanationum
					<lb/>libro super Osee prophetam de deo dicit: <hi rend="italic">Quasi tinea</hi>
					<lb/>efficitur et putredo, non quod deus tinea sit uel putredo, sed
					<lb/><hi rend="italic">quod sustinentibus penas hec uniuersa uideantur</hi>. Et in euangelio
					<lb/>secundum Ioannem: <hi rend="italic">Maledixerunt ei et dixerunt: Tu discipulus
					<lb/>illius sis</hi>, cum non maledictio sed benedictio sit esse discipulum
					<lb/>Christi. Vnde beatus Augustinus in expositione eiusdem
					<lb/>euangelii dicit: <hi rend="italic">Tale maledictum super nos et super filios
					<lb/>nostros. Maledictum est enim si cor discutias, non si uerba perpendas</hi>.
					<lb/>Et in euangelio secundum Matheum et similiter secundum
					<lb/>Lucam: <hi rend="italic">Si ergo uos cum sitis mali nostis bona data dare
					<lb/>filiis uestris</hi>. De qua sententia beatus Augustinus in ii libro
					<pb n="146"/>
					<lb/>de sermone domini in monte sic disputat: <hi rend="italic">Quomodo mali dant</hi>
					<lb/>bona? Sed malos appellauit dilectores seculi huius et peccatores.
					<lb/>Bona uero que dant secundum eorum sensum bona dicendi sunt,
					<lb/><hi rend="italic">quia hec pro bonis habent</hi>. Et dominus Iesus Christus propter
					<lb/>quasdam similitudines in eisdem litteris uocatur leo, agnus,
					<lb/>uermis, lignum, petra, lapis angularis, multaque in hunc modum.
					<lb/>Sic et corpus Christi uocatur panis uel quia ex pane conficitur,
					<lb/>seu quia conuentium oculis cum caro sit panis uidetur,
					<lb/>siue quod corporali et uisibili pani similitudine quadam coniungitur.
					<lb/>Nam sicut iste materialis panis discrete sumptus humanam
					<lb/>carnem nutrit et sustentat, sic spirituale et inuisibile corpus
					<lb/>Christi animam digne sumentis alit et uegetat. Adhuc obicis,
					<lb/>et auctoritate Ambrosii ipsum Ambrosium infirmare moliris
					<lb/>[439] dicens: <hi rend="italic">Ambrosius in libro de sacramentis ait: Sicut enim</hi>
					<lb/>mortis similitudinem sumpsisti, ita etiam similitudinem preciosi
					<lb/><hi rend="italic">sanguinis bibis</hi>. Hec uerba exponens, quid comparatius inquis,
					<lb/>quid similius? Negari non potest beatum Ambrosium sacramento
					<lb/>baptismi, sacramenta comparauisse altaris. Non est
					<lb/>autem uera Christi mors in baptismo; igitur nec uerus eius sanguis
					<lb/>in hoc sacramento. Pace tua dictum sit: multum falleris in
					<lb/>hac uerborum intelligentia. Neque enim similitudinis aduerbia
					<lb/>identitatem seu equalitatem ubique posita significant. In euangelio
					<lb/>namque saluator dicit: <hi rend="italic">Estote misericordes, sicut et pater
					<lb/>uester misericors est</hi>. Non tamen eadem seu equalis misericordia
					<lb/>potest inesse deo et hominibus. Et in euangelio secundum
					<lb/>Ioannem: <hi rend="italic">Et ego</hi> inquit <hi rend="italic">claritatem quam dedisti mihi dedi eis ut
					<lb/>sint unum sicut et nos unum sumus</hi>. Et alibi: <hi rend="italic">Dilexisti eos sicut
					<lb/>et me dilexisti</hi>. Vnde et beatus Augustinus in expositione
					<pb n="147"/>
					<lb/>eiusdem euangelii ait: <hi rend="italic">Neque enim semper equalitatem significat,</hi>
					<lb/>qui dicit sicut illud ita et illud; sed aliquando tantum quia
					<lb/><hi rend="italic">est illud, est et illud, aut quia est illud ut sit et illud</hi>. Est aliud
					<lb/>quod obicitis, quod concessa loquendi facultate multis in locis
					<lb/>clamatis et dicitis: <hi rend="italic">Si panis in ueram Christi carnem conuertitur,</hi>
					<lb/>aut panis sustollitur in celum ut illic in Christi carnem
					<lb/>transferatur, aut caro Christi ad terram defertur ut istic in eam
					<lb/>panis commutetur. Atqui nec panis sustollitur, nec caro defertur.
					<lb/><hi rend="italic">Non est igitur uera caro in quam panis conuertitur</hi>. Hoc uos colligitis
					<lb/>secundum humanam sapientiam, non secundum diuinam.
					<lb/>Humana autem sapientia perquiri diuina opera prohibet apostolus
					<lb/>ad romanos dicens: <hi rend="italic">Non plus sapere quam oportet sapere, sed
					<lb/>sapere ad sobrietatem</hi>. Et ad corinthios: <hi rend="italic">Sermo meus et predicatio</hi>
					<lb/>mea non in persuasibilibus humane sapientie uerbis, sed in
					<lb/>ostensione spiritus et uirtutis, ut fides uestra non sit in sapientia
					<lb/><hi rend="italic">hominum sed in uirtute dei</hi>. Et ad colosenses: <hi rend="italic">Videte ne quis</hi>
					<lb/>uos decipiat per philosophiam et inanem fallaciam secundum
					<lb/><hi rend="italic">traditionem hominum, secundum elementa mundi</hi>. Et beatus
					<lb/>Gregorius in omelia pascali: <hi rend="italic">Sciendum</hi> inquit <hi rend="italic">nobis est, quod</hi>
					<lb/>diuina operatio si ratione comprehenditur, non est admirabilis.
					<lb/><hi rend="italic">Nec fides habet meritum cui humana ratio prebet experimentum</hi>.
					<lb/>Propterea in tanta rerum profunditate magis oportuit te
					<lb/>orare deum, ut aut intelligeres que pro humana capacitate intelligi
					<lb/>possunt, aut pacienter et humiliter ferres et tamen crederes,
					<lb/>quae in tanto archano humani ingenii uires excedunt, et in hac
					<lb/>uita intelligi minime possunt, quam litem mouere, ab uniuersali
					<lb/>ecclesia dissentire, nouum scisma uerbis et scriptis contra sanctorum
					<lb/>patrum precepta inferre. Profecto hoc modo ageres, quod
					<lb/>agi oportere precepit legislator dicens: <hi rend="italic">Ne transgrediaris terminos
					<lb/>patrum</hi>. [440] Et beatus Augustinus in primo libro de sermone
					<lb/>domini in monte: <hi rend="italic">Quod uero</hi> inquit <hi rend="italic">aut obscurum aut absurdum
					<lb/>illi sonat, non inde concitet contradictionum certamina</hi>
					<pb n="148"/>
					<lb/><hi rend="italic">sed oret ut intelligat</hi>. Et in libro tertio de trinitate: <hi rend="italic">Michi autem</hi>
					<lb/>ait <hi rend="italic">utile est ut meminerim uirium mearum, fratresque meos</hi>
					<lb/>admoneam ut meminerint suarum ne ultra quam tutum est, humana
					<lb/><hi rend="italic">progrediatur infirmitas</hi>. Et in libro contra Felicianum
					<lb/>hereticum: <hi rend="italic">Scripturarum</hi> inquit <hi rend="italic">auctoritate contentus, simplicitati
					<lb/>obedire potius studeo quam tumori</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Quam rationem</hi>
					<lb/>afferre potest si partum predicas uirginis, si redditos oculos
					<lb/>non negas cecis, si sepultos ostendas redisse a mortuis? Si ergo
					<lb/>horum et incomprehensibilis ratio et ueritas prompta est, facilius
					<lb/><hi rend="italic">in negotiis fidei testimoniis creditur, quam ratio uestigatur</hi>.
					<lb/>Probatis que probari oportebat, et exclusis que excludi ratio
					<lb/>suadebat, iam tandem quid tu credas et credulitatem tuam
					<lb/>quid sequatur uideamus. Tu credis panem uinumque dominice
					<lb/>mense inter consecrandum quantum ad substantiam immobilia
					<lb/>permanere. Hoc est panem et uinum extitisse ante consecrationem,
					<lb/>et panem uinumque existere post consecrationem. Christi
					<lb/>carnem ac sanguinem propterea uocari, quod in memoriam crucifixe
					<lb/>carnis et de latere effusi sanguinis in ecclesia celebrentur,
					<lb/>ut dominicam passionem per hoc admoniti semper recolamus, et
					<lb/>recolentes carnem nostram cum uitiis et concupiscentiis incessanter
					<lb/>crucifigamus. Que si uera sunt, prestantiora et diuiniora
					<lb/>fuerunt sacramenta iudeorum sacramentis christianorum.
					<lb/>Quis enim nesciat manna quod de celo pluebat dominus seu animatas
					<lb/>et sensibiles creaturas quas populus ille sacrificare consueuerat,
					<lb/>parua buccella panis modicoque uini prestantiores extitisse?
					<lb/>Rursus quis non intelligat diuinius fuisse prenunciare
					<lb/>futura quam narrare preterita, cum illud non possit facere nisi
					<lb/>spiritu dei plenus, hoc autem sepe faciat idiota etiam uel quilibet
					<lb/>imperitus? Sed absit hoc a fidelium corde et intelligentia christiana.
					<pb n="149"/>
					<lb/>Christi namque miles Ambrosius illa inferiora, hec potiora
					<lb/>et dignora esse in libro de mysteriis confirmat dicens:
					<lb/><hi rend="italic">Summo studio uolumus comprobare quia et antiquiora sunt sacramenta</hi>
					<lb/>ecclesie quam sinagoge et prestantiora quam manna
					<lb/><hi rend="italic">est</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Probatum est antiquiora esse ecclesie sacramenta,
					<lb/>nunc cognosce potiora</hi>. Et post aliqua: <hi rend="italic">Cognouisti prestantiora.
					<lb/>Potior est lux quam umbra, ueritas quam figura</hi>.
					<lb/>Item in iiii de sacramentis: <hi rend="italic">Accipe que dico diuiniora esse sacramenta
				<lb/>christianorum quam iudeorum</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>9</head>
				<lb/><p>Ergo falsa sunt que proponis. Amplius. Si uerum est quod de
					<lb/>corpore Christi tu credis et astruis, falsum est quod ab ecclesia
					<lb/>ubique gentium de eadem re creditur et astruitur. Omnes [441]
					<lb/>enim qui christianos et esse et dici letantur, ueram Christi carnem
					<lb/>uerumque eius sanguinem, utraque sumpta de uirgine in
					<lb/>hoc sacramento se percipere gloriantur. Interroga uniuersos qui
					<lb/>latine lingue nostrarumue litterarum noticiam perceperunt, interroga
					<lb/>grecos, armenos, seu cuiuslibet nationis quoscunque christianos
					<lb/>homines, uno ore hanc fidem se testantur habere. Porro
					<lb/>si uniuersalis ecclesie fides falsa existit, aut numquam fuit
					<lb/>catholica ecclesia aut periit. Nichil namque efficacius ad interitum
					<lb/>animarum quam perniciosus error. Sed non fuisse aut periisse
					<lb/>ecclesiam, catholicus nemo consenserit. Alioquin non est
					<lb/>uerum quod Abrahe ueritas promisit dicens: <hi rend="italic">In semine tuo benedicentur</hi>
					<pb n="150"/>
					<lb/><hi rend="italic">omnes gentes</hi>. Item in psalmo: <hi rend="italic">Postula a me et dabo
					<lb/>tibi gentes hereditatem tuam, et possessionem tuam terminos terre</hi>.
					<lb/>Item: <hi rend="italic">Reminiscentur et conuertentur ad dominum uniuersi
					<lb/>fines terre</hi>. Et alibi: <hi rend="italic">Quos redemit de manu inimici, de regionibus
					<lb/>congregauit eos a solis ortu et occasu, ab aquilone et mari</hi>.
					<lb/>Item beatus Augustinus in prima expositionis psalmorum parte:
					<lb/><hi rend="italic">Ecclesia magna quid est fratres? Nunquid exigua pars orbis terrarum
					<lb/>ecclesia magna est? Aecclesia magna totus orbis est</hi>.
					<lb/>Item in eadem: <hi rend="italic">Annuntiaui iusticiam tuam in ecclesia magna.</hi>
					<lb/>Quam magna? In omnibus gentibus. Quare in omnibus gentibus?
					<lb/><hi rend="italic">Quia in omnem terram exiuit sonus eorum</hi>. Item in tercia
					<lb/>eiusdem operis parte: <hi rend="italic">Corpus Christi constat ex multis credentibus
					<lb/>in toto orbe terrarum</hi>. Item in eadem: <hi rend="italic">Tabernaculum domini
					<lb/>est ipsa sancta ecclesia, in toto orbe terrarum diffusa</hi>. Et
					<lb/>alibi: <hi rend="italic">Chorus Christi iam totus mundus est. Chorus Christi ab
					<lb/>oriente in occidentem consonat</hi>. Item in libro de agone christiano:
					<lb/><hi rend="italic">Nec eos audiamus qui sanctam ecclesiam que una catholica
					<lb/>est negant per orbem esse diffusam</hi>. Et quibusdam intermissis:
					<lb/><hi rend="italic">Populus autem ipsius</hi> inquit <hi rend="italic">quando non audit prophetas et</hi>
					<lb/>euangelium in quibus apertissime scriptum est ecclesiam Christi
					<lb/>per omnes gentes esse diffusam, et audit scismaticos non dei gloriam
					<lb/><hi rend="italic">sed suam querentes, satis significat se seruum esse non liberum</hi>.
					<lb/>Et dominus in euangelio: <hi rend="italic">Ager est hic mundus</hi>. Et
					<lb/>paulo post: <hi rend="italic">Simile est regnum celorum sagene misse in mare, et
					<lb/>ex omni genere piscium congreganti</hi>. Et ad discipulos: <hi rend="italic">Ite in
					<lb/>orbem terrarum, predicate euangelium omni creature</hi>. Aduersus
					<lb/>tam clara ipsius domini et sancti spiritus eius de ecclesia et
					<lb/>de statu ecclesie testimonia obicis tu, et obiciunt qui a te decepti
					<lb/>alios decipere [442] moliuntur. Itaque dicitis: <hi rend="italic">Predicatum est</hi>
					<lb/>euangelium in omnibus gentibus, credidit mundus, facta est ecclesia,
					<lb/><hi rend="italic">creuit, fructificauit, sed imperitia male intelligentium postea</hi>
					<pb n="151"/>
					<lb/><hi rend="italic">errauit et periit, in nobis solis et in his qui nos sequuntur
					<lb/>sancta in terris ecclesia remansit</hi>. Hanc sacrilegam uanitatem
					<lb/>euertit euangelica ueritas, et prophetarum atque sanctorum patrum
					<lb/>non uiolanda auctoritas. Vnde ecclesie sue sancte in euangelio
					<lb/>suo dominus pollicetur dicens: <hi rend="italic">Ecce ego uobiscum sum omnibus
					<lb/>diebus usque ad consummationem seculi</hi>. Quod minime
					<lb/>diceret, si ecclesiam suam ante consummationem seculi perituram
					<lb/>esse prenosceret. Et alibi: <hi rend="italic">Tunc si quis uobis dixerit: Ecce
					<lb/>hic Christus aut ecce illic, nolite credere</hi>. Augustinus in ii psalmorum
					<lb/>expositionis parte: <hi rend="italic">Corpus est autem ecclesia; non ista
					<lb/>aut illa, sed toto orbe diffusa</hi>. Item in eadem: <hi rend="italic">Spes omnium finium</hi>
					<lb/>terre. Non spes unius anguli, non spes unius iudei, non
					<lb/>spes solius Africe, non spes Pannonie, non spes orientis aut occidentis,
					<lb/><hi rend="italic">sed spes omnium finium terre et in mari longe</hi>. In eadem:
					<lb/><hi rend="italic">Hec prophetia propter eos premissa est, qui putant religionem</hi>
					<lb/>nominis christiani usque ad certum tempus in hoc seculo
					<lb/>uicturam et postea non futuram. Permanebit autem cum sole,
					<lb/>quandiu sol oritur et occidit. Hoc est quandiu tempora ista uoluuntur,
					<lb/><hi rend="italic">non deerit ecclesia id est Christi corpus in terris</hi>. Item
					<lb/>in eadem: <hi rend="italic">Domum tuam decet sanctitudo domine; domum</hi>
					<lb/>tuam, totam domum tuam. Non hic aut hic aut ibi, sed domum
					<lb/>tuam tantum per totum orbem terrarum. Quare per totum orbem
					<lb/>terrarum? Quia correxit orbem terre qui non commouebitur.
					<lb/><hi rend="italic">Domus domini fortis erit, per totum orbem terrarum erit</hi>. Item
					<lb/>in extrema eiusdem operis parte: <hi rend="italic">Quid est quod dicis heretice</hi>
					<lb/>iam perisse ecclesiam de omnibus gentibus quando ad hoc predicatur
					<lb/>euangelium ut possit esse in omnibus gentibus? Ergo
					<lb/><hi rend="italic">usque in finem seculi ecclesia in omnibus gentibus</hi>. In eadem:
					<pb n="152"/>
					<lb/><hi rend="italic">Vbi sunt qui dicunt perisse de mundo ecclesiam, quando nec inclinari
					<lb/>potest?</hi> Item in eadem: <hi rend="italic">Quisquis putauerit ecclesiam</hi>
					<lb/>in una parte esse et non eam cognouerit diffusam toto orbe terrarum,
					<lb/>et crediderit eis qui dicunt: Ecce hic est Christus et ecce
					<lb/>illic, sicut modo audistis cum euangelium legeretur cum ille
					<lb/>totum orbem emerit quia tantum precium dedit, ille tanquam
					<lb/><hi rend="italic">in proximo scandalizatur, a luna uritur</hi>. Falsum est igitur
					<lb/>quod de corpore Christi a te creditur et astruitur. Ergo uera est
					<lb/>eius caro quam accipimus, et uerus est eius sanguis quem
				<lb/>potamus.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
