<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Historia de preliis Alexandri Magni (rec. I 3)</title>
				<author>Quilichinus De Spoleto</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>W. Kirsch</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="28123" unit="words">Parole: 28123</measure>
				<measure quantity="172335" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 172335</measure>
				<measure quantity="197059" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 197059</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-06-22">22/06/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 28327
					Caratteri: 172888
					Il testo è probabilmente scorretto in molti luoghi. Vengono considerati erronei almeno i seguenti:
					p. 271,26 deinde] deide <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 285,37 in aliquo] inaliquo <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 296,15 gratia] gartia <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 305,43 confortati] conforatati <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 320,13 appropinquare] approprinquare <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 322,20 amplius ]apmlius <hi rend="italic">ed.</hi>
					GM
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Quilichinus De Spoleto</author>
						<title level="m">Historia Alexandri Magni, nebst dem Text der Zwickauer Handschrift der Historia de preliis Alexandri Magni: Rezension 1. 3</title>
						<editor>W. Kirsch</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Skopie</pubPlace>
							<date>1971</date>
							<biblScope unit="page">259-337</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="259"/>
		<div type="chapter">
			<p><lb/>1. Sapientissimi quippe Egypcii scientes mensuram terre
				<lb/>undasque maris et celestium ordinem cognoscentes et stellarum
				<lb/>cursum, motum eciam firmamenti, tradiderunt eam uniuerso
				<lb/>orbi per altitudinem doctrine et per noticiam artium magicarum.
				<lb/>Dicunt eciam de Netanebo, rege ipsorum, qui fuit homo ingeniosus,
			<lb/>in astrologia, mathemathica eruditus.</p>
			<p><lb/>Quadam autem die, dum nunciatum ei fuisset, quod Arthaser,
				<lb/>rex Persarum, cum ualida manu hostium super eum uenisset,
				<lb/>non mouit miliciam neque preparauit exercitum armatorum seu
				<lb/>artificia ferri, sed intrauit solus in cubiculum palacii sui, et
				<lb/>apprehendens choncham eneam misit in eam aquam pluuialem,
				<lb/>et tenens in manu uirgam eneam per magicas incantaciones demones
				<lb/>incantabat, et per magicas incantaciones intelligebat classes
				<lb/>nauium, que super eum potentissime ueniebant. Erant enim ad
				<lb/>custodiam principes milicie positi a Netanebo in confinibus
				<lb/>Persarum. Venit quidam ex eis dicens: "Maxime Netanebe! Insurgunt
				<lb/>in te Artaxar, rex Persarum, cum multitudine hostium
				<lb/>et gentibus infinitis. Sunt enim Persi, Medi Perse, Syri, Mesopotamite,
				<lb/>Arabes, Phari, Argui, Caldei, Brichi, Scites, Ychani atque
				<lb/>Agi, Aphaghi et alie plures gentes de orientis partibus procedentes."
				<lb/>Cum hoc audiuisset Netanebus, subridens dixit: "Custodiam,
				<lb/>quam condidi, bene obseruasti. Tamen non sicut princip
				<lb/>milicie responsum dedisti, sed sicut homo timidus. Virtus enim
				<lb/>non ualet in multitudine populi, sed in fortitudine animorum.
				<lb/>An nescis, quia unus leo multos cervos in fugam conuertit?" Et
				<lb/>hoc dicens iterum introiuit in cubiculum palacii sui solus, et fecit
				<lb/>nauiculas certas in choncham pluuiali aqua plenam. Tenensque
				<lb/>in manu uirgam et respiciens in ipsam incepit totis uiribus incantare
				<lb/>et uidebat, qualiter Egipcii sternebantur impetu classium
				<lb/>barbarorum. Statimque mutato habitu radensque sibi barbam
				<lb/>et caput, tulit aurum, quantum portare potuit, et quecumque alia,
				<lb/>que erant sibi necessaria et astrologiam et artes mathematicas
				<lb/>exercendas, fugit prope Perusum de Egypto. Deinde ueniens
				<lb/>Ethyopiam, induit se linea uestimenta, quasi propheta Egyptum
				<lb/>uenit. Iterumque in Macedonia sedensque incognitus palam
				<lb/>omnibus accedentibus diuinabat. Egypcii uero, ut uiderunt, quia
				<lb/>Netanebus non inueniebatur, ad Serapis, deum illorum maximum,
				<lb/>perrexerunt supplicantes, ut eis de Netanebo, rege eorum,
				<lb/>responsum donaret. Serapis autem respondit: "Netanebus, rex
				<lb/>uester, de Egypto propter Archaxersem, regem Persarum, qui
				<lb/>uos omnes suo imperio subiugauit, fugit. Post modicum uero tempus
				<lb/>reuertetur ad nos eiciendo a se senectutem, et ulciscetur
				<lb/>uos de inimicis uestris subiugando ipsum et uos." Hec responsa
				<lb/>respicientes Egipcii statim fecerunt regalem statuam ex lapide
				<lb/>magno in honorem Netanebi, et scripserunt ad pedes eiusdem
				<lb/>statue illa responsa, ut in posterum memorie commendarent.
			<lb/>Netanebus autem Macedonie manebat incognitus. etc.</p>
		</div>
		<pb n="260"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Philippus iuit in prelium et de cognicione
			<lb/>Olympiadis etc. </head>
			<p><lb/>2. Interea Philippus, rex Macedonie, abiit in prelium. Netanebus
				<lb/>autem ascendens palacium, ut reginam Olympiadem conspiceret,
				<lb/>et uidens pulchritudinem Olympiadis iaculatum est cor
				<lb/>eius, et in concupiscencia eius exarsit. Tendensque manum eius
				<lb/>salutauit eam dicens: "Aue, regina Macedonie!" dedignans illi
				<lb/>dicere 'domina'. Ad hoc respondit Olympiades dicens: "Aue,
				<lb/>magister! Accede propinquus et sede." Sedente ipso interrogauit
				<lb/>eum Olympiades: "Vtrumne est, quod Egipcius sis ?" Respondit
				<lb/>illi Netanebus: "Regina, uerbum pulcherrimum atque regale dixisti,
				<lb/>quando Egipcium nominasti. Sunt enim Egipcii sapientes,
				<lb/>qui sompnia soluunt, signa interpretantur et monstrant, uolatilia
				<lb/>intelligunt, secreta aperiunt et cognoscunt, facta nascencia dicunt.
				<lb/>Nam et ego sensu subtilissimo de hiis omnibus ut propheta
				<lb/>cognosco." Hec autem cum dixisset, aspexit eum, et dixit illi:
				<lb/>"Magister, quid cogitasti de me taliter intuendo?" Respondit
				<lb/>Netanebus: "Recordatus sum pulcherrimarum responsionum deorum
				<lb/>et ut debeam intueri reginam." 3. Hec eo dicente statim
				<lb/>protulit de sinu suo mirificam tabulam auream, mixtam auro
				<lb/>et argento, tres in se circulos continentem. Primus circulus
				<lb/>continebat in se intelligencias duodecim. Secundus habebat animalia
				<lb/>duodecim. In tercio sol et luna phatebat. Post hoc
				<lb/>aperuit cantrum eburneum et ex eo protulit septem splendidissima
				<lb/>astra horas explorancia et natiuitates hominum, et septem
				<lb/>lapides sculptos et duos lapides ad custodiam hominum constitutos.
				<lb/>Videns hoc Olympiades dixit illi: "Magister, si uis, ut
				<lb/>credam tibi, dic michi annum, diem et horam natiuitatis regis!"
				<lb/>Cum hoc dixisset, ait regine: "Visne aliud a me audire?" Regina
				<lb/>respondit: "Volo audire, ut annuncies michi, quid inter me et
				<lb/>Philippum accedere debeat. Referunt enim homines, quod, si
				<lb/>ueniret Philippus ex prelio, eiciet me aliamque sibi coniugabit
				<lb/>uxorem." Cui Netanebus respondit: "Falso modo loquuntur.
				<lb/>Sed antequam tempora multa elabantur, eueniet, quod dixisti.
				<lb/>Et interdum uolens habebit te Philippus in uxorem." Ad hoc
				<lb/>regina ait: "Obsecro te, magister, ut omnium aperias ueritatem."
				<lb/>Netanebus ait: "Vnus ex potentissimis diis concubet tecum et
				<lb/>te in cunctis aduersitatibus adiuuabit., Olympiades ait: "Obsecro
				<lb/>te, magister, ut michi referas, quam figuram ille deus gerit."
				<lb/>Respondit Netanebus: "Neque iuuenis, neque senex, sed in
				<lb/>medietate consistit, habens in fronte arietina cornua duo et
				<lb/>barbam canis ornatam. Vnde, si placet, esto illi parata, quia
				<lb/>in hac nocte uidebis eum et in sompno concubet tecum." Olympiades
				<lb/>dixit: "Si hoc uidero, non ut phylosophum aut diuinum,
				<lb/>sed te ut deum presentialiter adorabo." Statim Netanebus ualedicens
				<lb/>regine descendit de palacio et exiens extra ciuitatem
				<pb n="261"/>
				<lb/>Macedonie in desertum locum euulsit herbas terensque eas et
				<lb/>succus illarum tulit et fecit incantaciones per dyabolica iussimenta,
				<lb/>ut eadem nocte Olympiades deum Ammonem in nocte
				<lb/>uideret concubentem secum dicentemque sibi post concubitum:
				<lb/>"Mulier, concepisti defensionem tuam." 4. Mane autem facto,
				<lb/>cum esset Olympiades a sompno excitata, conuocauit Netanebum
				<lb/>eique sompnum, quod uiderat, enarrauit. At ille dixit: "Si locum
				<lb/>michi dederis in palacio tuo, deum ipsum facie ad faciem contempleris.
				<lb/>Nam ille deus in figura draconis ueniet ad te; exinde
				<lb/>humanam formam accipiens in meam similitudinem apparebit."
				<lb/>Ad hoc Olympiades: "Bene dixisti, magister; recipe tibi cubiculum
				<lb/>in palacio meo; et ueraciter hoc probare ualebis,
				<lb/>et quasi patrem pueri te habebo." Et hoc dicens iussit in palacio
				<lb/>suo sibi cubiculum exhiberi. Circa autem uigiliam noctis primam
				<lb/>cepit Netanebus per incantaciones magicas transmutari in formam
				<lb/>draconis, consibilando cepit contra cubiculum Olympiadis
				<lb/>transuolare. Ingressusque cubiculum ascendit in lectum eius et
				<lb/>cepit eam fortiter osculari, et post osculum cognouit eam. Cum
				<lb/>autem a cubitu surrexisset, percussit eam in utero et dixit:
				<lb/>"Hec concepcio sit uictrix, et nullatenus ab homine conuincatur."
				<lb/>Et taliter decepta Olympiades cum homine tamquam cum deo
				<lb/>concubuit. Mane autem facto descendit Netanebus de palacio.
				<lb/>Regina pregnans erat. Cum autem cepisset tumescere uentre,
				<lb/>uocauit ad se Netanebum et dixit illi: "Magister, uolo, ut dicas
				<lb/>michi: Quid de me faciet Philippus, si redibit?" Cui Netanebus
				<lb/>ait: "Noli expauescere. Auxiliabitur tibi deus Ammonis." Et hoc
				<lb/>dicens exiit de palacio extra ciuitatem in desertum locum euellens
				<lb/>herbas triturauitque eas et tollens illarum succum apprehendit
				<lb/>auem magnam et cepit incantare illam de succo herbarum
				<lb/>liniens. Hoc faciebat per dyabolicam fraudem ut deciperet Philippum
				<lb/>per sompnum; factumque est. 5. Eadem igitur nocte
				<lb/>apparuit Philippo in sompno deus Ammonis concubens cum
				<lb/>Olympiade uxore sua, et post concubitum quasi uideretur os
				<lb/>uulue consignare annulo aureo. Et in ipso annulo erat lapis,
				<lb/>ubi erat sculptum caput leonis, solis cursus et gladius peracutus;
				<lb/>et dicebat ei: "Mulier, concepisti defensorem tuum." Exurgens
				<lb/>autem Philippus a sompno uocauit auriolum illique sompnum,
				<lb/>quod uiderat, indicauit. Ait ariolus "Philippe, non ab homine,
				<lb/>sed a deo uxor tua concepit. Caput namque leonis et cursus
				<lb/>solis et gladius acutus taliter exponitur. Quia, qui nasci debet,
				<lb/>ea percingetur, scilicet usque ad occidentem, unde sol creditur.
			<lb/>Et per gladium uniuersas debet sibi submittere naciones." etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Philippus pugnabat, et draco antecedebat eum in prelio </head>
			<p><lb/>6. Inter hec autem rex Philippus pugnauit et uicit. Apparuit
				<lb/>namque in ipso prelio draco, qui antecedebat eum et inimicos,
				<pb n="262"/>
				<lb/>eius prosternabat. Cum autem rediret Macedoniam, obuiauit
				<lb/>Olympiadi et osculata est eum. Intuitus autem est eam
				<lb/>Philippus rex et dixit ei: "Cui te, Olympiades, tradidisti? In
				<lb/>quem peccasti et non peccasti, quia uiolenciam a deo perpessa
				<lb/>es? Ego autem, quod in te factum est, per sompnum uidi.
				<lb/>Proinde a me ac ab homminibus irreprehensibilis esse uideris."
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Phylippus, quando epulabatur cum principibus,
			<lb/>draco osculatus est Olympiadem </head>
			<p><lb/>7. Quadam autem die epulabalur Philippus rex cum principibus
				<lb/>Macedonie una cum Olympiade uxore sua. Netanebus per artem
				<lb/>magicam induit formam draconis et per medium triclinium
				<lb/>discumbencium transiens, tam fortiter sibilauit, ut conuiuantes
				<lb/>omnes pauore ac turbacione maxima torquerentur. Et appropinquans
				<lb/>Olympiadi posuit in gremio suo caput et osculabatur
				<lb/>eam. Videns hoc Philippus dixit Olympiadi et omnibus epulantibus:
			<lb/>"Hunc uidi, quando inimicos meos prostraui." etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Philippo apparuit auis mitis etc. </head>
			<p><lb/>8. Post paucos uero dies sedens Philippus, rex Macedonie,
				<lb/>in palacio suo, apparuit sibi parua et mitis auis uolans a gremio
				<lb/>eius et generauit ouum; cadensque in terram diuisum est, et
				<lb/>statim ex eo paruissimus exiuit serpens, qui ouum intrare uoluit,
				<lb/>et antequam ibi caput intraret, est extinctus. Videns hoc Philippus
				<lb/>turbatus est ualde et uocauit ariolum et ei monstrum,
				<lb/>quod uiderat, enarrauit. Cui ariolus "Rex Philippe, nascetur
				<lb/>tibi, qui regnaturus est post tuum obitum. Circuibit eciam totum
				<lb/>orbem uniuersas gentes obtinendo, et antequam reuertatur in
			<lb/>terram nacionis sue, morte uelocissima cicius morietur." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Olympiadis peperit Alexandrum et de eius nutrimento,
			<lb/>et qualiter Alexander interfecit Netanebum etc. </head>
			<p><lb/>9. Appropinquans autem tempus pariendi Olympiadis,
				<lb/>cepit dolore torqueri uterus eius. Fecitque uocari ad se Netanebum,
				<lb/>et dixit illi: "Magister, uterus meus maximis doloribus
				<lb/>torquetur." Netanebus autem cepit dicere: "Subleuare paululum,
				<lb/>regina, a solio tuo, quia hac hora elementa a sole turbata
				<lb/>sunt." Factumque est, et recessit ab ea dolor. Post paululum
				<lb/>tempus dixit Natanabus: "Sede, regina!". Et sedens peperit.
				<lb/>Statimque, ut puer cecidit in terram, factus est terremotus
				<lb/>ualidus et fulgura et tonitrua et signa et commutaciones facte
				<lb/>sunt per uniuersum mundum. Tunc quidam dilatata est nox et
				<lb/>usque ad primam partem diei extensa est pariter et diuersa.
				<lb/>Tunc in Ytalia petre de nubibus ceciderunt. 10. Videns Philippus
				<pb n="263"/>
				<lb/>hec signa tremefactus est. Ingressusque est ad Olympiadem et
				<lb/>dixit illi: "Cogitaui, quod infantulus iste nullatenus nutriatur.
				<lb/>Non est enim ex me conceptus. Intelligo a deo conceptum (?),
				<lb/>quia in natiuitate ipsius uideo elementa turbari, unde nutriatur
				<lb/>in memoriam, ac si meus filius esset. Et filium, quem ex alia
				<lb/>uxore habui, loco istius succedat." 11. Et hec eo dicente cum omni
				<lb/>diligencia infantulum gubernabat. Figura illius neque patris neque
				<lb/>matris habebat effigiem. Coma capitis eius sicut leonis aspersa uidebatur.
				<lb/>Oculi eius sicut stelle micantes, sed colore ipsius dispersa
				<lb/>radiebant, unus niger, alter uero glaucus apparens. Dentes
				<lb/>siquidem erant acuti. Aspectus eius feruidus ut leonis. Forma
				<lb/>quippe ipsius uigorem et prudenciam, quam in posterum habuit,
				<lb/>ostendebat. Vocatus est autem a parentibus Alexander. - In
				<lb/>scolis itaque ubi sedebat, pugnabat cum sociis, tam in litteris
				<lb/>quam in loquela et uelocitate obtinens principatum. 12. Cum
				<lb/>autem esset Alexander annorum duodecim, instruebatur ad
				<lb/>pugnam et antecedebat omnes in armis. Cuius uelocitatem Philippus
				<lb/>intuens commendabat eum. Et ait illi Philippus: "Alexander!
				<lb/>Velocitatem tuam et ingenium tui animi diligo per effectum;
				<lb/>sed turbor, quia figura tua est dissimilis et inepta." Hec audiens
				<lb/>Olympiades timore perterrita uocauit Natanabum et dixit ei:
				<lb/>"Magister! Intellige, quid de me excogitauit Philippus! Dixit
				<lb/>enim Alexandro: 'Fili, uelocitatem tuam diligo et ingenium animi
				<lb/>tui approbo, sed tristis sum, quia figura tua michi nullatenus
				<lb/>similatur'." Netanebus cepit computare et dicere: "Cogitacio
				<lb/>tua nullatenus est tibi nociua." Solitoque respiciens quandam
				<lb/>stellam et sperabat ab eo desiderium suum uidere. Audiens hoc
			<lb/>Alexander dixit ei: "Stella, quam computas, uidetur in celo." </p>
			<p><lb/>13. Cui Netanebus: "Sequere me hora noctis, et ostendam tibi."
				<lb/>Alexander respondit: "Magister! Factum tuum estne tibi cognitum
				<lb/>an incertum?" Netanebus respondit: "Est enim michi satis
				<lb/>cognitum." Dixit Alexander: "Opto illud cognoscere!" Cui Netanebus
				<lb/>respondit: "Scio quippe, quod a filio meo debeo recipere
				<lb/>mortem." Hoc cum audisset, descendente eo de palacio, sequitur
				<lb/>eum Alexander hora serotina iuxta urbem. Cumque inciderent
				<lb/>super fossum ciuitatis, dixit Netanebus. "Fili Alexander! Contemplare
				<lb/>sydera et respice stellam Herculis, qualiter tristatur!
				<lb/>Mercurius uero gaudet. Iouem uide corruscantem! Fata mea
				<lb/>propinquant; mortem a filio meo minatur." Taliter eo uidente
				<lb/>accessit ad eum propinquius Alexander. Et facto impetu in eum
				<lb/>corruere fecit usque ad partem infimam fossati taliter ei dicens:
				<lb/>"Infelix! Sic te mori decet; cum terrena scires, celestia qualiter
				<lb/>scire presumpsisti falso futura predestinans." Cui Netanebus
				<lb/>ait: "Cognitum fuit michi, quod tali debeam supplicio mori.
				<lb/>Nonne dixi tibi, quod filius meus extinguere me debebat?"
				<lb/>Alexander respondit: "Ego filius tuus sum?" Respondit Netanebus:
				<lb/>"Reuera ego te generaui". Et hoc dicens expirauit. Alexander
				<pb n="264"/>
				<lb/>quidem pietate paterna motus eleuans caput eius super
				<lb/>humeros eius, portauit eum in palacium suum. Cum igitur uidisset
				<lb/>eum Olympiades, dixit illi: "Alexander, quid est hoc?" Cui
				<lb/>ille: "Corpus Netanebi est." Olympiades respondit: "Pater tuus
				<lb/>fuit." Alexander respondit: "Quemadmodum tua stulticia fecit,
			<lb/>ita est." Et iussit eum in sepulcro retundi etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De equo, quem habuit Alexander </head>
			<p><lb/>14. In ipsis deinde diebus quidam princeps Capadocie ad
				<lb/>Philippum regem misit equum indomitum corpore magnum et
				<lb/>pulchrum nimis, ligatum ex omni parte kathenis ferreis. Comedebat
				<lb/>enim homines. Et dicebatur equus ille Butifal propter
				<lb/>aspectus horribilitatem sive a signo, quia thaurinum caput
				<lb/>habebat in armo, seu in fronte quidam corniculorum procedebant.
				<lb/>Cum igitur uideret Philippus rex ipsius equi pulchritudinem,
				<lb/>dixit ministris: " Recipite hunc equum
				<lb/>et conficite ei cancellos ferreos, ut latrones, qui debent ex
			<lb/>lege mori, trucidentur ab eo."etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander domuit equum et de contencione, quam
			<lb/>habuit cum Nicolao, rege Indorum etc. </head>
			<p><lb/>Interea responsum recepit rex Philippus, quod post mortem
				<lb/>eius regere deberet, qui equum indomitum frenaret et
				<lb/>equitaret. 15. Alexander itaque, cum esset annorum duodecim,
				<lb/>factus est audax, fortis et sapiens et discretus. Didicerat enim
				<lb/>plene omnium artium liberalium disciplinas ab Aristotile et aliis
				<lb/>phylosophis suis etc. - Quadam uero die, cum transiret per locum,
				<lb/>ubi stabat iste equus indomitus, et uideret ipsum in cancellos
				<lb/>ferreos alligatum et ante eum manus hominum, et pedes et alia
				<lb/>membra iacerent dispersa, miratus est ualde. Misit illico manus
				<lb/>suas per cancellos. Equus autem extendens collum suum cepit
				<lb/>manum suam lambere et prostrauit se in terram pedibus complicatis
				<lb/>erigensque caput aspiciebat fortiter Alexandrum. Alexander
				<lb/>intelligens uoluntatem equi aperuit cancellos et ingressus
				<lb/>est ad eum et cepit dorsum eius suauiter tangere manu dextra.
				<lb/>Statimque equus cepit illi mansuescere nimis et sicut uidetur
			<lb/>canis coram domino suo, sic equus coram Alexandro apparebat. </p>
			<p><lb/>16. Denique Alexander inuento freno et sella ascendit equum,
				<lb/>et equitando cepit exire. Cum igitur uidisset Philippus eum,
				<lb/>dixit: "Fili Alexander! Omnia responsa deorum finita sunt in
				<lb/>te, quia post mortem meam regna mea tuo imperio gubernabuntur."
				<lb/>Cui Alexander ait: "Pater, si fieri potest, dirige me,
				<lb/>ut currum sedeam magistralem!" Respondit Philippus: "Gratanter
				<lb/>hoc faciam. Tolle tibi centum equos et sexaginta milia
				<lb/>solidorum, et ualde competenti milicia consultus." Factum est.
				<lb/>Exiens igitur Alexander una cum Erenstio phylosopho amico
				<pb n="265"/>
				<lb/>et duodecim pueris, quos ipse elegerat et iugo suo informauerat,
				<lb/>detulit ornamenta preciosa et solidos, precepitque militibus
				<lb/>suis, ut equis curam imponerent diligenter. 17. Veniente itaque
				<lb/>Alexandro Poloponese, occurrit ei Nicolaus rex, ut pugnam cum
				<lb/>eo committeret. Et appropinquans dixit ei: "Dic michi, quis es
				<lb/>tu?" Cui Alexander: "Ego sum Alexander, filius Macedonie."
				<lb/>Nicolaus ait: "Quem me esse speras?" Alexander
				<lb/>respondit: "Tu es rex Aridorum. Attamen non eleuetur cor tuum
				<lb/>in superbiam, quia regalem honorem tibi attribui. Solent enim
				<lb/>alta petere profundum, paruitas uero usque ad sydera subleuari."
				<lb/>Nicolaus respondit: "Optime dicis! Considera teipsum!" Alexander
				<lb/>respondit: "Recede a me, homo, quia nichil habes aduersus
				<lb/>me dicere, nec ego aduersus te aliquid decertare." Audiens hunc
				<lb/>sermonem Nicolaus rex iratus est ualde et ait illi: "Aspice te,
				<lb/>an loquor per salutem patris mei, si impetum spume in faciem
				<lb/>tuam eiciam, morieris." Hoc cum dixisset, expuit contra eum
				<lb/>et dixit: "Tolle, quod te decet habere, catule, erubesce!" Alexander
				<lb/>uero secundum naturam et doctrinam suam procedens ait
				<lb/>illi Nicolao: "Quia paruitatem meam contempsisti, iuro tibi per
				<lb/>paternam pietatem et per uterum matris mee, in quo fui a deo
				<lb/>conceptus, qui uidebis me in patria tua bella gerentem et regnum
				<lb/>tuum meo imperio subiugantem, aut meipsum tibi submittam."
				<lb/>Et constituerunt inter se diem pugnandi. Deinde discesserunt.
				<lb/>Reuersus est ad Phylippum Alexander et preposito exercitu
				<lb/>die statuta uenerunt ambo ad pugnam. Sonantes itaque tubas
				<lb/>bellicas ex utraque parte hostiliter sunt commoti et atrociter
				<lb/>pugnare ceperunt. Tandem obtinuit Alexander, caput autem
				<lb/>Nicolai gladio amputauit. Illo autem die uictoriam maximam est
				<lb/>adeptus Alexander subiugans sibi regnum Nicolai. Imposuerunt
				<lb/>siquidem millites et equo suo coronam, sicque ad patrem suum
				<lb/>cum signo uictorie remeauit. 18. Inuenit Phylippum in conuiuio
				<lb/>imperiali sedentem. Eiecerat enim Olimpiadem et sociauerat sibi
				<lb/>cuiusdam hominis filiam Cleopatram. Ingressus Alexander ad
				<lb/>nupcias taliter est affatus: "Pater! Prime mee uictorie palmam
				<lb/>recipe coronatam. Antequam matris mee nupcias celebrabo sociando
				<lb/>eam regi uxori, te nullatenus inuitabo, cum tu ipse nupcias
				<lb/>facias, ad quas nupcias nullo modo sum uocatus." Et audiens
				<lb/>quidam ex discumbentibus, Lisias nomine, ait regi: "Ex deo patra
				<lb/>filius, qui post mortem tuam regnare debet, tibi filius orietur."
				<lb/>Alexander iratus est ualde et facto impetu contra ipsum Lixiniam
				<lb/>percussit caput eius baculo, quem tenebat in manu, et illico expirauit.
				<lb/>Videns hec Phylippus dolore commotus surrexit et impetum
				<lb/>faciens in Alexandrum uoluit eum gladio percutere, sed statim
				<lb/>cecidit, et quanto magis uersus eum accedebat, tanto magis
				<lb/>cadebat in terram quasi corpore percussus. Dixit ei Alexander:
				<lb/>"Phylippe, qui Greciam subiugasti, quare non stat uigor in pedibus
				<lb/>tuis?" Et statim turbate sunt nupcie. Alexander itaque omnes
				<pb n="266"/>
				<lb/>discumbentium mensas iecit et ipsam eciam Cleopatram ex triclinio
				<lb/>turpiter prosiliuit. Phylippus autem infirmitate oppressus
				<lb/>est. Post paucos uero dies Alexander ingressus est ad uisitandum
				<lb/>eum et ait illi: "Phylippe! Quamuis indecens sit te nomine proprio
				<lb/>conuocare, tamen non ut filium patri, sed ut amicum decet
				<lb/>amico tibi loquar. Reconciliare uxori tue et de morte Lisie nullatenus
				<lb/>conturberis! Bene feci, quod extinxi eum. Non enim decebat eum
				<lb/>coram me tanta nefanda scelera promulgare. Indigne autem egisti
				<lb/>uolens gladium tuum in me uibrare." Hec eo dicente cepit flere
				<lb/>Phylippus pietate commotus. Egressus est autem Alexander et
				<lb/>abiit ad Olimpiadem, matrem suam, dixitque illi: "Noli timere
				<lb/>nec sis patri meo molesta quia quantum sit peccatum tuum
				<lb/>absconditum, irreprehensibilis esse uideris." Et hec dicens duxit
				<lb/>eam ad Phylippum, ut eam uideret. Phylippus autem osculatus
			<lb/>est eam. </p>
			<p><lb/>19. Post hoc uenerunt reguli a Dario destinati ad Phylippum
				<lb/>regem census et tributa querentes. Quibus Alexander ait: "Dicite
				<lb/>Dario, imperatori uestro: Postquam enim Phylippi adoleuit filius,
				<lb/>gallina, que oua aurea generabat, sterilitate consumpta est et sic
				<lb/>Darius <hi rend="italic">&lt; imperator nostris tributis et censibus de cetero est
				<lb/>priuatus adi. B&gt;</hi>." Audientes hec missi Darii mirati sunt ualde
				<lb/>de prudencia et sermonibus eius et reuersi sunt ad Darium, regem
			<lb/>Persarum, et retulerunt, que audiuerunt ab Alexandro.</p>
			<p><lb/>20. Interea nunciatum est Philippo regi, quod leuasset contra
				<lb/>eum arma, que fuerat subdita illi et preparato exercitu direxit
				<lb/>illuc ut pugnaret cum illo illumque iugo suo subiceret.
				<lb/>Erant autem tunc quidam nomine Pausania, filius Testate, uir
				<lb/>audax et uelox, subditusque Philippo. Hic cum multis temporibus
				<lb/>Olampiadem concupisset et coniuracionem fecisset contra Philippum.
				<lb/>Et congregato populo hostiliter abiit contra regem. Audiens
				<lb/>hoc Philippus obuiauit ei in campo cum paucis. Vidensque multitudinem,
				<lb/>quam Pausania duxerat, tergauertens aufugit. Quem
				<lb/>insecutus Pausania fibrata lancea perfodit eum. Qui iacebat in
				<lb/>tramite semiuiuus. Maxima uero turbacio facta est inter Macedones,
				<lb/>dum sperabant eum esse mortuum. Quo facto Pausania in
				<lb/>superbia eleuatus intrauit audaciter palacium, ut exinde Olympiadem
				<lb/>trahens secum duceret et haberet. Accidit autem, ut Alexander
				<lb/>uictis Armenis triumphum uictorie reportaret. Et inuenit in
				<lb/>regno turbacionem ualidam de Philippo. Olympiades autem exiens
				<lb/>incognitum locum palacii et ut uidit signa et uexilla uictorie
				<lb/>Alexandri, cepit uociferare ad eum dicens: "Fili Alexander!
				<lb/>Vbi est fatum tuum, quod a diis accepisti, ut uictor et non
				<lb/>uictus existeres?" Audiens hec Pausania aduentum Alexandri
				<lb/>continuo exiit contra eum. Quem ut uidit Alexander, facto
			<lb/>impetu in eum euaginato gladio trucidauit eum etc.</p>
		</div>
		<pb n="267"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De morte Phylippi regis </head>
			<p><lb/>Quidam de exercitu dixit Alexandro: "Rex Alexander! </p>
			<p><lb/>Philippus, pater tuus, mortuus est in campo. Alexander hoc
				<lb/>audiens eumque conspiciens cepit amarissime flere. Et intuens
				<lb/>eum, Philippus dixit: "Alexander! Iam letus morior, quia occidendo
				<lb/>interfectorem meum acutam uindictam de me sumpsisti."
				<lb/>Et hec dicens continuo expirauit. Plorans Alexander mortem
			<lb/>Philippi ipsumque secundum morem imperialem sepeliri fecit. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander congregauit multitudinem populi post
			<lb/>mortem Phylippi etc. </head>
			<p><lb/>21. Alio autem die sedit Alexander pro tribunali in solio
				<lb/>patris sui et conspecta multitudine populi sic affatur: "Viri Macedones,
				<lb/>Traces, Thessalonicenses seu Affrici! Inspicite figuram
				<lb/>Alexandri, et fugiat a uobis omnis timor omnium barbarorum!
				<lb/>Illic siquidem sic diuino culmine adiuuante subiugabo uos
				<lb/>et imperio nostro submittam, ut non barbari, sed Greci memoriam
				<lb/>armorum gloria commendent. Si quis ex uobis arma non
				<lb/>habet, tollat de palacio meo et preparat se ad pugnam. Et qui
				<lb/>habet, ex armis suis muniatur" Audientes hoc, senes principes
				<lb/>et milites responderunt dicentes: "Rex Alexander! Tempore
				<lb/>magno militauimus cum Philippo, patre tuo, et nunc non est
				<lb/>uirtus in corporibus nostris, ut ferre ualeamus angustias preliorum,
				<lb/>quia etas nostra iam in senectute posita est. Vnde, si placet,
				<lb/>potes eligere iuuenes principes, qui possint angustias
				<lb/>preliorum sustinere et miliciam, quam hactenus recusamus."
				<lb/>Respondit eis Alexander: "Magis diligo senum grauitatem quam
				<lb/>uelocitatem iuuenum improuisam, quia solent iuuenes mortem
				<lb/>recipere in iuuentute sua nimium confidentes. Senes autem
				<lb/>omnia cum consilio faciunt semper de periculo tytubantes." Hec
				<lb/>eo dicente omnes ceperunt sapienciam eius unanimiter collaudare
			<lb/>acquiescentes sapiencie sue etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander expugnauit Calcedonem </head>
			<p><lb/>22. Post aliquot uero dies congregato exercitu et multitudine
				<lb/>preparata cepit Ytaliam nauigare, et ueniens Calcidoniam
				<lb/>expugnauit eam. Calcidones uero super muros ciuitatis ascendentes
				<lb/>ei fortiter resistebant. Quibus Alexander ait: "Vobis dico,
				<lb/>Calcidones, ut pugnetis uiriliter aut potestati subiugamini pugnatorum."
				<lb/>Verumtamen Calcidoniam apprehendit. Exiens inde et
				<lb/>nauigato pelago ingressus est Ytaliam uolens superbiam Romanorum
				<lb/>refrenare. Consules uero Romanorum audientes aduentum
				<lb/>Alexandri ualde sunt timore perterriti, et congregato populo
				<lb/>auri talenta sexaginta milia, coronas centum aureas direxerunt
				<lb/>Alexandro supplicantes, ut nullatenus expugnaret. Alexander
				<pb n="268"/>
				<lb/>uero recepto a Romanis tributo et a cunctis habitantibus usque
				<lb/>ad mare occidentis, quorum regio uocatur Europa, reliquit eos
				<lb/>in pace. 23. Exinde amoto pelago Affricam properauit. In qua
				<lb/>paucos rebelles inueniens eam imperio suo subiugauit. Exiens
				<lb/>autem Affricam precepit militibus suis, ut ingrederentur cum
				<lb/>eo naues et irent ad Pharantide insulam ad deum Ammonem
				<lb/>consulendum. Factumque est. Cum autem irent ad templum
				<lb/>Ammonis, obuiauit ei ceruus in itinere, quem precepit a militibus
				<lb/>sagittari. Illi uero plures contra ceruum iacentes sagittas, ipsum
				<lb/>tangere nullatenus potuerunt. Vt autem hoc uidit Alexander,
				<lb/>apprehendit unam ex sagittis et ipsum ceruum continuo uulnerauit.
				<lb/>Ab illo namque die locus ille Sagittarius nuncupatur. Et ingressus
				<lb/>Alexander templum Salomonis fecit ibi uictimas et supplicauit
				<lb/>Alexander deo, ut ei responsum promitteret. 24. Deinde
				<lb/>amoto exercitu uenit in locum, qui dicitur Thapester. In quo
				<lb/>erant mille quindecim et habebant flumina duodena, que cursu
				<lb/>suo in mari labuntur, et erant ibi porte clause et cathenis ferreis
				<lb/>fabricate. Vnde Alexander immolauit diis. Eadem igitur nocte
				<lb/>apparuit Alexandro deus Serapis in sompno in habitu excelso
				<lb/>et forma horribili et timida; dixitque illi Alexander: "Potes
				<lb/>mutare hunc montem ipsumque super humeros transportare?"
				<lb/>Alexander respondit: "Et qualiter quis portare posset?" Serapis
				<lb/>dixit: "Sicut mons iste non mutabitur, sic nomen tuum et fatum
				<lb/>tuum memorabitur usque ad nouissima seculorum." Ad hoc
				<lb/>Alexander cepit ei supplicare dicens: "Rogo te, Serapis, <hi rend="italic">(lac.)</hi>
				<lb/>"Bonum est et absque dolore ultimum supplicium ignorare. Attamen,
				<lb/>quia rogasti me, dico tibi: Per bibitam pocionem mortem
				<lb/>gustabis amaram. In iuuentute enim finies dies tuos. Noli tamen
				<lb/>horam et tempus inquirere, quia tibi nullatenus reuelabo.
				<lb/>Dicetur enim tibi a diis orientalibus fatum tuum." Exurgens
				<lb/>igitur a sompno tristatus est ualde et precepit, ut pars exercitus
				<lb/>peteret Ascalonam ibique prestolarentur eum. Ille uero sedens
				<lb/>precepit ciuitatem suo nomine fabricari. Cui nomen imposuit
				<lb/>Alexandria. 25. Interea audientes Egipcii aduentum Alexandri
				<lb/>exierunt ei obuiam et subiugati sunt illi, eumque in Egypto
				<lb/>honorifice receperunt. Intrans autem Alexander Egyptum, inuenit
				<lb/>statuam regalem nigro lapide sculptam, quam intuens Alexander
				<lb/>dixit: "Hec statua cuius est?" Egipcii responderunt: "Statua hec
				<lb/>Netanebi est, regis peritissimi Egipciorum." Audiens hoc Alexander
				<lb/>ait: "Netanebus pater meus fuit." Hoc dicens prostrauit se
				<lb/>in terram et cepit statuam osculari. 26. Deinde accepta milicia
				<lb/>Syriam est profectus. Syri autem uiriliter resistebant et
				<lb/>pugnauerunt cum eo. Et quosdam suos milites occiderunt. Exinde
				<lb/>ueniens Damascum eam uiriliter expugnauit. Deinde uero accepta
				<lb/>Sydone castrametatus est supra ciuitatem Tyrum, ubi cum
				<lb/>exercitu suo longo tempore commoratus multa incommoda perpessus
				<lb/>est. In tantum erat fortis ciuitas, tum murorum circumdacione
				<pb n="269"/>
				<lb/>tum edificiorum construccione, tum eciam ipsius loci
				<lb/>fortitudine naturali, quia nullatenus ciuitatem poterat per impetum
				<lb/>obtinere. Construxit autem edificium iungens ante mare,
				<lb/>quod ciuitatem tam fortiter obtinebat, quod nulla nauigia neque
				<lb/>classes poterant portum ciuitatis attingere. Alexander autem
				<lb/>intendebat, qualiter poterat euadere terram. Cepit itaque exercitus
				<lb/>indigere. Mox Alexander misit litteras ad pontificem
				<lb/>Iudeorum nomine Iudum monens eum, ut sibi auxilium impenderet
				<lb/>et uenalia, que uulgo mercatum dicuntur, sibi sine dilacione
				<lb/>exhiberet et ut eligeret sibi magis amiciciam Macedonum quam
				<lb/>Persarum. Pontifex uero Iudeorum receptis litteris precepit
				<lb/>omnibus iusiurandum Dario se dedisse ne nunquam contra
				<lb/>ipsum arma leuaret et uiuente Dario iuuamenta nullatenus post
				<lb/>imitarentur. 27. Audiens hoc Alexander iratus est ualde contra
				<lb/>pontificem Iudeorum dicens: "Talem faciam in Iudeos uindictam,
				<lb/>quod discernent, quorum precepta debeant obseruare." Noluit
				<lb/>tamen relinquere Tyrum. Elegit autem Meleagrum deditque
				<lb/>sibi milites quingentos. Precepit autem illi: "Vade Iosaphat,
				<lb/>ubi armenta plurima pascebant extra ciuitatem!" Candusalon
				<lb/>uero conducebat eos, qui uniuersa loca illius regionis apertissime
				<lb/>cognoscebat. Cum igitur uallem intrarent predamque ducerent
				<lb/>infinitam, obuiauit eis Teoseus, dux armentorum, multosque
				<lb/>ipsorum prostrauit mortuos. Meleagrus uero robustus in fortitudine
				<lb/>animorum uniuersos expugnauit caputque ipsius ducis
				<lb/>uertice amputauit. Dum igitur hec omnia essent Butiro cognita,
				<lb/>exiit de ciuitate Codir cum equitibus triginta milibus ad populum
				<lb/>preparatum. Tanta siquidem erat copia armatorum, quod ex
				<lb/>nimio clamore terra contremere uidebatur. Quod uidentes Macedones
				<lb/>turbati sunt ualde. Volebat igitur Alexander Meleagrum
				<lb/>mittere, ut eorum preueniret subsidium. Nullus autem
				<lb/>illorum legacionem uoluit suscipere. Meleager uero pugnauit
				<lb/>tantum cum eis, quod ibi Sanson et Butirius extincti sunt. Macedones
				<lb/>uero nimia hostium circumfusione oppressi succumbere
				<lb/>uidebantur. Quod uidens Aridem abiit ad Alexandrum sibique
				<lb/>cunctorum incommoda recitauit. Alexander uero relinquens Tyrum,
				<lb/>circumfudit. Reuersus autem Tyrum inuenit edificium,
				<lb/>quod in mare construxerat, funditus dissipatum. Balaam cum
				<lb/>omnibus habitantibus Tyrum post recessum Alexandri egressus,
				<lb/>edificium illud uiriliter expugnauit. Quod uidentes Macedones
				<lb/>iterum turbati sunt et Alexander cum eis, quia quasi de occupacione
				<lb/>Tyri cum facie diffidebant. Nocte itaque subsequente
				<lb/>apparuit Alexandro in sompno, quasi teneret uuam in manu,
				<lb/>et dum eam iactaret in terram tundensque pedibus, uinum ex
				<lb/>ipsa plurimum exprimebat. Alexander uero exsurgens a sompno
				<lb/>fecit ad se uenire ariolum sibique, quod uiderat in sompno,
				<lb/>enarrauit. Cui ariolus respondit: "Alexander! Esto robustus in
				<lb/>Tyrum et noli de aliquo titubare. Vuam, quam tenebas in manibus
				<pb n="270"/>
				<lb/>eamque premens et in terram pedibus conculcabas, hoc
				<lb/>designauit." Alexander audiens hoc cogitauit quibus modis posset
				<lb/>apprehendere urbem. Construxit itaque in mari edificium clausum,
				<lb/>quod erat centum anchoris alligatum. Erat siquidem tante
				<lb/>excelsitudinis, quod muris et turribus Tyri alcius eminebat.
				<lb/>Alexander autem solus ipsum edificium ascendens armis undique
				<lb/>circumfultus precepit itaque ut totus exercitus prepararetur
				<lb/>ad pugnam et mox, ut uiderent ipsum ingredi ciuitatem, omnes
				<lb/>impetum facerent uersus ciuitatem. Nam aures edificii petebant
				<lb/>latera ciuitatis. Alexander autem prosiliuit in Tyrum, ubi stabat
				<lb/>Balaam, et facto impetu super illum occidit eum faciens ipsum
				<lb/>cadere in profundum murorum. Videntes hoc Macedones et
				<lb/>Greci, continuo muros ascendere ceperunt, alii scalis, alii nauibus
				<lb/>adherentes. Tyri uero intantum erant intenti Balaam duci eorum,
				<lb/>quod nullatenus Grecorum impetui resistebant. Sicque capta
				<lb/>est ciuitas et usque ad radices funditus dissipata. Alia multa
				<lb/>mala sustinuerunt Tyri ab Alexandro, que usque in hunc diem
				<lb/>memorantur. - Demum amoto exercitu peruenit ad ciuitatem
			<lb/>Gazam et Iherosolimam ascendere festinabat etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Iandus, pontifex Iudeorum, exiuit obuiam Alexandro </head>
			<p><lb/>28. Audiens hoc Iandus pontifex Alexandri aduentum,
				<lb/>ualde timuit et conuocans Iudeos indixit eis ieiunia triduana,
				<lb/>ut supplicacionibus et immolacionibus deum inuocarent. Nocte
				<lb/>igitur eadem apparuerunt ei post sacrificium angeli Domini in
				<lb/>sompno dicentes: "Noli timere, sed continuo orna plateas et
				<lb/>portas ciuitatis aperias, et omnis populus exeat cum ueste
				<lb/>albissima preparatus. Tu autem et reliqui sacerdotes cum legitimis
				<lb/>stolis occurrite obuiam Alexandro. Oportet enim eum sic
				<lb/>regnare et tocius mundi dominator erit. Denique ipsum ira dei
				<lb/>conculcabit." Qui, cum a sompno excitatus fuisset, conuocatis
				<lb/>Iudeis narrauit eis, quecumque uiderat dormiendo, precepitque
				<lb/>fieri, quemadmodum fuerat sibi in sompno reuelatum. Et statim
				<lb/>exiens de ciuitate una cum sacerdotibus et ciuium multitudine
				<lb/>peruenit ad locum, qui Scapulus nuncupatur, unde templum
				<lb/>et ipsa ciuitas conspiciuntur. Ibi magni Alexandri presenciam
				<lb/>expectabant. Alexander autem appropinquans locum, cernens
				<lb/>multitudinem populi uestibus albis indutam et sacerdotes stolis
				<lb/>albissimis exornatos ac pontificem Iudeorum stola indutum aurea
				<lb/>et iacinctina et super caput eius habentem mitram mundam et
				<lb/>desuper laminam auri fabricatam, in qua erat scriptum nomen
				<lb/>altissimi Tetragrammaton, statim precepit Alexander omnibus
				<lb/>suis retro consistere. Ipse uero Alexander solus abiit ad eos
				<lb/>et proiecit se de equo in terram et nomen Domini, quod scriptum
				<lb/>erat, adorauit. Statimque omnes Iudei ceperunt Alexandrum
				<lb/>salutare et clamare uocibus altissimis dicentes: "Viuit altissimus,
				<pb n="271"/>
				<lb/>uiuat, uiuat uictor inuictus, gloriosus super omnes principes
				<lb/>terrenorum!" Videntes hoc reges Syrie obstupefacti sunt et
				<lb/>plurimum mirabantur. Quidam uero ex principibus nomine
				<lb/>Parmenion interrogauit eum dicens: "Maxime imperator! Quid
				<lb/>cum omnibus te adorantibus tu adorasti pontificem Iudeorum?"
				<lb/>Cui Alexander: "Non hunc, sed deum, pontificum cuius loco
				<lb/>hic fungitur, adoraui. Nam per sompnum huius conspexi eum,
				<lb/>cum adhuc Macedonie permanerem et cogitarem, quemadmodum
				<lb/>possem illos subiugare. Eos siquidem in sompnio me
				<lb/>nullatenus negligere incitabat et confidenter me transire demonstrauit.
				<lb/>Ideoque hominem alium in tali habitu conspexi, animaduerto
				<lb/>ipsum esse, quem per sompnum intuebar. Exinde arbitror
				<lb/>diuino iuuamine adiuuari, Darium uincere et Persarum superbiam
				<lb/>soluturum et omnia michi aduentura per ipsum consummanda
				<lb/>confido." - Et hoc dicens ingressus est cum sacerdotibus
				<lb/>ciuitatem et intrauit in templum domini, quod illic sapientissimus
				<lb/>Salomon construebat. Et secundum sacerdotis constitucionem
				<lb/>deo uictimas immolauit. Pontifex autem Iudeorum
				<lb/>obtulit eidem Alexandro librum Danielis prophete, in quo erat
				<lb/>scriptum quadam Grecorum potencia Persarum potenciam destructura.
				<lb/>Alexander autem estimans ipsum se fore, gauisus est
				<lb/>ualde. Et aliis sacerdotibus multa contulit dona preciosa, dixitque
				<lb/>pontifici, ut peteret donaciones, quascumque uellet accipere.
				<lb/>Pontifex ergo Iudeorum peciit dicens: "Liceat nobis patris
				<lb/>Laribus prepotiri et per septimum annum sine tributo consistere."
				<lb/>Alexander omnia concessit eis. Deinde postulauit pontifex, ut
				<lb/>Iudei in Mecha et Babilonia constituti suis legibus potirentur,
				<lb/>quod eciam concessit eis Alexander et omnia, que possidebat
				<lb/>pontifex. - Alexander igitur disponens Iherosolimam derelinquere
				<lb/>et ibi dimisso Andromato nunc suum duxit exercitum ad
				<lb/>reliquas ciuitates, et ad quas perueniebat amicabiliter suscipiebatur
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De inquisicione forme Alexandri </head>
			<p><lb/>29. Eodem uero tempore uiri, qui fugerant de manibus
				<lb/>Alexandri, abierunt Persidam et omnia, que passi sunt ab
				<lb/>Alexandro, Dario imperatori narrauerunt. Audiens hec Darius
				<lb/>imperator sciscitatus est ab eis de aspectu et statura Alexandri.
				<lb/>Illi uero ostenderunt ymaginem Alexandri in membrana depictam.
				<lb/>Quam ut uidit Darius, despexit formule paruitatem et statim
				<lb/>direxit pilam ludicrem et cathenam de uirgis, que a capite
				<lb/>recuruantur, et cantrum aureum et epistulam talia continentem
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<pb n="272"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Darii Alexandro missa </head>
			<p><lb/>Darius rex regum dominus dominancium, deorum consanguineus,
				<lb/>sol, qui lucet una cum Persidis diis, famulo meo Alexandro
				<lb/>dirigimus: Audiuimus, quod eleuatus es in superbiam et
				<lb/>uana gloria exaltatus. Congregasti latrunculos de finibus occidentis
				<lb/>et moliris confligere multitudinem Persarum, quorum
				<lb/>uigorem nequaquam extingueres. Sed si tocius orbis multitudinem
				<lb/>congregares, sed possunt eorum numero celorum syderibus
				<lb/>comparari, quineciam ipsi dii, qui totum mundum sustentant,
				<lb/>nomen nostrum approbant et commendant. Tu autem homulus,
				<lb/>imo uirorum minimus de tua cupiens transcendere paruitate
				<lb/>tamquam mus prosiliens de scissura, egressus es de terra Cethi
				<lb/>et per spaciosa loca et Perside credis saltus et ludos agere
				<lb/>tamquam mures in domibus, ubi cattule non consistunt. Ego
				<lb/>uero letanter conspiciens egressus tuos, dum secure credideris
				<lb/>stultizare, te facto impetu comprehendam, sicque finies turpiter
				<lb/>dies tuos. Oportet autem te a tuo proposito resilire, si tuam
				<lb/>cupis infamiam palliare. Reuertere igitur, o miser et pauperrime,
				<lb/>requiesce in sinu caste matris tue. Ecce tibi dirigo pilam ludicrem,
				<lb/>cum quibus ludum exerceas puerorum, quia, cum sis puer,
				<lb/>decet te puerilia pertractare. Nouimus siquidem, quod tanta
				<lb/>est indigencia tua, quod uix miseria corporea sustentaris. Credis
				<lb/>itaque Darium imperatorem subiugare. Per animam patris mei:
				<lb/>Tantum aurum in regno Perside requiescit, quod uinceret claritatem
				<lb/>solis, si esset aceruo cumulatum. Quapropter mandamus
				<lb/>tibi firmiter iniungentes, ut hac stulticia et uana gloria relicta
				<lb/>reuertaris. Quod si facere non curas, dirigemus in te innumerabilem
				<lb/>copiam armatorum, qui te non ut filium Philippi, sed ut
			<lb/>latronum principem circumfligent etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De nunciis Darii deferentibus litteras Alexandro</head>
			<p><lb/>30. Abeuntes itaque, qui fuerant a Dario imperatore missi
				<lb/>ad Alexandrum, obtulerunt sibi epistulam una cum cantro aureo
				<lb/>et pila et cathena. Alexander precepit illam coram omnibus
				<lb/>publicari. Milites siquidem audientes tenorem epistole non modicum
				<lb/>turbabantur. Videns autem Alexander eos tristes effectos,
				<lb/>dicit: "Commilitones fortissimi! Quare corda uestra ex
				<lb/>uerbis epistule Darii commouentur? An nescitis, quod canes,
				<lb/>qui multum latrant, nullam habent leccionis efficaciam? Nos
				<lb/>itaque credimus, quod aliquid uerum dicat epistula: Hoc est de
				<lb/>auri multitudine, quam se Darius dicit habere. Proinde oportet
				<lb/>nos cum eis uiriliter pugnare, quia multitudo auri eiusdem pugnare
				<lb/>cum eo ardentissime nos compellit." Et hec dicens precepit
				<lb/>militibus suis, ut nuncios Darii caperent. Et illi ceperunt ad
				<lb/>Alexandrum altis uocibus inclamare: "Rex Alexander! Que culpa
				<pb n="273"/>
				<lb/>uiget in nobis, ut pro rege nostro debeamus tormenta subire?"
				<lb/>Quibus Alexander ait: "Dicta imperatoris uestri compellunt me
				<lb/>hoc facere, qui ad nos quasi ad latrunculos destinauit." At illi
				<lb/>dixerunt: "Scripsit hoc imperator noster uobis, quia magnitudo
				<lb/>uestra sibi penitus est incognita. Dimitte nos, quia per nos erit
				<lb/>tua gloria reuelata!" Alexander igitur precepit eos dimitti et
				<lb/>ad conuiuium inuitari. Sedentibus ipsis et conuiuantibus dixerunt
				<lb/>Alexandro: "Rex! Si uestre placet potestati, imperate, ut equites
				<lb/>mille nobiscum ueniant, quia eorum manibus Darium trademus!"
				<lb/>Quibus Alexander ait: "Vobis non dabitur unus miles." 31. Alio
				<lb/>itaque die precepit scribi epistulam Dario talia continentem:
			<lb/>Littera Alexandri missa ad Darium etc. </p>
			<p><lb/>Alexander, filius Philippi et Olympiadis regine, Dario regi
				<lb/>terre Persarum, parenti solis, qui lucet una cum Persidis diis,
				<lb/>dicendo mandamus: Si bene uolumus inspicere ueritatem, non
				<lb/>propria, sed mutata uocare possumus, que tenemus. Quia cum
				<lb/>omnes in rota fortune uolubilis militemus, sepissime de diuiciis
				<lb/>in <hi rend="italic">(in alia manu scr.)</hi> paupertatem, de leticia in tristiciam
				<lb/>et de altitudine magna in profundum labimur. Non igitur debet
				<lb/>aliquis, cum in sublimiori parte rote resideat, tantum in sua
				<lb/>confidere celsitudine, quod per superbiam eleuatus et uana gloria
				<lb/>inductus facta despiciat minorum, cum infimus sepissime
				<lb/>ad sydera extollatur, altissimus usque ad puluerem deprimatur.
				<lb/>Turpitudinem itaque et dedecus esse puto lucidissimo imperatori
				<lb/>prout ab omnibus esse conspiceris, michi paruo et humili
				<lb/>homini talia destinare. Tu es par soli et dicis te cum Persidis
				<lb/>diis residere; sed cum dii sint immortales, mortalium consorcium
				<lb/>habere penitus uilipendunt. Mortalis certe sum ego;
				<lb/>sicque ad te uenio quasi cum mortali homine pugnaturus. Tu
				<lb/>uero, qui magnus et excelsus es et uis te dicere quasi immortalem,
				<lb/>cum uenero tecum pugnam committere, nichil honoris
				<lb/>acquires, si uictoriam reportabis, quia paruum hominem et
				<lb/>latrunculum obtinebis. Sed si uicero, maxima gloria michi erit,
				<lb/>quia imperatoris magnificentissimi uictoriam adipiscar. Verumtamen
				<lb/>quia dixisti Persidam auro plurimo abundare, accuisti
				<lb/>sensus nostros et fecisti nos esse strenuos in uirtute, ut aurum
				<lb/>uestrum possimus acquirere. Et quia nos dixisti habere paupertatem,
				<lb/>ex eo, quod nobis pilam ludicrem et cathenam et cantrum
				<lb/>aureum direxisti, que futura sunt nobis, luculentissime probasti,
				<lb/>et que nobis speramus diis adiuuantibus aduenire. Per rotunditatem
				<lb/>pile orbem terrarum intelligimus, qui nostro debet
				<lb/>imperio undique subiugari. Vnde nos uictores et non uictos a
				<lb/>quolibet arbitramur. Tu autem, qui magnus es et potentissimus,
				<pb n="274"/>
				<lb/>nobis iam tributa dedisti, dum a te pilam ludicrem et forulos
				<lb/>et cantrum aureum recepimus, que tantas in se continent dignitates
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo nuncii Darii recesserunt </head>
			<p><lb/>Cum hec epistula esset scripta, uocauit ad se missos Darii
				<lb/>imperatoris, et datis illis donis optimis et epistula recesserunt.
			<lb/>Post hec Alexander armato exercitu cepit contra Darium ire. </p>
			<p><lb/>32. Darius itaque perlecta epistula iratus est ualde, statimque
			<lb/>direxit epistulam satrapibus suis tali modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Darii missa satrapibus suis </head>
			<p><lb/>Rex regum Darius Primo et Anthiocho satrapibus gaudium.
				<lb/>Audiuimus, quod Alexander, filius Macedonie, in stulticia eleuatus
				<lb/>intrauit terram Azie ipsamque omni plenitudine euacuauit.
				<lb/>Quapropter damus uobis firmiter in mandatis, ut magnis et
				<lb/>strenuis uiris et nostri imperii fidelibus congregatis contra
				<lb/>puerulum illum consurgere non tardetis apprehendentes illum
				<lb/>et coram nostra presencia conducentes, ut illo pueriliter flagellato
				<lb/>induam ipsum purpura et dirigam matri sue Olympiadi
				<lb/>derogatum. Non enim decet eum pugnare, sed cum pueris
				<lb/>puerilia exercere. 33. Relegentes itaque satrapes epistulam taliter
			<lb/>responderunt etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Epistula responsiua satrapum ad Darium etc. </head>
			<p><lb/>Regi regum Dario, deo magno, Primus et Anthiochus satrapes
				<lb/>seruitutem etc. Sciat magnitudo uestra, quod ipse Alexander,
				<lb/>quem dicitis puerum, uestram prouinciam dissipauit. Non
				<lb/>autem congregata multitudine et cum eo pugnaturi tergauertimus
				<lb/>et uix euasimus de manibus pugnatorum. Nos autem, quos
				<lb/>uestri dicitis imperii coadiutores, maiestati uestre humiliter
			<lb/>supplicamus, ut nobis et nostris fidelibus celeriter succurratis etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Perscrutacio ipsarum litterarum etc. </head>
			<p><lb/>34. Cum autem ipsam epistulam Darius perlegisset, uenit
				<lb/>alter nuncius dicens, quod Alexander castrametatus fuerat super
				<lb/>fluuium, qui Strama dicitur. Audiens hoc Darius imperator,
			<lb/>iterum scripsit Alexandro hoc modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Alia littera a Dario transmissa Alexandro etc. </head>
			<p><lb/>Darius rex regum et dominus dominancium famulo meo Alexandro
				<lb/>mandamus: Per uniuersum orbem commendatum est nomen
				<lb/>Darii et laudatum. Tu ergo qualiter ausus es, pertransire flumina,
				<lb/>montes et maria et facere impetum contra culminis maiestatem?
				<pb n="275"/>
				<lb/>Maxima siquidem tibi gloria esset, si absque nostra
				<lb/>uoluntate regnum posses Macedonie gubernare. Melius itaque
				<lb/>tibi esset de tuis maleficiis penitere, quam a nobis iniuriam
				<lb/>ualidam promere, cum absque nostra dominacione uniuersa
				<lb/>terra possit uidua nuncupari. Reuertere igitur in terram tuam,
				<lb/>priusquam indignacionis nostre ira super caput tuum irruat
				<lb/>et descendat! Et ubi ascendere non uales, ibi desiderium non
				<lb/>apponas! Verumtamen quanta sit uirtus et gloria et fortitudo
				<lb/>nostra - ut hec cognoscas, significamus per hec grana papaueris,
				<lb/>que tibi in mantica destinamus. Vides igitur: Si hec grana
				<lb/>papaueris numerare poteris, pro certo scias, quod nostrum populum
			<lb/>numerare poteris, quod tamen facere non ualebis. </p>
			<p><lb/>Reuertere igitur in terram tuam et obliuiscere, que fecisti, quia
				<lb/>innumerabilis est nostrorum copia armatorum et decerto similia
			<lb/>facere non presumas! etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Presentacio huius littere </head>
			<p><lb/>35. Cum autem uenissent nuncii Darii ad Alexandrum,
				<lb/>epistulam et semen papaueris sibi obtulerunt. Mox, ut Alexander
				<lb/>legit epistulam, mittens manum in manticam, tulit de ipso
				<lb/>semine, mittensque paruum in os suum cepit mandere
				<lb/>dicens: "Video, quod homines Darii multi sunt, sed sicut hoc
			<lb/>semen molle reperiuntur." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo nunciatum fuit Alexandro de egritudine matris </head>
			<p><lb/>Interea nunciatum est Alexandro a Macedonia, quod
				<lb/>Olympias, mater sua, infirmitate ualida esset grauata. Audiens
				<lb/>hoc, Alexander tristis est ualde. Attamen scripsit epistulam
			<lb/>Dario ita continentem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Responsio Alexandri ad Darium etc. </head>
			<p><lb/>Alexander, filius Philippi et regine Olympiadis, regi Persarum
				<lb/>Dario. Scias, quod epistule uenerunt, que inuitos nos
				<lb/>compellunt facere, que dicemus. Tu autem noli cogitare, quod
				<lb/>pauore aut dubitacione tue uane glorie dirigamus retrogradi
				<lb/>gressus nostros, sed ut uideamus matrem meam Olympiadem,
				<lb/>que ab infirmitate grauissima detinetur. Scias igitur, quod non
				<lb/>post multum temporis spacium ad te cum maxima copia nouorum
				<lb/>militum festinabimus. Ecce, nunc ad instar papaueris dirigimus
				<lb/>istud piper, ut cognoscas, quod multitudo seminis papaueris
				<lb/>huius paruissimi piperis acumine subiugatur." Hanc epistulam
				<lb/>dedit Alexander militibus Darii et piper pariterque dona optima
			<lb/>et sic dimisit eos. etc.</p>
		</div>
		<pb n="276"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De reditu Alexandri et quadam pugna </head>
			<p><lb/>Deinde amoto exercitu Macedoniam cepit remeare. 36. </p>
			<p><lb/>Eodem tempore uir quidam potentissimus nomine Amota, princeps
				<lb/>milicie Darii super Arabiam, cum manu omnium residebat.
				<lb/>Hic audiens aduentum Alexandro uniuerso stratu motus, opposuit
				<lb/>se Alexandro cepitque cum eo uiriliter preliari. Mane
				<lb/>quidem inchoatum est prelium, et usque ad occasum solis
				<lb/>uiriliter pugnauerunt. Sic eciam per continuos dies tres pestiferum
				<lb/>prelium indurauit. Tam fortis ipsa pugna fuit, quod
				<lb/>eclipsim passus est sol nolens tantam sanguinis effusionem
				<lb/>contemplari. Deinde ceperunt plurimi Persarum cadere. Quod
				<lb/>uidens princeps milicie tergauertens de manibus inimicorum uix
				<lb/>cum paucis aufugit. Qui cum tanta celeritate cucurrit, quod ante
				<lb/>nuncios Darii, qui ab Alexandro reuersi fuerant, apparuit. Dario
				<lb/>adhuc tenente epistulam et sciscitante, quid Alexander de
				<lb/>seminibus papaueris peregisset, illique responderunt et dixerunt:
				<lb/>"Alexander apprehendit de seminibus papaueris et momordit
				<lb/>et dixit: "Video, quod multi sunt homines Darii, sed molles."
				<lb/>Darius uero accipiens piper et in os suum mittens ac mandens
				<lb/>suspirans dixit: "Pauci sunt homines Alexandri, sed fortes
				<lb/>sunt, ut hoc piper ostendit, quod uix inuenit in orbe
				<lb/>contrastantes." Respondit Amota: "Eciam, domine, paucos pugnatores
				<lb/>habet Alexander, sed fortes sunt; qui multos meorum
				<lb/>occiderunt. A quorum manibus uix euasi." 37. Alexander uero
				<lb/>nullatenus in superbiam est eleuatus ex eo, quod fuerat uictoriam
				<lb/>consecutus; quineciam itaque tam Persas quam Macedones,
			<lb/>qui occisi fuerant, iussit recondi sepulchris etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander Siciliam et alia loca expugnauit </head>
			<p><lb/>Post hec amoto itaque exercitu uenit in Syciliam. In qua multe
				<lb/>ciuitates suo imperio iurauerunt et insuper decem et septem
				<lb/>milia hominum suo exercitu subiugauit. Idemque inuenit Ysamian,
				<lb/>que sine tenore subdita est ei. Ascendit eciam Alexander
				<lb/>Montetauium inuenitque ciuitatem, que Persobolis nuncupatur.
				<lb/>In qua sunt nouem Muse. - Ince accepta milicia egressus est
				<lb/>Persidam ciuitates plurimas expugnando. Venit in Frigiam et
				<lb/>ingressus templum solis ibidem uictimas immolauit. Et ueniens
				<lb/>ad flumen, quod Stramadron dicitur, cuius latitudo quinque
				<lb/>cubitis designatur, dixit hominibus illis: "Beati estis, qui laudes
				<lb/>honoris adepti estis." Quidam autem ex circumstantibus, cui
				<lb/>nomen Botonis erat, respondit: "Rex Alexander! Vberiores
				<lb/>laudes de te scribere decet, quam scripsit Homerus de hiis, qui
				<lb/>Troyanam destruxerunt urbem, quia maiora quam illi tuis temporibus
				<lb/>perfecisti." Cui Alexander: "Magis," inquit, "cupio sapientis
				<lb/>esse discipulus, quam aciles habere laudes." 38. Post hec amoto
				<pb n="277"/>
				<lb/>exercitu uenit in Macedoniam et inuenit matrem suam Olympiadem
				<lb/>ab egritudine liberatam. Et cum ea diebus modicis est
			<lb/>moratus etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander inuenit matrem suam liberatam et quomodo
			<lb/>cepit proficisci contra Persidam </head>
			<p><lb/>Deinde amoto exercitu exiens Macedoniam cepit contra
				<lb/>Persidam proficisci et castrametatus est in loco, qui dicitur
				<lb/>Auadria. Homines illius ciuitatis portas undique firmauerunt.
				<lb/>Videns hoc Alexander iratus est ualde precepitque militibus,
				<lb/>ut incenderent ciuitatem. Milites itaque Alexandri facto impetu
				<lb/>urbem ceperunt expugnare. Ciues uero huius ciuitatis uidentes
				<lb/>se non posse armatorum impetum sustinere, ceperunt uociferare
				<lb/>et dicere: "Rex Alexander! Non clausimus portas ciuitatis,
				<lb/>ut tue celsitudini obstaremus, sed timentes Darium, regem Persarum,
				<lb/>qui hoc audito mitteret satrapes suos, qui nos undique
				<lb/>dissiparent." Quibus auditis respondit Alexander: "Aperite portas
				<lb/>ciuitatis, si uultis euadere pugnatores. Cum autem cum Dario
				<lb/>finem fecero, tunc uestro colloquio fungar." Quibus auditis
				<lb/>aperuerunt ei portas ciuitatis. Et inde transiens Diociam uenit
				<lb/>et inde Cautopolis uenit ad fluuium Senis, ubi fame ualida oppressus
				<lb/>fuit exercitus Alexandri, et omnes milites murmurabant.
				<lb/>Quibus Alexander ait: "Viri commilitones fortissimi, qui hucusque
				<lb/>bellorum pericula passi estis! Numquam propter equorum
				<lb/>defectum diffiditis de salute! Nonne, si uita regnauerit in cordibus
				<lb/>uestris, equos innumerabiles acquiremus? Si autem uita
				<lb/>priuabimur temporali, nil nobis equorum copia preualebit. Festinemus
				<lb/>igitur ad loca talia, quibus equis nostris cibaria largiflua
			<lb/>capiamus!" etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander uenit ad Bachum et ibi fecit
			<lb/>uictimas diis suis etc. </head>
			<p><lb/>Post hec uenit in locum, qui dicitur Bathus, ubi multa
				<lb/>cibaria et animalia et pascua inuenerunt. Deinde amoto exercitu
				<lb/>peruenit in locum, qui dicitur Tragagandes, et castrametatus
				<lb/>est ibi et ingressus est templum et uoluit ibi uictimas facere
				<lb/>et diuina responsa percipere. Sed dictum est ei a sacerdote
				<lb/>femina uirgine eiusdem templi, cui nomen erat Cathora, quod
				<lb/>non erat hora responsionis. Altera uero die uenit Alexander in
				<lb/>templum ibique uictima immolauit, statimque uocauit illum
				<lb/>Appollo: "Hercules!" Respondit Alexander: "Cur Hercules me
			<lb/>uocasti? Nunc uero responsa tua falsa uidentur." etc. </p>
		</div>
		<pb n="278"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander uenit Thebeam et qualiter eam
			<lb/>expugnauit etc. </head>
			<p><lb/>39. Exiens inde Alexander uenit ad ciuitatem, que
				<lb/>Thebea dicitur, dicitque hominibus illius ciuitatis: "Date michi
				<lb/>quatuor milites, qui ueniant in adiutorium meum armorum habitu
				<lb/>preparatos." Audientes hec Thebei clauserunt portas ciuitatis
				<lb/>et ceperunt altis uocibus inclamare Alexandro uiso: "Recedas a
				<lb/>nobis! Te turpiter ac tuos milites confligemus." Audiens hoc
				<lb/>Alexander subridens dixit: "Thebei! Multum estis de fortitudine
				<lb/>commendati. Clausistis portas et dixistis mecum uelle committere
				<lb/>pugnam. Nemo est enim bellorum cupidus, qui includitur
				<lb/>intra muros, sed qui campo pugnat uiriliter contra hostes."
				<lb/>Hiis dictis precepit quatuor milibus sagittariorum, ut circuirent
				<lb/>ciuitatem et cum sagittis uulnerarent stantes supra murum.
				<lb/>Precepit eciam, ut duo milia equitum fundamenta muri, que
				<lb/>construxerat Amphion et Seter, demergerent. Et aliis mille equitibus
				<lb/>precepit, ut cum ardentibus faculis portas incenderent ciuitatis.
				<lb/>Alia uero tria milia ordinauit cum arietibus et instrumentis
				<lb/>ferreis, ut murum percuterent et contra precipitare facerent.
				<lb/>Ipse uero Alexander cum syndabalariis suis et reliquo exercitu
				<lb/>consistebant in succursum eorum. Inchoato itaque prelio ciuitatis
				<lb/>porte diris ignibus urebantur. Populus eciam per murum
				<lb/>precipitatus mittebatur. Alii morientes, alii brachiis et tybiis
				<lb/>frangebantur. Erat autem quidam intra exercitum Alexandri
				<lb/>Sistorus nuncius ciuitatis. Hic uidens ciuitatem ignibus dissipari
				<lb/>gaudebat. Sed alius musicus eiusdem ciuitatis Hysmon nomine
				<lb/>uidens sue patrie desolacionem, ilico pedibus Alexandri prouolutus
				<lb/>cepit per artem magicam lamentari sperans flectere animum
				<lb/>Alexandri, ut tandem erga ciuitatem misericordia moueretur.
				<lb/>Intuitus est autem Alexander eum et dixit: "Magister, quare
				<lb/>me cum tanto carmine rogasti?" Hysmon respondit: "Vt possim
				<lb/>tuum animum flectere et ad misericordiam reuocare." Audiens
				<lb/>hoc Alexander iratus est ualde et iussit muros ciuitatis euelli
				<lb/>ab ipsis pristinis fundamentis. Et inde amoto exercitu cepit ire.
				<lb/>Cuius uestigia quidam nobiles ipsius ciuitatis pecierunt responsum
				<lb/>Adalfmadira Appollinis. Quibus respondens Appollo dixit:
				<lb/>"Ille, qui Thebeam constituerat ciuitatem tres uictorias consequetur
				<lb/>et tribus uictoriis adeptis statim nostram ciuitatem reformabit."
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander uenit Corinthum et de reedificacione
			<lb/>Thebee </head>
			<p><lb/>40. Alexander Thebeam relinquens abiit Chorinthum. Rogauerunt
				<lb/>autem eum Chorinthi, ut cum eis curribus luderent;
				<lb/>quorum precibus acquieuit Alexander. Et conuenerunt ad spectaculum
				<pb n="279"/>
				<lb/>innumerabilis populi multitudo. Quibus astantibus dixit
				<lb/>Alexander: "Quis ex uobis exilit primus incipere ludum?"
				<lb/>Clistomacus, quem superius nominauimus, urbe Thebana, respondit
				<lb/>dicens: "Si uestre complacet maiestati, ego accepta potestate
				<lb/>lucrandi ludum arripiam prima uice." Statimque iussit
				<lb/>Alexander luctam et uicit. Cui dixit Alexander: "Si ter uiceris,
				<lb/>coronaberis." Factumque est. Luctatus est secunda uice
				<lb/>et tercia uice et uicit. Statimque iussu Alexandri coronam accepit
				<lb/>Clistomacus in capite gloriosam. Dixerunt ei precones: "Indica
				<lb/>nobis nomen tuum." Clistomacus ait: "Sine ciuitate uocor."
				<lb/>Audiens hoc Alexander dixit ei: "O beatissime certator! Vt quid
				<lb/>sine ciuitate uocaris?" Clistomacus ait "O rex et maxime imperator!
				<lb/>Antequam regali dyademate fungereris, ciuitatem habui
				<lb/>populatam. Postquam uero imperium sumpsisti, ciuitate penitus
				<lb/>sum priuatus." Hec itaque respondens intelligens Alexander,
				<lb/>quod de Thebea diceretur, ait preconibus uociferantibus, ut
				<lb/>Thebearum potestatem habeat Thebeam reedificantem eamque
			<lb/>meo nomine possidendi. Factumque est ita etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De expugnacione Straxagoris de principatu </head>
			<p><lb/>41. Deinde exiens de Chorintho uenit in ciuitatem, que
				<lb/>Platea dicitur. Cuius principatu quidam nomine Straxagoras
				<lb/>fungebatur. Et ingressus Alexander templum Dyane inuenit
				<lb/>sacerdotem feminam uirginem que sacerdotalem habitum uestiebat.
				<lb/>Que sacerdos femina, ut uidit Alexandrum, dixit: "Bene
				<lb/>uenisti, Alexander. Tu debes mundum triumphare uniuersum."
				<lb/>Alio itaque die ingressus Straxagoras templum, in quo erat ipsa
				<lb/>sacerdos. Quem, ut ipsa uidit, taliter alloquitur: "Quid uis,
				<lb/>Straxagora? Post paucos dies priuaberis principatu." Quo audito
				<lb/>Straxagoras iratus est ualde. Et dixit ei: "Non es digna sacerdocio
				<lb/>fungi." Alexander ingressus est et dixit "Et bene sibi uaticinata
				<lb/>fuisti." Straxagoras dixit: "Michi autem dixisti, quod totum
				<lb/>debeo perdere principatum." Cui sacerdos ait: "Noli irasci!
				<lb/>Sic enim oportet fieri et non potest ullatenus preteriri. Factumque
				<lb/>est, ut post aliquot dies Alexander iratus est contra Straxagoram
				<lb/>et ipsum de principatu suo deposuit et eiecit. Straxagoras
				<lb/>autem exiens ciuitatem abiit Athenas. Ibi de Alexandro cum
			<lb/>lacrimis conquestus est, quod suo principatu priuatus esset. </p>
			<p><lb/>42. Athenenses hoc audientes irati sunt ualde dicentes contra
				<lb/>Alexandrum grauia malcri, ne Straxagore suum redderet principatum.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander scripsit Athenensibus </head>
			<p><lb/>Alexander autem amoto exercitu uenit Athenas et scripsit
				<lb/>eis epistulam ista continentem: "Alexander, filius Philippi et
				<lb/>Olympiadis regine, Athenensibus hoc dicimus: Postquam enim
				<pb n="280"/>
				<lb/>mortuus est pater noster et sedimus in solio dignitatis, descendimus
				<lb/>in confinibus occidentis ibique homines habitantes nostro
				<lb/>imperio sine armis se dederunt ab urbe Rome usque ad mare
				<lb/>Occeanum occidentis - alii recipientes nos pacifice, alii prelio
				<lb/>subiugati uolentes itaque ad uos uenire, ut pace habitatores
				<lb/>eorum funditus desolauimus. Nunc autem egredientibus de
				<lb/>Macedonia et per partes Asye transeuntibus Thebei ceperunt
				<lb/>nostro imperio derogare, quorum superbiam fecimus usque ad
				<lb/>puluerem declinare. Vobis autem Athenensibus scribimus, ut
				<lb/>uestros populos dirigatis, cum quibus cupimus nostrum consilium
				<lb/>exercere. Nichilque aliud a uobis petimus exhiberi, ni quod nos
				<lb/>in regem et dominum teneatis. Si autem nostro non uultis
				<lb/>imperio colla submittere, opportebit uos forciores nobis existere."
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De consilio super dictis litteris habito etc. </head>
			<p><lb/>43. Legentes itaque Athenenses epistulam, ceperunt omnes
				<lb/>altis uocibus inclamare. Achilus autem phylosophus consurgens
				<lb/>in conspectu populi dixit: "Nequaquam uerbis acquiescite Alexandri!"
				<lb/>Populus autem congregatus in unum supplicauerunt Demosteno
				<lb/>phylosopho, ut, quid sibi uideretur, consilio suo aperiret.
				<lb/>Ille igitur erigens se et magnum silencium imponens taliter
				<lb/>locutus est: "Viri conciues nostri! Supplico uobis, ut uerbula
				<lb/>mea pacifice audiatis! Si tales uos sentitis, ut magnitudinem
				<lb/>ualeatis deprimere Alexandri, pugnate cum eo et uerba eius nullatenus
				<lb/>admittatis, sinautem, eius flectimini maiestati. Scitis,
				<lb/>sicut a maioribus nostris audiuimus, Xerxes fuit rex fortissimus
				<lb/>et excelsus, licet multas fuerit iniurias consecutus; tamen multa
				<lb/>dampna est perpessus. Hic autem Alexander innumerabiles
				<lb/>pugnas exercuit, in quibus nullatenus non uictoriam reportauit.
				<lb/>Nonne habitantes Tyrum milites erant fortissimi et in omni
				<lb/>armorum exercicio eruditi? Quid eorum profuit fortitudo? Thebei
				<lb/>sapienciam plurimam retinebant, quibus ex quo erepta est
				<lb/>ciuitas arte pugnandi non modicum ornabatur. Quid autem eis
				<lb/>profuit sapiencia et uigor fortissimus preliorum? Philippenses
				<lb/>quantum pugnauerunt cum Alexandro, succubuerunt tandem ad
				<lb/>impetum armatorum. Nonne intellexistis, quod innumerabiles
				<lb/>ciuitates, ad quas abiit sine pugna et sine altercacione aliqua,
				<lb/>sue sunt supposite maiestati? Ex eo, quod Straxagoram suo
				<lb/>principatu priuauit, contra Alexandrum talia enarratis, bene fecit
				<lb/>Alexander. Culpa enim Straxagore interuenit. Quam sicut audiuimus
				<lb/>Alexandrum sapiencia circumfultum, quod sine culpa minime
			<lb/>Straxagoram eiecissit etc. </p>
		</div>
		<pb n="281"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De enxenio misso ab Athenensibus Alexandro </head>
			<p><lb/>Audientes itaque Athenenses, unanimiter ceperunt Demosteni
				<lb/>consilium commendare. Et statuerunt Alexandro dirigere
				<lb/>coronam quinquaginta libras pensantem et nuncios promittentes
				<lb/>censum pariter et tributa. Sed rethoricos ei nullatenus
				<lb/>dirixerunt. Abeuntes igitur nuncii ad Alexandrum obtulerunt
				<lb/>ei coronam auream et census et tributa annualia promittentes
				<lb/>prout ab Athenensibus acceperunt. 44. Audiens illos Alexander
				<lb/>statim Achili consilium intellexit, qui dixerat, quod resisterent
				<lb/>Alexandro. Ex consilium Demosteni, ut mandato eius minime
				<lb/>obuiarent. Scripsit autem Athenensibus epistulam continentem
			<lb/>ita: etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander scripsit Athenensibus </head>
			<p><lb/>Alexander filius Philippi et Olympiadis regine. Quousque
				<lb/>sub potestate et manu Grecorum barbaras regiones non submittam,
			<lb/>non sumam nomen regis Athenensium. Hoc dicimus: </p>
			<p><lb/>Non cogitauimus ciuitatem uestram cum exercitu introire,
				<lb/>sed tantum cum principibus, quos habemus, proponimus, siquidem
				<lb/>uos ab omni suspicione criminis liberare. Vos autem de
				<lb/>nobis contrarium cogitatis, prout uestra consciencia manifestat.
				<lb/>Testes sunt michi, quod si quis ex uobis contra nos calcaneum
				<lb/>erexisset, contra eum ira indignacionis nostre nullatenus submisisset.
				<lb/>Sed cum sitis mali, mala semper cogitatis et committitis.
				<lb/>Nescitis, quod commisistis contra nos arma leuantes, ut
				<lb/>dicitis, dignum tamen meritum acceperunt. Vos autem malam
				<lb/>in uobis conscienciam habentes culpastis nos iam, quia Straxagoram
				<lb/>deposuimus de principatu, nam iram commisit in nostram
				<lb/>maiestatem. Nonne scripsi uobis, ut nobis decem rethores mitteretis?
				<lb/>Vos autem mandatum nostrum abiecistis post terga,
				<lb/>ignorantes potenciam Alexandri. Licet autem usque modo possitis
				<lb/>de culpa reprehendi, tamen remittimus esse immune delictum,
				<lb/>omnemque contumaciam et prauitatem. Confortamini
				<lb/>igitur et gaudete! Nullam enim a nobis sustinebitis grauitatem
			<lb/>ex eo, quod obedistis consilio Demostenis etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Lacedonenses se opposuerunt Alexandro </head>
			<p><lb/>Legentes hanc epistulam Athenenses, gauisi sunt ualde. </p>
			<p><lb/>45. Deinde amoto exercitu uenit Lacedoniam Alexander. Lacedomes
				<lb/>autem mandatis eius nullo modo parentes unanimiter
				<lb/>referebant: "Non sumus similes Athenensibus imbecillibus, qui
				<lb/>timuerunt impetum Alexandri. Sed nos uirtutem nostram uiriliter
				<lb/>ostendemus.'' Hiis itaque dictis clauserunt portas ciuitatis,
				<lb/>et ascendentes muros undique consistebant. Ascenderunt eciam
				<pb n="282"/>
				<lb/>naues sibique ad litus maris obiuam exierunt. Erat enim uicinior
				<lb/>bello classico quam terreno. Videns hoc Alexander direxit eis
			<lb/>epistulam ita continentem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander scripsit Lacedonibus </head>
			<p><lb/>Alexander filius Philippi et Olympiadis regine Lacedemonibus
				<lb/>hoc dicimus et consulimus uobis, ut finem, quem a nostris
				<lb/>predecessoribus accepistis, integraliter obseruetis, et nolite manus
				<lb/>extendere ad altissima, que tangere non ualetis. Si enim
				<lb/>gaudere cupitis fortitudine Persarum, sic uires uestras ostendite,
				<lb/>ut a nobis dignum recipiatis honorem. Ideo damus uobis
				<lb/>firmiter in mandatis, ut de nauigio uestro gratis exeatis priusquam
				<lb/>ignibus turpiter uos resolui fecero. Quod si facere uilipendatis,
				<lb/>uidebitis uosmet ipsos reprehensiuos, cum uicerit Alexander
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander expugnauit Lacedones </head>
			<p><lb/>Legentes hanc epistulam Lacedomes irati sunt ualde ceperuntque
				<lb/>ad pugnam fortiter preparari. Alexander igitur cum
				<lb/>exercitu suo circuiens ciuitatem facto impetu precipitari fecit eos
				<lb/>per murum, alios mortuos, alios uulneratos. Naues uero ignibus
				<lb/>impositis cremabantur. Reliqui uero, qui remanserant cernentes
				<lb/>tale periculum, exiuerunt de ciuitate. Et Alexandrum rogabant
				<lb/>cum miseria, ut eos non penitus captiuaret. Respondit
				<lb/>Alexander: "Veni ad uos mansuetus et mansuete me recipere
				<lb/>noluistis. Concremate sunt igitur naues uestre et ciuitas populo
				<lb/>pauperata. Nonne dixi uobis, ut non extendatis manus uestras
				<lb/>ad sydera, que tangere nemo potest? Qui ad tam ardua scandit,
				<lb/>ubi pedes non habent fundamentum, irremediabiliter corruit in
				<lb/>profundum. Ceterum, si bene conspicimus, uos criminaliter
				<lb/>reprehendimus, cum de nobis facere sperabatis sicut Xersem
				<lb/>parentis nostri antiquitus fecerunt. Nunc autem spes uestra
				<lb/>penitus uos fefellit, quia nequistis sustinere impetum armatorum."
			<lb/>Et hiis dictis abiit a Lacedonia ponens eis libertatem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Darius perterritus de aduentu Alexandri congregauit
			<lb/>principes suos etc. </head>
			<p><lb/>46. Deinde amoto exercitu ingressus est Alexander per
				<lb/>partes Sycilie in regionibus barbarorum. Darius autem imperator
				<lb/>audiens aduentum Alexandri perterritus est ualde statimque
				<lb/>congregatos suos satrapes consulit eos dicens: "Vt uidero istum
				<lb/>Alexandrum et sicut uadit pugnando, uictoria crescit et crescit
				<lb/>pariter uirtute. Ego autem putabam illum esse latrunculum, qui
				<lb/>tamquam predo regiones debiles spoliaret. Ipse siquidem pugnat
				<lb/>ut predo et sicut rex humiliat et declinat. Et quando super illum
				<pb n="283"/>
				<lb/>uictor exaltatur, tanto magis nomen eius ad altissima sublimatur.
				<lb/>Direxeram ei epistulam ludicrem, ut ludum disceret
				<lb/>sicut puer. Sed quem dixi discipulum uiri esse, magister
				<lb/>et quecumque uadunt illi prospera comitatur fortuna. Oportet
				<lb/>igitur de saluacione nostra nos plurimum meditari nec elacioni
				<lb/>et stulticie uane glorie intendamus despiciendo illum dicentes:
				<lb/>'Nichil est Alexander' superbia eleuatus, eo quod Persidam
				<lb/>habere gaudeamus, cum paruitas eius crescit et magnitudinem
				<lb/>nostram despiciat. Dubito enim, si adiuuat eum prouidencia
				<lb/>superna, illi concedere dyadema. Tempus illius foueat et augmentet
				<lb/>et dum illum credimus eicere de Elenda eiciat nos de
			<lb/>Persida etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Consilum datum Dario etc. </head>
			<p><lb/>Hiis a Dario dictis respondit super eis Oxiator: "Magnificasti
				<lb/>Alexandrum dicens, quod ille plus exardescat ingredi
				<lb/>Persidam, quam nos Elenda occupare. Vnde si placet uti moribus
				<lb/>Alexandri et sic stabit tuum imperium inconcussum et alia regna
				<lb/>plurima subiugabuntur. Alexander autem omnino uolens pugnare
				<lb/>cum aliquo principes aut satrapes non transmittit. Sed
				<lb/>antecedens omnes in prelio sibi nomen et uictoriam glorie
				<lb/>nanciscitur." Audiens hoc Darius dixit: "Debeo ab illo an ille
				<lb/>a me exempla colligere?" Respondit unus ex principibus dicens:
				<lb/>"Alexander in omnibus est peritissimus. In nullo delinquit, sed
				<lb/>per semetipsum curam uiriliter agit. Quippe formam a natiuitate
				<lb/>leonis attraxit." Cui Darius: "Vnde hoc tibi notum?" Respondit
				<lb/>ille: "Quando tuo iussu tollere a Philippo censum Macedoniam
				<lb/>peterem, uidi figuram eius suamque sapienciam denotaui. Vnde,
				<lb/>si tibi placet, per cunctos fines regni tui congregare omnes
				<lb/>principes et satrapes uniuersos poteris, quia sub regno Persarum
				<lb/>gentes plurime continentur. Parthi uidelicet et Medi, Appolomides,
				<lb/>Mesopotamite, Ytalei, Bracii etc., qui uero centum
				<lb/>quinquaginta gentes tue seruierunt maiestati, congregentur omnes
				<lb/>in unum et queramus a diis auxilium, ut cum uiderit Alexander
				<lb/>plenitudinem gencium et uirtutem barbarorum uniuersa
				<lb/>membra eius timoribus et tremoribus capiantur." Cui alius ex
				<lb/>principibus ait: "Bonum consilium, sed non congruum promulgasti.
				<lb/>An ignoras, quod unus lupus maximam dispergit gregem
				<lb/>pecudum? Ita et Grecorum sapiencia multitudinem superat
			<lb/>barbarorum." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander uenit ad Octanum fluuium et ibidem
			<lb/>infirmatus est etc. </head>
			<p><lb/>47. Inter hec Alexander congregata multitudine pugnatorum
				<lb/>peruenit cum ducentis milibus militum et amotis tentoriis
				<lb/>peruenit ad fluuium, qui Octanus nuncupatur, ex quo aqua
				<pb n="284"/>
				<lb/>labitur frigidissima et preclara. Accidit uoluntati Alexandri, ut
				<lb/>se in ipso fluuio lauaret. Factumque est. Sed lesio maxima facta
				<lb/>est in capite Alexandri. Itaque dolore ac magnis febribus urgebatur.
				<lb/>Quem uidentes Macedones infirmari, turbati sunt ualde
				<lb/>et inter se referre ceperunt: "Si cognita fuerit Dario infirmitas
				<lb/>Alexandri, facto impetu super nos debellabit nos!" Sanitas enim
			<lb/>Alexandri omnes suos milites confortat etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De medicina Alexandri et accusacione medici sui etc. </head>
			<p><lb/>Alexander autem uocauit ad se Philippum medicum et de
				<lb/>infirmitate sua sagaciter inquirebat. Erat quippe medicus iste
				<lb/>iuuenis et in omni arte medicine perfectus. Promiserat enim
				<lb/>ipse medicus Alexandro, quod per unam decoccionem ipsum
				<lb/>sanitati pristine reuocare uellet. Quidam uero princeps milicie,
				<lb/>qui tenebat Armeniam, nomine Parmenio, ualde huic medico
				<lb/>inuidebat eo, quod ab Alexandro plurimum amaretur. Statimque
				<lb/>scripsit litteram Alexandro dicens: "Cauete a Philippo medici
				<lb/>uestro et nolite, quam tulit uobis pocionem,
				<lb/>recipere! Darius enim promisit filiam suam sibi coniugio copulare,
				<lb/>ipsumque regno suo coniungere, si uos occasione aliqua
				<lb/>suffocaret." Perlegens Alexander hanc epistulam nullatenus
				<lb/>turbabatur; confidebat enim de pura consciencia Philippi. Interea
				<lb/>Philippus cum decoccione parata ingressus est ad Alexandrum,
				<lb/>sibique, quam adduxerat, obtulit medicinam. Alexander uero suscepta
				<lb/>decoccione una manu tenebat ipsam et alia tenens epistulam
				<lb/>faciem Philippi fortiter intuebatur. Cui Philippus ait: "Maxime imperator!
				<lb/>Noli expauescere! Sume pocionem et bibe illam!" Statimque
				<lb/>Alexander sumpsit pocionem, deinde epistulam Philippi
				<lb/>indicauit. Relecta uero epistula dixit: "Maxime imperator! Non
				<lb/>sum culpabilis ex hoc crimine, quod epistula refert!" Alexander
				<lb/>itaque sanus effectus est et uocauit ad se Philippum et amplectens
				<lb/>collum eius dixit: "Nouisti, Philippe, amorem et fiduciam,
				<lb/>quam de tua consciencia gero. Prius decoccionem bibi, deinde
				<lb/>epistulam tibi demonstraui." Cui Philippus ait: "Maxime imperator!
				<lb/>Precipite illum coram uestram presenciam stare, qui
				<lb/>talem uobis epistulam destinauit! Instruxit enim me tale facinus
				<lb/>perpetrare." Mox Alexander iussit ad se Parmenionem uenire
				<lb/>et perscrutatus est eum et inuenit eum morte dignissimum.
			<lb/>Sicque precepit eum capite truncari etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander uenit Armeniam et transiuit Eufraten etc. </head>
			<p><lb/>48. Exinde amoto exercitu uenit in mediam Armeniam
				<lb/>magnam ipsamque suo imperio subiugatur. Deinde ambulans
				<lb/>paucis diebus ingressus est locum aridum et cauernosum, ubi
				<lb/>aque minime consistebant. Et transiens per locum, qui dicitur
				<lb/>Andrigeos, uenit ad fluuium Eufraten ibique tentoria fixit.
				<pb n="285"/>
				<lb/>Statimque Alexander iussit afferri ligna et pontem classicum
				<lb/>super ipsum fluuium preparari et constringi clausis ferreis et
				<lb/>cathenis. Militibusque suis transire precepit. Illi uero uidentes
				<lb/>fluminis magnitudinem cursu uelocissimo promeare timuerunt
				<lb/>ipsum accedere, ne cathene opprese pondere frangerentur. Videns
				<lb/>eos Alexander dubitare, precepit custodibus, qui omnia conducebant,
				<lb/>ut primum transitum accederent, deinde omnis exercitus
				<lb/>sequeretur. Iterum uero milites titubantes timuerunt. Iratus est
				<lb/>Alexander ualde et conuocatis principibus suis primus transiuit,
				<lb/>deinde principes et omnis exercitus sequebantur. Fluuii duo
				<lb/>Tigris et Eufrates per Mediam, Mesopotamiam et Babiloniam
				<lb/>ierunt. Quibus transfretatis cum transisset Alexander supra et
				<lb/>omnis exercitus eius castrametatus est et ipsum pontem undique
				<lb/>fecit dissipari. Quod uidentes milites eius tristati sunt ualde
				<lb/>murmurantes inter se: "Ferre sceptrum si expedierit, ut de
				<lb/>prelio fugiamus, non erit nobis transitus super aquas." Intelligens
				<lb/>Alexander eorum murmuracionem dixit eis: "Quid est, quod
				<lb/>inter uos dicitis, si expedierit, quod de prelio fugiamus? Scitote,
				<lb/>quod ideo feci pontis ligamina releuari, ut aut uiriliter pugnemus,
				<lb/>aut, si fugam magis quam pugnam eligamus, omnes unanimiter
				<lb/>pereamus. Pugna enim et uictoria non hiis, qui fugiunt,
				<lb/>sed qui sequuntur, impenditur. Confortentur itaque corda
				<lb/>uestra et quasi ludum pugne fortitudinem estimetis. Quasi
				<lb/>certissime scitote, quia Macedoniam nullo modo uidebimus,
				<lb/>quousque omnes barbaros deprimemus. Tunc quidem cum
			<lb/>uictoria reuertemur." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De pugna Alexandri cum Dario </head>
			<p><lb/>49. Interea Darius congregata multitudine satrapum ordinauit
				<lb/>super eam capitaneos sexcentos, exiensque castrametatus
				<lb/>est super flumen Tygrim. Alio itaque die conuenerunt in campo
				<lb/>Darius pariter et Alexander et ceperunt acriter preliari. Tandem
				<lb/>ceperunt plurimi barbarorum cadere. Videntes barbari hoc, communiter
				<lb/>fuge presidium pecierunt. In ipsa quidem pugna fuerat uir
				<lb/>quidam Persarum Acennio corpore magnus et formosus, cui sponderat
				<lb/>Darius dare filiam suam in uxorem, si Alexandrum gladio occideret.
				<lb/>Et hic uero indutus ueste et arma Macedonica inter acies
				<lb/>pugnancium mixtus post tergum Alexandri stans in aliquo caput
				<lb/>Alexandri uulnerauit. Videntes hoc milites Alexandri, statim
				<lb/>apprehenderunt eum statuentes illum ante faciem Alexandri.
				<lb/>Dixit ei Alexander: "Estimabam te esse Macedonem, sed ex
				<lb/>gente crudelissima barbarorum eras. Quare hoc fecisti?" At
				<lb/>ille: "Hoc ideo feci, quia promisit michi Darius filiam suam
				<lb/>legitime copulare, si caput tuum suo conspectui presentarem
				<lb/>etc." Alexander itaque conuentis militibus suis statuit illum
				<lb/>coram illis et quid exinde faceret, Alexander implorabat milites.
				<pb n="286"/>
				<lb/>Milites uero dicebant, ut crucis subiret tormentum. Alii referebant,
				<lb/>ut capite priuaretur. Alli quidem dicebant ipsum ignibus
				<lb/>concremandum. Alexander audiens hoc respondit: "Quid mali
				<lb/>fecit uir iste, si curauit mandatum domini sui adimplere?
				<lb/>Quicumque iudicat illum, se ipsum iudicat in futurum. Nam
				<lb/>si ego iniungerem alicui uestrum, ut necaret Darium, eadem
				<lb/>incumberet uobis pena a Dario inferenda." Et hoc dicens iussit
				<lb/>illum abire continuo cum salute, eum commendans de fortitudine
				<lb/>uirium. 50. Audiens Darius imperator satrapes suos succubuisse,
				<lb/>statim congregauit multitudinem equitum et peditum ascendens
				<lb/>montem Cicilie, tantum se Alexandro cum toto suo exercitu
				<lb/>ostendit, sperans Alexandrum fortitudine seu multitudine superare.
				<lb/>Igitur ingressus pugnam cum Alexandro, Darius uictus
				<lb/>est et fugit. Alexander autem persecutus est eum usque ad
				<lb/>ciuitatem Dactaram et castrametatus est ibi et diis suis uictimas
				<lb/>immolauit. Alio uero die cepit ipsam ciuitatem acriter expugnare.
				<lb/>Apprehendens itaque eam, magistratus posuit ibi solium
				<lb/>et omnes ciuitates in circuitu positas sue supposuit dominacioni.
				<lb/>In ipsa siquidem ciuitate inuenit thesauros innumerabiles et
			<lb/>matrem Darii et filios et uxorem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De exercitu Darii uolentis prodere eum etc. </head>
			<p><lb/>51. Inter hec unus ex principibus milicie Darii uenit ad
				<lb/>Alexandrum dicens: "Maxime imperator! Ego innumerabilia seruicia
				<lb/>Dario contuli et nichil boni fui ab eo consecutus. Quapropter
				<lb/>si uestre complacet maiestati, exhibete michi decem milia hominum
				<lb/>armatos, et spondeo uobis me Darium et maximam
				<lb/>miliciam traditurum." Audiens hoc, Alexander dixit: "Amici!
			<lb/>Non credunt tibi extranei, cum tuos cupias expugnare." </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De litteris, quas Darius recepit a suis etc. </head>
			<p><lb/>52. Interea quidam ex principibus milicie Darii scripserunt
				<lb/>epistulam Dario continentem ita: "Regi regum Dario, preclaro
				<lb/>deo magno Saphii Stuphur satrapes seruitutem etc. Scripsimus
				<lb/>aliis temporibus maiestati uestre et nunc iterum scribimus uobis
				<lb/>Alexandri Macedonis argumentum. Ipse enim Alexander ut leo
				<lb/>ad terras uestras perueniens omnes facultates nostras ut rapidus
				<lb/>dissipauit et occidit milites uestros. Sicque tanta sumus turbulacione
				<lb/>oppressi, quod impetum eius de cetero sustinere non
				<lb/>ualemus. Quapropter deitati uestre humiliter supplicamus, quantus
				<lb/>seruitutem nostram ad memoriam reducendo nobis dignemini
				<lb/>taliter subuenire, ut resistentibus hostibus uiolenciam, quam
				<lb/>nobis ingerunt, repellamus." 53. Relecta itaque epistula Darius
			<lb/>statim scripsit Alexandro hoc modo etc. </p>
		</div>
		<pb n="287"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Darius scripsit Alexandro etc. </head>
			<p><lb/>"Darius Persarum rex et rex regum famulo meo
				<lb/>Alexandro mandamus: Nuper ad aures nostras peruenit, quod
				<lb/>paruitatem tuam nostre credis celsitudini coequare, sed impossibile
				<lb/>tibi est ineptum et ponderosum asinum subleuare ad
				<lb/>sydera cum aliis conuolantibus, careat instrumentis. Non eleuetur
				<lb/>igitur mens tua in superbiam propter uictorias, quas fecisti.
				<lb/>Audiuimus siquidem, quod erga matrem nostram et filios et
				<lb/>uxorem maximam benignitatem ostendisti. Vnde pro certo scias,
				<lb/>quod, quam diu illis benefeceris, me non inane habebis amicum,
				<lb/>et si illis malefeceris, maiorem inimicitiam habebis, propterea
				<lb/>torquere illos pigriteris, quia quantam sentenciam ire nostre
				<lb/>uidebis super tuam arroganciam promulgatam." 54. Relecta
				<lb/>igitur epistula Alexander risit. Statimque scripsit Dario hoc
			<lb/>modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Epistula responsiua Alexandri ad Darium etc. </head>
			<p><lb/>"Alexander, filius Philippi et Olympiadis regine, Dario,
				<lb/>regi Persarum, dicendo mandamus: Superbiam et uanam gloriam
				<lb/>dii odio habuerunt, sicque mortales peruenit, qui sibi nomen
				<lb/>inmortalitatis assumit. Tu autem, ut uideo, non cessas deos,
				<lb/>quousque poteris, blasphemare. Ex eo uero, quod nos redarguimur
				<lb/>de benignitate, quam pro gente ostendimus, inepta cognicione
				<lb/>moueris, cum illud neque tue capte beneuolencie neque gracie
				<lb/>consequende faciamus, sed solummodo nostri cordis eligancia.
				<lb/>Diuina namque prouidencia nobis hoc erogabat nullatenus nos
				<lb/>exaltando. Dii enim nos adiuuant, quos tu cottidie uilipendis.
				<lb/>Hec itaque sit tibi ultima epistula. Caue tibi, contra te certissime
				<lb/>uenio!" Hanc epistulam dedit Alexander nunciis Darii et dimisit
				<lb/>eos cum donis optimis. 55. Deinde scripsit epistulam principibus
			<lb/>et satrapibus suis tali modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander scripsit satrapibus suis etc. </head>
			<p><lb/>"Alexander, filius Philippi et Olympiadis regine, principibus
				<lb/>et satrapibus suis et subiectis uiris nostris habitantibus Syrie,
				<lb/>Capadocie, Arabie, Panphilie et Laodocie et aliis gentibus gratiam
				<lb/>suam. Damus uobis firmiter in mandatis, ut unusquisque uestrum
				<lb/>nobis preparet prelium animalium mortuorum et Alexandriam
				<lb/>dirigatis, ut nobis et nostris militibus indumenta atque calciamenta
				<lb/>preparentur. Et per camelos nostros, quos habemus
				<lb/>Alexandrie, usque ad Eufraten fluuium dirigatis." 56. Inter hec
				<lb/>quidam ex principibus Darii imperatoris, nomine Scadi, scripsit
			<lb/>epistulam Dario ita continentem etc.</p>
		</div>
		<pb n="288"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera missa Dario a suis principibus etc. </head>
			<p><lb/>"Dario preclaro deo magno Nostadi seruitutem etc. Non
				<lb/>decebat me talia uestre mittere maiestati, sed inuitus et coactus
				<lb/>hoc facio. Sciat itaque uestra sublimitas, quod duo magni principes
				<lb/>nostri prelium cum Alexandro commisimus, diemque ultimam
				<lb/>signauerunt. Ego autem grauissime uulneratus aufugi, et
				<lb/>plurimi eciam nostri potentissimi atque preclarissimi milites
				<lb/>uestrum imperium denegantes miserunt exercitum Alexandro,
				<lb/>qui honorifice recepit eos illisque regales prouincias erogauit."
				<lb/>Relecta epistula Darius scripsit Nostadi principi suo, ut preparet
			<lb/>exercitum militum et uiriliter genti Macedonie contrastaret. </p>
			<p><lb/>57. Scripsit eciam aliam epistulam ad Porum, regem Indorum, ut
			<lb/>sibi dignaretur auxilium impertiri. Porus autem scripsit Dario sic: </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Responsio Pori ad Darium etc. </head>
			<p><lb/>Porus, Indorum rex, Dario, regi Persarum, salutem etc.
				<lb/>Quia rogasti nos, ut in uestrum subsidium ueniremus, parati
				<lb/>sumus et fuimus semper, in uestrum adiutorium aduenire, sed
				<lb/>impediuit nos infirmitas, qua tenemur. Nobis enim molestum
				<lb/>est de iniuria, quam grauiter es perpessus. Vnde scias me cum
				<lb/>decem legionibus militum in uestrum adiutorium proxime accessurum
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo mater Darii scripsit ei, ne cum Alexandro pugnaret </head>
			<p><lb/>58. Cum audisset Rodogo, mater Darii imperatoris, quod
				<lb/>prepararet se Darius, ut cum Alexandro aliam pugnam committeret,
				<lb/>tristis effecta est ualde, statimque scripsit epistulam Dario
			<lb/>tali modo:</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera matris Darii missa filio suo Dario etc. </head>
			<p><lb/>"Regi regum Dario Persarum, dulcissimo filio suo, Rodogo
				<lb/>mater eiusdem gaudium dirigit. Audiuimus, quod prelium tuum
				<lb/>congregasti et alias gentes plurimas, ut cum Alexandro iterum
				<lb/>prelieris, sed nil tibi quod ualet; nam si omnes habitantes in
				<lb/>orbe congregares in unum, sibi minime resistere posses, cum
				<lb/>diuina prouidencia ipsum foueat et sustentet. Dimitte igitur
				<lb/>sensum altitudinis et declina paululum a gloria tua, fauens
				<lb/>magnitudini Alexandri. Melius enim tibi est relinquere, que
				<lb/>tenere non potes, ut ea, que teneri possint, pace fruantur, quam
				<lb/>dum uelis omnibus imperare et tu ab omnibus excludaris."
				<lb/>Relecta Darius epistula turbatur et fleuit ualde, uenientibus sibi
			<lb/>parentibus in memoriam etc.</p>
		</div>
		<pb n="289"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander iuit Persas etc. </head>
			<p><lb/>59. Inter hec Alexander amoto exercitu appropinquauit
				<lb/>se ciuitati Persis, in qua Darius consistebat, ita ut sublimia loca
				<lb/>moncium, que erant super ipsam ciuitatem, conspiceret. Alexander
				<lb/>autem precepit omnibus suis, ut inciderent ramos arborum
				<lb/>et euellerent herbas, ipsasque pedibus equorum, mulorum et
				<lb/>ferarum inferrent. Quos uidentes Perse ab excelsis montibus,
				<lb/>obstupebant. 60. Et uenientes iuxta ciuitatem Persis, iuerat
				<lb/>Darius in itinere trium dierum et castrametatus est ibi. Conuocatis
				<lb/>principibus suis Alexander ait: "Mittamus nuncium Dario
				<lb/>dicentes illi, ut preparet se ad pugnam." Eadem uero nocte
				<lb/>apparuit Alexandro deus Annonis in figura Mercurii portans
				<lb/>clamidem ac uestem Macedonicam dicensque illi: "Fili Alexander!
				<lb/>Cum opus tibi fuerit semper in adiutorium tibi astabo.
				<lb/>Videas igitur, ne mittas Dario nunc, que dixisti. Volo enim, ut
				<lb/>induas figuram meam et pergas illuc, quamuis periculosum sit
				<lb/>regi accedere pro legato. Noli tamen expauescere, quia ego sum
				<lb/>in adiutorium tibi, nullamque angustiam sustinebis." Exurgens
				<lb/>Alexander a sompno gaudio magno repletus est, et conuocatis
				<lb/>amicis suis illis sompnium, quod uiderat, recitauit. At illi consuluerunt
				<lb/>ei, ut ita faceret, quemadmodum fuerat sibi indicatum.
				<lb/>Alexander itaque conuocauit unum ex principibus milicie, cui
				<lb/>nomen erat Emullo. Erat enim ille uir fortis et audax et fidelissimus.
				<lb/>Alexander igitur iussit eum equum ascendere aliumque
				<lb/>equum secum adducere, ut sequeretur. Factumque est. Et cum
				<lb/>perrexissent ambo ad fluuium, qui dicitur Cancrus, qui Stramia
				<lb/>lingua nuncupatur, inuenitque eum coagulatum. Mox Alexander
				<lb/>mutato habitu principem milicie sue cum duobus equis dimisit
				<lb/>et cum eo, in quo sedebat, transiens ipsum fluuium cepit
				<lb/>contra ciuitatem Darii proficisci. Princeps uero suus rogabat
				<lb/>eum dicens: "Maxime imperator! Permitte me tecum transire
				<lb/>fluuium et uenire tecum, ne forte tibi aliqua angustia eueniat."
				<lb/>Cui Alexander ait: "Expecta me hic, quia michi erit adiutor ille,
				<lb/>quem fui in sompno contemplatus." Iste fluuius, de quo superius
				<lb/>diximus, hyemali et uernali tempore tota nocte coagulatus existit,
				<lb/>mane uero, cum incalet sol, dissoluitur et cursu tam rabido
				<lb/>labitur, ut, si quis ingressus fuerit, uelocitate fluuii rapitur. Est
				<lb/>autem latitudo eius stadium unum. 61. Cum autem uenisset
				<lb/>Alexander ad portas ciuitatis, uidentes eum Persi non modicum
				<lb/>mirabantur figuram eius existimantes illum esse deum. Statimque
				<lb/>interrogauerunt eum dicentes: "Quis es tu?" Ille respondit:
				<lb/>"Apocrisiarius sum Alexandri." Interea Darius imperator per
				<lb/>montana tendebat congregando multitudinem excercitus, ut alteram
				<lb/>pugnam cum Alexandro committeret. Darius uero, cum
				<lb/>uenisset ad portam ciuitatis et inuenisset Alexandrum loquentem
				<lb/>cum Persis, miratus est ualde in figura eius sperans ipsum esse
				<pb n="290"/>
				<lb/>deum Appollinem, qui descendit de celis. Statimqe adorauit
				<lb/>eum dicens: "Quis es tu ?" Cui ille respondit: "Misit me rex
				<lb/>Alexander, ut tibi dicerem: Quam moram facis ut timidus;
				<lb/>egrediaris pugnare cum inimicis tuis, aut uictori subeas iugum."
				<lb/>Audiens hoc Darius dixit: "An tu es Alexander, qui cum tanto
				<lb/>furore sermonem promulgasti, quem uideo non ut nuncius, sed
				<lb/>ut rex superbiam promittis? Attamen ex dictis tuis minime
				<lb/>turbor. Discumbe mecum in cena!" Et hoc dicens tetendit manum
				<lb/>suam et apprehendit eum per dexteram et in palacium suum
				<lb/>ipsum introduxit. Alexander intra se cepit cogitare: "Bonum
				<lb/>signum fecit in me barbarus iste introducens me per dexteram
				<lb/>in palacium suum. Et ego diis adiuuantibus palacium hoc in
				<lb/>proximo possidebo." 62. Et ingressus Darius una cum Alexandro
				<lb/>triclinium, in quo erat cena delicatissima preparata, discubuit.
				<lb/>Et principes milicie discubuerunt. Darius autem a facie ad faciem
				<lb/>cum Alexandro consistebat. Erat autem ipsum triclinium undique
				<lb/>auro purissimo exornatum. Persi uero uidentes Alexandrum despiciebant
				<lb/>eum eo quod paruissimus uidebatur, sapienciam et
				<lb/>uirtutem et audaciam, que in tali corpusculo lateret, minime
				<lb/>ignorantes. Per apsides siquidem et mense et scampna erant
				<lb/>ex auro purissimo fabricata. Pincerne uero pocula in uasis aureis,
				<lb/>ornatis gemmis preciosissimis, deferebant. Cum autem esset
				<lb/>Alexandro porrectum poculum aureum, in sinu suo recondidit.
				<lb/>Aliud oblatum est ei uas, et deinde exercuit similiter, et sic fecit
				<lb/>decimo. Oblatores uero uasorum, cum hoc uidissent, imperatori
				<lb/>Dario retulerunt. Audiens hoc Darius erexit se et dixit Alexandro:
				<lb/>"Amice! Quid est hoc, quod facis? Quare uasa aurea in sinu tuo
				<lb/>recondis?" Alexander respondit: "In conuiuio nostri regis talis
				<lb/>consuetudo seruatur, ut continuo, si uelint, tollunt uascula, e
				<lb/>quibus bibunt." Sed hoc dicens reddit ea pincernis. Persi uero,
				<lb/>qui sedebant in conuiuio, ceperunt inter se dicere: "Ista consuetudo
				<lb/>ualde laudabilis est et bona." 63. Quidam uero ex principibus,
				<lb/>nomine Anepolus, sedens in conuiuio mouebatur facie Alexandri.
				<lb/>Viderat enim eum, quando iussu Darii iuerat in Macedoniam,
				<lb/>ut censum tolleret a Philippo. Hic intelligens uocem eius et
				<lb/>figuram suam contemplans, intra se cogitare cepit: 'Nonne est
				<lb/>hic Alexander, Philippi filius?' Alexander uidens eos inter se
				<lb/>loqui, intellexit, quod de cognicione sua murmurarent, statimque
				<lb/>erigens se de loco suo extra triclinium exiliuit, et eripiens candelabrum
				<lb/>de manu cuiusdam Persi ascendit equum suum, quem
				<lb/>inuenit ante palacium Darii alligatum, et cursu uelocissimo fugiebat.
				<lb/>Persi uero uidentes hoc, omnes armati cum rumore
				<lb/>maximo ascenderunt equos et secuti sunt eum uelociter. Sed
				<lb/>cum nox esset obscura, ceperunt errare in uia; alii ledebant
				<lb/>facies suas per ramos arborum, alii foueas incidebant. Alexander
				<lb/>autem portans in manu candelabrum cum eo recto tramite incedebat
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<pb n="291"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo statua Dariii corruit </head>
			<p><lb/>Sedente itaque Dario in throno suo et cogitante, quantam
				<lb/>fecerit audaciam Alexander, aspexit contra statuam auream
				<lb/>Xerses regis, qui sedebat sub tribunali palacii. Statimque ipsa
				<lb/>statua corruit et in partes plurimas est comminuta. Videns hoc
				<lb/>Darius dolore motus cepit acriter flere ac dicere: "Hoc
				<lb/>signum est desolacionis mee domus et tocius Persarum regni
			<lb/>detrimentum." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander fugit solus </head>
			<p><lb/>Alexander autem fugiendo solus ueniens ad fluuium Cancrum
				<lb/>inuenit ipsum congelatum cepitque transire fluuium, sed
				<lb/>antequam posset exire, dissolutus est fluuius et equum eius
				<lb/>absorbuit. Ipse uero Alexander cum difficultate maxima exiuit
				<lb/>et coniunctus est Alexander Emullo principi suo, quem ibi dimiserat,
			<lb/>et ad eius exercitum remeauit etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander ascendens montem confortabat suos milites </head>
			<p><lb/>64. Alio uero die congregato exercitu suo peruenit ad numerum
				<lb/>ducentorum milium militum. Ascendit autem Alexander
				<lb/>in eminenciori loco moncium et confortabat exercitum suum
				<lb/>dicens: "Non equetur multitudo Persarum paucitati Grecorum,
				<lb/>unde cor uestrum exinde non pallescat, quia multitudo muscarum
				<lb/>nullam possunt inferre lesionem paruitati uespium." Audiens
			<lb/>hec exercitus una uoce suam prudenciam commendebant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander pugnauit cum Dario etc. </head>
			<p><lb/>65. Darius itaque imperator amoto exercitu suo uenit ad
				<lb/>fluuium Cancrum et castrametatus est ibi. Erat autem exercitus
				<lb/>Darii magnus et fortis ualde. Habebat namque falcatos currus
				<lb/>decem milia. Alio die conuenerunt in campo utrique hostes.
				<lb/>Ascendens autem Alexander equum suum, qui Bucifal dicebatur,
				<lb/>mouit cursum suum ante omnem exercitum, eo quod aspectus
				<lb/>eius terribilis uidebatur. Sonuerunt tube bellice. Et faciente
				<lb/>Alexandro impetum contra eos, statim missa est utraque acies
				<lb/>et ceperunt acriter preliari et ex utraque parte cadebant milites
				<lb/>uulnerati. Erat autem sagittariorum multitudo tam maxima,
				<lb/>quod totus aer ex sagittis tamquam ex nubibus spissabatur.
				<lb/>Eratque in eis ploratus et tribulacio tam maxima, quod totus
				<lb/>campus ex semiuiuis et mortuis uestiretur. Inchoatum est autem
				<lb/>prelium ab ortu solis et usque ad eius occasum durauit. Persi
				<lb/>autem cadere ceperunt. Darius igitur uidens suos in bello deficere,
				<lb/>tergauersus aufugit. Erat autem obscura nox, cum fugere
				<lb/>ceperunt. Vnde propter multitudinem curruum falcatorum
				<lb/>fugiencium Persi innumerabiles moriebantur. Cadebant namque
				<pb n="292"/>
				<lb/>pedestres homines ante currus sicut messis in campo, cum ab
				<lb/>equitum multitudine conculcatur. Veniens autem Darius ad
				<lb/>fluuium Cancrum inuenit eum coagulatum et transeuntes ab
				<lb/>una ripa ad aliam fluuium impleuerunt. Et statim corrupta glacie
				<lb/>quotquot inuenti sunt in superficie fluminis perierunt. Alii
				<lb/>uenientes ad fluuium et transire nequientes a sequentibus interimebantur.
				<lb/>In hoc siquidem prelio mortui sunt ex Persis trecenta
				<lb/>milia hominum exceptis hiis, quos fluminis profunditas suffocauit
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Darius fugiens ingressus est ciuitatem Susis </head>
			<p><lb/>66. Fugiens autem Darius ingressus est ciuitatem Susis,
				<lb/>et ascendens palacium suum in terre supraficiem se prostrauit
				<lb/>et ex alto pectore dura trahens suspiria plorando dicebat: "Heu
				<lb/>me miserum! Heu me infelicem, quia celestis ira et tribulacio
				<lb/>me oppressit! Ego enim, qui usque ad sydera fueram exaltatus,
				<lb/>nunc usque ad terram miserabiliter sum deductus. Nunc fugimus,
				<lb/>nunc miser et subiectus factus est Darius, qui omnes orientales
				<lb/>in seruitutem sibi redigerat, cum tributum et censum sibi comprestabant.
				<lb/>Sed si cognitum esset homini misero, quod in futurum
				<lb/>sibi accidere deberet, illud de presenti cogitaret. In pa <hi rend="italic">(del.)*</hi>
				<lb/>In puncto enim unius diei uenit, quod humiles exaltat usque ad
				<lb/>nubes et sublimes usque ad tenebras deprimit et demergit." Et hiis
				<lb/>dictis erigens se de terra sedit et statim scripsit Alexandro epistulam
			<lb/>ita continentem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Darius scripsit Alexandro, ut redderet sibi matrem
			<lb/>et filios etc. </head>
			<p><lb/>Imperatori suo Alexandro Macedoni Darius, rex Persarum,
				<lb/>dirigit gaudium. Tanta est sapiencia, quam, ut audiuimus, uester
				<lb/>animas retinuit, quod preteritorum, presencium et futurorum
				<lb/>contemplaciones misterio irreprehensibiliter uestra negocia pertractatis.
				<lb/>Cognoscat igitur clemencia uestra, quod sicut et uos homo
				<lb/>estis de muliebri carne procreatus, non igitur cor uestrum ad
				<lb/>tanta sublimia eleuetur, quineciam uestra nouissima cogitetis, cum
				<lb/>semper a primis solent ultima discrepari. Sufficit enim uelum homini
				<lb/>gerenti, si uictoriam consequatur. Recordamini Exersen
				<lb/>regis fortissimi, a quo ducimus originem, quod innumerabiles
				<lb/>uictorias exercuit et omni prosperitate fulgebat. Sed quia ultra
				<lb/>modum mentem suam ad sublimia eleuauit, omnes suas uictorias
				<lb/>immolandas affirmauit. Reminiscere, quod a diuina prouidencia
				<lb/>hanc uictoriam recepistis. Vobis igitur supllicamus, quatinus
				<lb/>uestram misericordiam impendatis nobis concedendo matrem
				<lb/>nostram et filios et uxorem, quos in uinculis habetis, et dabimus
				<pb n="293"/>
				<lb/>uobis thesaurum, quem habemus in Cadram, Susim, Batram, quem
				<lb/>parentes nostri thesaurizantes sub terrenis latibulis seruauerunt
			<lb/>etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Darii ad Alexandrum </head>
			<p><lb/>67. Venientes ipsi missi Darii ad Alexandrum sibi epistulam
				<lb/>obtulerunt, quam mox iussit Alexander coram omnibus aperire.
				<lb/>Audientes tenorem epistule gauisi sunt ualde. Tunc unus ex
				<lb/>principibus milicie, nomine Parmenio, dixit Alexandro: "Maxime
				<lb/>imperator! Tolle tibi omnes diuicias, quas tibi Darius sponspondit,
				<lb/>et redde sibi matrem et filios et uxorem!" Audiens hoc Alexander
				<lb/>uocauit ad se missos Darii et coram omnibus dixit eis:
				<lb/>"Dicite imperatori uestro: Miramur, siquidem se premio matrem
				<lb/>suam et filios et uxorem de nostris credit manibus extorquere.
				<lb/>Si uictus est, nobis premium non promittat, sed subiciat se iugo
				<lb/>nostro et omnes dignitates ac diuicias suas nostro culmini exponat.
				<lb/>Si uictus non est Darius, iterum nobiscum pugnam committat."
				<lb/>Et hec dicens dedit eis dona optima et dimisit eos. Deinde
				<lb/>precepit Alexander militibus suis, ut colligerent corpora mortuorum
				<lb/>ipsaque reconderent in sepulchris. Vulneratis
			<lb/>uero iussit conferre medicinas etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander castrametatus fuit iuxta fluuium Cancrum </head>
			<p><lb/>68. Deinde amoto exercitu castrametatus est iuxta fluuium
				<lb/>Cancrum ibique diis suis uictimas immolauit. Erant quippe circa
				<lb/>ipsum fluuium palacia pulcherrima summis artibus eleuata, que
				<lb/>construxerat Xerses, rex Persarum. Que uidens Alexander precepit
				<lb/>illa incendi. Et post paululum penitencia ductus precepit nullomodo
				<lb/>comburere. Erat enim in ipso loco ager maximus, ubi
				<lb/>antiqui reges et Persarum iudices mortui condebantur. In quo
				<lb/>agro fodientes Macedones in sepulcris uasa aurea et argentea
				<lb/>comperebant. Inueneruntque ibi sepulchrum Nini, regis Assiriorum
				<lb/>et Persarum, ex uno lapide amatisto cauato, habens forinsecus
				<lb/>sculptas palmulas et aues ex omni genere factas. Et tam lucidus
				<lb/>erat ille amatistus, ut et foris integrum corpus hominis apparebat.
				<lb/>Erat quoque in ipso loco turris angusta et pessima, in
				<lb/>qua multi homines consistebant, habentes alii demanicatas manus,
				<lb/>alii tybias, alii pedes, alii oculos. Hii audientes strepitum armatorum
				<lb/>clamauerunt omnes unanimiter ad Alexandrum dicentes:
				<lb/>"Succurrite nobis miseris, maxime imperator!" Audiens Alexander
				<lb/>clamorem illorum iussit eos de turri trahi et uidens eos
				<lb/>miseria motus condoluit pariterque plorauit. Et precepit illis dari
				<lb/>per unumquemque auri dragmas decem milia et promisit proprietates
				<lb/>suas integras restaurari. Hos enim includat in cancere
				<lb/>Darius, eo quod nobilissima prole creati fuerant; et uniuersas
			<lb/>possessiones eorum erogauerat seruis suis etc. </p>
		</div>
		<pb n="294"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Presentacio nunciorum Darii </head>
			<p><lb/>69. Interea reuertentes nuncii Darii ab Alexandro narrauerunt,
				<lb/>que dixerat Alexander de eo. Eaque audiens cepit flere et
				<lb/>e preparare, ut iterum cum Alexandro pugnaret. Scripsit eciam
				<lb/>epistulam ad Porum, regem Indorum, ita continentem etc.
				<lb/>Littera Darii missa Poro, regi Indorum
				<lb/>Darius, rex Persarum, Poro, regi Indorum, gaudium. Nuper
				<lb/>uobis supplicauimus et iterum supplicamus, ut in nostrum adiutorium
				<lb/>contra illos, qui conati sunt dissipare nostrum palacium,
				<lb/>ueniatis, pro certo scientes, quod simile uobis ueniet detrimentum,
				<lb/>si principatum nostrum dimiseritis. Nam et ipse Alexander,
				<lb/>qui sic pugnat nobiscum, indomitum habet animum et ferocem,
				<lb/>sicut leo furit et tamquam mare uentis ualidissimis commouetur.
				<lb/>Ceterum licet inuictus tamen gentes congregabimus infinitas et
				<lb/>cum eo usque ad mortem proposuimus preliari. Melius enim nobis
				<lb/>est deficere, quam uidentes desolacionem nostre gentis longis
				<lb/>temporibus uiuere cum dolore. Quapropter uos humiliter deprecamur,
				<lb/>quatenus preces nostras inter archana uiscerum uestrorum
				<lb/>admittentes nobis in angustia penitus succurratis. Spondemus
				<lb/>enim uobis, quod unicuique militi uestrum in nostrum subsidium
				<lb/>uenienti aureos solidos decem, pediti uero quinque sine
				<lb/>interposicione aliqua impendemus et ubicumque uester exercitus
				<lb/>erit castrametatus, erogabimus ei centum octoginta iuuenculas
				<lb/>ornamentis uariis ornatas, equum Butifalem et totum apparamentum
				<lb/>Alexandri et spolia omnem, qui capti fuerint, uobis et
			<lb/>uestro exercitu tribuemus etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter annunciatum fuit Alexandro de preparatu Darii etc.</head>
			<p><lb/>70. Inter hec fugientes quidam ex militibus Darii ad Alexandrum
				<lb/>narrauerunt ei, quemadmodum preparabat se Darius ad
				<lb/>pugnam, ut iterum cum eo pugnaret, et quomodo direxerat ad
			<lb/>Porum, regem Indorum, ut in suum adiutorium adueniret etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De morte Darii etc. </head>
			<p><lb/>Cum audisset hoc Alexander, statim amoto exercitu proposuit
				<lb/>proficisci contra Darium statuens in corde suo, quod nullomodo
				<lb/>nomen imperatoris sibi assumeret, nisi prius regnum Darii
				<lb/>obtineret. Darius autem et Persi audientes aduuentum Alexandri,
				<lb/>perterriti sunt ualde. 71. Quidam uero ex principibus Darii, unus
				<lb/>nomine, Dyson et alius Oriaberfames, mox ut audierunt aduentum
				<lb/>Alexandri, fecerunt inter se iuramentum, ut Darium interficerent,
				<lb/>ut acceptabilem remuneracionem ab Alexandro reciperent
				<lb/>cogitantes, et hoc inter se firmantes pariter et iurantes
				<pb n="295"/>
				<lb/>ascenderunt palacium, in quo erat Darius, et euaginatis gladiis accesserunt.
				<lb/>Quos ut uidit Darius dixit: "Karissimi mei, hucusque uos
				<lb/>appellaui seruos, nunc autem uos dominos appello. Cur me uultis
				<lb/>occidere? Nonne michi exteriora tormenta sufficiunt? Quid, si occiditis
				<lb/>me letaliter et Alexander inuenerit uos, de uobis tamquam
				<lb/>de latronibus sumet ulcionem?" Illi uero nequaquam pietate moti
				<lb/>crudeliter ceperunt eum ferire. Darius cecidit fortiter uulneratus,
				<lb/>et dimiserunt eum in palacio semiuiuum ipsis abeuntibus etc.
				<lb/>Qualiter Alexander audita morte Darii intrauit ciuitatem Susis
				<lb/>72. Audiens Alexander interitum Darii transiuit fluuium
				<lb/>Cancrum et cum exercitu suo uelociter intrauit ciuitatem Susis.
				<lb/>Persi uero uidentes eum aperuerunt ei portas ciuitatis et eum
				<lb/>honorabiliter receperunt. Cum igitur uidissent ingressun Alexandri,
				<lb/>hii, qui Darium percusserunt, continuo absconderunt se,
				<lb/>cupientes intelligere uoluntatem Alexandri de hiis, que gesserant
				<lb/>super regem Darium. Ascendens autem Alexander palacium Darii
				<lb/>et deambulans per illud in edificacione ipsius, non modicum mirabatur.
				<lb/>Construxerat enim illud palacium Syrus, rex Persarum,
				<lb/>et erat pauimentum ipsius ex lapidibus uariis exornatum. Parietes
				<lb/>uero ex auro et gemmis et stellis fulgentibus fabricati fuerant et
				<lb/>collumpne auree continentes illud. Que omnia uidens Alexander
				<lb/>mirabatur in edificacione eius ualde et deambulans per palacium
				<lb/>ingressus est cubiculum, ubi erat Darius semiuiuus. Et uidens eum
				<lb/>Alexander miseria motus exuit clamidem imperialem de collo suo
				<lb/>et cooperuit Darium et amplexans uulnera eius cepit amare flere
			<lb/>et amaris fletibus dicere etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander confortabat Darium etc. </head>
			<p><lb/>"Confortare, domine Dari, et surge et sicut unquam tuum
				<lb/>imperium tenuisti, ita modo Persarum recipe dyadema. Sis itaque
				<lb/>potens et gloriosus ut hacteuus. Iuro tibi per potentissimos deos,
				<lb/>quod ueraciter tibi totum imperium abrenuncio. Opto tamen
				<lb/>tecum pariter cibariis frui ut filius cum suo genitore. Indica
				<lb/>tamen michi interfectores tuos, ut ulcionis gladio
				<lb/>ultimum paciantur supplicium." 73. Hec cum
				<lb/>Alexander plorans dixisset, Darius extendit manum suam et amplexatus
				<lb/>est Alexandrum. Pectus, collum et manus eius osculabatur.
				<lb/>Et dixit ei: "Fili Alexander! Vt plenius tua sapiencia nouit,
				<lb/>totus mundus in corrupcione positus est. Diuina siquidem prouidencia
				<lb/>omnia presciens et cogitacionis futurorum hominum
				<lb/>scrutans, sic illum a principio fabricauit, ut nichil esset constans
				<lb/>aut firmum, sed ab essencia sua omnia transeuncia in suum contrarium
				<lb/>uerterentur. Si enim fecisset deus super omnia homines
				<lb/>abundare et prospera inmutabiliter habere, tanta esset superbia
				<lb/>et uana gloria, que super naturas hominum dominaretur, quod
				<pb n="296"/>
				<lb/>non deo hec omnia, sed seruituti proprie assignarent et homines
				<lb/>a suo recederent conditore. Si uero diuini culminis celsitudo sic
				<lb/>hominum machinam condidisset, ut omnia mala et infelicitates
				<lb/>super homines essent inducta sine reuocacione boni, omnes in
				<lb/>desperacionis laqueum traherentur, ita ut a deo nullam haberemus
				<lb/>fiduciam bonitatis, sic itaque uolunt omnia permutari,
				<lb/>ut, cum aliquis felicitate plenus superbia, suum non ueneretur
				<lb/>creatorem de altitudine superbie in humilitatis foueam demergatur,
				<lb/>ut per elacionem felicitatis, qui dei fuerat oblitus, per reprehensionem
				<lb/>miserie recordetur; prout in me uidisti, qui tanta
				<lb/>fueram altitudine ingrossatus propter multas diuicias, quas habebam,
				<lb/>ut non dei creaturam, sed dei socium me esse credebam
				<lb/>et tunc per cecitatem superbie non uidebam, nunc autem per
				<lb/>humilitatis acumen conspicio et cognosco. Cum autem fuerit
				<lb/>aliquis nimia felicitate circumdatus, ut de diuina gratia desperans
				<lb/>nullum remedium prestoletur, subleuat illum deum ab altitudine
				<lb/>prosperorum, ut, qui miseria instante de deo contemplari non
				<lb/>poterat, felicitatis augmento reparante cognoscat. Et qui deprimit,
				<lb/>exaltare potest, et qui exaltat, potest hominem sternere in profundum.
				<lb/>Non eleuetur itaque mens tua in superbiam, fili mi,
				<lb/>propter uictorias tibi a deo concessas, eciam si operatus fueris,
				<lb/>que deus operatur, manibus tuis celum tetigeris, semper tamen tua
				<lb/>nouissima recorderis, quoniam mortalis es et mortem cottidie
				<lb/>ante oculos intueris. Nonne inspicis, quod unum solum athamum
				<lb/>non obtinemus in mundo et uita nostra athamorum artificio comparetur,
				<lb/>que uidentur subtilissimo opere inserta, adueniente autem
				<lb/>modica impulsione uenti rumpitur et ad nichilum reducitur.
				<lb/>Intuere igitur me et uide, qualis hesterna die fui et qualis sum
				<lb/>hodie, qui miserrime usque ad puluerem declinaui, qui omnem
				<lb/>pene orbem terrarum tenebam. Nunc meimet non habeo potestatem.
				<lb/>Sepeliant me manus tue benignissime et ueniant in
				<lb/>obsequium meum Persi et Macedones et Greci, et omnino regnum
				<lb/>Macedonum et Persarum unitate fruantur. Maxime itaque meam
				<lb/>Rodogonem tibi multipliciter recommendo, et super uxore mea
				<lb/>miseria mouearis. Rosonem, filiam meam, tibi accipe in uxorem.
				<lb/>Decet enim ex nobilibus parentibus nobile germen oriri." Hec
				<lb/>eo dicente in manibus Alexandri expirauit. Secundum autem
				<lb/>morem imperialem composuit Alexander corpus eius et illud
				<lb/>cum magno obsequio portabat antecedentibus sibi armis Macedonibus
				<lb/>et Persis, supponensque collum suum ibat amarissime
				<lb/>flendo. Plorabant Persi tam pro morte Darii quam pro pietate
				<lb/>Alexandri et sepelierunt eum. Reuersus est itaque ad palacium
			<lb/>regale etc. </p>
		</div>
		<pb n="297"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander ascendit supra thronum Darii </head>
			<p><lb/>74. Alio itaque die sedit Alexander in throno aureo coronatus,
				<lb/>quem Cyrus, rex Persarum, construxerat, et congregatis
				<lb/>Macedonibus atque Persis imposuerunt coronam Alexandro,
				<lb/>que in tantum preciosa erat, ut ab omnibus incomparabilis uideretur.
				<lb/>Fulgebat enim totum palacium gemmis. Erat enim thronus
				<lb/>ex auro totus septem cubitis super alia sedilia eleuatus, et per
				<lb/>septem gradus ascendebant reges ad thronum. Erantque gradus
				<lb/>mirifico opere constructi: Primus gradus erat ex ametisto,
				<lb/>secundus ex smaragdo, tercius ex topazio, quartus ex granato,
				<lb/>quintus ex dyamante, sextus ex auro purissimo, septimus ex
				<lb/>luto compositus. Nec sine causa erat aliter ordinatus. Primus
				<lb/>quidem, qui ex ametisto fundatus stabat, tale magisterium
				<lb/>obtinebat: Amatistus siquidem reprimit fortitudinem et fumositatem
				<lb/>uini nec sinit aliquem gerentem illum de sua memoria
				<lb/>inmutari; ita oportet quemlibet uolentem ascendere
				<lb/>ad regiam dignitatem per septem sensus esse perfectum, ut
				<lb/>nequaquam sue impericie occasum decidat in sinistrum. Secundus
				<lb/>erat ex smaragdo. Smaragdus enim uisum portantis clarificat
				<lb/>et conseruat; ita reges oportet habere uisum acutum, ut, que
				<lb/>uidenda sunt, uideat sagacissime et discernat. Tercius ex topazio.
				<lb/>Topazius siquidem tante claritatis existit, ut, si aliquis figuram suam
				<lb/>ymaginatur, in eo uidebit caput suum uersus terram inflexum, pedes
				<lb/>autem uidebit uersus aerem eleuatos. Sic eciam oportet regem contemplari
				<lb/>nouissima, ne, prout topazius ostendit caput eius, id est
				<lb/>dignitas, ex altitudine ad puluerem deprimatur. Quartus ex granato.
				<lb/>Granatus enim cunctos lapides rubore precedit; ita et
				<lb/>regem oportet esse uerecundia rubicundum, ut ultra illicita non
				<lb/>transcendat. Quintus ex adamante. Adamas enim
				<lb/>est tante duriciei, ut nec a ferro, nec a lapide possit allidi, ni a
				<lb/>sanguine hyrcino fuerit perfusus. Sic itaque rex debet esse tante
				<lb/>constancie, ut nullo interuentu a iusticie tramite deuiat nec
				<lb/>uacillet. Sextus ex auro purissimo. Aurum siquidem omnium
				<lb/>metallorum pulchritudinem et preciositatem superat et excellit.
				<lb/>Ergo rex omnibus hominibus est prepositus, ut omnes suo
				<lb/>imperio gubernentur. Septimus ex lutea terra hac de causa
				<lb/>erat impositus, ut, cum homo ad regalem celsitudinem fuerit
				<lb/>eleuatus, recordetur se ex terra creatum et in terrenam substanciam
				<lb/>reuersurum. Super hunc siquidem thronum sedens
				<lb/>Alexander regali dyademate coronatus et ammictus imperialibus
				<lb/>uestibus, congregatis Macedonibus et Persis iussit Alexander per
			<lb/>omnes prouincias litteras scribi hoc modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Alexandri missa principibus suis </head>
			<p><lb/>Rex regum et dominus dominancium filius dei Annonis et
				<lb/>Olympiadis regine uniuersis principibus, ducibus, satrapibus,
				<pb n="298"/>
				<lb/>magnatibus, dignitatibus et populis, ciuitatibus per uniuersum
				<lb/>regnum Persidis constitutis graciam suam. Postquam deo placuit,
				<lb/>ut super excelsum thronum Darii sederemus, gaudere debetis
				<lb/>non modicum et letari. Mandamus itaque uobis, ut per unamquamque
				<lb/>ciuitatem rectores et principes ordinetis sicut tempore
				<lb/>Darii consistebat. Quibus iubeo, ut iusticiam inter quoslibet
				<lb/>responsabiliter faciant et conseruent. Quorum precepta a subditis
				<lb/>omnibus sine contradiccione aliqua obseruentur et unusquisque
				<lb/>proprietates suas in pace possideat et gubernet. Arma uero
				<lb/>in domibus regalibus recondantur et ea nullus audeat arripere
				<lb/>nec portare. Precipimus quoque, ut ab hac prouincia Persarum
				<lb/>usque in Macedoniam iter sit patulum et apertum, ut euntes
				<lb/>et redeuntes sine aliqua turbacione transeant cum eorum negociis
			<lb/>confidenter etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander precepit
			<lb/>silencium etc. </head>
			<p><lb/>75. Deinde precepit silencium omnibus et dixit: "Qui ex
				<lb/>uobis fuerunt interfectores Darii inimici nostri, accedant ante
				<lb/>me, ut dignum meritum et gloriosum consequantur. Iuro enim
				<lb/>per potentissimos deos et per dilectam matrem meam Olympiadem,
				<lb/>quod dignum eis premium erogabo." Cum taliter iurasset
				<lb/>Alexander, omnis Persarum populus amarissime flebat. Iniquissimi
				<lb/>ergo homicide Bissis et Oriaber sanies astiterunt uoluntarie
				<lb/>ante Alexandrum et dixerunt ei: "Maxime imperator! Nos Darium
				<lb/>inimicum uestrum propriis manibus interfecimus." Videns
				<lb/>eos Alexander, mox precepit militibus suis, ut eos apprehenderent
				<lb/>et ligatos ducerent ad sepulchrum Darii et ut capitibus
				<lb/>priuarentur. Illi autem ceperunt dicere: "Maxime imperator!
				<lb/>Nonne per potentissimos deos iurasti et per salutem matris
				<lb/>tue, quod nichil iniurie pateremur?" Quibus Alexander respondit:
				<lb/>"Nonne promisi uobis, quod dignum meritum uobis erogaturus
				<lb/>essem? Nam manifestacio uestra nulla esset, nisi iuramento
				<lb/>taliter affirmassem. Cogitacio uero animi mei ab inicio fuit, ut
				<lb/>scelere patefacto homicide capitibus priuarentur." Hec Alexandro
				<lb/>dicente ceperunt Persi eum laudare et benedicere quasi
				<lb/>deum. Homicides autem iussit decollari. Totamque prouinciam
				<lb/>illam in pace constituens in omnibus locis rectores et satrapes
				<lb/>ordinauit. Eodem uero tempore quidam homo senex nomine
				<lb/>Duricius, auunculus Darii, qui plurimum a Persis amabatur, hic
				<lb/>peticione tocius populi dux est ab Alexandro in Persida constitutus
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<pb n="299"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander sedit pro tribunali etc. </head>
			<p><lb/>76. Alio uero die sedit Alexander pro tribunali in throno
				<lb/>aureo coronatus et iuxta preceptum Darii Rosonem, filiam
				<lb/>Darii, iussit ante suam uenire presenciam ipsamque deferentem
				<lb/>in capite coronam auream ex lapidibus preciosis ornatam, iuxta
				<lb/>modum Persarum in uxorem accepit. Fecitque eam in throno
				<lb/>aureo residere, ut reginam precepit eam ab omnibus coli. Hoc
				<lb/>uidentes Persi gauisi sunt ualde statimque leuauerunt deos suos
				<lb/>et adduxerunt ante Alexandrum et ceperunt Alexandrum tamquam
				<lb/>deum adorare dicentes: "Tu ipse deus es et que diis placuerint,
				<lb/>operaris." Alexander hoc uidens iratus est ualde et
				<lb/>tremens dixit: "Nolite me tamquam deum colere, quia homo
				<lb/>sum sicut et uos corruptibilis et mortalis." Deinde scripsit epistulam
				<lb/>matri sue Olympiadi et Aristoteli, preceptori suo, de
				<lb/>innumerabilibus preliis et angustiis, que in Persida fuit passus,
				<lb/>et de multis diuiciis, quas inuenerat ibi. Item scripsit eis, ut per
				<lb/>octo dies colerent nupcias pro Rosone, filia Darii, quam nuper
			<lb/>acceperat in uxorem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander cepit ire contra Porum, regem Indorum, etc. </head>
			<p><lb/>77. Post hec congregauit exercitum tam Macedonum
				<lb/>quam Persarum et precepit omnibus, quod contra Porum, regem
				<lb/>Indorum, arma leuarent. Et ingressus Alexander Indiam cepit
				<lb/>ire per terram desertam et spaciosa flumina inaquosa et ualles
				<lb/>cauernosas. Fatigatusque Alexander et milites eius ita, ut eorum
				<lb/>animi ex angustia nimia uacillarent. Vnde omnes de exercitu
				<lb/>murmurantes intra se mutuo referebant: "Sufficere debebat
				<lb/>nobis, quod pugnauimus Persidam et Darium obtinuimus, qui
				<lb/>a nobis censum et tributa tollebat. Quid amplius deficimus in
				<lb/>India, in qua bestie habitant, et obliuiscimur terram nostram,
				<lb/>in qua omnia bona nobis superabundant? Alexander iste nichil
				<lb/>aliud desiderat, nisi ut uniuersum mundum sibi bellando supponat.
				<lb/>Prelia eciam et contenciones nutriunt corpus suum, ut,
				<lb/>si modicum tempus in pace consisteret, siti et cibo deficeret.
				<lb/>Nos itaque dimittamus illum et ad terram nostram domesticam
				<lb/>reuertamur. Ipse uero cum Persis, quousque sibi placet, accedat."
				<lb/>Audiens hoc Alexander iussit totum exercitum quiescere. Ipse
				<lb/>uero ascendens in eminenciorem locum dixit: "Persi in unam
				<lb/>partem, Macedones uero et Greci in aliam separentur." Factumque
				<lb/>est. Intuens autem Alexander Macedones et Grecos ait:
				<lb/>"O commilitones fortissimi Macedones! Verba mea pacifice
				<lb/>audite! Persi usque modo nobis rebelles extiterunt. Iura nostrorum
				<lb/>iurium subierunt. Nunc autem me dimittere uultis et post
				<lb/>terga in uestram patriam remeare. Nescitis, quando turbabantur
				<lb/>anime uestre de uerbis epistule Darii, quod confortabam uos
				<lb/>consiliando. Iterum, quando uenimus in campum, tum inimicis
				<pb n="300"/>
				<lb/>nostris ego ante omnes extiti solus et solus primum prelium aggrediebar.
				<lb/>Nonne per salutem uestram abii missis ad Darium et tradidi
				<lb/>memet ipsum pro uobis in multis periculis et tormentis? Scitote
				<lb/>pro certo, quod, sicut hucusque uici, sic de cetero diis adiuuantibus
				<lb/>obtinebo. Si autem soli uolueritis Macedoniam remeare,
				<lb/>ego nullatenus redibo." Hec eo dicente omnes principes Macedonie
				<lb/>et Greci erubuerunt et postulabant ueniam dicentes ei:
				<lb/>"Maxime imperator! Vita nostra in manibus uestris posita est.
				<lb/>Quocumque iueritis, sequemur maiestatem uestram; et si omnes
			<lb/>mori deberemus, uos nullatenus relinquemus." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De nunciis Porri </head>
			<p><lb/>78. Exinde amoto exercitu Alexander peruenit ad Indiam
				<lb/>mense Iulii finiente. Obuiauerunt sibi missi Pori, regis Indorum,
			<lb/>litteram talem afferentes etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Pori, quam misit Alexandro </head>
			<p><lb/>Porus, Indorum rex, latroni Alexandro, qui latronizando
				<lb/>cunctas obtines ciuitates, precipiendo mandamus: Cum sis mortalis,
				<lb/>quid contra inmortalem dominum agere credis? Stulticia
				<lb/>rapuit mentem tuam, cum tamen oculos ipse habes et non uides.
				<lb/>Credis forsitan, quod similis existam Persis, quos tuo dominio
				<lb/>subiugasti; cum mollibus siquidem pugnasti. Quia uicisti eos,
				<lb/>credis celsitudinem meam tue supponere paruitati, quod utique
				<lb/>fiet, si dii supponentur hominibus et si terra celorum altitudini
				<lb/>preponetur. Victoriosus sum ego, ut non solum homines, uerum
				<lb/>eciam dii meo nomini famulentur. Nescis quia olim
				<lb/>Dyonisius Bachus, quilibet pater dictus est, intrauit Indiam
				<lb/>pugnaturus, sed tergauertens ante Indos aufugit non ualens
				<lb/>eorum fortitudinem sustinere. Ante siquidem quam Xerses
				<lb/>regnaret in Persida, Indis censum Macedones erogabant, sed
				<lb/>quoniam inutilis erat eorum terra regique displicens, dedignati
				<lb/>sunt illam Indi. Quilibet enim sapiens magis largifluam quam
				<lb/>strictam desiderat uitam. Quapropter precipiendo mandamus,
				<lb/>ut ad terram tuam redeas et ubi dominari nequiueris, ibi desiderium
			<lb/>non apponas etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Presentacio eiusdem littere </head>
			<p><lb/>79. Cum peruenisset hec epistula ad Alexandrum, iussit
				<lb/>eam coram omnibus aperiri. Milites uero audientes tenorem epistule
				<lb/>tristati sunt ualde. Quibus Alexander dixit: "Viri commilitones!
				<lb/>Estote fortes, et animi uestri ex uerbis epistule Pori nullatenus
				<lb/>conturbentur. Nunc uero recordamini, qualiter Darius in
				<lb/>superbia loquebatur. Veritatem uobis dico, quod omnes barbari
				<lb/>communem sensum habent cum bestiis, cum quibus inhabitant
				<pb n="301"/>
				<lb/>sicut tigridibus, pardis et reliquis bestiis." Hiis dictis Alexander
			<lb/>iussit scribi epistulam ita continentem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Responsio Alexandri ad Porum </head>
			<p><lb/>Rex regum et dominus dominancium terrenorum Alexander,
				<lb/>filius dei Annonis et Olympiadis regine, Poro mandamus: Acuisti
				<lb/>sensus nostros pugnandi contra te et nobis audaciam tribuisti.
				<lb/>Quoniam dixisti Macedoniam esse omni abundancia sterilem
				<lb/>et Indiam omni dulcedine et fertilitate affluentem, unde
				<lb/>tecum toto conamine preliabimur, ut terram tuam, quam dixisti
				<lb/>largifluam, acquiramus. Et quia paruitate fruimur, ascendere ad
				<lb/>tue maiestatis culmina peroptamus. Verum quia dixisti non solum
				<lb/>hominibus, sed eciam diis imperare, ad te non ut cum deo, sed
				<lb/>ut cum homine barbaro superbia et uana gloria pleno uenimus
			<lb/>pugnaturi etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Presentacio littere Alexandri ad Porrum etc. </head>
			<p><lb/>80. Relegens epistulam Porus iratus est ualde et congregata
				<lb/>multitudine militum et elephantibus multis, cum quibus Indi
				<lb/>pugnare consueuerant, Alexandro obuiam exiit. Erat autem
				<lb/>exercitus Pori magnus ualde et fortis. Habebat namque quatuordecim
				<lb/>milia quadrigas omnes falcatas exceptis equitibus et
				<lb/>peditibus et quadringentis elephantibus, in quorum dorsis lignee
				<lb/>turres eleuate erant, et per unamquamque turrim triginta homines
				<lb/>consistebant. Videntes Macedones et Persi, qui cum Alexandro
				<lb/>erant, multitudinem exercitus Pori, expauescentes turbati
				<lb/>sunt ualde tam ex multitudine hostium quam ferarum, unde
				<lb/>utrumque ordinatis militibus uiriliter consistebant. Alexander
				<lb/>autem ascendens equum suum Bucifalem ante omnes milites
				<lb/>suos armatus stabat, iussitque Medis et Persis, ut solummodo
				<lb/>primum pugne periculum attemptarent. Ipse uero cum Macedonibus
				<lb/>et Grecis stabat in occursum sollicite preparatus. Persi
				<lb/>uero ab elephantibus in tantum ledebantur, quod nullatenus
				<lb/>audebant coram hostibus apparere. Cum igitur Alexander sapienter
				<lb/>de elephantibus cogitasset, fecit statuas ferreas plurimas
				<lb/>fabricari et eas iussit in ignem mitti, ut feruorem redderent, et
				<lb/>impleuit eas carbonibus, ignis ut eorum calor nullomodo tepesceret.
				<lb/>Fecitque currum ferreum fabricari, qui sustineret eas,
				<lb/>et ante elephantes deferret eas. Has cum uiderent elephantes,
				<lb/>estimantes eas homines esse extenderunt promocides suas, ut
				<lb/>eos more solito occuparent, et statim ex calore nimio urebantur.
				<lb/>Redeuntesque retro nullatenus ueniebant ad pugnam; cum
				<lb/>uidebant homines armatos undique fugiebant. Videns hoc Porus
				<lb/>turbatus est ualde. Medi uero et Persi cum sagittis facientes
				<lb/>impetum super Indos prosternebant eos et ex utraque parte
				<lb/>populi multitudo currebat. Itaque per continuos dies uiginti
				<lb/>pugna indurauit, in quo prelio Medi et Persi angustia
				<lb/>nimia succumbebant. Videns Alexander illos deficere iratus est
				<pb n="302"/>
				<lb/>ualde sedensque super equum suum ingressus est pugnan et
				<lb/>cepit uiriliter preliari. Greci uero et Macedones fortissime impugnabant;
				<lb/>statimque ceperunt Indi deficere in bello, quos
				<lb/>Porus comminui uidens tergauersus aufugit. Indi uero, qui
			<lb/>remanserant, similiter fugiebant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander castrametatus est etc. </head>
			<p><lb/>Alexander uero castrametatus est ibi fecitque diis suis
				<lb/>uictimas et precepit tam Indos quam Persas et Macedones
				<lb/>sepeliri. 81. Altera uero die expugnauit ipsam ciuitatem Pori
				<lb/>et apprehendens eam Alexander ingressus est palacium Pori
				<lb/>et inuenit ibi, que incredibilia humanis sensibus uiderentur,
				<lb/>uidelicet quadringentas columpnas aureas cum capitellis aureis
				<lb/>preparatas et inter ipsas columpnas uinea aurea cum margaritis,
				<lb/>alii ex meraldis et alii michmite, ita quod naturaliter uiderentur,
				<lb/>inserti. Parietes uero ipsius palacii erant de laminis aureis cooperti,
				<lb/>quos intendentes ad instar unius digiti attrahebant.
				<lb/>Erantque ipsi parietes ornati ex margaritis et carbunculis, ex
				<lb/>meraldis, amatistis. Porte uero ipsius palacii erant eburnee,
				<lb/>laquearia abiena, camare de lignis preciosissimis. Erantque
				<lb/>ibi statue auree constitute, inter quas erant plactini aurei. In
				<lb/>quorum ramis auium multa genera consistebant, et auis quelibet
				<lb/>secundum suam naturam depicta erat. Rostra uero et ani ungule
				<lb/>ex auro purissimo uidebantur. Hee uero quocienscumque
				<lb/>uolebat Porus melodificantes secundum suam naturam per artem
				<lb/>magicam concinnebant. Et inuenit in ipso palacio innumerabilia
				<lb/>uasa aurea inserta gemmis cristallinis omni genere facta, pauca
			<lb/>uero argentea etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander uenit ad portas Caspias </head>
			<p><lb/>82. Exinde amoto exercitu uenit ad portas Caspias et
				<lb/>castrametatus est ibi. Erat enim ipsa terra ualde bona, sed in
				<lb/>ea multa genera serpentum habitabant. Deinde scripsit epistulam
			<lb/>ad reginam Talistridem Amazonum ita continentem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Alexandri missa Talistride regine Amazonum </head>
			<p><lb/>"Rex regum et dominus dominancium Alexander, filius dei
				<lb/>Annonis et regine Olympiadis, Talistride, regine Amazonum,
				<lb/>gaudium etc. Pugnas, quas cum Dario peregimus, et qualiter
				<lb/>omnia regna eius subiugauimus, uos non credimus ignorare.
				<lb/>Pugnauimus cum Poro, rege Indorum, et aliis gentibus innumerabilibus
				<lb/>et nullatenus nobis resistere potuerunt. Quapropter
				<lb/>uobis precipimus: Si uultis terram uestram a nostris manibus
				<lb/>liberare, nobis censum et tributa soluatis." 83. Ad hec scripsit
			<lb/>Talistrida sic: </p>
		</div>
		<pb n="303"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Responsio Talistride regine ad Alexandrum </head>
			<p><lb/>"Talistrida, regina Amazonum, cum ceteris Amazonibus
				<lb/>potentissimis ac forcioribus omnibus militibus, qui sub celo
				<lb/>sunt, Alexandro Macedoni gaudium etc. Audiuimus, quod animus
				<lb/>tuus sapiencia floreat et corruscet et preterita recolis presenciaque
				<lb/>disponis, habes noticiam futurorum. Prouideas igitur
				<lb/>et attendas, antequam ad fines nostros ingrediaris, que tibi
				<lb/>possent tribulaciones et angustie deuenire. Nemo enim contra
				<lb/>nos arma leuauit, qui summo dedecore non rediret. Videas igitur
				<lb/>nouissima tua. Ridiculosum est enim sapienti, cum propter indiscrecionem
				<lb/>decidit in profundum. Si forte consideracionem
				<lb/>nostram scire desideras, tibi per has litteras declaramus: Habitacio
				<lb/>siquidem nostra est insula, quam cingit fluuius, qui non
				<lb/>habet inicium neque finem, sed ex una parte angustum habemus
				<lb/>introitum. Et sumus numero CC uiginti quatuor milia feminarum,
				<lb/>que a uiris nostris nullomodo inquinamur. Viri nostri non habent
				<lb/>nobiscum communem habitacionem, sed ultra fluuium in aduersa
				<lb/>parte consistunt. Ante ualles tantum celebramus festiuitates
				<lb/>ultra fluuium, ubi cum uiris nostris diebus XXX morantes
				<lb/>delectacionem Veneris exercemus. Si mulier concipiendo peperit
				<lb/>filium, seruat eum mater usque ad annos septem, deinde patri
				<lb/>suo ipsum transmittit. Si autem femina fuerit, nostris moribus
				<lb/>enutritur. Cum uero contra inimicos nostros eximus pugnature,
				<lb/>decies dena milium super sonipedes accincte armis bellicis sumus.
				<lb/>Relique uero mulieres remanent, ut insulam nostram custodiant
				<lb/>et defendant. Cum autem cum uictoria redimus, a uiris
				<lb/>nostris adoramur. Itaque, si contra nos ueneris, uiriliter contra
				<lb/>te proponimus preliari. Quod si nos uiceris, nullam laudem
				<lb/>nancisceris, quia femines obtinebis. Quod si nos uicerimus, gloria
				<lb/>maxima erit nobis, quia imperatoris magnificentissimi gloriam
				<lb/>nanciscemur. Quapropter significamus tibi, ut contra nos nullatenus
				<lb/>moliaris, quia multe tibi possent angustie euenire, quas
				<lb/>nullatenus meditaris.'' 84. Relecta igitur coram Alexandro epistula
				<lb/>cepit ridere et statim scripsit eis epistulam ita continentem
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Alia littera Alexandri missa Talistride regine </head>
			<p><lb/>"Rex regum Alexander, filius dei Annonis et regine Olympiadis,
				<lb/>Talistride, regine Amazonum, cum ceteris Amazonibus
				<lb/>gaudium etc. Tres partes mundi subiugauimus: Asiam uidelicet
				<lb/>Affricam et Europam, et nemo ualuit nostris uiribus repugnare.
				<lb/>Si autem nobiscum pugnaueritis, quid nobis eueniet uos credimus
				<lb/>nullatenus ignorare. Sed quia diligimus conuersacionem
				<lb/>uestram, do uobis in consilium, ut exeuntes de insula uestra
				<lb/>unaqueque cum uiro suo ante presenciam nostram ueniatis.
				<lb/>Iuramus enim uobis per Annonem, patrem meum, et Iouem et
				<pb n="304"/>
				<lb/>Mercurium, deos meos, quod a nobis nullam iniuriam paciemini.
				<lb/>Censum et tributum uobis et uestris Amazonibus exhibete! Sicque
				<lb/>uos pacifice dimittamus." Ille uero cogitantes
				<lb/>direxerunt Alexandro puletros indomitos decem, quibus similes
				<lb/>non reperiebantur, equos albos decem optimos et censum multum
			<lb/>et presentauerunt se Alexandro. Et pace facta redierunt etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexandro nunciatum fuit de alia preparacione
			<lb/>exercitus Pori contra Alexandrum etc. </head>
			<p><lb/>85. Eodem uero die nunciatum est Alexandro, quod Porus,
				<lb/>rex Indorum, erat in Batrice et congregabat exercitum, ut aliam
				<lb/>pugnam cum Alexandro committeret. Quo audito Alexander
				<lb/>mouit exercitum suum et electis centum quinquaginta ducibus,
				<lb/>qui exercitum conducebant, mense Augusti ceperunt per solem
				<lb/>ardentissimum proficisci. Ibant per loca arenosa et inaquosa,
				<lb/>ubi multitudo erat serpentum et ferarum, precepitque Alexander,
				<lb/>ut omnis exercitus accederet. Factumque est. Fulgebat
				<lb/>enim totus exercitus sicut stelle, eo quod arma eorum erant
				<lb/>undique aurea clauatura inclusa, et deambulantes diebus
				<lb/>plurimis aquam minime inuenerunt. Tunc quidam miles ex
				<lb/>Macedonibus, nomine Zephirus, inuenit in uno cauato lapide
				<lb/>parum litoris, qui ex rore celi erat ibi collocatus, et implens
				<lb/>galeam suam aqua obtulit eam Alexandro. Videns Alexander eam
				<lb/>sapienter locutus est: "Si aquam istam recipiam in stomacho meo,
				<lb/>recipiam nutrimentum - et quid Macedones et Perse ex illa?
				<lb/>An ego solus nutriar sine illis?'' Respondit Zephirus: "Tu solus,
				<lb/>domine, confortaberis." Alexander ait: "Et si omnes peribunt,
				<lb/>ut quid ego solus uolo uiuere et cum dolore uidere mortem tam
				<lb/>Macedonum quam Persarum?" Et continuo iussit coram omnibus
				<lb/>effundi. Videntes hoc milites eius confortati sunt ualde ac
				<lb/>si aquam bibissent infinitam. Deinde ceperunt ire. 86. Alio
				<lb/>itaque die uenerunt ad fluuium, cuius ripe erant plene calamis
				<lb/>grossis nembus erantque sexaginta pedibus excelse. Tunc precepit
				<lb/>Alexander examinare aquam. Ipsamque bibentes Macedones
				<lb/>solucione uentris et dissenteria interibant. Erat enim ipsa
				<lb/>aqua amara nimis. Angustiabatur itaque Alexander et omnis
				<lb/>exercitus non tantum pro ipsis, sed eciam pro iumentis et
				<lb/>bestiis, que ducebant et que pro siti nimia deperibant. Habebat
				<lb/>autem Alexander elephantes mille, qui portabant aurum eius,
				<lb/>et quatuor milia quadrigas omnes falcatas et mille ducentas
				<lb/>bigas. Equites uero trecentos mille mulorum et camelorum
				<lb/>innumerabilem multitudinem ducebant, qui annonam et alia
				<lb/>exercitui necessaria deferebant. Boues autem et uaccas, pecora
				<lb/>et porcos innumerabiles conducebant. Tantis siquidem diuiciis
				<lb/>Macedones abundabant, quod uix poterant auri copiam deportare,
				<lb/>peccora uero et alia animalia pre siti nimia peribant. Milites
				<lb/>uero Alexandri alii lingebant ferrum, alii bibebant oleum, alii
				<pb n="305"/>
				<lb/>ad tantam miseriam deuenerunt, quod urinam propriam potauerunt.
				<lb/>Et insuper propter nimiam serpentum multitudinem
				<lb/>opportebat eos armatos incedere, quod erat eis maxima angustia
				<lb/>et tormentum. Alexander autem ripam prenominati fluuii subsecutus
				<lb/>circa octauam horam uenit cum suo exercitu ad castellum,
				<lb/>quod erat in mediate dicti fluuii constitutum, et ab utraque
				<lb/>parte ipsius castelli maxima pars fluminis erat latitudo
				<lb/>stadiorum quatuor, et in ipso castello pauci homines apparebant.
				<lb/>Tunc iussit illos Alexander de castello Indica lingua interrogare,
				<lb/>ubi possent aquam dulcem et amabilem reperire. Illi magis se
				<lb/>continuo abscondebant. Statimque precepit suis, ut in ipsum
				<lb/>castellum sagittas iacerent. Illi uero se plurimum abscondebant.
				<lb/>Videns Alexander, quod nullatenus loquebantur, precepit, ut
				<lb/>aliquot milites transnatantes fluuium ipsum castellum ascenderent.
				<lb/>Factumque est. Et ingressi fluuium quidam audaces milites
				<lb/>nudi euaginatis gladiis numero XXVII. Et cum iam quartam
				<lb/>ipsius fluminis transnatassent, insurgentes ex profundo ipsius
				<lb/>fluminis ypotami, eos, quos attigerunt, uulnerauerunt. Recessit
				<lb/>exinde Alexander cum exercitu suo et ambulauerunt tota die
				<lb/>siti et angustia intolerabili fatigati. Occurrebant enim eis leones,
			<lb/>pardi, ursi, rinocerontes, tigrides, et eos fortiter impugnabant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo exercitus Alexandri circa horam diei undecimam
			<lb/>inuenit stagnum mellifluum </head>
			<p><lb/>87. Girantes igitur ipsum fluuium circa horam undecimam
				<lb/>inuenerunt stagnum mellifluum et suaue, et castrametatus est
				<lb/>ibi Alexander, iussitque, ut ipsa silua per amplitudinem trium
				<lb/>miliarum truncaretur. Que silua in circuitu dicti stagni ex
				<lb/>prenominatis calamis erat ligata. Erat autem stagnum spaciosum
				<lb/>per stadia quadringenta. Precepit Alexander incendi faces plurimos
				<lb/>ibique proposuit diebus plurimis commorari. Cumque luna lucere
				<lb/>incepit, antequam Alexander et exercitus eius bibere possent,
				<lb/>subito ceperunt uenire scorpiones mire magnitudinis ad bibendum
				<lb/>ad ipsum stagnum festinare. Totaque terra sibulis resonabat.
				<lb/>Ipsi uero dracones habebant in capite cristas et ducebant pectora
				<lb/>retro ore aperto. Flatus eorum mortalis erat, et de oculis eorum
				<lb/>flamme feruentissime scintillabant. Videns hoc ipse exercitus
				<lb/>terrore perterritus omnes deuorari unanimiter existimabant.
				<lb/>Tunc Alexander cepit omnes hortari dicens: "O commilitones
				<lb/>fortissimi! Hortor uos, nolite de aliquo titubare! Sicut me uidebitis
				<lb/>facere, ita uos tacere procuretis." Et hoc dicens
				<lb/>apprehendit uenabulum et scutum et cepit uiriliter pugnare cum
				<lb/>draconibus et serpentibus, qui super eos acriter ueniebant. Quod
				<lb/>uidentes milites eius conforatati sunt ualde et apprehendentes
				<lb/>arma ceperunt uiriliter expugnare. De quibus triginta milites et
			<lb/>uiginti serui a draconum impetu perierunt etc. </p>
		</div>
		<pb n="306"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo cancri insultum fecerunt contra Alexandrum etc. </head>
			<p><lb/>Deinde cancri mire magnitudinis ex ipso arundineto uenire
				<lb/>ceperunt habentes dorsa duriora cocodrillis; et dum milites
				<lb/>iactarent super eos lanceas, nullatenus ledebantur. Attamen milites
				<lb/>ex eis multos occiderunt. Alii uero in stagnum intrauerunt.
				<lb/>Cum igitur esset quinta uigilia noctis, subito uenerunt super eos
				<lb/>leones albi, maiores thauris, cum magna murmuracione concucientes
				<lb/>ceruices suas. Et facto impetu super eos recipiebant
			<lb/>milites ipsos et in uenabulis occidebant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo porci insultum fecerunt contra Alexandrum etc. </head>
			<p><lb/>Post hec uenerunt porci mire magnitudinis, quorum dentes
				<lb/>uno cubitu longi erant, et cum illis homines agrestes et femine
				<lb/>commixti habentes per singulos sex manus unamquamque cum
				<lb/>porcis super milites concurrebant. Milites uero recipientes eos
				<lb/>in uenabulis suis, occidebant et ab eorum impetu euadebant.
				<lb/>Angustiabatur autem plurimum Alexander et uniuersus exercitus
				<lb/>eius. Statimque precepit Alexander accendi focos plurimos extra
				<lb/>exercitum circa stagnum aque. Deinde uenit super eos bestia
				<lb/>mire magnitudinis et forcior elephante et erat similis equo;
				<lb/>caput eius erat magnum, et in fronte eius tria cornua erant
				<lb/>ignita. Nominabatur autem ipsa bestia secundum Indicam linguam
				<lb/>Odente Tyrannus; eciam antequam de ipsa aqua biberet,
				<lb/>ipsa fera fecit impetum contra illos. Alexander autem discurrens
				<lb/>huc et illuc suos milites confortabat. Occidit autem ipsa bestia
				<lb/>uiginti septem milites. Tandem mortua fuit a percussionibus
			<lb/>armatorum etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo mures et alie aues mire magnitudinis insultum
			<lb/>fecerunt contra Alexandrum </head>
			<p><lb/>Deinde exiuerunt ex ipso arundineto mures magni ut
				<lb/>uulpes et comedebant corpora mortuorum; quecumque uero
				<lb/>animalia mordebant, continuo deperibant. Morsus tamen illorum
				<lb/>nullam inferebat hominibus lesionem. Ceperunt uolare uespertiliones
				<lb/>per aerem ut columbe. Dentes eorum ut dentes hominum
				<lb/>et eo continuo minuebant aliis tollentes nasus aliis nares morsibus
				<lb/>tamen suis aliquos uulnerabant. Appropinquante uero luce
				<lb/>uenerunt aues magne, ut uultures colorem habentes rubicundum,
				<lb/>pedes et rostra nigra, nec tamen nocuerunt eis, sed impleuerunt
				<lb/>totam ripam ipsius stagni et extrahebant inde pisces et anguuillas,
			<lb/>quas coram omnibus commedebant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander dimisit loca periculosa et uenit in partes
			<lb/>Batrinarias </head>
			<p><lb/>88. Deinde amoto exercitu dimisit Alexander loca periculosa
				<lb/>et uenit cum exercitu suo in partibus Batrinariis, que auro
				<pb n="307"/>
				<lb/>et diuiciis affluebant. Homines uero illius terre benigne recipientes
				<lb/>Alexandrum, multa sibi et exercitui suo commoda contulerunt;
				<lb/>et stetit ibi Alexander diebus triginta. Erantque ibi gentes,
				<lb/>que nominabantur Seres, et erant ibi in eadem terra arbores
				<lb/>folia ut lana habentes. Que gens ipsam colligebat lanam et
				<lb/>uestimenta inde faciebat. Milites uero Alexandri in duplo erant
			<lb/>animosiores ex uictoriis, quas erant ex bestiis consecuti etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander interfecit Porum, regem Indorum etc. </head>
			<p><lb/>89. Deinde amoto exercitu Alexander uenit ad locum, ubi
				<lb/>Porus, rex Indorum, cum exercitu residebat. Alexander ordinatis
				<lb/>cateruis ascendit equum suum Butifalem et facto impetu ante
				<lb/>omnes et pulsatis tubis bellicis ceperunt uiriliter preliari. Indi
				<lb/>uero cadebant in prelio. Cum autem Porus suos udisset in prelio
				<lb/>deficere, stetit ante omnes, altaque uoce dicebat Alexandro:
				<lb/>"Non decet imperatorem sic in uacuum suum impendere populum,
				<lb/>sed per semetipsum pugnat. Stet igitur populus tuus ex una
				<lb/>parte et meus ex altera parte et soli ambo uidentibus omnibus
				<lb/>preliemur. Qud si me uiceris, populus meus subiciatur tibi.
				<lb/>Si uero tu in manibus meis defeceris, populus tuus meo imperio
				<lb/>subiugetur." Hoc ideo dicebat Porus despiciens Alexandrum
				<lb/>propter corporis sui paruitatem. Statura enim Alexandri tribus
				<lb/>cubitis longa erat. Considerabatque Porus magnitudinem sui
				<lb/>corporis, qui quinque cubitorum altitudine uidebatur. Sed ignorabat
				<lb/>audaciam et uirtutem, que in corpusculo Alexandri
				<lb/>latebat. Et statim quiescentibus aciebus ipsorum utrique reges
				<lb/>inter se solito more pugnare ceperunt. Porus uero impetum
				<lb/>faciens in Alexandrum eum taliter percussit, ut eum semiuiuum
				<lb/>relinqueret. Hanc uero percussionem milites intuentes, omnes
				<lb/>una uoce clamare ceperunt. Porus uero audiens clamorem illorum,
				<lb/>uertens se contra suos eos redarguere cepit. Alexander
				<lb/>autem tamquam uir fortis et audax confidens in suorum uirium
				<lb/>fortitudine faciens impetum in Porum complicatis bracchiis percussit
				<lb/>ita fortiter caput eius gladio, quod ipsum continuo interfecit.
				<lb/>Videntes hoc Indi Porum regem ipsorum deficere in bello, ceperunt
				<lb/>statim cum Macedonibus preliari acriter. Quibus Alexander
				<lb/>dixit: "O miseri, quid post mortem regis pugnare conamini?
				<lb/>An nescitis, quod ubi non est gubernator, populus dissipatur?"
				<lb/>Responderunt Indi dicentes: "Melius est nobis pugnare uiriliter
				<lb/>et in campo deficere, quam uidere desolacionem gentis nostre
				<lb/>et ut bonis propriis spoliemur." Quibus Alexander dixit: "Cesset
				<lb/>indignacio uestra et cum libertate hylares ad patriam redeatis!
				<lb/>Nullam siquidem a nobis iniuriam paciemini, eo quod uiriliter
				<lb/>pugnastis." Indi statim eiectis armis ceperunt Alexandrum quasi
				<lb/>deum glorificare. Alexander uero castrametatus est ibi et diis
				<lb/>suis uictimas immolauit et precepit, ut corpora mortuorum
			<lb/>sepulcris conderentur. Et Porum regem honorifice sepeliuit etc. </p>
		</div>
		<pb n="308"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander peruenit ad Ossidrates </head>
			<p><lb/>90. Exinde uenit Alexander ad Ossidrates, qui sunt homines,
				<lb/>in quorum manibus superbia nulla datur <hi rend="italic">(del.)*</hi> dominatur.
				<lb/>Vocantur eciam Gynosophyte. Non pugnant, non altercantur,
				<lb/>nudi semper uadunt, ciuitates non habent, sed in sepulchris et
				<lb/>tuguriis et speluncis commorantur. Cum hii audissent aduentum
				<lb/>Alexandri, statim scripserunt epistulam Alexandro ita continentem
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Ossidrates scripserunt Alexandro etc. </head>
			<p><lb/>Corruptibiles Gynosophite homini Alexandro scribimus. Audiuimus
				<lb/>quod super nos uenis pugnaturus, de quo miramur, cum
				<lb/>nichil a nobis possis extorquere. Nam cum nichil habeamus, nisi
				<lb/>unde corpora sustentamus, quid a nobis accipies? Quod si pugnare
				<lb/>uolueris contra nos, simplicitatem nostram nullatenus dimittemus.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander rescripsit etc. </head>
			<p><lb/>Relecta epistula Alexander misit illos in pace, ueniens
				<lb/>autem et ingressus ad eos. Intuens eos nudos ambulare et
				<lb/>habitare in absconditis tuguriis et sepulchris, filios uero et
				<lb/>uxores separatos ab eis, qui cum animalibus ambulabant, interrogauit
			<lb/>eos Alexander dicens: "Non sunt sepulchra uobis?" </p>
			<p><lb/>At illi ostendentes tuguria et speluncas, in quibus habitabant,
				<lb/>dixerunt ei: "Hic per dies singulos requiescimus." Deinde dixit
				<lb/>Alexander: "Petite, quid uultis, et ego dabo uobis." Illi dixerunt:
				<lb/>"Immortalitatem da nobis, quia nichil aliud optamus!" Respondit
				<lb/>Alexander: "Cum sim ipse mortalis, immortalitatem nequeo
				<lb/>uobis exhibere." At illi dixerunt: "Miser, et si mortalis es, quare
				<lb/>huc illucque discurris tot et tanta scelera committendo? Hec
				<lb/>tamen non nisi a summa prouidencia gubernantur." Alexander
				<lb/>respondit: "Nescitis, quod mare non turbatur, nisi cum uentis
				<lb/>ualidissimis commouetur? Vellem siquidem in pace consistere, sed
				<lb/>alius spiritus, qui meo spiritui dominatur, me hoc facere non
			<lb/>permittit." Et hoc dicens dimisit eos illesos etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander uenit ad locum, ubi statue auree
			<lb/>consistebant etc. </head>
			<p><lb/>91. Alio itaque die amoto exercitu peruenit ad locum, ubi
				<lb/>erant statue, quas Hercules erexerat, quarum una erat aurea,
				<lb/>alia uero erat argentea, et earum longitudo erat cubitorum
				<lb/>duodecim, latitudo uero ipsarum duorum cubitorum uidebatur.
				<lb/>Has uidens Alexander iussit eas perforari et probare eas, si
				<lb/>essent fragiles. Cumque perforate essent, uidit eas Alexander
				<lb/>esse fusiles statimque precepit, ut earum foramina clauderentur
			<lb/>et in eas mille quingentos aureos intromitti etc. </p>
		</div>
		<pb n="309"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit mulieres sedentes in equis etc. </head>
			<p><lb/>92. Exinde amoto exercitu ingressus est Alexander locum
				<lb/>desertum frigidum et obscurum, ut uix inter se milites noscerentur.
				<lb/>Deinde ambulantes per spacium quinquaginta dierum
				<lb/>uenerunt ad fluuium calidum et inuenerunt mulieres ultra fluuium
				<lb/>spaciosas. Erant autem uestimentis horridissimis circumdate.
				<lb/>Sedentes dicte mulieres in equis et tenentes in manibus
				<lb/>suis arma argentea, eo quod ramum non inueniebant neque
				<lb/>ferrum poterat in earum manibus reperiri. Viri eciam eis nullatenus
				<lb/>cohabitabant. Cum ipsum fluuium uoluisset exercitus
				<lb/>pertransire, minime potuerunt. Erat enim latitudo fluminis
				<lb/>magna, et ipsum flumen erat plenum draconibus et aliis bestiis
				<lb/>uenenosis. Deinde gyrantes ad sinistram partem ingressi sunt
				<lb/>quandam paludem siccam arundinibus plenam, per quam cum
				<lb/>transire uoluissent, exiuit de ipsa continuo bestia similis ypotamo
				<lb/>habens pectoras ut cocodrilli, dorsum ut serra, deutes uero ipsius
				<lb/>ut gladii acutissimi uidebantur. In accessu eius tarda erat ut
				<lb/>testudo. Hec uero bestia duos milites Alexandri interfecit, quam
				<lb/>non ualentes transforare cum lanceis, tandem ipsam maleis ferreis
			<lb/>occiderunt etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit elephantes etc. </head>
			<p><lb/>93. Deinde ambulantes per dies triginta uenerunt ad
				<lb/>ultimas partes silue Indie et castrametatus est ibi iuxta fluuium
				<lb/>Heunarum. Circa uero undecimam horam diei cepit de silua
				<lb/>exire innumerabilis copia elephantum et uirebant contra uiros
				<lb/>fortiter. Mox Alexander ascendit equum suum et cepit contra
				<lb/>illos accedere et precepit Macedonibus, ut tollerent secum porcos
				<lb/>et ipsos contra elephantum impetum sequerentur. Videntes
				<lb/>illos elephantes tendebant promocides suas, ut eos caperent.
				<lb/>Macedones uero timore perterriti contra elephantes nullatenus
				<lb/>accedebant. Quibus Alexander dixit: "Viri commilitones fortissimi!
				<lb/>Nolite turbari, quia cum porcorum stridoribus fugabimus
				<lb/>elephantes!" Igitur cum audissent elephantes porcorum stridores
				<lb/>et sonitus buccinarum irremeabiliter fugiebant. Macedones uero
				<lb/>insequentes illos cum sagittis et uenabulis eos sauciabant, et
				<lb/>milites occiderunt multos ex eis tollentes dentes et coria et
			<lb/>recedebant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit mulieres habentes barbas
			<lb/>usque ad mammas etc. </head>
			<p><lb/>94. Alio itaque die amoto exercitu ceperunt ire per
				<lb/>ipsas siluas Indie et inuenerunt mulieres habentes barbas usque
				<lb/>ad mammas et capita plana et pelliciis cooperiebantur, quas
				<lb/>insecuti Macedones aliquot ceperunt ex illis, quas cum uidisset
				<pb n="310"/>
				<lb/>Alexander iussit Indica lingua interrogari, qualiter in siluis
				<lb/>uiuerent, cum ipsis nulla habitacio hominum permaneret. Ille
				<lb/>autem dixerunt: "Ex uenacione uiuimus ferarum, quas capimus"
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit uiros et mulieres habentes
			<lb/>corpora pilosa </head>
			<p><lb/>95. Deinde exeuntes in campo conuenerunt in locum, ubi
				<lb/>supradictus fluuius ueniebat. Et inuenerunt Alexander et exercitus
				<lb/>eius uiros et mulieres nudos habentes corpora pilosa sicut
				<lb/>bestie. Quibus consuetudo erat in flumine sicut in terra consistere.
				<lb/>Cum isti uiderunt exercitum Alexandri, statim se in ipsum
				<lb/>fluuium demerserunt. Et exinde abeuntes per dies quindecim
				<lb/>itrauerunt siluas plenas kanokefalis, quos ut uiderunt, kanokefali
				<lb/>fecerunt impetum contra eos. Alexander uero et milites
				<lb/>eius ipsos cum conchis et sagittis interfecerunt. 96. Exinde ambulantes
				<lb/>per dies quadraginta, uenerunt per campos desertos,
				<lb/>quibus nulla uidebatur altitudo, nec poterant ex aliqua parte
				<lb/>uidere. Statimque circa horam undecimam tanta nix flare cepit,
				<lb/>quod omnia tentoria et pauiliones ipsius exercitus lacerauit.
				<lb/>Circumferebant eciam scintille ignee, ex quibus totus exercitus
				<lb/>turbacione maxima erat affluens. Tunc omnes milites murmurantes
				<lb/>inter se dixerunt: "Ira deorum uenit super nos, ex eo,
				<lb/>quod ultra modum querimus ortum solis." Alexander autem
				<lb/>cepit eos confortare dicens: "Viri commilitones fortissimi! Nolite
				<lb/>terreri! Non irruit super nos ira deorum, sed propter equinoccium
				<lb/>autumpnale hoc contingit." Cum autem requieuisset uentus,
			<lb/>continuo milites omnia, que disperserat uentus, colligerunt. </p>
			<p><lb/>97. Et amoto exercitu uenerunt per dies uiginti quinque in
				<lb/>quandam maximam uallem et ibi canstrametati sunt. Tunc
				<lb/>precepit, ut accenderent focos plurimos. Cepit enim intolerabile
				<lb/>frigus oriri, et cadebant niues magne ut lana. Itaque timens
				<lb/>Alexander, ut cresceret ipsa nix, precepit militibus suis, ut eam
				<lb/>pedibus conculcarent; et adiuuabat eos multum focus accensus.
				<lb/>Ex ipsa tamen niue mortui sunt milites Alexandri quingenti,
				<lb/>quos Alexander iussit in sepulchris recondi. Deinde uenit maxima
				<lb/>pluuia, que ipsam niuem penitus diluit et dissoluit. Post hec
				<lb/>uenit nubes maxima et obscura, que intantum aerem indensauit,
				<lb/>ut tribus diebus solem nullo modo uidissent. Et ceperunt de celo
				<lb/>cadere facule, ita ut omnia tentoria urerentur. Statimque Alexander
				<lb/>fecit diis suis uictimas, et orante ipso aer fuit omnino
			<lb/>depuratus etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit Digdimos ultra fluuium etc. </head>
			<p><lb/>98. Deinde amoto exercitu uenerunt ad fluuium magnum
				<lb/>et castrametati sunt ibi. Respicientes ultra fluuium uiderunt
				<lb/>tres homines, quos iussit Alexander Indica lingua requiri, qui
				<pb n="311"/>
				<lb/>essent. At illi dixerunt: "Digdimi sumus." Desiderabat autem
				<lb/>Alexander cum illis loqui, sed ipsam fluuii latitudinem nequaquam
				<lb/>poterat pertransire, eo quod erant ibi ippothauri multi et
				<lb/>scorpiones agrestes ut cocodrilli, qui omni tempore ipsum fluuium
				<lb/>transire uolentes non permittebant. Tristabantur multi
				<lb/>cum Alexandro, et statim iussit, ut nauiculas de uiminibus fabricarent
				<lb/>et uestirent eas de coriis animalium, ut ipsum fluuium
				<lb/>transirent. Factumque est. Et intrauit in ea unicus miles, cui
				<lb/>dedit Alexander litteram, ut portaret eam Digdimo, Bragmanorum
			<lb/>regi amando etc. ita continentem. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Alexandri missa Digdimo, regi Bragmanorum etc. </head>
			<p><lb/>"Rex regum et dominus dominancium Alexander, filius
				<lb/>dei Annonis et Olympiadis regine, Digdimo, Bragmanorum regi,
				<lb/>gaudium etc. Postquam ad tantam peruenimus etatem, quod
				<lb/>inter bona et mala potuimus qualitercumque discernere, desideramus
				<lb/>plene ignorancia et sapiencia imbuere mentem nostram,
				<lb/>quia, ut nostrorum phylosophorum doctrina declarat, eloquencia
				<lb/>sine sapiencia nocere solet pocius quam prodesse. Hinc est
				<lb/>siquidem, quod ad aures nostras ex relacione plurimorum iam
				<lb/>deuenit, quod uita et mores uestri a ceteris moribus in omnibus
				<lb/>sunt diuisi, ita ut nec in terra, nec in mari aliquod auxilium
				<lb/>requiratis et aliam doctrinam, quam a nostris doctoribus didicimus,
				<lb/>obseruatis. Quapropter nos actencius rogitamus, quantus
				<lb/>uniuersalem doctrinam uestram et sapienciam nobis seriatim
				<lb/>uestris litteris intimetis. Poterimus siquidem ex uestris moribus
				<lb/>comprehendere bonitatem, nec uestra sapiencia in aliquo minuetur.
				<lb/>Talis est enim similitudo sciencie, qualis natura facule
				<lb/>accense probatur, a qua cum plures facule ignem accipiant et
				<lb/>splendorem, nichilominus ipsa candet, que facit alias faculas
				<lb/>corruscare." 99. Recepta a Digdimo epistula rescripsit Alexandro
			<lb/>hoc modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Digdimi missa Alexandro etc. </head>
			<p><lb/>Digdimus, Bragmanorum didascalus, Alexandro salutem
				<lb/>etc. Per tuarum litterarum tenorem cognouimus, quod animus
				<lb/>tuus cupit ueram scienciam et perfectam sapienciam, que omni
				<lb/>regno meliores existunt et precio comparari nequeunt. De quo
				<lb/>discrecionem tuam non modicum commendamus. Imperator enim,
				<lb/>qui sapienciam ignorat, non imperat subiectis, imo subiecti suo
				<lb/>imperio dominantur. Scripsisti nobis, ut uitam et mores nostros
				<lb/>seriatim indicaremus, quod impossibile reputamus. Et si tibi
				<lb/>de uita nostra scriberemus, nullum posses enucleare saporem,
				<lb/>eo quod mentem tuam cause bellice tenebrant. Sed ne credas,
				<lb/>quod omnimode uelimus celare potuerimus de nostris moribus
				<lb/>duximus indicandum. Nos siquidem Bragmani sumus. Simplicem
				<pb n="312"/>
				<lb/>ac uitam puram ducimus et deorum culturam penitus euitamus.
				<lb/>Peccata non committimus, nec ultra uolumus, nisi quod racio
				<lb/>narrare requirit. Omnia patimur et omnia sustinemus, et apud
				<lb/>nos id dicimus esse opportunum, quod superfluum non probatur.
				<lb/>Terras nostras non apertamus, in ipsis semina non mittimus.
				<lb/>Boues currui non iungimus, recia in mari ad capiendos pisces
				<lb/>non mittimus. Venaciones aliquas quadrupedum aut auium non
				<lb/>facimus. Nichil ad manducandum querimus, nisi quod terra
				<lb/>sine hominis labore producit. Hiis cibis implemus mensas nostras
				<lb/>et corpora sustentamus, que nobis lesionem non inferunt. Ventres
				<lb/>nostros cibariis non implemus. Nam illicita est apud nos extensio
				<lb/>uentris. Imo absque morbo sumus. Et dum uiuimus,
				<lb/>semper fruimur corporum sanitate. Nullam nobis medicinam
				<lb/>facimus. Nullum adiutorium pro nostrorum sanitate corporum
				<lb/>querimus. Vno termino mortis uita nostra finitur, quia unus
				<lb/>non plus altero uiuit, sed secundum ordinem natiuitatis cuiuslibet
				<lb/>terminus mortis superuenit. Ad ignem propter frigus non
				<lb/>sedemus. Nullum estum corpora nostra senciunt. Semper nudis
				<lb/>corporibus ambulamus. Corporis desideria non facimus, omnia
				<lb/>per sapienciam supportamus. Omnes inimicos nostros interiores
				<lb/>occidimus et exteriores nullatenus timemus; leuius enim capitur
				<lb/>ciuitas, cum ab interioribus et exterioribus hostibus impugnatur.
				<lb/>Tu autem imperator, cum exterioribus pugnas. Securi semper
				<lb/>uiuimus, in terra siue in mari nullum adiutorium postulamus.
				<lb/>Corpora nostra frondibus arborum, quorum fructus edimus,
				<lb/>sunt cooperta. Aquam Thebeboni fluminis bibimus et gustamus.
				<lb/>Vnum solum deum altissimum colimus sibique laudes assidue
				<lb/>predicamus. Vitam futuri seculi concupiscimus. Rem aliquam,
				<lb/>que utilitate caret, nullatenus affectamus. Non multum loquimur,
				<lb/>et cum ad loquelam promouemur, ueritatem dicimus et continuo
				<lb/>tacemus. Diuicias non amamus. Inter nos nullus liuor et
				<lb/>nulla inuidia dominatur. Nullus forcior altero reperitur. Ex
				<lb/>paupertate, quam habemus, diuites sumus, quia omnes illam
				<lb/>communiter supportamus. Litem non facimus, nec arma corporalia
			<lb/>occupamus; pacem semper ex consuetudine retinemus. </p>
			<p><lb/>Iudicia non habemus, quia malum non facimus, unde ad iudicium
				<lb/>conuocemur. Vna lex contraria nostra nature est. Miseriam
				<lb/>non facimus, eo quod nulla mala committimus, quod miseriam
				<lb/>consequi mereamur. Nullum laborem, qui auaricie pertineat,
				<lb/>sustinemus. Membra nostra libidini non tradimus. Adulterium
				<lb/>non committimus, nec aliquod uicium facimus, quia, quod rectum
				<lb/>est, facimus et omnes tractamus. Vnde ad penitenciam retrahamur
				<lb/>de factis nostris non querimus. Subitaneam mortem non
				<lb/>facimus, quia per sordida facta ipsum aerem non fedamus. Aer
				<lb/>noster nullatenus est corruptus. Nullum uestimentum in uarios
				<lb/>colores tingimus. Femine nostre non ornantur, ut placeant, et
				<lb/>cum ipsis non causa libidinis, sed pro creando sobolem commiscemur.
				<pb n="313"/>
				<lb/>Ipse autem nullum aliud ornamentum querunt, nisi
				<lb/>quod eis diuina prouidencia concessit. Et quis enim auderet
				<lb/>diuinum opus immutare? Si quis autem naturam mutare uoluerit,
				<lb/>criminalem ipsum putamus. Balnea non facimus, ut corpora
				<lb/>nostra lauemus. Solis ardore calemus et aeris rore infundimur.
				<lb/>Nullam cogitacionem habemus, nec hominibus similibus dominamur,
				<lb/>quia crudele dicimus peruenire hominem ad seruitutem,
				<lb/>que diuina disposicio sicut et nos liberos procreauit. Lapidem in
				<lb/>calcem non resoluimus, ut nobis domos aut palacia fabricemus.
				<lb/>Vascula de terra non facimus. In fossis sine aliqua sollicitudine repausamus.
				<lb/>Nos eciam tales domos habemus. Ad negociandum maria
				<lb/>non nauigamus. Artem bene loquendi non discimus, sed
				<lb/>simplicitate, qua fruimur, nos mentiri non sinit, que enarramus.
				<lb/>Phylosophorum scolas non frequentamus, quorum doctrina discors
				<lb/>est nichilque certum aut stabile, sed semper mendacia diffinit.
				<lb/>Nullos ludos amamus. Cum uero ludi causam exercere uolumus,
				<lb/>nostra et predecessorum nostrorum facta perlegimus. Et cum
				<lb/>debemus inde ridere plangimus et turbamur. Alia uidemus,
				<lb/>quibus corda nostra letantur, uidelicet celum et stellas innumerabiles
				<lb/>corruscare, solem rubicundum, cuius claritate totus mundus
				<lb/>splendorem recipit et calorem. Mare semper purpureum
				<lb/>uidemus; quando tempestatibus mouetur, non dissipat uicinam
				<lb/>terram, sicut in uestris partibus accedit, sed illam ut rorem
				<lb/>amplectitur et congregat. Et ibi uaria genera piscium contemplamur.
				<lb/>Et delectamur eciam uidere florigeros campos, ex quibus
				<lb/>nares nostras odor suauissimus intrat. Delectamur eciam in
				<lb/>optimis locis siluarum et moncium, ubi iocundissimas audimus
				<lb/>cantilenas. Istas siquidem consuetudines obtinemus, quas si
				<lb/>tenere uolueris, tibi uidebitur asperum et amarum. Si autem
				<lb/>imitari nolueris, nobis non ualebis imponere culpam, quia
				<lb/>secundum tenorem epistule actus nostros et doctrinam nostram
				<lb/>tibi paululum declarauimus, que uita nostra nobis esse uidetur.
				<lb/>Vos Affricam et Europam paruo tempore concludere dicitis.
				<lb/>Vos lumen solis deficere facitis, dum cursus sui terminos annorum
				<lb/>postulatis. Vos Patuli fluuii splendido auro currentes absque
				<lb/>calore pauperes redistis. Vos nullum fluuium bibendo
				<lb/>minuistis. Vos monstrastis, ut horribile occeanum nauigaret
				<lb/>homo. Vos omnia manducantes semper ieiunas facies ostenditis
				<lb/>et demonstratis. Vos in sacrificio uestro filios occiditis. Vos
				<lb/>inter humiles discordiam seruatis. Vos suadetis hominibus, ut
				<lb/>nequaquam sufficiant ei spacia terrarum, sed celorum querere
				<lb/>habitaculum preparatis. Per deos uestros multa mala committitis
				<lb/>et perpetratis, ut illi fecerunt. Nam testimonium potestis
				<lb/>accipere a Ioue, deo uestro, et Prosperpina, dea uestra, quos
				<lb/>colitis. Iupiter eciam multas feminas adulterauit. Proserpina
				<lb/>uero multos fecit sui adulterii esse participes. Miseri ergo
				<lb/>adulteros deos colitis et homines non permittitis uiuere sua
				<pb n="314"/>
				<lb/>libertate, sed illos in seruitutem redigitis et torquetis. Vos recta
				<lb/>iudicia minime iudicatis. Vos iudices facitis legem commutare.
				<lb/>Vos bona dicitis et illa nullatenus exercetis. Vos sapientem neminem
				<lb/>reputatis, nisi qui habet facundiam loquendi. Omnem
				<lb/>sensum uestrum in lingua habetis, et tota sapiencia uestra in
				<lb/>ore consistit. Vos aurum diligitis. Domos maximas et seruorum
				<lb/>copiam habere affectatis. Vos intantum editis et bibitis, quod
				<lb/>stomachus ex nimia replecione concussus in uarias egritudines
				<lb/>uos transmutatur et sic ante tempus mortis periculum sustinetis.
				<lb/>Omnia terrere uultis sed omnia terrent uos ut seruos. Sola
				<lb/>Bragmanorum sciencia uniuerse sapiencie ditantur. Vnde, si bene
				<lb/>consideramus, illa mater nos genuit, que lapides et arbores
				<lb/>procreauit. Vos ordinatis sepulchra uestra et in uasa aurea
				<lb/>cineres corporum uestrorum collocatis. Quid esse peius potest,
				<lb/>quam ossa, que terra recipere debet, in alia uasa collocare?
				<lb/>Nos in honore deorum nostrorum pecudes non occidimus, templa
				<lb/>non construimus, nec statuas aureas uel argenteas erigimus.
				<lb/>Vos talem legem habetis, ut de omnibus bonis uestris diis immolatis,
				<lb/>ut exaudiant preces uestras. Vos non intelligitis, quod
				<lb/>deus non precio sanguinis uituli neque hyrci uel arietis, sed
				<lb/>propter bona opera et oraciones exaudit hominem. Ex uerbo
				<lb/>enim similes deo efficimur. Deus uerbum est, et ex hoc uerbo
				<lb/>uniuersa permanent et consistunt. Nos hoc uerbum colimus,
				<lb/>quod amamus, et hoc eciam ueneramur. Quapropter uos reputamus
				<lb/>nimium infelices, quia creditis naturam uestram cum deo
				<lb/>communitatem habere, cum tamen adulterio et formicacione
				<lb/>cottidie sordidatis. Vos hec facitis, hec amatis, et post mortem
				<lb/>inde tormenta innumerabilia sustinebitis. Nos uero contraria
				<lb/>facimus et amamus, ut post mortem nostram diuina gloria
				<lb/>pociamur. Vos non seruitis uni deo, qui regnat solus in celo, sed
				<lb/>diis plurimis obeditis. Vos tot deos colitis, quot membra in
				<lb/>uestris corporibus deportatis. Nam hominem dicitis esse mundum
				<lb/>paruum, et sicut corpus hominis multa membra habet, ita in
				<lb/>celo dicitis multos deos consistere. Vos Iunonem deam cordis
				<lb/>esse creditis, eo quod iracundia nimia mouebatur. Martem uero
				<lb/>deum pectoris, eo quod princeps extitit preliorum. Mercurium
				<lb/>deum lingue, eo quod ipse plurimum loquebatur. Herculem deum
				<lb/>brachiorum, eo quod duodecim uirtutes mirabiles exercuit preliando.
				<lb/>Bachum deum gutturis putatis, eo quod ebrietatem
				<lb/>primus inuenit. Cupidinem deum esse dicitis, eo quod formicator
				<lb/>existit. Cererem dicitis esse deam frugum, eo quod fuit inuentre
				<lb/>frumenti. Venerem dicitis esse deam amoris, eo quod
				<lb/>fuit mater luxurie. Totum siquidem corpus hominis in deos
				<lb/>diuiditis nullam siquidem particulam reseruantes. Nec creditis,
				<lb/>quod unus deus, qui est in celis, corpora nostra creasset. Deos
				<lb/>colitis alienos, qui uos in seruitutem redigunt, et ipsis tributa
				<lb/>offertis, et sic totam pietatem uestram in illis ponitis et non
				<pb n="315"/>
				<lb/>in corpore uestro. Reuera non rogatis deos adiutores, sed carnifices
				<lb/>pocius enim sic uocandi sunt, qui membra uestra diuersis
				<lb/>tormentis affligunt. Oportet enim, ut tot tormenta subeatis,
				<lb/>quot deorum culturas agitis. Vnus deus uos instruit fornicari,
				<lb/>alter bibere etc. Omnes uobis imperant et omnibus obeditis.
				<lb/>Oportet siquidem, ut innumerabilia mala subeatis, quia mala
				<lb/>facitis, nec a malis uultis ullatenus resipisci. Vos eciam talibus
				<lb/>diis seruitis, qui mala facere uos hortantur. Si exaudierint uos
				<lb/>dii uestri, desideriis uestris obuiabunt, que mala sunt. Si uero
				<lb/>non exaudierint uos, iterum mala uobis euenient. Ideo siue audierint
				<lb/>uos siue non - uobis semper inferunt detrimentum. Tales
				<lb/>sunt dee uestre, que furie dicuntur. Hec sunt tormenta illa,
				<lb/>que uobis doctores uestri dixerunt, que uos uelut mortuos
				<lb/>cruciant. Quod si uultis recte considerare, nil peius quis sustinere
				<lb/>ualet, quam uos sustinetis. Quecumque eciam signa doctores
				<lb/>apud inferos esse dixerunt, in uobis certissime conspiciuntur,
				<lb/>pene sunt in inferno et uos penas patimini iugulatis homines.
				<lb/>Furta, fornicaciones et adulteria committitis. Quidem eciam
				<lb/>in inferno semper siciunt et esuriunt et nunquam possent saturari.
				<lb/>Sic uos tantam habetis cupidinem acquirendi, ut nequaquam
				<lb/>possitis diuiciis recreari. Denique omnia, que in inferno esse
				<lb/>dicuntur, in uobis sine dubio commorantur. Heu uobis miseris,
			<lb/>qui post mortem uestram debetis tormenta innumerabilia sustinere!" </p>
			<p><lb/>100. Relecta epistula Alexander iratus est ualde propter
			<lb/>deorum iniuriam et continuo scripsit ei hoc modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Responsio Alexandri ad Digdimum etc. </head>
			<p><lb/>"Rex regum et dominus dominancium Alexander, filius
				<lb/>dei Annonis et regine Olympiadis, Digdimo, Bragmanorum regi,
				<lb/>salutem etc. Si omnia in uobis reperiuntur, que uestris litteris
				<lb/>declarastis, soli potestis boni homines nuncupari, quia, ut dicitis,
				<lb/>nulla facinora perpetratis. Sed pro certo sciatis, quod huiusmodi
				<lb/>uitam non ex uirtute, sed ex consuetudine continetis, quia
				<lb/>secundum consuetudinem aut deos uos esse dicitis, aut inuidia
				<lb/>mouemini contra eos. Dicitis siquidem, quod terram aratricem
				<lb/>non scinditis, in ea semina non funditis, edificia fabricare non
				<lb/>uultis, ferramentis, quibus laborare possitis, non indigetis, unde
				<lb/>nauigia construere et seminare et laborare uobis omnimode
				<lb/>denegatur. Imo oportet uos cibum sumere et uitam horridam
				<lb/>et agrestem ducere sicut pecora, quia neque frumenta, neque
				<lb/>carnes, neque pisces habere potestis. Nonne lupi hoc faciunt,
				<lb/>qui nequeunt corporibus saciari, sed de terre penuria imbuuntur?
				<lb/>Quod, si liceret uobis ingredi terram nostram, non reciperemus
				<lb/>sapienciam de uestra penuria, quam habetis, sed ipsa
				<lb/>fames in suis finibus remaneret. Si uero in uestros fines nostra
				<lb/>tabernacula figeremus, paupertatem sicut et uos equaliter potiremur.
				<lb/>Non est laudandus uir, qui semper in angustia uiuit, sed
				<pb n="316"/>
				<lb/>qui temperate diuiciis perfruitur. Vnde, si laudandus esset uir
				<lb/>in angustia positus, tunc oppressi, ceci et leprosi deberent
				<lb/>semper super alios omnes commendari. Dixistis eciam, quod
				<lb/>uestre femine non ornantur, quia ornamenta non habent nec
				<lb/>ullatenus meliora habere possunt. Interum adulteria non committitis,
				<lb/>sed semper in castitate manetis. Et quomodo fornicabuntur,
				<lb/>qui non comedunt nec bibunt, unde oriatur luxuria? Vos
				<lb/>autem non comeditis nisi herbas sicut porci et famen non
				<lb/>expellitis. Et ideo nullum potestis habere habitum coeundi. Studium
				<lb/>discendi non habetis nec misericordiam queritis. Et hec omnia
				<lb/>cum bestiis retinetis, quia sic a natura non habent, ut aliquod
				<lb/>bonum senciant, ita ut in bono aliquo delectantur. Nobis autem
				<lb/>racionabilibus, qui liberum habemus arbitrium ab ipsa natura,
				<lb/>multe blandicie sunt concesse. Impossibile enim est, ut mundi
				<lb/>machina possit absque mutabilitate consistere. Humana siquidem
				<lb/>uoluntas mutabilis est, que cum celi mutacione mutatur, quoniam
				<lb/>sincerus dies sinceram reddit mentem hominis gaudentis. Tenebrosa
				<lb/>autem dies tristem reddit sensum hominis et obscurum et
				<lb/>similiter per diuersas etates uariatur. Infancia siquidem in simplicitate
				<lb/>letatur, iuuentus presumcione et senectus stabilitate omnimode
				<lb/>gratulantur. Multa delectabilia uisui nostro occurrunt.
				<lb/>Alia per uisum contemplamur, alia percipimus per auditum,
				<lb/>alia trahimus per odorem, alia excutimus per tactum, et per
				<lb/>gustum alia saporamus, de terra eciam bonos fructus attrahimus,
				<lb/>de mari pisces et de aere uolucres deliciis gratulamur. Ego
				<lb/>autem secundum meam opinionem iudico, quod uita et mores
				<lb/>uestri a stulticia magis quam a sapiencia retrahatur." 101. Recepta
			<lb/>epistula Digdimus statim scripsit Alexandro hoc modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Digdimi ad Alexandrum etc. </head>
			<p><lb/>"Digdimus, Bragmanorum rex didasculus, Alexandro salutem.
				<lb/>Non habitamus in seculo tamquam semper moraturi, sed sicut
				<lb/>peregrinantes, quia superueniente morte pergimus ad alias habitaciones.
				<lb/>Nunc manemus in tabernaculis peccatorum. Nullum furtum
				<lb/>facimus et pro nostra consciencia in publicam presenciam
				<lb/>non eximus. Non reputamus esse deos, nec contra deum inuidiam
				<lb/>cogitamus. Deus, qui omnia creauit, in mundo multas rerum
				<lb/>uarietates constituit et dedit homini liberum arbitrium, ut de
				<lb/>omnibus, que sunt in mundo, recte prouideat et discernat. Qui
				<lb/>ergo peiora dimiserit et meliora secutus fuerit, non deus est,
				<lb/>sed dei uocatur amicus. Dat nobis igitur, quod sancte et continenter
				<lb/>uiuamus. Cur dicitis, quod aut dii sumus, aut contra
				<lb/>deum inuidiam cogitamus? Hec siquidem suspicio, quam de nobis
				<lb/>habetis, uos tangit. Nam cum ex multis prosperitatibus, quas
				<lb/>habetis, sitis nimis superbia turgidati, corpora uestra gloriosis
				<lb/>uestibus exornatis, mittitisque in digitos uestros annulos. Sed
				<pb n="317"/>
				<lb/>quid hec prodest? Ex auro enim non saluamini, nec humana
				<lb/>corpora saciantur. Nos uero, qui quando sitimus, perfugimus ad
				<lb/>fluuium. Ipsum eciam aurum si reperiretur, a nostris pedibus
				<lb/>concalcaretur. Auro enim nec fames tollitur, nec sitis reprimitur,
				<lb/>nec potest egritudines ab hominibus uariare. Si homo sicierit
				<lb/>et aquam biberit, sitis reprimitur, sed si esurierit homo et cibo
				<lb/>refectus fuerit, statim fames repellitur. Si uero aurum eiusdem
				<lb/>nature esset, homo, cum acciperet illud, cupiditatis uicium se
				<lb/>moueretur, bonum esset quidem. Sed aurum non reprimit, non
				<lb/>saciat, non sustentat, nullam corpori humano confert utilitatem.
				<lb/>Quid inde uasa et ornamenta componitis? Nonne uasa lutea
				<lb/>tantum proficiunt, nisi quod mentes uestre propter splendorem
				<lb/>auri magis in superbiam eleuantur? Malum quidem est,
				<lb/>quod quanto in maiori quantitate habetur, tanto magis illud habendi
				<lb/>cupiditas augmentatur." 102. Relecta igitur ab Alexandro
			<lb/>epistula continuo rescripsit hoc modo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Responsio Alexandri ad Digdimum etc. </head>
			<p><lb/>Rex regum et dominus dominancium, filius dei Annonis
				<lb/>et Olympiadis regine, Digdimo Bragmanorum dicendo mandamus:
				<lb/>Quoniam in tali mundi particula uestra est sedes ab inicio
				<lb/>constituta, quod extranei ad uos intrare non possunt, nec uos
				<lb/>ad extraneos exire potestis, idcirco uestram conuersacionem
				<lb/>laudatis et uos dicitis esse beatos, quia taliter estis inclusi, ut,
				<lb/>si exire uelletis et aliorum consuetudinibus uti, minime ualeretis.
				<lb/>Et ita nolentes oportet uos uitam uestram et consuetudinem
				<lb/>approbare, ita quod secundum doctrinam uestram uita illorum,
				<lb/>qui in carceribus includuntur, debet non modicum commendari,
				<lb/>qui quandoque penalem uitam usque exitum paciuntur. Et
				<lb/>bona, que habere uos dicitis, cruciatibus illorum, qui in carceribus
				<lb/>includuntur, similantur, et de malis hominibus lex uestra
				<lb/>diiudicat, unde, qui a uobis sapiens dicitur, apud nos reus
				<lb/>iudicio approbatur. Vere itaque non beatitudo, sed miseria potest
				<lb/>uita uestra discerni. Sed tamen, per deos immortales, si ad
				<lb/>uos possem ingredi, uestra miseria derelicta facerem uos armis
			<lb/>et equis militaribus decorari etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander fecit erigi columpuas marmoreas </head>
			<p><lb/>Inter hec precepit Alexander, ut in eodem loco columpna
				<lb/>marmorea mire magnitudinis figeretur. Et iussit in eam hunc tytulum
				<lb/>litteris Grecis, Latinis et Indis scribi: "Ego, Alexander
				<lb/>Philippi Macedonis post interitum Darii usque ad hunc locum
			<lb/>expugnando uiriliter militaui" etc. </p>
		</div>
		<pb n="318"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander pugnauit cum hominibus agrestibus </head>
			<p><lb/>103. Deinde amoto exercitu peruenit ad campum, qui
				<lb/>dicitur Atta. Et castrametatus est ibi. Erat autem in circuitu
				<lb/>ipsius campi silua condensa ex arboribus fructiferis, ex quibus
				<lb/>nutriebantur homines agrestes habitantes in eadem silua, quorum
				<lb/>corpora erant maxima ut gygantes et induti pelliceis uestimentis.
				<lb/>Hii cum uiderent Alexandri exercitum mirati sunt ualde. Et
				<lb/>continuo precepit Alexander, ut omnes altis uocibus
				<lb/>inclamarent. Statimque, ut ceperunt omnes uociferare, homines
				<lb/>illi fortissimi timuerunt, eo, quod non erant soliti humanas
				<lb/>intelligere uoces. Ceperunt dispersi fugere per siluam. Alexander
				<lb/>autem et milites eius sequentes illos ex eis sexcentos et
				<lb/>triginta sex occiderunt. Sed mortui sunt centum uiginti septem
				<lb/>milites Alexandri. Steteruntque ibi per dies tres poma ipsarum
			<lb/>arborum comedentes etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit quendam hominem agrestem
			<lb/>pilosum etc. </head>
			<p><lb/>104. Deinde amoto exercitu uenit ad quendam fluuium et
				<lb/>castrametatus est ibi, et hora nona incumbente uenit super eos
				<lb/>quidam homo agrestis et corpore magnus et pylosus ut porcus,
				<lb/>et uox eius tamquam uox porci. Loquelam non habebat, sed
				<lb/>tamquam porcus alta uoce frendebat. Quem cum uidisset Alexander,
				<lb/>precepit militibus suis, ut apprehenderent eum et statuerunt
				<lb/>eum coram ipso. Cum igitur milites super illum impetum
				<lb/>fecissent, ipse non timuit nec fugit, sed coram hominibus manebat
				<lb/>intrepidus. Videns hoc Alexander precepit ad se uenire puellam
				<lb/>et iussit illam nudam expoliari et ante illum hominem presentari.
				<lb/>Ille uero impetum faciens contra puellam apprehendit
				<lb/>eam et cepit alta uoce stridere. Statimque Alexander iussit eam
				<lb/>auferri ab illo. Ille autem ut fera crudelissima muguit. Tandem
				<lb/>cum angustia maxima capientes eum milites statuerant eum
				<lb/>ante presenciam Alexandri. Quem Alexander continuo precepit
			<lb/>ligari, ut ignibus combureretur etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit arbores, que oriebantur cum sole </head>
			<p><lb/>105. Inde amoto exercitu uenit ad alium campum, in quo
				<lb/>arbores mire magnitudinis consistebant, que cum sole oriebantur
				<lb/>et cum sole occidebant. Prima siquidem hora diei oriebantur
				<lb/>sub terra et usque ad horam sextam altissime crescebant. A
				<lb/>sexta hora usque ad occasum solis in tantum decrescebant, ut
				<lb/>super terram nullatenus uiderentur. Et continuo fructus amenissimos
				<lb/>proferebant. Has cum uidisset Alexander, precepit cuidam
				<lb/>suo militi, ut sibi de illis fructibus apportaret. Ille uero dum
				<lb/>sui domini uellet implere mandatum, mox percussit eum serpens
				<pb n="319"/>
				<lb/>malignus. Et uidentibus omnibus expirauit, et audierunt uocem in
				<lb/>aere dicentem: " Quicumque istis fructibus et arboribus
				<lb/>propinquus accesserit, morte uelocissima morietur." Erant eciam
				<lb/>in ipso campo aues mitissime super eos uolantes, et cum aliquis
				<lb/>uellet eas tangere, continuo exibat ex eis ignis et eum crudeliter
			<lb/>incendebat etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander pugnauit cum draconibus et serpentibus et
			<lb/>leonibus et inuenit Basiliscum </head>
			<p><lb/>Exinde amoto exercitu uenerunt ad quendam montem, qui
				<lb/>tante altitudinis erat, ut per otco dies continuos ipsius montis
				<lb/>summitatem uel cacumina petissent. Cum autem in summitate
				<lb/>montis existerent, uenit super eos maxima copia draconum et
				<lb/>serpentum et leonum, qui angustia afflixerunt eos. Tandem ab
				<lb/>eorum periculis euaserunt et descendentes de monte uenerunt
				<lb/>ad uallem obscuram, ita ut uix unus alium inspicere posset.
				<lb/>Erat autem in ipsa ualle condensa nebula, ut ipsorum manibus
				<lb/>palparetur. Erantque ibi innumerabiles arbores, quarum fructus
				<lb/>et folia saporosissimum gustum habebant; et ibi
				<lb/>riui clarissimi decurrebant. Per octo siquidem dies continuos
				<lb/>solem radiantem non uidebant. Completis uero diebus octo
				<lb/>peruenerunt ad radicem montis, sed tunc exercitus intantum
				<lb/>erat pergrauatus ex attraccione spissi aeris, quod fere omnes
				<lb/>suffocari uidebantur. Cumque autem superiora montis ascenderent,
				<lb/>inuenerunt aerem subtiliorem, et splendor diei illius
				<lb/>pocius elucescebat. Sicque impetendo summitatem montis
				<lb/>undecim diebus continuis laborarunt. Cum autem montis
				<lb/>cacumen ascendissent, uiderunt ex alia parte diem lucidissimum
				<lb/>et preclarum et descendentes de monte uenerunt ad planiciem
				<lb/>maximam, cuius terra erat nimium rubicunda. Erantque in ipsa
				<lb/>planicie arbores infinite, que ultra spacium cubiti non crescebant.
				<lb/>Quarum fructus et folia suauissima tamquam ficus erant, et
				<lb/>inueniebant riuulos aquarum plurimos, qui tamquam lac gerebant
				<lb/>aquam et corpora hominum ad modum lactis sine aliis
				<lb/>cibariis nutriebant. Et ambulantes in hac planicie centum sexaginta
				<lb/>diebus uenerunt ad altissima montana, quorum cacumina
				<lb/>celum tangere uidebantur. Erantque ipsi montes excelsi sicut
				<lb/>paries, ita ut nullus fieri posset ascensus ad cacumen. Inuenerunt
				<lb/>tamen duos transitus per medios montes diuisos. Vnus
				<lb/>transitus septemtrionalem plagam parabat. Alter uersus orientis
				<lb/>solsticium protendebat. Sed cum Alexander cogitaret, qualiter
				<lb/>isti montes diuisi sunt, non manu hominis, sed inundacione
				<lb/>diluuii indicauit illos esse decisos. Et dum per medium orientis
				<lb/>transitum intrauit, per dies septem ambulauit per illud artissimum
				<lb/>iter. Octauo uero die inuenerunt Basiliscum horribilem
				<pb n="320"/>
				<lb/>et dierum antiquitate fetidus, qui tante uenenositatis erat, ut
				<lb/>non solo fetore, sed eciam ipso uisu, quantum contemplari poterat,
			<lb/>aerem corrumpebat etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander interfecit Basiliscum </head>
			<p><lb/>Transeuntes itaque Macedones et Perse solo uisu serpentis
				<lb/>cadebant exanimes. Milites uero Alexandri cernentes tale periculum
				<lb/>non amplius procedebant dicentes: "Deorum uirtus ante
				<lb/>nos in itinere consistit, que nos amplius non transire demonstrat."
				<lb/>Alexander uero solus cepit super uerticem montis ascendere,
				<lb/>ut a longe posset causam tante pestilencie prouidere. Et
				<lb/>cum in superiori parte montis consisteret, uidit Basiliscum in
				<lb/>medio tramite consistentem. Et continuo, cum Basiliscus senciebat
				<lb/>hominem uel animal appropinquare, sibi aperiebat oculos
				<lb/>et quotquot aspiciebat, illico interibant. Quod cum uidisset
				<lb/>Alexander, continuo descendit de monte et constituit terminos,
				<lb/>quos nullus presumeret excedere, et fecit clipeum magnum,
				<lb/>longum septem cubitis et latum quattuor cubitis. Et ab exteriori
				<lb/>parte in superficie clipei fecit speculum magnum interponi fecitque
				<lb/>subtalares igneos per cubitum altos et accipiens clipeum
				<lb/>in brachio suo et sotulares in pedibus cepit contra Basiliscum
				<lb/>sibi preposito clipeo incedere, ita quod nec caput nec latera
				<lb/>nec pedes ullatenus uideri poterant. Et precepit uniuersis militibus
				<lb/>suis, ut nullus terminos prefixos temptaret excedere. Cum
				<lb/>autem propinquius esset Basilisco, aperuit Basiliscus oculos suos
				<lb/>et irato animo inspiciens speculum, semetipsum contemplans
				<lb/>in speculo illico est extinctus. Alexander itaque senciens illum
				<lb/>exanimem excudit super eum et uocans milites suos ait: "Venite
				<lb/>et uidete occisorem uestrum." At illi festinantes uiderunt Basiliscum
				<lb/>mortuum. Et continuo illum iussu Alexandri Macedones
			<lb/>cremauerunt et laudabant audaciam et sapienciam Alexandri etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit montem saphyrum etc. </head>
			<p><lb/>Deinde amoto exercitu uenit ad extremam partem huius
				<lb/>itineris, ita quod amplius procedere non ualebat. Erant autem
				<lb/>mures appositi et rupes ut muri ex alto pendentes et uerso
				<lb/>tramite uenerunt ad planiciem prenominatam et proposuit per
				<lb/>septemtrionalem plagam accedere cupiens iter predictum. Per
				<lb/>dies quindecim ambulantes post hoc arripuit iter uersus dextrum
				<lb/>latus. 106. Ambulans per dies octoginta peruenit ad quendam
				<lb/>montem amatissimum, in cuius ripa catore auree dependebant.
				<lb/>Habebat autem ipse mons gradus ex lapidibus saphiris duo millia
				<lb/>et quingentos, quibus erat ascensus ad cacumen montis, et castrametatus
			<lb/>est ibi etc. </p>
		</div>
		<pb n="321"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander ascendit montem saphyrum etc. </head>
			<p><lb/>Alio itaque die Alexander diis suis uictimas immolauit et
				<lb/>assumptis duodecim principibus suis gradatim superiora montis
				<lb/>per dictos gradus ascendit. Inuenitque ibi palacium mirabiliter
				<lb/>spaciosum habens portas duodecim et fenestras sexaginta. Et
				<lb/>erant porte laminares et fenestre ex auro purissimo constructe.
				<lb/>Vocabatur autem ipsum palacium domus solis. Eratque ibi
				<lb/>templum totum aureum, ante cuius fores erat uinea ferens
				<lb/>botros ex carbunculis et innumerabilibus margaritis. Et ingressus
				<lb/>Alexander et principes eius palacium inuenerunt hominem
				<lb/>iacentem in lecto aureo et ex aureo pallio textili ornato. Et ipse
				<lb/>homo erat corpore magnus nimis et speciosus, cuius caput et
				<lb/>barba tamquam nix purissima nitebat. Quem senem cum uidisset
				<lb/>Alexander et principes eius continuo flexis genibus eum adorabant.
				<lb/>Senex autem ait Alexandro: "Tu uidebis, que homo carnalis
				<lb/>non uidit, et audies, que homo terrenus non audiuit."
				<lb/>Cui Alexander: "Et quomodo, beatissime senex, nouisti me?"
				<lb/>Ille respondit: "Priusquam unda diluuii operiret faciem terre,
				<lb/>formam tuam cognoui. Nonne uidere uultis sacratissimas arbores
				<lb/>solis et lune, que futura nunciant et predicant?" Quo audito
				<lb/>Alexander repletus est magno gaudio et respondit ei dicens:
				<lb/>"Eciam, domine, desideramus illas uidere." Tunc senex ait: "Si
				<lb/>mundi estis a commixtione femine, licet uobis illas uidere et
				<lb/>intrare in ipsum locum, qui sedes est dei." Alexander respondit:
				<lb/>"Mundi sumus." Statimque erigens se ipse senex de lecto ait
				<lb/>illis: "Deponite annulos uestros et calciamenta uestra et sequimini
				<lb/>me." Allexander iussit principes suos stare et depositis annulis,
				<lb/>uestibus et calciamentis unaque cum Tholomeo, Anthioceno et
				<lb/>Perdica incedebat. Igitur inceperunt ambulare per ipsam siluam,
				<lb/>que erat in summitate dicti montis, que inclusa erat inter
				<lb/>maius artificium. Erantque ipse arbores centum pedibus alte
				<lb/>et erant similes lauris et oliuis, ex quibus arboribus
				<lb/>thus et balsamum largiflue decurrebant. Deinde ambulantes
				<lb/>per ipsam siluam inuenerunt unam arborem nimis excelsam, et
				<lb/>sedebat super eam auis magna. Ipsa uero arbor neque folia
				<lb/>neque fructus habebat. Auis uero gerebat in capite cristam
				<lb/>similem pauoni et fauces cristatas et circa collum cristallum
				<lb/>fulgentem ut aurum, postrema uero parte purpureus erat extra
				<lb/>uero caudam roseis pennis, in quibus ceruleus color inerat,
				<lb/>ornabatur. Cumque eam uidisset Alexander, in figura eius mirabatur
				<lb/>ualde. Dixit ei senex: "Hec auis, quam uidistis, Fenix
			<lb/>est." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit arbores solis et lune etc. </head>
			<p><lb/>Tandem ambulantes per ipsam siluam uenerunt ad arborem
				<lb/>solis et lune, et dixit ei senex: "Sursum respice, Alexander, et
				<lb/>de quocumque uolueris scire, in corde tuo reuolue, sed palam
				<pb n="322"/>
				<lb/>noli aliquid enarrare." Erant autem ipse arbores excelse ualde.
				<lb/>Arbor uero solis habebat folia ut aurum purissimum rubicunda et
				<lb/>fulgida. Arbor uero lune habebat folia alba ut argentum. Dixit
				<lb/>Alexander seni: "Qua lingua michi responsum dabunt arbores?"
				<lb/>Cui senex ait: "Arbor solis Indico sermone incipit et responsum
				<lb/>suum Greco sermone diffinit. Arbor uero lune Greco sermone
			<lb/>incipit et Indico determinat" etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter dicte arbores indicauerunt Alexandro, quot mensibus deberet uiuere etc. </head>
			<p><lb/>Tunc Alexander cepit osculari arbores et in corde suo
				<lb/>cepit cogitare, si cum triumpho uictorie deberet Macedoniam
				<lb/>remeare. Tunc arbor solis Indico sermone respondit: "Tu dominator
				<lb/>orbis, dominus simul et pater <hi rend="italic">(i. m.: estis. Et)*</hi> Patrium
				<lb/>regnum per tempora nulla uidebis." Deinde dixit arbor lune:
				<lb/>"Anno completo uiues et mensibus octo, de quo confidis tibi
				<lb/>mortis pocula dabit." Tunc Alexander cepit in mente sua dicere:
				<lb/>"Dic michi, sacratissima arbor, quis me debet occidere?" Tunc
				<lb/>arbor respondit: "Si tibi pandetur, qui tua fata resoluet, illum
			<lb/>confringes et sic mea carmina fallunt." </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander uenit ad exercitum suum etc. </head>
			<p><lb/>Inter hec dixit senex: "Noli amplius molestare arbores
				<lb/>futurorum interrogacionibus. Sed post tergum reuertamur!"
				<lb/>Itaque reuersus est Alexander post tergum plorans amarissime.
				<lb/>Cumque uenisset ad ipsum palacium, ait senex ad Alexandrum:
				<lb/>"Post tergum reuertere, quia ultra procedere nemini est concessum.
				<lb/>Si autem uolueris per septemtrionalem plagam iter arripere,
				<lb/>poteris, sed non per longa terrarum spacia, transire." Et hiis
				<lb/>dictis intrauit senex palacium. Alexander autem et principes eius
			<lb/>descenderunt per gradus ad castra etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander fecit erigi columpnas marmoreas </head>
			<p><lb/>Alio itaque die amoto exercitu cepit redire et peruenire
				<lb/>de die in diem ad ipsum introitum, ubi planicies illa maxima
				<lb/>finiebatur. Et castrametatus est ibi. Et in eodem loco Alexander
				<lb/>fecit inter utrasque uias columpnas marmoreas erigi et
				<lb/>in medio illarum assidem in memoriam constitui, in qua litteris
				<lb/>Grecis, Indis, Hebraicis et Latinis erat scriptum: "Ego, Alexander,
				<lb/>filius Philippi Macedonis, hanc assidem erexi post confusionem
				<lb/>Darii, regis Persarum. Quicumque uoluerit ulterius pertransire,
				<lb/>manu sinistra tendat. Qui enim manu dextra incesserit,
			<lb/>multa inueniet obstacula, que suum impedient gressum." etc. </p>
		</div>
		<pb n="323"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander uenit in partes, ubi regina Candacis
			<lb/>dominabatur </head>
			<p><lb/>Exinde motis castris cepit per planiciem transire, nec per
				<lb/>tramites illos, unde uenerat, sed per septemtrionale latus, ex
				<lb/>qua parte cicius in Macedoniam poterat fieri aduentus, 107. et
				<lb/>uenit in terram, que dicitur Prosayca. Et ibi castrametatus est.
				<lb/>Homines autem illius terre audientes aduentum Alexandri sibi
				<lb/>enxenia plurima protulerunt, uidelicet pelles ex piscibus habentes
				<lb/>figuram pardi et leonis et multarum ferarum, per longum sex
				<lb/>cubitis tendebantur. Eratque in illis partibus ciuitas in monte
				<lb/>ex preciosis lapidibus sine calce constructa, in qua primatum
				<lb/>quedam mulier uidua obtinebat, que Candacis nominabatur.
				<lb/>Habebatque tres filios: primus uocabatur Candeolus, secundus
				<lb/>Marispus, tercius Caratus. Statimque Alexander direxit ei epistulam
			<lb/>ita continentem etc.: </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Littera Alexandri missa regine Candaci </head>
			<p><lb/>"Rex regum et dominus dominancium Alexander, filius dei
				<lb/>Annonis et Olympiadis regine, Candaci regine gaudium etc. Ecce
				<lb/>templum et statuam uobis ex auro purissimo destinamus. Venite
				<lb/>ergo ad montes, ut deo Annoni sacrificia offeratis." Cum autem
				<lb/>Candacis regina audiuisset epistulam, statim direxit suos nuncios
				<lb/>Alexandro deferentes enxenia et tributum et epistulam talem etc.:
				<lb/>Responsio regine Candacis missa Alexandro
				<lb/>Alexandro, regi regum, Candacis, regina Merorum, obedienciam.
				<lb/>Scimus, quod a deo tibi extitit reuelatum, ut expugnares
				<lb/>Egyptum, Persidam et Indiam et uniuersas gentes alias subiugares,
				<lb/>et que gessisti, non solum ab Annone, sed eciam ab aliis
				<lb/>diis tibi extitit indicatum. Nobis autem non est opus ad sacrificandum
				<lb/>deo Annoni in montibus proficisci. Sed quia uolens
				<lb/>maiestati tue obuiare, dirigo deo tuo Annoni coronam, auream ex
				<lb/>lapidibus ornatam. Vobis autem dirigimus bipedes centum, aues
				<lb/>Syricas ducentas, cathenas decem insertas lapidibus preciosis,
				<lb/>in quibus sunt decem sculpture dependentes plene auibus supradictis,
				<lb/>cantras aureas uiginti, uectes et habenas mille quinque
				<lb/>centum et ethyopum infantulos centum, symias ducentas, elephantes
				<lb/>quadrigentos, rinocerontes lxxx, pantheres tria milia,
				<lb/>pelles pardi et leonum quadrigentas. Rogamus itaque celsitudinem
				<lb/>uestram, ut, si totum mundum subiugastis, nobis uestris
			<lb/>litteris intimetis etc. </p>
		</div>
		<pb n="324"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter quidam pictor missus a regina Candace ad Alexandrum
			<lb/>eius figuram depinxit in membrana etc. </head>
			<p><lb/>Inter ipsos siquidem misso, quos regina Alexandro direxit,
				<lb/>misit pictorem peritissimum, qui diligenter consideraret
				<lb/>forman Alexandri et depingeret eamque sibi depictam adduceret.
				<lb/>Factumque est. Alexander autem receptis donis nuncios multipliciter
				<lb/>honorauit. Redeuntes itaque missi Candacis regine
				<lb/>obtulerunt ei figuram Alexandri in membrana depictam, quam
			<lb/>cum uidisset Candacis regina, gauisa est ualde etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander recuperauit uxorem Candeoli a rege
			<lb/>Bebricorum etc. </head>
			<p><lb/>108. Post hec unus ex filiis Candacis regine nomine Candeolus
				<lb/>exiuit cum uxore sua paucis comitantibus, ut eorum
				<lb/>animi gratularentur. Statim occurrit eis rex Brebicorum sciens
				<lb/>pulchritudinem uxoris eius; ueniens cum maxima hostium multitudine
				<lb/>ex eis plurimos interfecit. Et uxorem Candeoli rapuit
				<lb/>uiolenter. Ille uero Candeolus cum paucis remanens abiit ad
				<lb/>castra Alexandri sperans ipsum rogare, ut sibi dignaretur contra
				<lb/>regem Brebicorum iuuamina impertiri. Custodes uero castrorum
				<lb/>capientes illum coram Tholomeo, qui secundus erat Alexandro,
				<lb/>statuerunt. Cui Tholomeus ait: "Quare huc uenisti?" Illi autem,
				<lb/>qualiter oppressus fuit a rege Brebicorum et qualiter sibi uxorem
				<lb/>abstulerat, retulit statim. Cum hoc audisset Tholomeus, iussit
				<lb/>illum iuuenem detineri et exiens de tentorio suo abiit ad
				<lb/>templum, in quo Alexander dormiebat. Et erat iam nox obscura.
				<lb/>Et retulit ei, que sibi Candeolus recitauerat. Quo audito Alexander
				<lb/>dixit ei: "Reuertere ad tentorium tuum et impone
				<lb/>capiti tuo coronam et sede regaliter circumfultus et te Alexandrum
				<lb/>diiudica et precipias, ut coram tua presencia ueniat Anthiochus
				<lb/>et mittas pro me. Ego autem speciem Anthiochi ad te destinabo
				<lb/>et ante presenciam tuam uenero cum eo. Cunctaque, que
				<lb/>ipse retulit, michi declarabis et post hec interrogabis sub Anthiochi
				<lb/>persona, ut quid exinde facere debeas, consulendo declara!"
				<lb/>Abiit itaque Tholomeus et cuncta, que Alexander iniuxerat,
				<lb/>adimpleuit. Et interrogans Alexandrum, ut quid inde facere
				<lb/>promulgaret, respondit Alexander astante Candeolo: "Maxime
				<lb/>imperator! Si placet maiestati uestre, ibo cum iuuene isto et
				<lb/>ex parte uestra iniungam regi Brebicorum, ut sibi uxorem suam
				<lb/>restituat sine mora; quod si non fecerit, ciuitatem suam ignibus
				<lb/>incendemus." Audiens hoc Candacis, statim adorauit eum et
				<lb/>dixit: "Sapientissime Anthioche! Decet te regali dyademate
				<lb/>fungi." Exiens inde cum Candeolo, hora noctis ciuitatem regis
				<lb/>intrauit. Qui cum interrogati essent, Alexander respondit: "Imperat
				<lb/>uobis Alexander, ut uxorem faciatis Candeolo restitui;
				<lb/>sinautem, ciuitatem uestram ignibus incendemus, si expectaueritis
				<pb n="325"/>
				<lb/>impetum armatorum." Homines autem ciuitatis huis audientes
				<lb/>statim fregerunt portas palacii regis, et extrahentes inde uxorem
				<lb/>Candeoli eandem sibi continuo restituebant. Tunc Candeolus
				<lb/>adorauit eum et dixit: "Optime Anthioche, mi karissime! Rogo
				<lb/>te, ut mecum uenias coram presencia matris mee, ut de honore
				<lb/>a te michi facto dignum meritum recipias et honorem." Quo
				<lb/>audito Alexander gauisus est ualde, eo quod desiderabat uidere
				<lb/>reginam Candacem et ciuitatem eiusdem, et dixit ei: "Eamus
				<lb/>ad imperatorem Alexandrum et postula me ab illo! Sicque
				<lb/>omnem faciam tuam uoluntatem." Factumque est. Et accepta
				<lb/>licencia iuit cum Candeolo. Et cum simul itinerarent, uenerunt
				<lb/>ad altos montes pertingentes usque ad nubes. Et in eisdem
				<lb/>montibus uiderunt arbores excelsas nimis, similes cedris, poma
				<lb/>Indica deferentes. Quas cum uidisset, Alexander miratus est
				<lb/>ualde. Eciam uidebat uites habentes botros maximos, quod unum
				<lb/>homo non posset portare, et nuces ferentes fructus maximos. Et
			<lb/>in eisdem locis symie innumerabiles habitabant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander uenit ad Candacem reginam </head>
			<p><lb/>109. Deinde ambulantes uenerunt ad ciuitatem Candacis
				<lb/>regine. Audiens Candacis regina, quod Candeolus cum uxore
				<lb/>sua incolomis remearet et qualiter nuncii Alexandri cum eo
				<lb/>uenirent, gauisa est ualde. Statimque induit se uestimentis
				<lb/>regalibus et imposuit capiti suo coronam auream et lapidibus
				<lb/>preciosis ornatam. Et una cum suis magnatibus usque ad gradus
				<lb/>palacii sui obuiam uenit. Erat autem regina formosa nimis,
				<lb/>pulcra et decorata. Cumque uidisset eam Alexander, uisum est
				<lb/>ei, ac si figuram matris sue Olympiadis conspiceret. Palacium
				<lb/>uero ipsius erat preciosum ualde, et tectum ipsius auro et gemmis
				<lb/>aureis fulgentibus corruscebat. Et ascendit Alexander una
				<lb/>cum Candace regina in triclinium palacii, in quo erant lecti ex
				<lb/>auro purissimo constructi. Et erat ipsum triclinium ornatum ex
				<lb/>auro et lapidibus preciosis et ex smaragdis et amatistis. Columpne
				<lb/>ipsius palacii erant ex lapidibus profereticis et habebant sculptos
				<lb/>currus falcatos et elephantes sculptos. In ipsa siquidem die epulatus
			<lb/>est Alexander cum regina Candace et filiis suis etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander timuit de aduentu suo ad Candacem reginam </head>
			<p><lb/>Alio uero die apprehendit regina Alexandrum per dextram
				<lb/>et cum eo sola cubiculum intrauit, quod erat totum lapidibus
				<lb/>preciosis coopertum. Eratque ipsius splendor ad instar solis.
				<lb/>Deinde ingressa est cum eo aliud cubiculum constructum ex
				<lb/>lignis buxinis et cypressinis. Eratque positum ipsum cubiculum
				<lb/>per artem mathematicam super rotas et a uiginti elephantibus
				<lb/>trahebatur. Cum autem intrassent Alexander et regina cubiculum,
				<lb/>continuo motum est ipsum cubiculum et cepit ambulare.
				<pb n="326"/>
				<lb/>Alexander autem stupefactus multumque miratus dixit regine:
				<lb/>"Si apud nos talia miracula uiderentur, digna et speciosissima
				<lb/>probarentur." Regina respondit: "Bene dicis, Alexander. Plus
				<lb/>enim apud Grecos quam apud nos digna fuissent." Statim, ut
				<lb/>audiuit Alexander nomen suum nominari, turbatus est ualde,
				<lb/>et facies eius pallore mutata est. Cui regina: "Vt uerius tibi
				<lb/>dicam, Alexander." Et hoc dicens apprehendit eum per dexteram
				<lb/>et ad aliud cubiculum introducens ostendit ei ymaginem suam
				<lb/>in membrana depictam. Cumque uidisset eam Alexander,
				<lb/>tremere ac palescere cepit. Cui regina dixit: "Quare mutatus
				<lb/>est color tuus, destructor Perside et Indie, imo tocius orbis?
				<lb/>Modo sine occasione hominis manus Candacis regine improuise
				<lb/>succumbis. Scias itaque, Alexander, quod nullatenus debet cor
				<lb/>hominis exaltari, quia, cum omnis prosperitas homini sit concessa,
				<lb/>illico aduersitas preparatur." Audiens hoc Alexander cepit
				<lb/>stridere dentibus et caput eius ex omni parte reuoluere. Cui
				<lb/>regina dixit: "Quid infra temet ipsum turbaris? Quid nunc potest
				<lb/>uirtus tua imperiali gloria exercere?" Alexander respondit: "Irascor,
				<lb/>regina, quia gladio careo." Regina dixit: "Si gladium haberes,
				<lb/>quid nunc facere posses?" Alexander respondit: "Eo, quod
				<lb/>sponte traditus sum tibi, et te prius occisam me ipsum occidere
				<lb/>non tardarem." Regina respondit: "Vt sapiens imperator respondisti.
				<lb/>At tamen non tristeris, quia, sicut liberasti uxorem Candeoli
				<lb/>de manibus regis Brebicorum, ita et te exemam de manibus
				<lb/>barbarorum, quia, si notus foret aduentus tuus barbaris, te
				<lb/>occiderent, eo quod Porum, regum Indorum, propriis manibus
				<lb/>occidisti. Vxor enim Carateni, filii mei, filia Pori fuit." Et hiis
				<lb/>dictis apprehendit eum per dexteram et in triclinium introduxit
				<lb/>et ait filiis suis: "Filii karissimi! Huic militi amorem domesticum
				<lb/>ostendamus, quia et ille Alexander nobis amiciciam
				<lb/>exercuit." Respondit Caratus, iunior filius eius, et ait: "Mater
				<lb/>mea! Verum est, quia uxorem fratris mei de manibus inimicorum
				<lb/>liberauit. Vxor tamen mea hunc Anthiochum occidere me compellit.
				<lb/>Dolebit enim exinde Alexander, eo quod Porum, patrem
				<lb/>eius, occidit." Candacis regina respondit: "Et quod nomen
				<lb/>acquiremus, fili mi, si hunc sub tanta prodicione occidimus?"
				<lb/>Audiens hoc Candeolus dixit ei: "Me iste saluauit et uxorem
				<lb/>meam saluam michi restituit. Saluumque illum usque ad sui
				<lb/>imperii castra reducam." Cui Caratus respondit: "Quid hoc est?
				<lb/>Enarrare, frater mi: Vis in hoc loco uterque nostrum gladio
				<lb/>moriamur uicissim?" Cui Candeolus ait: "Nolo. Sed si uis hoc
			<lb/>facere, sum paratus." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander euasit de manibus Candacis regine </head>
			<p><lb/>Audiens hoc Candacis regina, quod uolebant se inuicem
				<lb/>fratres interficere, tristis effecta est nimis et apprehendit Alexandrum
				<lb/>per dexteram ducensque illum in secretum locum ait illi:
				<pb n="327"/>
				<lb/>"Rex Alexander! Vt quid in hoc tuam sapienciam non ostendis,
				<lb/>ut filii mei se inuicem non occidant?" Cui Alexander respondit:
				<lb/>"Carate, si me occideris, nichil laudis acquires. Habet enim imperator
				<lb/>Alexander multos principes meliores me; imo eciam nullum
				<lb/>dolorem percipiet. Credisne, si carus Alexandro fuissem,
				<lb/>quod me solum in tuis manibus destinasset? Sed si uis, ut tibi
				<lb/>Alexandrum, occisorem soceri tui, exhibeam, iura michi, ut, quod
				<lb/>postulabo, erogabis, et iuro tibi, quod Alexandrum manibus tuis
				<lb/>presentabo." Factumque est. Audiens Carator gauisus est et
				<lb/>credit ei, et pacificati sunt inter se fratres et promiserunt ei
				<lb/>per singulos, quidquid peteret se facturos. Iterum uocauit Candacis
				<lb/>regina Alexandrum et dixit ei: "Beata essem, si cottidie
				<lb/>in meis oculis te haberem, quia tecum omnium inimicorum
				<lb/>meorum uictoriam reportarem." Et his dictis dedit Alexandro
				<lb/>coronam auream ornatam ex lapide precioso adamantino et
				<lb/>clamidem imperialem auro contextam, stellatam ornatamque
				<lb/>lapidibus preciosis. Et oscula ei prebens et alia secreta faciens
			<lb/>sibi iussit illum abire cum salute etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter annunciatum fuit Alexandro a diis, quod nunquam
			<lb/>deberet Macedoniam remeare etc. </head>
			<p><lb/>110. Exiens inde Alexander una cum Candeolo profecti
				<lb/>sunt iter diei unius et uenerunt ad quandam speluncam magnam
				<lb/>et hospitati sunt ibi. Dicitque Candeolus: "In hac spelunca
				<lb/>omnes dii consilium celebrant." Cum hoc audisset Alexander,
				<lb/>statim fecit diis suis uictimas et ingressus speluncam uidit
				<lb/>ibi caligines maximas ut nubes stellasque lucentes. Et inter
				<lb/>ipsas stellas quendam deum maximum recumbentem et habebat
				<lb/>oculos lucentes ut lucerna. Quem cum uidisset Alexander, timore
				<lb/>perterritus factus est quasi in extasim. Tunc dixit ille maximus
				<lb/>deus: "Aue, Alexander!" Et Alexander respondit: "Quis
				<lb/>es tu, domine?" At ille: "Ego sum Sincusis, regnum mundi
				<lb/>tenens et mundum subiugans, qui uniuersos mundanos tue
				<lb/>supposui potestati. Fabricasti enim tibi ciuitates, et nomini
				<lb/>meo templum non construxisti." Alexander respondit: "Obsecro,
				<lb/>domine, si permiseris me ire Macedoniam, ordinabo templum
				<lb/>nomini tuo, cui simile non reperitur in orbe." Syncus respondit:
				<lb/>"Imperium Macedonicum non uidebis." Amplius ingressus
				<lb/>Alexander uidit aliam caliginem nube et alium deum in
				<lb/>regali solio residentem. Dixit illi: "Quis es tu, domine?" At ille
				<lb/>respondit: "Ego sum omnium deorum origo, qui uidi te intrare
				<lb/>liberrime, et Seraphus uocor." Alexander respondit: <hi rend="italic">(lac.!)</hi> "Dixi alia
				<lb/>uice, si nota esset homini causa mortis, intolerabili dolore moreretur.
				<lb/>Fabricasti ciuitatem gloriosam nomini tuo, quam imperatores
			<lb/>plurimum expugnabunt." etc. </p>
		</div>
		<pb n="328"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit serpentes habentes coronas in
			<lb/>capite etc. </head>
			<p><lb/>111. Exiens inde Alexander ualedicens Candeolo altero
				<lb/>uero die amoto exercitu peruenit ad quandam uallem plenam
				<lb/>magnis serpentibus in capite quasi smaragdinas coronas habentes.
				<lb/>Ipsi uero serpentes uiuebant de lacte et bipere. Multi autem ex
			<lb/>ipsis moriebantur etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander pugnauit cum griffis et aliis feris etc. </head>
			<p><lb/>112. Deinde amoto exercitu uenit ad quendam locum, in quo
				<lb/>erant bestie, que habebant ungulas fissas ut porci. Erantque ipse ungule
				<lb/>late tribus pedibus, cum quibus milites feriebant. Similiter
				<lb/>habebant ipse bestie capita ut porci. Cauda uero tamquam cauda
				<lb/>leonis. Et mixti erant inter eos griphes, qui facies militum maxima
				<lb/>uelocitate feriebant. Erant eciam tante fortitudinis, quod
				<lb/>equum cum milite deportabant. Alexander uero currens huc
				<lb/>et illuc confortabat suos dicens, ut sagittis et contis illos uiriliter
				<lb/>impugnarent. Factumque est. Mortui sunt autem in ipso certamine
			<lb/>milites ducenti et octo etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander precepit fieri nauiculas de harundinibus </head>
			<p><lb/>113. Deinde amoto exercitu uenit ad quendam fluuium
				<lb/>maximum, cuius latitudo erat stadiorum uiginti. Eratque ipsa
				<lb/>ripa plena arundinibus altitudine et grossitudine maxima. Quas
				<lb/>cum uidisset Alexander, precepit militibus suis, ut facerent nauiculas
				<lb/>ex ipsis arundinibus et corriis appositis transirent. Factumque
			<lb/>est etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De enxeniis missis Alexandro </head>
			<p><lb/>Homines autem illius terre audientes aduentum Alexandri,
				<lb/>obtulerunt ei enxenia multa scilicet spongas albas et purpureas
				<lb/>mire magnitudinis et conchas marinas capientes duos uel
				<lb/>tres sextarios, nec non tunicas de uitellis marinis et conchas et uermes,
				<lb/>quos de ipso flumine attrahebant, quorum grossitudo erat
				<lb/>maior coxa hominis, et eorum gustus erat dulcis. Et tulerunt ei
				<lb/>eciam sucos rubicundos et magnos ualde et morenas, quas occeano
				<lb/>eis uicino tollebant. Ponderis autem unaqueque morena librarum
				<lb/>ducentarum et quinquaginta. Et erant in eodem flumine mulieres
				<lb/>speciosissime habentes capillos plurimos usque ad talos dependentes.
				<lb/>Ipse uero mulieres, si uidebant homines extraneos per ipsum
				<lb/>fluuium morantes, aut attrahebant eos ad infima fluuii aut inter
				<lb/>arundineta ducebant et cottidie faciebant eos secum concumbere
				<lb/>quousque remanebant. Insequentes eos Macedones apprehenderunt
				<lb/>ex eis duas, que sicut nix purissima candebant. Statura
				<lb/>illarum erat decem pedum quoad altitudinem, et dentes habebant
			<lb/>caninos etc. </p>
		</div>
		<pb n="329"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander reducit 22 reges, qui Tartari uocabantur </head>
			<p><lb/>Post hec abiit Alexander et per artem inclusit xxii duos reges
				<lb/>cum exercitibus, qui Tartari dicebantur, qui sunt hii: Gog, Magog,
				<lb/>Agenti, Magem, Oleathar, Apodine, Limini, Carmatre, Taboles,
				<lb/>Carmaciani, Catemi, Armade, Trinardi, Anafragi qui dicuntur
			<lb/>Kinekefalli, Tarbe, Alanis, Philonis, Artines, Sartines, Saltarii etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De morte trium militum Alexandri interfectorum a cancris etc. </head>
			<p><lb/>114. Deinde amoto exercitu uenit in fines terre ad mare
				<lb/>Occeanum. Eratque in ipso mari insula, in qua audierunt homines
				<lb/>lingua Greca loquentes. Statimque iussit Alexander aliquos
				<lb/>milites nudos ingredi aquam et usque ad insulam
				<lb/>transnatare. Tunc quidam ex Macedonibus exuentes uestimenta
				<lb/>sua ingressi sunt mare. Continuo cancri de profundo maris
			<lb/>surrexerunt ipsosque in profundum maris submerserunt etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander se fecit portari a grifis in aerem etc. </head>
			<p><lb/>115. Denique amoto exercitu secutus est litora maris
				<lb/>Occeani contra solsticium brumale. Et ambulantes per dies
				<lb/>sexaginta uenerunt ad mare rubrum et castrametatus est ibi.
				<lb/>Erat autem ibi mons excelsus ualde. Quem cum Alexander ascendisset,
				<lb/>uisum fuit ei, ut fere propinquius celo consisteret. Tunc
				<lb/>cogitauit in corde suo, quomodo posset cum griphis superius
				<lb/>in aere subleuari. Et continuo de ipso monte descendens iussit
				<lb/>uenire architectores et precepit currum ferreum mirabilem fabricari
				<lb/>et colligari cathenis ferreis firmioribus, ut posset ibi securius
				<lb/>residere. Deinde iussit uenire quatuor griffones et cum quatuor
				<lb/>cathenis firmioribus fecit eis currum alligari et in summitate
				<lb/>ipsius currus eorum cibaria preparari. Tunc ceperunt ipsi griffones
				<lb/>subleuare ipsum in celum. Tantam ergo altitudinem ascenderunt
				<lb/>grifones, quod apparuit Alexandro orbis terrarum sicut
				<lb/>area, in qua fruges cunduntur. Mare uero ut draco tortuosus in
				<lb/>circuitu uidebatur. Tunc siquidem uirtus diuina obumbrauit grifones
				<lb/>ita, ut, dum crederent alta petere, ad terram infimam
				<lb/>descenderunt in loco campestri longe ab exercitu suo itinere
				<lb/>dierum xv; nullamque in ipsis cancellis ferreis sustinuit lesionem.
			<lb/>Et cum angustia maxima ad suum peruenit exercitum etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander intrauit profundum maris </head>
			<p><lb/>116. Post hec cogitabat Alexander in corde suo, ut perquireret
				<lb/>profundum maris, ut et ibi genera piscium scrutaretur.
				<lb/>Statimque iussit uenire uitriarios et precepit eis, ut facerent
				<lb/>doleum splendidissimum uitreum, ut possit a foris omnia per
			<lb/>uisum clarissime penetrare. Factumque est, quod iussit etc. </p>
		</div>
		<pb n="330"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De miraculis, que uidit Alexander </head>
			<p><lb/>Deinde iussit cum cathenis ferreis alligari et a fortissimis
				<lb/>militibus detineri. Alexander autem intrans illud, clausa ianua
				<lb/>et porta composita descendit in profundum maris et uidit ibi
				<lb/>diuersas figuras piscium et diuersos colores et beluas habentes
				<lb/>ymagines bestiarum terre pedibus ambulantes, et comedebant
				<lb/>fructus arborum, que in profundo maris oriebantur. Ipse autem
				<lb/>belue ueniebant usque ad eum et fugiebant. Viditque ibi alia
				<lb/>mirabilia, que nemini uoluit enarrare, eo quod hominibus
				<lb/>incredibilia uiderentur. Tempore uero constitucionis in aquis,
				<lb/>quod militibus suis prefixerat Alexander, transierunt milites ad
			<lb/>superiora etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit animalia habencia in capite
			<lb/>ossa ferrata </head>
			<p><lb/>117. Deinde amoto exercitu secutus est litora maris rubri
				<lb/>et castrametatus est ibi. In illo uero loco inuenerunt animalia,
				<lb/>que in capite habebant ossa ferrata et acuta ut gladii, cum
				<lb/>quibus ipsa animalia feriebant milites Alexandri et eorum clipeos
				<lb/>perforabant, et uocabantur ipsa animalia unicornes. Occiderunt
			<lb/>tamen ex eis nouem milia trecenta et quinquaginta etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander inuenit serpentes habentes cornua in capite
			<lb/>ferrata etc. </head>
			<p><lb/>118. Exinde amoto exercitu uenerunt ad loca deserta inter
				<lb/>mare rubrum, in quibus erat multitudo serpentum mire magnitudinis
				<lb/>habencium cornua in capite sicut arietes, cum quibus
				<lb/>occidebant milites Alexandri. Attamen milites ex eis partem
			<lb/>maximam occidebant etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander pugnauit cum Binecofalis <hi rend="italic">(man. rec.: et sunt
			<lb/>homines canina capita habentes)*</hi></head>
			<p><lb/>119. Deinde amoto exercitu castrametatus est in loco, ubi
				<lb/>erant kinekefalli multi habentes ceruices similes equis et corpora
				<lb/>maxima dentesque maximos et ex ore flammas durissimas emittebant.
				<lb/>Cumque uidissent exercitum, fecerunt super illos impetum.
				<lb/>Alexander uero currens huc et illuc confortabat milites suos, ne in
				<lb/>tali certamine deperirent. Tamen mortui sunt ex militibus Alexandri
				<lb/>plurimi, et kinokefallorum multitudo maxima fuit mortua
			<lb/>etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De morte Butifalis, equi Alexandri </head>
			<p><lb/>120. Exinde amoto exercitu uenit in quendam campum et
				<lb/>castrametatus est ibi et moratus est ibi Alexander aliquot diebus,
				<lb/>eo quod equus suus Butifal infirmitate maxima, de qua eciam
				<pb n="331"/>
				<lb/>periit, tenebatur. Cumque uidisset eum Alexander mortuum,
				<lb/>angustia ductus plorabat, eo quod ipse equos Alexandrum a
				<lb/>durissimis preliis tollebat. Continuo Alexander construxit equo
				<lb/>suo sepulchrum mire magnitudinis urbemque ei condidit,
				<lb/>quam in eius memoriam nominauit Butifalon. 121. Indeque
				<lb/>amoto exercitu uenit ad fluuium, qui dicitur Cyran, ubi obuiauerunt
				<lb/>sibi homines illius loci ferentes ei elephantes quinque
			<lb/>milia et currus falcatos centum milia etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander uenit ad palacium regis Xersen </head>
			<p><lb/>122 Deinde amoto exercitu uenit ad palacium Xersen
				<lb/>regis et in ipso palacio cubicula inuenerunt. Erantque ibi aues
				<lb/>albe ut columbe et magne, que infirmo, utrum debeat mori an
				<lb/>uiuere, preuidebant. Si enim aspiciebant faciem egroti, conualescebat.
			<lb/>Si autem nolebant inspicere, sine dubio obiebat etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander peruenit ad Babilonem etc. </head>
			<p><lb/>123. Inde amoto exercitu uenit Babiloniam, quam suo imperio
				<lb/>subiugauit, et occiso rege Babilonis Nabugadan et prefecto
				<lb/>suo, ibidem usque ad diem sui obitus est moratus septem mensibus
				<lb/>in pace. Statimque scripsit epistulam Olympiadi, matri sue,
				<lb/>et Aristotili, preceptori suo, de preliis et angustiis innumerabilibus,
				<lb/>quas in India et alibi passus est, eciam de multis certaminibus,
				<lb/>que cum monstris et bestiis exercuit. Aristotiles uero
			<lb/>rescripsit ei epistulam ita continentem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Aristotiles scripsit Alexandro etc. </head>
			<p><lb/>Regi regum, magno domino dominancium Alexandro Aristotiles
				<lb/>seruitutem. Cum epistule uestre carmina perlegissem,
				<lb/>obstupefactus sum nimis, unde cogitaui, quod in te habeas aliquid
				<lb/>deitatis, quia ea contemplasti seu temptasti, que homo
				<lb/>carneus non presumit. Quapropter uniuersas gracias refero mundane
				<lb/>machine creatori, quod omnia uicisti nullusque potuit resistere
				<lb/>tue maiestati. Beati sunt itaque principes tui, qui te in
			<lb/>tam maximis tribulacionibus sustentarunt etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander fecit fabricari thronum aureum in Babilonia </head>
			<p><lb/>Inter hec siquidem Alexander fecit in Babilonia thronum
				<lb/>aureum fabricari, cuius simile non reperiebatur in mundo. Tantum
				<lb/>enim aurum ex India et Persida Greci detulerunt, quod illud
				<lb/>abhominabile esse putabant. Facitque illud thronum duodecim
				<lb/>cubitis eleuatum et per duodecim gradus aureos ascendebatur
				<lb/>ad illud. Erat autem illud thronum mirifico opere constructum
				<lb/>super duodecim statuas aureas, que tantummodo manibus thronum
				<lb/>continebant. Erantque in ipsis statuis scripta nomina duodecim
				<pb n="332"/>
				<lb/>principum Alexandri. Sedes autem throni erat ex smaragdo,
				<lb/>parietes uero ex topazio, et per uniuersos gradus erant preciosi
				<lb/>lapides unicuiusque generis inserti. Erat eciam in summitate ipsius
				<lb/>lapis rubicundus, qui tamquam sol in nocte lucebat. Et in
				<lb/>ipso throno erant ymagines undique constitute, in quibus erant
				<lb/>huiusmodi uersus litteris Grecis et Latinis inserti et nomina
			<lb/>prouinciarum, que seruiebant Alexandro etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Nomina prouinciarum seruiencium Alexandro </head>
			<lg>
				<l>Parthus et Medus, Indus michi seruit et Arabs, </l>
				<l>Assiricis, Cylicus quoque, Mesopotamia, Persa, </l>
				<l>Italus, Hebreus, gens aspera Chananeorum, </l>
				<l>Ethyopum gentes, Macedonia, Grecia, Cyprum, </l>
				<l n="5">Egyptus, Caltus, Caldeus, Capadociusque, </l>
				<l>Femineum regnum, Lybicum, Libimus, Ysaurus, </l>
				<l>Affricus et Sardus, Simirnus, prouincia Laudus, </l>
				<l>Effenis, Curus, Rothus simul et Phyladelphus, </l>
				<l>Maurus, Nimidius populus, ditissima Moroch, </l>
				<l n="10">Anglicus, Scotus, Britonum superba caterua, </l>
				<l>Orlandrus, Flandrus, Camcabas, quoque Morgnes, </l>
				<l>Theutonicus, Franco, Guandalio, Gallia tota, </l>
				<l>Yspanus sponte michi flexit nunc sua colla, </l>
				<l>Romanus populus ferox et doctus in armis, </l>
				<l n="15">Se michi supposuit fieri sine crimine Tusci, </l>
				<l>Apulus et Calaber, Scitulus michi quoque munera donat, </l>
				<l>Sithicus, Yrechanus, Hermenia, barbarus ordo, </l>
				<l>Vngarus et Frixius, Batrus quoque, Siruia, Bosus, </l>
				<l>Cuncta michi subsunt. Michi Iupiter imperat unus. </l>
			</lg>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De corona aurea </head>
			<p><lb/>Post hec fecit Alexander coronam auream ex omni genere
				<lb/>preciosorum lapidum exterminatam. Fecitque huius tytulum litteris
				<lb/>Grecis et Latinis apponi: Ortus et occasus, aquilo michi
			<lb/>seruit et auster etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De mirabili partu cuiusdam mulieris </head>
			<p><lb/>124. Cum igitur esset Alexander in Babilonia, quedam mulier
				<lb/>peperit filium, qui a capite usque ad umbilicum hominis habebat
				<lb/>figuram et erat mortuus a capite usque ad umbilicum. Ab umbilico
				<lb/>uero usque ad pedes diuersarum bestiarum gerebat similitudinem
				<lb/>et erat uiuus. At illa statim cooperuit eum et secreto
				<lb/>obtulit Alexandro. Quem cum uidisset Alexander, iratus est
				<lb/>ualde. Statimque iussit ad se uenire Ariolum sibique monstri
				<lb/>presenciam demonstrauit. Ariolus autem, cum uidisset monstrum,
				<pb n="333"/>
				<lb/>cum gemitu et suspiriis enarrauit: "Maxime imperator! Venit
				<lb/>tempus, ut ab hoc seculo debeas migrare." Cui Alexander: "Dic
				<lb/>michi, quomodo!" Ariolus respondit: "Maxime imperator! Medietas
				<lb/>corporis habens similitudinem hominis, quam uidisti, te
				<lb/>significat, qui mortis debes periculum sustinere. Alia medietas,
				<lb/>que est similis bestiis, que uiua est, reges, qui post te uenturi sunt
				<lb/>etc." Audiens hoc Alexander tristis factus est ualde et plorans
				<lb/>dixit: "Iupiter altissime! Vt quid dies meos tam breuissimo spacio
				<lb/>conclusisti? Decebat me amplius uiuere, ut possem adimplere
				<lb/>magnalia, que meus animus cogitauit. Sed quia tibi non placet,
			<lb/>ut hoc faciam, rogo te, ut me recipias in subiectum etc."</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Antipater emit pocionem uenenosam causa toxicandi
			<lb/>Alexandrum </head>
			<p><lb/>125. In illo tempore siquidem erat homo in Macedonia
				<lb/>nomine Antipater, filius Iasonis, qui cum multis hominibus coniuracionem
				<lb/>fecerat, ut occideret Alexandrum. Sed hoc nequiuerat
				<lb/>perpetrare. Olympiades enim, mater Alexandri, pluribus
				<lb/>uicibus eidem Antipatri scripserat, ut sibi caueret a magnitudine
				<lb/>Alexandri, et angustia inde mouebatur. Antipater autem cogitabat,
				<lb/>ut per uenenum Alexandrum occideret. Accessit igitur Antipater
				<lb/>quendam medicum peritissimum et emit ab eo pocionem
				<lb/>uenenosam, quam nullum poterat uasculum sustinere, sed eam
				<lb/>in capsa ferrea collocauit. Dixitque Casandro, filio suo, quod
				<lb/>ad seruitutem Alexandri direxit, ut loquereretur fratri suo Iobas,
				<lb/>ut cogitaret, qualiter pocionem illam ad bibendum Alexandro
				<lb/>inferret. 126. Erat autem iste Iobas etate adolescens, quem
				<lb/>Alexander diligebat. Accidit tamen tempore illo, ut Alexander
				<lb/>eum cum baculo percuteret sine culpa. Cuius rei causa
			<lb/>Iobas dolore commotus morti Alexandri consensit. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Casander, filius Antipatris, dedit Alexandro uenenum
			<lb/>ad bibendum </head>
			<p><lb/>127. Alexander itaque statuit conuiuium maximum in Babilonia
				<lb/>celebrari. Et omnes principes fecit undique conuocari. Et
				<lb/>dum die statuto in conuiuio sederet cum principibus suis et
				<lb/>leticiam maximam exerceret, Iobas autem, qui coram Alexandro
				<lb/>seruiebat, grato animo a Casandro, fratre suo, pro interitu regis
				<lb/>uenenum accepit, ponensque illud sub ungula pollicis sui et uino
				<lb/>commiscuit. Alexander autem, cum bibisset uenenum, subito
				<lb/>altissima uoce clamauit: "Succurrite, principes et karissimi mei!",
				<lb/>et inclinans se in dexteram partem sui corporis uisum est ei, ut
				<lb/>gladio cor suum esset perforatum. Attamen continens se paululum,
				<lb/>dolorem sustinuit. Et surrexit a conuiuio dicens principibus
				<lb/>et militibus suis: "Rogo uos, ut commedentes letamini et bibatis."
				<lb/>Ipsi uero turbati sunt ualde et surgentes a mensa steterunt
			<lb/>forinsecus, ut finem conspicerent etc. </p>
		</div>
		<pb n="334"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Alexander uoluit se interficere et suffocare </head>
			<p><lb/>Alexander uero ingressus cubiculum, quesiuit pennam, ut
				<lb/>mitteret in guttur suum et sumpta uenena repelleret. Casander
				<lb/>autem, tanti mali actor, eandem pennam linitam ueneno dedit
				<lb/>Alexandro. Ipse Alexander mittens pennam in guttur suum,
				<lb/>ut uomeret, magis ac magis ueneno sumpto coartatur. Tunc iussit
				<lb/>aperiri portas palacii, que erant super descensum fluminis Eufrates,
				<lb/>totamque noctem illam duxit insompnem. Media uero
				<lb/>nocte erexit se de lecto, in quo iacebat Alexander, et candelabrum,
				<lb/>quod ante ipsum lucebat, extinxit, et quia non ualebat recte
				<lb/>ire, manibus et pedibus cepit per terram procedere contra
				<lb/>descensum fluminis, ut impetu raperetur. Et ecce, Roxones, uxor
				<lb/>eius, eum cursu uelocissimo sequebatur, et appropinquans ei,
				<lb/>eiecit se super eum et amplexans illum cepit amarissime flere
			<lb/>ac dicere etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Qualiter Roxones rogabat Alexandrum, ut suum faceret
			<lb/>testamentum etc. </head>
			<p><lb/>"Heu me misera! Dimittis me, domine Alexander, et uadis
				<lb/>temetipsum occidere!" Cui Alexander ait: "Rogo te, Roxones,
				<lb/>michi cara, ut nesciat quis finem meum." Et tandem reduxit
				<lb/>eum Roxones in cubiculum et amplexans collum eius osculabatur
				<lb/>eum et plorabat amarissime dicens: "Si finis tuus uenit, dispone
			<lb/>prius inter nos." etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander suum condidit testamentum </head>
			<p><lb/>Statimque Alexander uocato Symone notario fecit se in
				<lb/>cenaculum adduci et congregatis uniuersis principibus iussit ei
				<lb/>scribere instrumentum siue testamentum hoc modo ut sequitur:
				<lb/>Rogamus Aristotiles, magister noster karissime, ut ex thezauro
				<lb/>nostro regali distribuas inter sacerdotes Egypti, qui templis
				<lb/>seruiunt, talenta auri mille. Custos et gubernator corporis mei
				<lb/>Tholomeus existat. Testamentum meum semper pre oculis habeatis.
				<lb/>Item uolo atque dispono: Si Roxones masculum genuerit,
				<lb/>nostro fungatur imperio, et nomen, quodcumque uolueritis, ei
				<lb/>imponatis. Si uero filiam genuerit, eligant sibi Macedones regem,
				<lb/>et uxor mea super omnibus facultatibus meis dominetur. Item
				<lb/>Tholomeus Egyptum teneat et Cleopatram, quam pater meus
				<lb/>nupsit, accipiat in uxorem, et super omnes principes orientis
				<lb/>usque ad Batram teneat principatum. Cleopas super regnum
				<lb/>Perside dominetur. Meleager Ethyopum, Gog et Magog, Arideus
				<lb/>teneat Pelopensum iura. Aristis Indiam teneat et gubernat.
				<lb/>Pichanor Celeutis dominetur. Piteon teneat Eleupontum, Pisamagus
				<lb/>Vngarie imperio pociatur. Paulus Armeniam possideat.
				<lb/>Licus Dalmaticam teneat, Sciciliam cogat. Symeon notarius Capadocie
				<pb n="335"/>
				<lb/>et Pasaglore imperet. Cassander et Iobas teneant usque ad
				<lb/>fluuium, qui dicitur Sol. Antipater, genitor eorum, Cicilie sit
			<lb/>dominus etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Macedones cuncurrerunt ad palacium Alexandri etc. </head>
			<p><lb/>Quando hoc testamentum scribebatur ante Alexandrum,
				<lb/>subito facta sunt tonitrua et fulgura et terremotus magnus, et
				<lb/>tremuit tota Babilonia. 128. Tunc per uniuersum terram promulgatus
				<lb/>est interitus Alexandri. Statimque Macedones uenerunt
				<lb/>ad aulam palacii et ceperunt omnes clamare dicentes: "Scitote,
				<lb/>quod, nisi ostenderitis nobis imperatorem nostrum, omnes uos
				<lb/>gladiis occidamus." Audiens Alexander rumorem populi ait:
				<lb/>"Quid est hoc?" Principes responderunt, quoniam congregati
				<lb/>sunt Macedones ante portam palacii cum armis et dicunt,
				<lb/>nisi uiderint uos, peribimus in manibus eorum. Cum ergo audisset
				<lb/>hoc Alexander, precepit militibus suis, ut eum leuantes in
				<lb/>consistorio portarent. Factumque est. Post hec ianuas palacii
				<lb/>aperire fecit, et precepit, ut uenirent omnes Macedones ante
				<lb/>eum. Quod factum est. Tunc Alexander cepit omnes Macedones
				<lb/>commendare de fortitudine et probitate eorum et ammonuit,
				<lb/>ut omnes in pace morarentur. Macedones autem cum lacrimis
				<lb/>clamabant omnes ad Alexandrum dicentes: "Maxime imperator!
				<lb/>Dispone, quis post mortem tuam imperare nobis debeat." Quibus
				<lb/>Alexander ait: "Viri Macedones! Quemcumque in regem uobis
				<lb/>eligeritis, illum confirmo." Et respondentes Macedones una uoce
				<lb/>dixerunt: "Perdicam proconsulem!" Tunc Alexander iussit Perdicam
				<lb/>ante se uenire sibique totum regnum Macedonum commendauit.
				<lb/>Tradidit eciam sibi in uxorem Roxonem, uxorem
			<lb/>suam, etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander commendabat Macedones </head>
			<p><lb/>129. Tunc omnes Macedones ceperunt altissima uoce clamare
				<lb/>et dicere: "Melius esset nobis omnibus mori tecum,
				<lb/>quam te uidere coram nostra presencia perire. Scimus enim,
				<lb/>quod post mortem tuam regnum Macedonum dissipabitur. Ve
				<lb/>nobis miseris! Vbi dimittimus dominum nostrum Alexandrum!
				<lb/>O Alexander! Solus sine tuis Macedonibus recedis!" Alexander
				<lb/>uero plorans et suspirans ait: "O Macedones karissimi! Ammon,
				<lb/>nomen uestrum, nequaquam super barbaros dominabitur." Tunc
				<lb/>ceperunt omnes Macedones alta uoce clamare: "Domine Alexander!
				<lb/>Tu duxisti nos in Persidam, Arabiam, Indiam et usque
				<lb/>ad occasum solis et absque nobis accedere noluisti. Quare, domine,
				<lb/>nunc fugis a nobis? Duc nos tecum, domine, quousque
			<lb/>uadis!" etc. </p>
		</div>
		<pb n="336"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo Alexander iussit, ut post mortem corpus eius
			<lb/>ungeretur mirra </head>
			<p><lb/>Tunc Alexander direxit Athenis in templum Appollinis
				<lb/>peplonam auream et indumentum preciosum et auream sedem
				<lb/>et similiter omnibus templis idem fieri precepit. Eciam precepit
				<lb/>Melodirosiam terram et mirram terre Troglodicie colligi,
				<lb/>ut post eius mortem ex hiis reliquiis corpus eius ungeretur.
				<lb/>Dicunt enim homines, quod ex hiis duabus rebus corpora humana
			<lb/>in sepulcris illesa seruentur etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De morte Alexandri </head>
			<p><lb/>Deinde precepit Alexander Ptolomeo, ut in Alexandria
				<lb/>sibi sepulchrum ex auro constitueret et in continenti omnibus
			<lb/>uidentibus Alexander expirauit et ultimam finiuit diem etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Quomodo milites Alexandri plorantes conduxerunt corpus eius
			<lb/>usque ad Alexandriam </head>
			<p><lb/>Cum obiisset Alexander, principes eius leuauerunt corpus
				<lb/>eius et ipsum uestimentis regalibus induerunt et imponentes
				<lb/>coronam capiti eius posuerunt eum in currum imperialem, quem
				<lb/>duodecim principes suis pectoribus tantummodo conducebant a
				<lb/>Babilone usque ad Alexandriam. Ptolomeus alta uoce plorabat
				<lb/>dicens: "Heu mi domine Alexander! Heu mi karissime, mi fortissime!
				<lb/>Nunquam tot homines in uita tua permisisti, quot nunc,
				<lb/>post mortem tuam, occides!" Milites autem Alexandri plorantes
				<lb/>omnes dicebant: "Ve nobis miseris! Quid post mortem
				<lb/>domini nostri Alexandri faciemus? Quo ibimus? Quam partem
			<lb/>eligemus, et quis dabit auxilium uite nostre?" etc. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De sepulchro Alexandri etc. </head>
			<p><lb/>Et taliter plorando secuti sunt Alexandrum usque ad Alexandriam,
				<lb/>et sepultus est Alexander in sepulchro altissimo et
				<lb/>mirifico opere constructo. Fuit autem sepulchrum Alexandri ex
				<lb/>auro purissimo constructum et triginta statuas ereas in se
				<lb/>continebat, et ex omni genere lapidum preciosorum erat insertum
			<lb/>etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De statura Alexandri etc. </head>
			<p><lb/>130. Fuit autem statura Alexandri mediocris, ceruicis longe,
				<lb/>letorum oculorum illustrium generarum at genarum rubenscencium.
				<lb/>Reliqua membra non sine causa erant maiestati decencia.
			<lb/>Victor omnium et non uictus, sed ira et luxuria uictus etc. </p>
		</div>
		<pb n="337"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>De etate Alexandri </head>
			<p><lb/>Fuerunt anni uite illius triginta duo et menses septem,
				<lb/>et in uicesimo annorum natiuitatis sue cepit conmittere bellum,
				<lb/>et in duodecim annis acriter preliauit. Septem mensibus acquieuit
				<lb/>et subiugauit sibi omnes barbaras naciones. Natus est autem
				<lb/>septimo kalendarum Ianuarii. Obiit autem quarto kalendarum
				<lb/>Aprilis. Fabricauit eciam in uita sua ciuitates duodecim, que
			<lb/>hactenus habitabantur, quarum nomina sunt hec: </p>
			<p><lb/>Prima Alexandria est, que dicitur Yprisalitas,
				<lb/>Secunda Alexandria est, que dicitur Iepiperum,
				<lb/>Tercia Alexandria est, que dicitur Sychia,
				<lb/>Quarta Alexandria est, que dicitur Baconscriti,
				<lb/>Quinta Alexandria est, que dicitur Yaracon,
				<lb/>Sexta Alexandria est, que dicitur Butifalon,
				<lb/>Septima Alexandria est, que dicitur sub flumine Tygris,
				<lb/>Octaua Alexandria est, que dicitur Babilon,
				<lb/>Nona Alexandria est, que dicitur apud Croadam,
				<lb/>Decima Alexandria est, que dicitur Masagoras,
				<lb/>Vndecima Alexandria est, que dicitur Yprosiacon,
			<lb/>Duodecima Alexandria est, que dicitur Egyptus etc.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
