<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Dominicus de Rocca</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Fulvio Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="767" unit="words">Parole: 767</measure>
				<measure quantity="4714" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4714</measure>
				<measure quantity="5407" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5407</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-08-16">16/08/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Parole: 791
					Caratteri (spazi esclusi): 4777
					&lt; &gt; indica integrazione
					[...] indica lacuna
				VA</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author/>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda metà del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>Fulvio Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2003</date>
							<biblScope unit="page">150-153</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione Nazionale dei Testi Mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">9</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                        <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok. Sono lettere. Marcare la salutatio come un &lt;head&gt;?</item></list></change>
                </revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="150"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Magistro Stephano Dominicus de Rocca.</head>
			<p><lb/>Resultat in proprie sensibilitatis intuitu fervor amoris veteris, quem in
				<lb/>patre radicasse vos extimo et in filio successive per tempora pullulasse
				<lb/>cognovi. Quod, factus arrogantie particeps, presumo forte plus debito gravare
				<lb/>vos precibus, cum exauditorem sperem invenire benivolum, a quo
				<lb/>alias diversas petitiones meas recolo exauditionis beneficium reportasse.
				<lb/>Propter quod, velut intrepidus, secure vos alloquor et, tamquam spe firma
				<lb/>munitus, me totum in preces fiduciosus exolvo, ut, cum … avunculus
				<lb/>meus, vobis notus, ob preteriti discrimina temporis iam annos sedecim in
				<lb/>exilii pressura peregit, cessante nunc causa turbinis, quod ex natalis soli
				<lb/>dulcedine passa dispendia recompenset, lares cupiat habitare domesticos
				<lb/>ad honorem sancte Romane ecclesie ac fidelitatem heredum quondam
				<lb/>regis K., prout plures compatriote nostri, similis iacture participes, a
				<lb/>reverendo patre domino … legato ad presens hoc obtineant, dum tamen
				<lb/>apud ipsum legatum alicuius obtentu favoris gratiam mereantur, pro ipso,
				<lb/>si placet, ad impetrandum deprecatorias litteras aliquorum dominorum
				<lb/>Romane curie ad eundem dominum legatum, a quo solo ipsius regni facta
				<lb/>qualibet tractanda dependent. Prout vestra sciverit providere discretio,
				<lb/>partes vestras amoris et sollicitudinis apponatis, ut spes ex hoc de solo
				<lb/>vobis obtenta non pereat et rogantem, quinimmo rogantes, vobis obligetis
				<lb/>perpetuo debitores. Pro quo celerius et solicitius obtinendo, … lator presentium
				<lb/>intendens nihilominus ad curiam proficisci, mei amoris intuitu,
				<pb n="151"/>
				<lb/>adventum suum non modicum celeravit. Nam in eo eram proposito, alium
				<lb/>ad vos proprium nuntium specialius propterea destinare, cum in hiis vires
			<lb/>exceptionis cuiuslibet dilatorie pereant et sepe noceat differre paratis.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Domino La. de Sancto Georgio Dominicus de Rocca se totum.</head>
			<p><lb/>Satis nunc usque credidi vobis obligatus existere, patris affectum recolens,
				<lb/>quem erga vos habuit, quo me adiunxi. Magis tamen de novo reddor vobis
				<lb/>obnoxius, quod amorem erga filium video suscitatum, ut ex hoc patris obligatio
				<lb/>transeat ad heredes. De quo vobis affectuose regratior cum plena
				<lb/>devotione, vos rogans quatenus super factis meis, que vobiscum inchoasse
				<lb/>me recolo, promissam diligentiam apponentes, ad operis perducatis effectum,
				<lb/>ut obligatio filii succrescat in patrem et patris affectio circa filium
				<lb/>non mutetur. Super ipso igitur negotio percomplendo, ecce … transmittitur,
				<lb/>qui tam obligandi me habeat potestatem, ut vestre placuerit voluntati,
			<lb/>quam est sibi super hiis, que vobis ex parte mea dixerit adhibendi.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Magister Dominicus de Rocca … fratri et cognato magistri Stephani.</head>
			<pb n="152"/>
			<p><lb/>Ex affectione quam gessi quondam ad magistrum Stephanum, fratrem
				<lb/>et cognatum vestrum, inducor ut ea, que sint vobis placida et etiam fructuosa,
				<lb/>bona fide suadeam et apponam in hiis efficaciter partes meas. Noveritis
				<lb/>itaque quod, post adventum vestrarum presentium latoris ad curiam,
				<lb/>audivi aliqua que sensui meo, ratione, vestri turbationis materiam intulerunt.
				<lb/>Que quidem cum non sint exprimenda litteris, relationi commisi
				<lb/>predicti presentium portitoris. Vobis igitur bona fide suadeo, vobis amicabiliter
				<lb/>consulo, et vos deprecor sicut possum, ut avaritie seu invidie
				<lb/>vicium nullo modo vos teneat, cupiditatis et pertinacie nota nequaquam
				<lb/>vos incitet, sed fraternus amor et caritas unita vos copulet et unitas caritativa
				<lb/>coniungat, nec de bonis, que dominus magister Stephanus, cuius mors
				<lb/>me pungit assidue, lucratus extitit per cuncta mundi climata cum sudore,
				<lb/>suscitetis aliqua scandala, sed, considerantes post eius obitum unanimes
				<lb/>vos esse debere, bona ipsa inter vos et alios, si quivis sibi vendicant, et quibus
				<lb/>de iure etiam debeantur, caritative pro Deo et rationabiliter dividatis,
				<lb/>ne, si contrarium per vos et alios fieret, possit, quod absit, tale scandalum
				<lb/>suscitari, quod vestra et vestrorum potentia forte deficeret, dum durum
			<lb/>videatur ubilibet contra stimulum calcitrare.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Magistro O. Dominicus de Rocca.</head>
			<p><lb/>Piscator in rete parvulo pisciculos modicos vobis mitto, quorum exuberantia
				<lb/>mense vestre largiflue suppleat parvitatem, et vestre dominationis
			<lb/>affectus excuset inopiam piscatoris.</p>
		</div>
                <pb n="153"/>
		<div>
			<head><lb/>Forma litterarum de cappellania … cardinalis. Per Dominicum de Rocca.</head>
			<p><lb/>Dum laudabilis conversationis tue nobis nota sunt merita, eo ad obtinendam
				<lb/>nostri favoris gratiam te reputamus acceptum, quo devotionem
				<lb/>tuam erga nos per indicia manifesta demostras. Volentes itaque propter
				<lb/>hoc tibi nostre benivolentie gremium aperire, tuamque cupientes honorare
				<lb/>personam, te ex nunc in cappellam nostram gratiose recipimus et cappellanorum
				<lb/>nostrorum collegio sociamus, ut eorum de cetero prerogativa
				<lb/>letatus ad nos in tuis negotiis recurrere valeas confidenter, quem parati
				<lb/>sumus promptis et sinceris affectibus promovere. In cuius rei testimonium
				<lb/>presentes cappellanie litteras exinde fieri mandavimus et sigilli nostri
			<lb/>appensione muniri.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>Item alia forma litterarum cappellanie cardinalis.</head>
			<p><lb/>Gratum sentientes de fama tue probitatis odorem, dignum reputamus
				<lb/>et merito, ut qui de nostrorum familiarium probitate letamur, personam
				<lb/>tuam gratiosis affectibus honoremus. His itaque provida consideratione
				<lb/>pensatis te in nostram recipimus cappellam, ut de cetero, tanquam noster,
				<lb/>favoris nostri presidia sortiaris, vel presidiis potiaris. Sic igitur mentem et
				<lb/>actus tuos ad salubria dirigas, quod per hoc divine gratie te constituas
				<lb/>aptiorem et reddaris dignior ad ampliorem gratiam promerendam. In
				<lb/>cuius rei testimonium presentes litteras fieri fecimus et nostri sigilli munimine
			<lb/>roborari.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
