<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Summa notarie</title>
				<author>Iohannes Bononiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Ludwig Rockinger</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="24047" unit="words">Parole: 24047</measure>
				<measure quantity="145624" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 145624</measure>
				<measure quantity="166546" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 166546</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-10-24">24/10/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: La grafia delle u e delle v è stata normalizzata per una più facile ricerca per parola. &#13;
Le lettere greche ad inizio paragrafo sono state sostituite con lettere latine in maiuscolo corsivo.&#13;
Parole: 24.602&#13;
Caratteri: 170.685&#13;
E.Br.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>Ludwig Rockinger</editor>
						<title>Briefsteller und fomelbücher des eilften bis vierzehnten jahrhunderts</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Quellen und Erörterungen zur bayerischen und deutschen Geschichte IX, 1</title>
						<imprint>
							<publisher>Georg Franz</publisher>
							<pubPlace>München</pubPlace>
							<date>1863</date>
							<biblScope unit="volume">9</biblScope>
							<biblScope unit="page">603-712</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quellen und Erörterungen zur bayerischen und deutschen Geschichte</title>
						<biblScope unit="volume">9, 1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item><item type="itemNotaJC">-la struttura arriva in alcuni casi fino al sesto livello e ogni tanto è un po' meno chiara (ci sono più livelli, in cui si usano le lettere d'alfabetto per indicare i punti singoli, sia maiuscole, sia minuscole, ma spesso le lettere maiuscole e minuscole si mischiano sullo stesso livello o c'è un livello con lett. maiuscole, sotto il quale c'è un livello con minuscole, ma sotto questo si trova di nuovo un altro livello con maiuscole etc. Ma spero di aver capito bene e la struttura dovrebbe essere corretta).</item><item type="itemNotaJC">-la numerazione del livello più alto (num. romani) è sbagliata, c'è due volte il "VII", ma sulla pagina 671 ricomincia la numerazione del livello due (numeri arabi) da 1, quindi penso che dovrebbe cominciare un altro div del livello uno (ma il numero romano, che indicarebbe l'inizio del &lt;div&gt; di livello 1, manca). Così l'ho inserito.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="603"/>
		<div>
			<head><lb/>Summa notorie de hiis que in foro ecclesiastico
				<lb/>coram quibuscumque iudicibus
			<lb/>occurrunt notariis conscribenda.</head>
			<div>
				<head><lb/>I.</head>
				<p><lb/>Reverendo in Christo patri domino I dei grada cantuariensi
					<lb/>archyepiscopo tocius Anglie primati Iohannes
					<lb/>bononiensi notarius familiarium suorum humillimus com
				<lb/>omni devocione se ipsum.</p>
				<p><lb/>Quoniam sacrosancta romana ecclesia mater est omnium
					<lb/>et magistra, ipsam unusquisque debet et merito quantum
					<lb/>cum deo potest in omnibus suis processibus inmitari.
					<lb/>Cum igitur sollempnis vestra curia et regnum Anglie
					<lb/>quasi totum personis careat que secundum formam romane
					<lb/>curie vel ydoneam aliam qualemcunque noticiam habeant
					<lb/>eorum que ad artem pertinent notarie, set per nonnullos
					<lb/>clericos acta causarum, processus iudicum, diffiniciones
					<lb/>litium, et alia tam in iudicio quam extra inter homines
					<lb/>emergencia conscribantur, qui — licet sint prudentes forsan
					<lb/>in aliis — ipsam tamen artem tabellionatus ignorant, per quam
					<lb/>hec omnia regulantur, et sine qua non potest in talibus
					<lb/>quisquam procedere nisi velit cum baculo velut in tenebris
					<lb/>ambulans palpitare, ex quorum palpitatone iudicibus
					<lb/>obprobrium et litigantibus inconmoda sepe proveniunt,
					<lb/>idcirco fervore devocionis inductus, et tam vobis et curie
					<pb n="604"/>
					<lb/>vestre totique regno satisfacere quam utilitati comnuni subvenire
					<lb/>desiderans, hoc meum opusculum inchoavi, per quod
					<lb/>et aliquorum instrumentorum conficiendorum ad causas
					<lb/>videlicet pertinencium sufficiens tradetur noticia, et actorum
					<lb/>conscribendorum in iudiciis dabitur verus modus.
					<lb/>Scio enim, hoc mihi presumptuosum esse nimium,
					<lb/>cum sim discipulus minimus, et scribam aliis ad doctrinam.
					<lb/>set quia in bononiensi primo, deinde in romana curia perseveravi
					<lb/>diutius, sub pluribus legum doctoribus et aliis
					<lb/>tam iuris quam facti peritis artem huiusmodi exercendo
					<lb/>aliqua didici, licet pauca, que qvidem — et si minima
					<lb/>sint — nonnullis quandoque prodesse poterunt, cum sepe
					<lb/>minimum videatur ipsum ignorantibus esse magnum.
					<lb/>Ea igitur queso suscipite, scribentis affectum non ignoranciam
					<lb/>attendentes, ut qui in hoc minus me sciverint,
					<lb/>quantocumque peritissimi sint in aliis, cum casus oportunitatis
					<lb/>occurrerit, ea legendo proficiant. qui vero plus novuerit,
					<lb/>hiis addere meritorie poterit, eaque caritativo animo
				<lb/>emendare.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>II.</head>
				<head><lb/>De operis disposicione.</head>
				<p><lb/>Licet tractatus instrumentorum in Ytalie partibus
					<lb/>necessario sit diffusus, pro eo quod Ytalici tamquam
					<lb/>cauti quasi de omni eo quod ad invicem contrahunt habere
					<lb/>volunt publicum instrumentum, quod quasi contrarium est
					<lb/>in Anglicis, videlicet quod nisi necessarium esset non
					<lb/>nisi rarissime petitur instrumentum, ideo tractatum ipsum
					<lb/>formis aliquibus traditis in iudiciis et circa iudicia quo
				<lb/>modo necessariis breviter pertransibo.</p>
				<p><lb/>Deinde me transferam ad ea que sub examine iudicum
					<lb/>tam ordinariorum quam delegatorum notario scribenda
					<lb/>concurrunt, quorum doctrina indigent quasi scribentes
					<lb/>quilibet dicti regni. et quia magis hec inibi
					<pb n="605"/>
					<lb/>necessaria sunt omnibus aliis partibus notarie, idcirco de
				<lb/>hiis latius et sollempnius pertractabo.</p>
				<p><lb/>Ultimo scribam vobis, qualiter transscripta instrumentorum
					<lb/>et litterarum tam apostolicarum quam aliarum fieri
					<lb/>debeant, ut sui autentici robur firmitatis obtineant.
					<lb/>Formas etiam indulgenciarum, et aliqvos processus
					<lb/>delegatorum iudicum seu executorum super prebendis et
				<lb/>beneficiis auctoritate apostolica conferendis, prout mihi dominus ministrabit.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>III.</head>
				<p><lb/>Et quoniam cause plerumque per procuratores tractantur,
					<lb/>et sic procuratoria causarum sunt principia, ideo
				<lb/>de ipsis primitus est videndum.</p>
				<div>
					<head><lb/>1. De procuratoribus.</head>
					<p><lb/>Mandatorum tria sunt genera: ad inpetrandum, ad
					<lb/>causas, ad negocia.</p>
					<p><lb/>Et quia procuratoria stricti iuris esse dicuntur, de ipsis
						<lb/>est sollempnius pertractandum. debet enim scire notarius,
						<lb/>que persone possunt et constituere et constitui procuratores.
						<lb/>et aliqua sunt que requirunt speciale mandatum
						<lb/>et que non possunt sub generali clausula conprehendi.
						<lb/>sepe enim per defectum notarii frustratur constituentis
						<lb/>intencio, videlicet quando minus sufficiens procuratorium
					<lb/>invenitur.</p>
					<p><lb/>Sciendum est igitur, quod minor xxv annis non
						<lb/>potest constitui procurator, nec etiam constituere procuratorem,
						<lb/>nisi in causa matrimoniali, in qua et ipse minor —
						<lb/>si maior est xiiii annis — sine auctoritate curatoris poterit
						<lb/>litigare. in omnibus etiam causis beneficialibus minor reputatur
						<lb/>maior: nam qui abilis est ad beneficium ecclesiasticum
						<lb/>obtinendum, et ad agendum pro eo habilis esse debet.
						<lb/>mulier non admittitur procurator nisi pro defensione
						<lb/>parentum, et breviter non admittitur quicunque in iudicio
						<pb n="606"/>
						<lb/>per se stare non potest: inconveniens enim videtur ut
						<lb/>per illum qui pro se ipso agere non potest pro aliis
						<lb/>posset agi. pupillus com auctoritate tutoris, et adultus
						<lb/>eum auctoritate curatoris constituunt procuratores, quia
						<lb/>nec tutor nec curator ante litis contestacionem in re pupilli
					<lb/>vel adulti procuratorem dare potest.</p>
					<p><lb/>Speciale mandatum requirunt: vendere, transigere, pascisci,
						<lb/>beneficium restitucionis in integrum et munus absolucionis
						<lb/>a sentencia exconmunicacionis petere, iuramentum
						<lb/>prestare et adverse parti deferre, peccuniam que in iudicio
						<lb/>petitur recipere, debitorem absolvere, alium loco sui
						<lb/>constituere vel substituere, et alia plura, secundum quod
					<lb/>negocia sunt diversa.</p>
					<p><lb/>Est igitur per notarium qui debet instrumentum procuracionis
						<lb/>conficere tam de intencione constituentis quam
						<lb/>de natura facti ad quod constituitur procurator subtiliter
						<lb/>inquirendum, ut — si aliquis dictorum casuum in quibus
						<lb/>speciale mandatum requiritur inibi potest occurrere — ita
						<lb/>caute scribat quod ob hoc non possit mandatum vacuum
						<lb/>reperiri. verbi gracia si aliquis rector constituat procuratorem
						<lb/>ad aliquam causam sue ecclesie tractandam, debet
						<lb/>considerare notarius quod ecclesia fungitur vice minoris.
						<lb/>et ita — si lesa esset — posset procurator petere beneficium
						<lb/>restitucionis, si hoc in suo procuratorio est insertum. alias
						<lb/>non. et sic ad deffectum notarii qui clausulam illam omittit
						<lb/>dampnificatur ille qui credebat se plenum procuratorium
						<lb/>ad curiam transmisisse. vnde semper debet notarius in
						<lb/>tali procuratorio clausulam illam apponere secundum quod
						<lb/>inferius erit scripta. et sic in omnibus aliis casibus notarius
					<lb/>providus esse debet.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>2.</head>
					<div>
						<head><lb/>a) Forma procuratorii ad impetrandum.</head>
						<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
						<pb n="607"/>
						<p><lb/>Anno eiusdem a nativitate m°. cc°. lxxx°. iiii°, indictione
							<lb/>xi, die prima mensis marcii, pontificatus domini
							<lb/>Martini pape iiii anno ii, venerabilis vir dominus Thomas
							<lb/>prior ecclesie Christi cantuariensis de voluntate et consensu
							<lb/>capituli eiusdem ecclesie in capitulo ad sonum campane
							<lb/>more solito congregati, in quo quidem capitolo plus
							<lb/>quam due partes ipsius capituli existebant, et ipsi fratres
							<lb/>una cum voluntate et consensu dicti eorum prioris fecerunt
							<lb/>constituerunt et ordinanerunt magistrum P de Bononia
							<lb/>notarium licet absentem tamquam presentem eorum et
							<lb/>cuiuslibet ipsorum et dicti capituli procuratorem et nuncium
							<lb/>specialem, dantes et concedentes eidem plenam
							<lb/>et liberam potestatem, impetrandi pro eis et quolibet
							<lb/>ipsorum ac nomine dicti capituli in romana curia et contradicendi
							<lb/>tam litteras simplices quam legendas graciam et
							<lb/>iustidam continentes, in loca et iudices conveniendi seu consenciendi
							<lb/>ac eos recusandi si expedire crediderit, alium
							<lb/>vel alios procuratores loco sui substituendi et revocandi si
							<lb/>opus fuerit, et generaliter omnia et singula faciendi et
							<lb/>exercendi, que in premissis et premissorum quolibet de
							<lb/>iure vel consuetudine requiruntur, etiam si mandatum exigerent
							<lb/>speciale, necnon promittentes se firmum et ratum
							<lb/>perpetuo habituros quidquid per dictum eorum procuratorem
							<lb/>substitutum vel substitutos ab eo factum fuerit in
						<lb/>premissis et quolibet premissorum.</p>
						<p><lb/>Actum Cantuarie in capitulo supradicto, presentibus
						<lb/>talibus testibus.</p>
						<p><lb/>Ego Iohannes quondam Iacobi de Bononia apostolica
							<lb/>et imperiali auctoritate notarius publicus premissis
							<pb n="608"/>
							<lb/>omnibus interfui, et rogatus ea scribere scripsi, meoque
						<lb/>signo et nomine roboravi.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b.</head>
						<p><lb/>Notandum est per notarium, quod quandocunque
							<lb/>universitas seu capitulum obligatur, vel promittit aliquid,
							<lb/>plus quam due partes capituli seu universitatis debent interesse
							<lb/>contractui, ut robur firmitatis obtineat. non tamen
							<lb/>necesse est ut omnes consenciant qui intersunt. unde alterum
							<lb/>istorum eligat notarius, si perfecte vult facere
							<lb/>instrumentum. aut conscribat in instrumento omnia nomina
							<lb/>illorum qui interfuerunt, prout in forma subscripta
							<lb/>notabitur. aut dicat sicut superius dictum est in premisso
							<lb/>instrumento, ubi dicit: <hi rend="italic">in quo quidem capitulo plus
							<lb/>quem due partes fratrum ipsius capituli existebant.</hi>
							<lb/>Testes qui scribuntur in instrumento convenientius debent
							<lb/>esse extranei quam de capitulo vel universitate, pro
							<lb/>eo quod illi de capitulo vel universitate sunt in negocio
						<lb/>principales, licet contractus propter hoc viciari non posset.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>c.</head>
						<p><lb/>Quia interdum scribitur procuratorium manu publica, et
							<lb/>nichilominus sigillo capituli vel alterius constituentis seu
							<lb/>constituentium roboratur, ideo specialem formam super
						<lb/>huiusmodi annotabo.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>Alia forma super eodem.</head>
						<p><lb/>Universis presens instrumentum inspecturis pateat
							<lb/>manifeste, quod venerabilis vir dominus Thomas prior
							<lb/>ecclesie Christi cantuariensis, presentibus volentibus et consencientibus
							<lb/>infrascriptis suis fratribus ad hoc specialiter
							<lb/>in capitulo eiusdem ecclesie ad sonum campane more solito
							<lb/>congregatis, videlicet fratre P et fratre C et fratre B etc.
							<lb/>— <hi rend="italic">scribuntur omnia nomina fratrum presencium. deinde
							<pb n="609"/>
							<lb/>dicatur</hi> — nec non et ipsi fratres seu ipsnm capitulum cum
							<lb/>voluntate et consensu dicti eorum prioris omnes pro se
							<lb/>ipsis ac nomine dicti capituli fecerunt constituerunt et ordinaverunt
							<lb/>magistros P et M et quemlibet eorum in sollidum,
							<lb/>ita quod non sit melior condicio occupantis, eorum et
							<lb/>cuiuslibet ipsorum et dicti capituli procuratores et nuncios
							<lb/>speciales, dantes et concedentes eisdem et cuilibet
							<lb/>eorum in sollidum plenam et liberam potestatem inpetrandi,
							<lb/>contradicendi, recusandi loca et iudices, cauciones pro
							<lb/>eis exponendi et recipiendi, alium vel alios procuratores
							<lb/>loco ipsorum constituendi seu substituendi, et generaliter
							<lb/>omnia et singula faciendi et exercendi que in predictis et
							<lb/>circa predicta fuerint oportuna, et promittentes se firmum
							<lb/>et ratum perpetuis temporibus habituros quidquid per dictos
							<lb/>eorum procuratores vel aliquem ipsorum substitutum
							<lb/>vel substitutos ab ipsis vel eorum altero factum fuerit in
						<lb/>premissis vel quolibet premissorum.</p>
						<p><lb/>Quod quidem instrumentum exinde confectum ad
							<lb/>maiorem cautelam fecerunt conmuni sigillo eiusdem capituli
						<lb/>conmuniri.</p>
						<p><lb/>Actum in capitulo, presentibus talibus testibus, anno
							<lb/>domini a nativitate m°. cc°. lxxxi°, indictione ix, die tali,
						<lb/>pontificatus domini Martini pape iiii anno ii.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>d) Forma conmunis super eodem.</head>
						<p><lb/>Universis presentes litteras inspecturis Thomas prior
							<lb/>et capitulum ecclesie Christi cantuariensis salutem et
						<lb/>sinceram in domino karitatem.</p>
						<p><lb/>Universitati vestre tenore presencium innotescat, quod
							<lb/>nos facimus constituimus et ordinamus magistrum P procuratorem
							<lb/>et nostrum nuncium specialem, specialiter ad
							<lb/>inpetrandum et contradicendum pro nobis et nomine nostro
							<lb/>in romana curia tam litteras simplices quam legendas graciam
							<lb/>et iusticiam continentes, et ad eligendum et recusandum
							<pb n="610"/>
							<lb/>loca et iudices, ac in eos conveniendum, alium vel
							<lb/>alios procuratores loco sui substituendum et revocandum
							<lb/>si expedire crediderit, et appellandum si opus fuerit, et
							<lb/>generaliter ad omnia et singula facienda et exercenda que
							<lb/>in premissis et circa premissa fuerint oportuna, ratum et
							<lb/>firmum habituri quidquid per dictum nostrum procuratorem
							<lb/>aut substitutum vel substitutos ab eo factum fuerit in
						<lb/>premissis et quolibet premissorum.</p>
						<p><lb/>In cuius rei testimonium presentes litteras fecimus sigillo
						<lb/>nostri capituli roborari.</p>
						<p><lb/>Datum Cantuarie in capitulo nostro in crastino assumpcionis
						<lb/>beate virginis, anno domini a nativitate m°. cc°. lxxxi.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>e.</head>
						<p><lb/>Anno domini a nativitate dicitur ad differenciam illorum
							<lb/>qui incipiunt annos domini ab incarnacione. unde in
							<lb/>terris ubi consuetudo est incipere annos domini ab incarnacione
							<lb/>non debet scriba dicere: <hi rend="italic">anno domini a nativitate,
							<lb/></hi> set <hi rend="italic">anno domini ab incarnacione,</hi> ut servet consuetudinem
						<lb/>sue terre.</p>
						<p><lb/>In curia romana incipiunt notarii: <hi rend="italic">anno domini a nativitate.</hi>
							<lb/>curia tamen in privilegiis incipit annos domini
							<lb/>ab incarnacione, et renovat indictionem seu mutat octavas
							<lb/>kalendas octobris iuxta hos versus:
							<lb/>cum redit october, indictio fit nova semper.
						<lb/>quatuor atque tribus hiis est prelata diebus.</p>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>3.</head>
					<p><lb/>Formis procuracionum ad inpetrandum positis, scribam
						<lb/>qualiter procuratores ad causas et etiam ad negocia debeant
					<lb/>ordinari.</p>
					<p><lb/>Et est sciendum, quod sive actor sive reus constituat
						<lb/>procuratorem, bonum immo necessarium est quod semper
						<lb/>eum relevet ab onere satisdandi, ut possit tam in principali
						<lb/>negocio agere quam in causa reconvencionis defendere
						<lb/>si fuerit oportunum. que relevacio pluribus modis
					<lb/>fit, ut inferius apparebit.</p>
					<pb n="611"/>
					<p><lb/>Septem formas procuratorii ad dictas rubricas
					<lb/>animadverte.</p>
					<div>
						<head><lb/>a. Relevacio procuratoris secundum formam curie
						<lb/>romane.</head>
						<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
						<p><lb/>Anno eiusdem etc. reverendus pater dominus I dei
							<lb/>gracia cantuariensis archyepiscopus tocius Anglie primas in
							<lb/>presencia mei notarii et testium subscriptorum fecit constituit
							<lb/>et ordinavit magistrum I de Bononia licet absentem
							<lb/>tamquam presentem suum procuratorem actorem defensorem
							<lb/>et nuncium specialem in causa seu causis, quam
							<lb/>vel quas habet vel habiturus est cum preclaro viro domino
							<lb/>Rogone de Clara super tali re, in romana curia vel alibi
							<lb/>ubicunque, coram quocunque iudice vel auditore, dato vel
							<lb/>dando, ad agendum et defendendum, litem contestandum,
							<lb/>iuramentum calumpnie seu de veritate dicenda et cuiuslibet
							<lb/>alterius generis in animam suam prestandi, excepciones
							<lb/>cuiuscunque generis proponendi, testes et instrumenta
							<lb/>producendi, alterius partis testes iurare videndum, sentenciam
							<lb/>audiendum, appellandum et appellacionem, prosequendi,
							<lb/>beneficium absolucionis si opus fuerit et
							<lb/>restitucionis in integrum inplorandi, alium vel alios
							<lb/>procuratores loco sui substituendi et revocandi, et generaliter
							<lb/>ad omnia et singula facienda et exercenda que ipsemet
							<lb/>facere et exercere posset si personaliter interesset, promittens
							<lb/>se firmum et ratum perpetuis temporibus habiturum
							<lb/>quidquid per dictum eius procuratorem substitutum
							<lb/>vel substitutos ab eo factum fuerit in premissis et
						<lb/>quolibet premissorum.</p>
						<p><lb/>Insuper volens dictum suum procuratorem et substitutum
							<lb/>vel substitutos ab eo relevare ab omni onere satisdandi,
							<lb/>promisit mihi notario stipulanti nomine et vice domini
							<pb n="612"/>
							<lb/>Rogonis predirti et aliorum omnium quorum interest vel
							<lb/>intererit, iudicio sisti et iudicatum solvi in omnibus suis
							<lb/>clausulis sub obligacione omnium suorum bonorum.
						<lb/>Actum in tali loco, presentibus talibus.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b.</head>
						<p><lb/>In curia romana talis relevacio bene admittitur. set
							<lb/>Bononie bene dicitur nulla. et quod non valeat, talem
							<lb/>racionem assignant: procurator rei satisdare tenetur, et
							<lb/>satisdare est pignora vel fideiussorem prestare. unde
							<lb/>cum in premissa relevacione nec pignoris nec fideiussoris
							<lb/>dacio contineatur, dicunt iura de huiusmodi satisdacione
						<lb/>loquendo, non esse aliquatenus satisfactum.</p>
						<p><lb/>Relevacio procuratoris secundum formam civitatis Bononie.
							<lb/>Insuper volens dictum procuratorem relevari ab onere
							<lb/>satisdandi, promisit mihi notario infrascripto stipulanti
							<lb/>nomine et vice domini Rogonis predicti et aliorum omnium
							<lb/>quorum interest vel intererit, iudicio sisti et iudicatum solvi
							<lb/>in omnibus suis clausulis, et quia tempore ferende sentencie
							<lb/>erit in iudicio, et omnia dabit et solvet que in condempnacionibus
							<lb/>continebuntur, si condempnatus fuerit,
							<lb/>nisi fuerit provocatum, sub obligacione omnium bonorum
						<lb/>suorum.</p>
						<p><lb/>Pro quibus omnibus et singulis observandis idem dominus
							<lb/>pro dicto suo procuratore extitit fideiussor sub ypotheca
						<lb/>omnium rerum suarum.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>c. Procuratorium ad causas manu publica scriptum
						<lb/>et sigillo mandantis munitum.</head>
						<p><lb/>Universis presens instrumentum publicum inspecturis
							<lb/>pateat manifeste, quod reverendus pater dominus I dei
							<pb n="613"/>
							<lb/>gracia cantuariensis archyepiscopus tocius Anglie primas
							<lb/>tenore presencium fecit constituit et ordinavit magistros B
							<lb/>de Bononia et I de tali loco licet absentes tamquam presentes
							<lb/>et quemlibet eorum in sollidum, ita quod non sit
							<lb/>melior condicio occupantis, set quod unus inceperit
							<lb/>alter prosequi valeat et finire, generales svos procuratores
							<lb/>actores defensores et nuncios speciales in omnibus suis
							<lb/>et ecclesie sue litibus controversiis atque causis quas habet
							<lb/>vel habiturus est cum quacunque vel quibuscunque
							<lb/>personis ecclesiasticis vel secularibus, collegiis vel universitatibus,
							<lb/>coram quocunque iudice vel auditore, dato vel dando,
							<lb/>ecclesiastico vel seculari, tam in agendo quam defendendo,
							<lb/>et tam in civilibus quam in criminalibus, dans et
							<lb/>concedens eisdem et cuilibet eorum plenam et liberam
							<lb/>potestatem agendi et deffendendi, libellum seu libellos et
							<lb/>quascunque peticiones dandi et recipiendi, litem contestandi,
							<lb/>iuramentum calumpnie et de veritate dicenda et cuiuslibet
							<lb/>alterius generis in animam suam prestandi et adverse
							<lb/>parti si opus fuerit deferendi, terminos et dilaciones petendi,
							<lb/>excepciones cuiuscunque generis proponendi, testes
							<lb/>et instrumenta producendi , alterius partis iurare videndi,
							<lb/>suspectos recusandi iudices, et notarios eligendi et recusandi
							<lb/>ac etiam associari petendi, sentenciam audiendi,
							<lb/>appellandi et appellaciones prosequendi, beneficium restitucionis
							<lb/>in integrum et absolucionis tociens quociens
							<lb/>opus fuerit implorandi, crimina et defectus opponendi, alium
							<lb/>vel alios procuratores loco sui constituendi seu substituendi
							<lb/>ac etiam revocandi semel et pluries quociens eis vel
							<lb/>alteri eorum videbitur expedire, et ipsas causas postmodum
							<lb/>reassumendi et procurandi per se vel alios prout eis vel
							<lb/>eorum alteri utilius visum erit, et generaliter omnia et
							<lb/>singula faciendi et exercendi tam in iudicio quam extra
							<pb n="614"/>
							<lb/>que ipsemet facere et exercere posset si personaliter interesset,
							<lb/>ita quod generalem et liberam administracionem
							<lb/>in sollidum habeant tam ipsi quam substituti ab eis vel
							<lb/>ipsorum altero in hiis omnibus que ad personam ipsius
							<lb/>domini qualitercunque pertinere noscuntur, nec non promittens
							<lb/>se ratum et firmum perpetuis temporibus habitarum
							<lb/>quidquid per dictos svos procuratores vel aliquem
							<lb/>ipsorum substitutum vel substitutos ab eis vel altero eorum
							<lb/>in premissis et circa premissa factum procuratum
						<lb/>fuerit sive gestum.</p>
						<p><lb/>Et volens dictos svos procuratores et quemlibet eorum
							<lb/>substitutum vel substitutos ab eis vel altero ipsorum relevare
							<lb/>ab onere satisdandi, promisit mihi notario infrascripto
							<lb/>stipulanti nomine et vice omnium quorum interest
							<lb/>vel interesse poterit, iudicio sisti et iudicatum solvi in
							<lb/>omnibus suis clausulis sub ypotheca rerum suarum.
							<lb/>In quorum omnium testimonium sigillum ipsius domini
							<lb/>arcbyepiscopi de ipsius mandato prensentibus est
						<lb/>appensum.</p>
						<p><lb/>Actum in tali loco, presentibus talibus testibus, anno
						<lb/>domini etc.</p>
						<p><lb/>Ego talis notarius etc.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>d. Quando privata manu procuratorium scribitur cum
						<lb/>sigillo.</head>
						<p><lb/>Universis presentes litteras inspecturis frater I permissione
							<lb/>divina cantuariensis archyepiscopus tocius Anglie
							<lb/>primas salutem et sinceram in domino karitatem.
							<lb/>Noveritis, quod nos dilectos nobis in Christo magistros
							<lb/>P de Bononia presentem et C de tali loco absentem
							<lb/>tamquam presentem et quemlibet eorum in sollidum,
							<lb/>ita quod non sit melior condicio occupantis, fecimus
							<pb n="615"/>
							<lb/>constituimus et ordinavimus nostros procoratores actores
							<lb/>defensores et nuncios speciales in omnibus nostris causis
							<lb/>litibus et controversiis, quas habemus vel habituri sumus
							<lb/>cum quacunque vel quibuscunque personis universitatibus
							<lb/>sive collegiis, coram quocunque iudice sive auditore, dato
							<lb/>vel dando, tam in agendo quam in defendendo, et tam in
							<lb/>civilibus quam in criminalibus, dantes eis et cuilibet eorum
							<lb/>in sollidum plenam et liberam potestatem agendi, defendendi,
							<lb/>litem contestandi, iuramentum calumpnie et cuiuslibet
							<lb/>alterius generis in animam nostram prostandi etc.
							<lb/><hi rend="italic">ut supra in proximo instrumento per omnia usque ad locum
							<lb/>ubi dicit</hi> et generaliter. <hi rend="italic">tunc dicatur:</hi> et generaliter omnia
							<lb/>et angula faciendi et exercendi in iudicio et extra que nos
							<lb/>facere possemus si presentes essemus, ratum et firmum
							<lb/>perpetuo habituri quidquid per dictos nostros procuratores
							<lb/>vel aliquem ipsorum substitutum vel substitutos ab eis
							<lb/>vel altero ipsorum factum fuerit in premissis et quolibet
						<lb/>premissorum.</p>
						<p><lb/>Et volentes dictos procuratores nostros et quemlibet
							<lb/>eorum substitutum vel substitutos ab eis vel altero ipsorum
							<lb/>relevare ab onere satisdandi, promittimus iudicio
							<lb/>sisti et iudicatum solvi in omnibus suis clausulis sub
						<lb/>obligacione omnium bonorum nostrorum.</p>
						<p><lb/>In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
						<lb/>iussimus apponendum.</p>
						<p><lb/>Datum Londonii, iiii kalendas octobres, anno domini a
						<lb/>nativitate m°. cc°. lxxxiiii.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>e. Procuratorium ad negocia.</head>
						<p><lb/>Iohannes de Sewes rector ecclesie de Sermeden cantuariensisi
							<lb/>dyocesis, intendens ad romanam curiam proficisci,
							<lb/>fecit constituit et ordinavit magistrum Io de tali
							<lb/>loco presentem et mandatum suscipientem generalem
							<lb/>suum procuratorem, actorem, negociorum gestorem, et
							<lb/>nuncium specialem, ad omnia sua et ecclesie sue predicte
							<pb n="616"/>
							<lb/>negocia gerenda et exercenda, ad inpetrandum et recipiendum
							<lb/>pro eo et eius nomine quidquid sibi tam racione
							<lb/>persone quam ecclesie sue predicte quacumque racione debetur
							<lb/>vel debebitur in futurum, et ad respondendum pro
							<lb/>eo et ecclesia sua predicta quibuslibet personis ecclesiasticis
							<lb/>et secularibus que contra ipsum vel eius ecclesiam supradictam
							<lb/>aliquid peterent vel opponerent quavis forma,
							<lb/>coram quocumque iudice ecclesiastico vel seculari, tam in
							<lb/>civilibus quam in criminalibus, et ad colligendum et reponendum
							<lb/>et distrahendum omnes fructus et proventus svos
							<lb/>et ecclesie sue predicte, presentes et futuros, et satisfaciendum
							<lb/>de ipsis omnibus et singulis quibus appareret ipsum
							<lb/>Iohannem esse in aliquo obligatum, et ad faciendum finem
							<lb/>et remissionem et pactum de ulterius non petendo omnibus
							<lb/>seu ab omnibus quibus seu a quibus aliquid solverit vel
							<lb/>receperit, prout de iure vel consuetudine fuerit faciendum,
							<lb/>et ad obligandum personam ipsius et bona de observandis
							<lb/>et adimplendis omnibus et singulis que per ipsum procuratorem
							<lb/>suum suo nomine promissa fuerint sive gesta, et
							<lb/>ad prestandum in animam suam cuiuslibet generis iuramentum
							<lb/>et si opus fuerit aliis deferendum, et ad alium seu alios procuratores
							<lb/>loco sui constituendum vel substituendum seu constituendos
							<lb/>vel substituendos et revocandos semel et pluries
							<lb/>prout expedire crediderit, ipso procuratore ut prius nichilominus
							<lb/>remanente, et generaliter ad omnia et singula
							<lb/>facienda et exercenda tam in iudicio quam extra que ipsemet
							<lb/>facere posset si personaliter interesset, dans et concedens
							<lb/>eidem liberam et generalem administracionem in
							<lb/>omnibus et singulis supradictis et que ad ipsa qualitercumque
							<lb/>spectare noscuntur, ita quod ipsius domini absencia
							<lb/>nil impediat atque ledat, set omnis in dictum procuratorem
							<lb/>sit data potestas quam ipse mandans habet,
							<lb/>necnon promittens se firmum et ratum perpetuis temporibus
							<lb/>habiturum quidquid per dictum eius procuratorem:
							<lb/>substitutum vel substitutos ab eo factum fuerit in premissis
						<lb/>et quolibet predictorum.</p>
						<pb n="617"/>
						<p><lb/>Et volens dictum procuratorem relevari ab onere satisdandi,
							<lb/>promisit mihi sollempniter notario infrascripto stipulanti
							<lb/>nomine et vice omnium quorum interest vel interesse
							<lb/>poterit, iudicio sisti etc. <hi rend="italic">ut supra in relevacione procuratoris
						<lb/>secundum formam modi civitatis bononiensis continetur.</hi></p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>f. Alia forma ad negocia et ad causas.</head>
						<p><lb/>Universis presentes litteras inspecturis frater I permissione
							<lb/>divina cantuariensis archyepiscopus tocius Anglie
							<lb/>primas salutem et sinceram in domino karitatem.
							<lb/>Noverit universitas vestra, quod nos dilectos nobis
							<lb/>magistros P et I licet absentes tamquam presentes et quemlibet
							<lb/>eorum in sollidum, ita quod non sit melior condicio
							<lb/>occupantis, facimus constituimus et ordinamus generales
							<lb/>nostros procuratores, actores, defensores, negociorum gestores,
							<lb/>et nuncios speciales, ad omnia nostra et ecclesie
							<lb/>nostre negocia in romana curia promovenda coram sanctissimo
							<lb/>patre domino Martino papa iiii et eius iudicibus
							<lb/>seu auditoribus quibuscumque, dantes et concedentes eisdem
							<lb/>et cuilibet eorum in sollidum generalem et liberam
							<lb/>administracionem, et potestatem plenissimam agendi, defendendi,
							<lb/>procedendi, probandi, confitendi, negandi, iuramentum
							<lb/>calumpnie et de veritate dicenda et cuiuslibet alterius
							<lb/>generis in animam nostram prestandi, sentenciam
							<lb/>audiendi, appellandi, litteras tam simplices quam legendas
							<lb/>impetrandi et contradicendi, de locis et in iudicibus conveniendi,
							<lb/>beneficium et restitucionis in integrum et absolucionis
							<lb/>si opus fuerit implorandi, crimina et defectus opponendi,
							<lb/>alium vel alios loco sui substituendi et revocandi semel
							<lb/>et pluries, mutuum cum quocumque mercatore voluerit
							<lb/>seu maluerit usque ad summam cc marcarum sterlingorum
							<lb/>contrahendi et recipiendi, promittendi et obligandi nos et
							<lb/>nostra pro dicta summa peccunie restituenda, quocumque
							<lb/>termino duxerint — vel duxerit — ordinandum, et submittendi
							<pb n="618"/>
							<lb/>nos iurisdicioni camere domini pape et ipsios camere auditoris,
							<lb/>et ipsas cc marcas expendendi pro nostris et ecclesie
							<lb/>nostre negociis ibidem expediendis qualitercumque eis
							<lb/>vel alicui eorum honestius et utilius erit visum, et generaliter
							<lb/>omnia et singula faciendi et exercendi tam in iudicio
							<lb/>quam extra que ipsemet facere et exercere posset, etiam
							<lb/>si mandatum exigerent speciale, nec non promittentes
							<lb/>nos firmum et ratum perpetuis temporibus habituros
							<lb/>quidquid per dictos nostros procuratores vel aliquem
							<lb/>eorum substitutum vel substitutos ab eis vel ipsorum altero
							<lb/>promissum factum vel qualitercumque procuratum fuerit
							<lb/>in promissis et quolibet premissorum, sub obligacione
						<lb/>nostrorum omnium bonorum.</p>
						<p><lb/>Insuper volentes dictos procuratores nostros et
							<lb/>quemlibet eorum substitutum vel substitutos ab eis vel
							<lb/>ab ipsorum aliquo relevare ab onere satisdandi, promittimus
							<lb/>iudicio sisti et iudicatum solvi in omnibus suis
						<lb/>clausulis sub ypotheca rerum nostrarum.</p>
						<p><lb/>In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
						<lb/>iussimus apponendum.</p>
						<p><lb/>Datum in tali loco, vi idus octobres, anno domini a
						<lb/>nativitate m°. cc°. lxxxi, indictione nona.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>g. Substitucio procuratoris.</head>
						<p><lb/>Magister P de Bononia, procurator reverendi patris
							<lb/>et domini N dei gracia cantuariensis archyepiscopi tocios
							<lb/>Anglie primatis, habens potestatem ab eo substituendi
							<lb/>alium loco sui, substituit magistrum I de Viterbio
							<lb/>presentem et suscipientem loco sui procuratorem ad
							<pb n="619"/>
							<lb/>omnia et singula que habet a dicto domino archiepiscopo
						<lb/>in mandatis.</p>
						<p><lb/>Actum in tali loco, presentibus talibus.</p>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>4.</head>
					<p><lb/>Procurator etiam constituitur aliquando aput acta, id
						<lb/>est in iudicio coram iudice et presente altera parte.
						<lb/>Et scribitur tunc per eundem notarium qui scribit
					<lb/>in causa inter aliquot acta cause.</p>
					<p><lb/>Nec indiget talis procurado tanta sollempnitate ut
						<lb/>alie indigent. sufficit enim quod notarius, postquam scripserit
						<lb/>terminum vel aliud actum habitum, tunc in dicta causa ita
						<lb/>dicat: <hi rend="italic">qui Petrus actor talem in dicta causa suum procuratorem
						<lb/>constituit aput acta, dans eidem potestatem agendi, defendendi,
						<lb/>in animam suam iurandi, et alia omnia faciendi que
					<lb/>in ipsa causa fuerint oportuna.</hi></p>
					<p><lb/>Nec est necesse quod apponantur ibi testes, sicut nec
					<lb/>in aliis actis cause.</p>
					<p><lb/>Si vero reus procuratorem constituat sive aput acta
						<lb/>sive extra acta, semper eum relevare debet ab onere
						<lb/>satisdandi. alioquin procurator antequam admittatur cogitur
						<lb/>satisdare, precipue si de re agitur temporali. et si
						<lb/>spiritualis est res de qua agitur, saltem pro parte fructuum
						<lb/>et expensarum in causa veniencium cogitur satisdare.
						<lb/>Qualiter satisdare debeat procurator qui relevatus
						<lb/>non est, et qui nomine alterius agit, infra in titulo
					<lb/>de satisdacionibus plene scribam.</p>
				</div>
				<pb n="620"/>
				<div>
					<head><lb/>5.</head>
					<p><lb/>Interdum procurator dominus litis factus constituit procuratorem,
						<lb/>etiam si in suo procuratorio substituendi non
					<lb/>habeat potestatem.</p>
					<p><lb/>Et tunc ita dicat notarius: <hi rend="italic">talis procurator, cum in causa
						<lb/>que inter ipsum ex una parte et talem ex altera coram tali
						<lb/>iudice vertitur per litis contestacionem sit dominus litis factus,
						<lb/>fecit constituit et ordinavit talem suum procuratorem in ipsa
						<lb/>causa, dans eidem plenam et liberam potestatem agendi, defendendi,</hi>
					<lb/>etc. ut in formis superioribus invenitur.</p>
					<p><lb/>Non enim omnia que in premissis formis procuracionum posita
						<lb/>sunt semper in quolibet procuratorio requiruntur. set debet
						<lb/>esse discretus notarius, ut accipiat et dimittat, addat
						<lb/>et minuat, secundum quod occurrenti sibi negocio viderit
					<lb/>expedire.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>IV.</head>
				<head><lb/>De iudiciis.</head>
				<p><lb/>Tractatu procuracionum premisso, de hiis que in
					<lb/>iudicio et aliquando extra iudicium per archyepiscopos
					<lb/>episcopos ac eorum viccarios seu officiales necnon per
					<lb/>iudices delegatos fiunt, videlicet qualiter scribi et ordinari
					<lb/>tam in registro quam alibi per notarium debeant, per
				<lb/>ordinem vobis scribam.</p>
				<div>
					<head><lb/>1.</head>
					<p><lb/>Et cum a citacione iudicium sumat exordium, a citationibus
					<lb/>videtur merito inchoandum.</p>
					<div>
						<head><lb/>a. De citacionibus.</head>
						<p><lb/>Citationum forme sunt velud negocia infinita. nam
							<lb/>quelibet citatio, presertim in principio cause facta, debet
							<lb/>narracionum facti rationabiliter continere. et cum sit
							<lb/>negotiorum diversitas infinita, narraciones infinitas adducit.
							<lb/>propter quod in narracionibus non posset aliquis
							<pb n="621"/>
							<lb/>tradere certas formas. verum cum imitacio magna pars
							<lb/>dictaminis habeatur, qui plures narraciones racionabiliter
							<lb/>factas viderit ad bene narrandam cicius poterit
							<lb/>informari. et com posita narracione citaciones ad certas
							<lb/>formas postmodom redigantur, ideo ipse forme necessarie
							<lb/>esse videntur. debet enim quelibet curia certum stilum
							<lb/>formas tenere, cum per defectum stili et forme
						<lb/>falsificacio littere sepius cognoscatur.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b.</head>
						<p><lb/>Scribam igitur vobis citacionum formas quam plurimas,
							<lb/>narraciones diversas inserens in eisdem, ut et mutacione
							<lb/>narracionum ex ipsis proficere possit notarius, et in citacione
						<lb/>qualibet formam debitam observare.</p>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Forma citacionis super causa spoliacionis.</head>
							<p><lb/>Frater I permissione divina cantuariensis archyepiscopus
								<lb/>tocius Anglie primas dilecto in Christo filio decano
								<lb/>suttillagensi salutem graciam et benedictionem.
								<lb/>Dilecti filii Petri Alfonsi rectoris ecclesie de I cantuariensis
								<lb/>dyocesis querelam audivimus, continentem quod —
								<lb/>cum ipse dictam ecclesiam de . . fuisset canonice assecutus,
								<lb/>eamque pacifice et quiete per annum et amplius
								<lb/>possedisset — R Iohannis de tali loco cum quibusdam
								<lb/>suis conplicibus ad ecclesiam ipsam armata manu accedens,
								<lb/>eundem dicta ecclesia bonisque suis omnibus contra
								<lb/>iusticiam spoliavit, in eadem nequiter se intrudens, et intrusus
								<lb/>eadem detinet occupata. de quo sibi per nos iusticiam
							<lb/>fieri postulauvit.</p>
							<p><lb/>Nos autem, cum unicuique teneamur iuxta datam nobis
								<lb/>a domino graciam iusticiam exhibere, discrecioni vestre
								<lb/>presencium tenore conmittimus, districte precipiendo mandantes,
								<lb/>quatenus prefatum R ex parte nostra per vos
								<pb n="622"/>
								<lb/>vel per alium ydoneum peremptorie citare curetis, ut
								<lb/>prima die iuridica post festum omnium sanctorum proximo
								<lb/>venturum per se vel per procuratorem ydoneum coram nobis
								<lb/>et conmissariis nostris, ubicunque in dyocesi vel in
								<lb/>provincia nostra fuerimus, debeat conparere, predicto P
								<lb/>super spoliacione huiusmodi de iusticia responsurus.
								<lb/>Alioquin procedemus contra eum ut iustum fuerit, ipsius
							<lb/>absencia non obstante.</p>
							<p><lb/>Diem vero citacionis et formam et quidquid inde feceritis
								<lb/>nobis per vestras patentes litteras harum seriem
								<lb/>continentes per latorem presencium fideliter intimetis.
								<lb/>Datum apud Londonium x kalendas octobres, consecracionis
							<lb/>nostre anno iii.</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Licet ad certos diem et locum et sub certo iudice debeat
								<lb/>quis citari, hec tamen tenet consuetudo in Anglia, quod
							<lb/>cantuariensis archyepiscopus ita citet.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . Alia forma citacionis.</head>
							<p><lb/>Frater I etc.</p>
							<p><lb/>Porrecta nobis dilecti filii P Alfonsi clerici peticio
								<lb/>continebat, quod — cum ecclesia de . . de iure vacaret,
								<lb/>pro eo quod R de tali loco qui de facto ecclesiam ipsam
								<lb/>tenet institutus in eadem fuit ecclesia post concilium
								<lb/>lugdonense, nec infra annum a die sue institucionis secundum
								<lb/>formam constitucionis in eodem concilio edite
								<lb/>fuit in presbyterum ordinatus, propter quod cadit ab omni iure
								<lb/>quod in eadem ecclesia per institucionem huiusmodi obtineret,
								<lb/>idemque P sit a vero patrono ipsius ecclesie presentatus
								<lb/>— alicui discreto scribere curaremus, ut ecclesiam
								<lb/>ipsam vacare decernens ipsum P in corporalem possessionem
								<lb/>ipsius ecclesie auctoritate nostra induceret, amoto
							<lb/>quolibet illicito possessore.</p>
							<p><lb/>Nos autem factum huiusmodi ignorantes, contra ipsum
								<lb/>R nolumus sic ex abrupto procedere, quo usque faceremus
							<lb/>eundem ad nostram presenciam evocari.</p>
							<pb n="623"/>
							<p><lb/>Quocirca discrecioni vestre presencium tenore conmittimus,
								<lb/>et sub pena exconmunicacionis districte precipiendo
								<lb/>mandamus, quatenus prefatum R per vos vel per alium
								<lb/>ex parte nostra peremptorie citare curetis, ut octava die
								<lb/>post festum omnium sanctorum, si iuridica fuerit, alioquin
								<lb/>proxima die iuridica tunc sequenti, per se vel per
								<lb/>procuratorem ydoneum coram nobis, ubicumque in dyocesi
								<lb/>vel provincia nostra fuerimus, conparere procuret, eidem
								<lb/>P super iure quod sibi vendicat ex presentacione ad eandem
								<lb/>ecclesiam de facto et aliis omnibus que proponere
							<lb/>contra ipsum voluerit de iusticia responsurus.</p>
							<p><lb/>Alioquin contra eum etc. <hi rend="italic">ut supra in alia eitacione.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">C</hi> . Citacio de aliquo diffamato.</head>
							<p><lb/>Libenter taceremus quod dicimus, si possemus.
								<lb/>libenter aboleremus quod scribitur, deo teste. set debitum
								<lb/>officii non patitur, quoniam mordica lenitivis
								<lb/>interdum misceamus, ut qvos lac dulcedinis non emollit
							<lb/>virga debite correctionis inclinet.</p>
							<p><lb/>Sane cum R Iohannis rectorem ecclesie de . . tam
								<lb/>super incontinencie vicio quam enormibus excessibus aliis
								<lb/>invenerimus adeo publice diffamatum quod de ipsius
								<lb/>sordibus quasi predicat omnis loquens, amplius dissimulare
								<lb/>non possumus quin veritatem de tantorum clamore facinorum
							<lb/>per viam iusticie inquiramus.</p>
							<p><lb/>Quapropter discrecioni vestre etc. <hi rend="italic">ut supra usque
								<lb/>ad locum</hi> eidem P. <hi rend="italic">tunc dicatur:</hi> super premissis et aliis
								<lb/>omnibus ex officio nostro sibi obidendis suam si potuerit
							<lb/>innocenciam purgaturus.</p>
							<p><lb/>Alioquin etc. <hi rend="italic">ut supra in eitacione prima per totum.</hi></p>
						</div>
						<pb n="624"/>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">D</hi> . Super eodem.</head>
							<p><lb/>Perlatam nobis inmo quasi publicatam infamiam R
								<lb/>canonici de . . super incontinencie vicio et aliis excessibus
								<lb/>pluribus dissimulavimus, iam est diu, sperantes ut
								<lb/>per bona que faceret in posterum opera mala si qua gesserat
								<lb/>delerentur. set quod in eo sperabamus ad meritum,
								<lb/>ad penam proh dolor invenimus, videlicet ut sua cessaret
							<lb/>lascivia, que pocius augmentatur.</p>
							<p><lb/>Quapropter etc. <hi rend="italic">ut supra per omnia.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">E</hi> . Citacio de decima retenta.</head>
							<p><lb/>Constitutus in presencia nostra dilectus filius P ecclesie
								<lb/>rector de . . nobis sua assercione monstravit, quod ipse
								<lb/>et predecessores sui rectores dicte ecclesie a tempore
								<lb/>cuius non exstat memoria in pacifica possessione fuerunt
								<lb/>percipiendi decimas a priore et conventu sancti. .
								<lb/>de tali loco de omnibus terris et possessionibus quas
								<lb/>ipse prioratus habet in parrochia ecclesie sue predicte,
								<lb/>et quod nunc prior et conventus predicti — eorum salutis
								<lb/>inmemores — dictam decimam indebite sibi solvere contradicunt.
								<lb/>de quibus sibi per nos iusticiam fieri postulavit.
								<lb/>Quapropter etc. <hi rend="italic">ut supra usque ad locum ubi dicit</hi> eidem
								<lb/>Petro. <hi rend="italic">tunc dicatur:</hi> eidem P super retencione dicte decime
								<lb/>et aliis omnibus que contra eos proponere voluerit
							<lb/>de iusticia responsuri.</p>
							<p><lb/>Alioquin etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">F</hi> . Citacio saper causa peccuniaria.</head>
							<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio etc.</p>
							<p><lb/>Exposuit nobis dilectus filius P in nostra presencia
								<lb/>constitutus, quod ipse R de tali loco quandam summam
								<lb/>peccunie amicabiliter mutuavit, quam sibi indebite restituere
							<lb/>contradicit.</p>
							<pb n="625"/>
							<p><lb/>Propter quod discrecioni tue presencium auctoritate
							<lb/>conmittimus et mandamus, quatenus etc. <hi rend="italic">ut supra. [&lt;/&gt;]</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>G. Citacio executorum super causa testamentaria.</head>
							<p><lb/>Dilectus filius P de tali loco in nostra presencia constitutus
								<lb/>proposuit, quod — cum R de tali loco eidem P
								<lb/>decem marcas sterlingorum a) in suo testamento reliquerit
								<lb/>— I et M executores ipsius testamenti dictas decem marcas
								<lb/>sibi dare indebite contradicunt, licet ad eas solvendas
							<lb/>bona sufficiant testatoris.</p>
							<p><lb/>Quocirca discrecioni vestre etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>H. Citacio in causa matrimoniali.</head>
							<p><lb/>Conquesta est nobis dilecta filia S de tali loco, quod —
								<lb/>licet R de tali loco cum ea per verba de presenti matrimonium
								<lb/>legittime contraxisset, ac matrimonium inter eos
								<lb/>fuisset postmodum per subsecucionem carnalis copule
								<pb n="626"/>
								<lb/>consumatum — ipse tamen R, sue salutis iamemor, a dicta
								<lb/>eius uxore divertens, cum quadam alia — quam publice
								<lb/>tenet de facto, cum de iure non posset — dicitur contraxisse,
								<lb/>ipsi E non solum debitum coniugale set etiam
							<lb/>vite necessaria denegando.</p>
							<p><lb/>Quapropter discrecioni vestre etc. <hi rend="italic">usque ad locum ubi
								<lb/>dicit</hi> eidem P. <hi rend="italic">tunc dicatur:</hi> eidem E super premissis omnibus
							<lb/>de iusticia responsurus.</p>
							<p><lb/>Alioquin etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">I</hi> . Citacio super causa divorcii.</head>
							<p><lb/>Veniens ad presenciam nostram dilecta filia E sua
								<lb/>nobis peticione monstravit, quod — cum ipsa cum R eius
								<lb/>viro matrimonium legittime contraxisset, ac per quinquennium
								<lb/>et ultra in eadem domo et thoro tamquam vir et
								<lb/>uxor insimul morarentur — idem tamen R propter inpotenciam
								<lb/>sui perpetuam sibi debitum non reddidit coniugale.
								<lb/>Quare cum ipsa E prout asserit effectu cause
								<lb/>qua nupsit careat sine culpa, videlicet ut filios procrearet
								<lb/>ac mater esse desideret, discrecioni vestre presencium tenore
								<lb/>conmittimus et mandamus, quatenus etc. <hi rend="italic">ut supra
							<lb/>per totum.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">L</hi> . Citacio saper causa appellacionis.</head>
							<p><lb/>Cum in causa que vertitur seu verti speratur inter P
								<lb/>actorem ex parte una et R reum super ecclesia de tali loco
								<lb/>ex altera pro parte dicti P ab audiencia loci dyocesani ad
								<lb/>sedem cantuariensem extiterit appellatum, idemque P causam
								<lb/>appellacionis huiusmodi prout asserit intendit prosequi
								<lb/>coram nobis, discrecioni vestre presencium tenore conmittimus
								<lb/>et mandamus, quatenus prefatum R per vos vel alium
								<lb/>ex parte nostra etc. <hi rend="italic">usque ad locum ubi dicit</hi> eidem P. <hi rend="italic">tunc
								<lb/>dicatur:</hi> in dicta causa facturus et recepturus quod fuerit
							<lb/>ordo iuris.</p>
							<p><lb/>Alioquin in ipsa causa procedetur quantum de iure
							<lb/>fuerit, ipsius absencia non obstante.</p>
							<p><lb/>Diem vero citacionis et formam etc. <hi rend="italic">ut supra per totum.</hi>
								<pb n="627"/>
								<lb/>Cum appellatur, precipue a diffinitiva sentencia, consuevit
								<lb/>interdum inhiberi per iudicem appellacionis etiam
								<lb/>in prima citacione, quod pendente causa appellacionis nil
								<lb/>debeat innovari. formam cuius inhibicionis in sequenti
							<lb/>citacione describam.</p>
							<p><lb/>Citacio super causa appellacionis cum inhibicione.
								<lb/>Cum a quadam diffinitiva sentencia, lata ut dicitur per
								<lb/>venerabilem fratrem nostrum . . episcopum cystrensem
								<lb/>in causa que inter P actorem ex una parte et R reum
								<lb/>super ecclesia de . . ex altera sub ipsius fratris nostri
								<lb/>examine vertebatur pro parte ipsius P, ad nos extiterit
								<lb/>appellatum, idemque P causam appellacionis huiusmodi prout
								<lb/>asserit intendat prosequi coram nobis, discrecioni tue presencium
								<lb/>tenore conmittimus, et sub pena exconmunicacionis
								<lb/>districte precipiendo mandamus, quatenus dictum R per
								<lb/>vos vel per alium ex parte nostra peremptorie citare
								<lb/>curetis, ut decima die post citacionem vestram — que si
								<lb/>feriata extiterit, proxima sequenti die non feriata — sufficienter
								<lb/>conpareat coram nobis, in dicta causa facturus et
							<lb/>recepturus quod iusticia suadebit.</p>
							<p><lb/>Inhibeatis nichilominus ex parte nostra sub pena
								<lb/>exconmunicacionis eidem, quod pendente causa appellacionis
								<lb/>huiusmodi coram nobis in preiudicium ipsius appellacionis
								<lb/>contra iam dictum P nil temere attemptare presumat, et
								<lb/>attemptata si qua sunt studeat in statum pristinum revocare.
								<lb/>Alioquin contra ipsum et in ipsa causa procedemus
								<lb/>quantum de iure fuerit, ipsius absencia non obstante.
								<lb/>Diem vero citacionis nichilominus et formam et quidquid
							<lb/>inde feceritis etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">M</hi> .</head>
							<p><lb/>Sciendum est quod illa penultima clausula in omni
								<lb/>citacione est ponenda, que incipit: <hi rend="italic">alioquin contra eum
							<lb/>procedetur etc.</hi></p>
							<pb n="628"/>
							<p><lb/>In citacione cause appellacionis aliter debet poni quam
								<lb/>in citacione facta super negocio principali. et hec est racio:
								<lb/>quia in causa negocii principalis non proceditur reo
								<lb/>absente, set exconmunicatur reus vel ponitur actor in possessionem
								<lb/>rei debite. ad sentenciam vero proceditur vbi
								<lb/>lis fuerit contestata. set in appellacionis causa proceditur,
								<lb/>sive reus sive actor sit absens, dummodo alter ipsorum
								<lb/>instet: et quandoque — neutro prosequente — iudex procedit,
							<lb/>si ex mora viderit periculum inminere.</p>
							<p><lb/>Unde non debet dici in citacione cause appellacionis:
								<lb/><hi rend="italic">alioquin contra eum procedetur,</hi> set sic: <hi rend="italic">alioquin in ipsa causa
							<lb/>procedemus quantum de iure fuerit, ipsius absencia non obstante.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">N</hi> .</head>
							<p><lb/>Preterea, quia citatus non tenetur nisi super hiis super
								<lb/>quibus citatus est suo adversario respondere, ideo cavendum
								<lb/>est in illa clausula que dicit: <hi rend="italic">eidem P super tali re
								<lb/>de iusticia responsurus,</hi> ut id super quo quis citatur quantumcunque
								<lb/>plenius poterit in citationibus exprimatur. et ad
								<lb/>maiorem cautelam expedire credo, ut semper ibi apponatur
								<lb/>aliquod generale verbum sub quo possit actoris intencio
								<lb/>totaliter conprehendi. quod sic scribi debet: <hi rend="italic">eidem P super
								<lb/>spoliacione huiusmodi et aliis omnibus que contra ipsum proponere
								<lb/>voluerit de iusticia responsurus.</hi> vel sic: <hi rend="italic">super predictis
								<lb/>decimis et rebus aliis de iusticia responsurus.</hi> vel sic: <hi rend="italic">propositurus
								<lb/>super premissis omnibus quidquid iuris vel facti proponere
								<lb/>voluerit, et hiis que per aliam partem proposita fuerint
							<lb/>prout iustum fuerit responsurus.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">O</hi> . Citacio quando causa reassumatur iam incepta et diu
							<lb/>non agitata.</head>
							<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio etc.</p>
							<p><lb/>Discrecioni tue presencium tenore conmittimus et
								<lb/>mandamus, quatenus R de tali loco ex parte nostra peremptorie
								<lb/>citare curetis, ut in crastino festivitatis, beati
								<pb n="629"/>
								<lb/>Martini proximo venturo, si dies iuridica fuerit, alioquin
								<lb/>prima die iuridica tunc sequenti, per se vel procuratorem
								<lb/>ydoneum, ubicumque in provincia nostra fuerimus,
								<lb/>conpareat coram nobis, in causa que inter ipsum ex una
								<lb/>parte et P de tali loco super ecclesia de . . vertitur, coram
								<lb/>nobis secundum retro acta quantum de iure fuerit
							<lb/>processurus.</p>
							<p><lb/>Alioquin contra ipsum et in ipsa causa procedemus,
								<lb/>mediante iusticia, ipsius absencia non obstante.
							<lb/>Diem vero citacionis etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">P</hi> . Citacio ad certum actum.</head>
							<p><lb/>Discrecioni vestre presencium tenore conmittimus, et
								<lb/>districte precipiendo mandamus, quatenus R de tali loco
								<lb/>per vos vel alium ex parte nostra peremptorie citare curetis,
								<lb/>ut octava die post citacionem nostram, si dies feriata
								<lb/>non fuerit, alioquin proxima die non feriata, per se vel
								<lb/>procuratorem ydoneum, ubicumque in provincia nostra fuerimus,
								<lb/>conpareat coram nobis, contestaturus litem — <hi rend="italic">vel</hi> iuraturus
								<lb/>de calumpnia et de veritate dicenda, <hi rend="italic">vel</hi> adverse
								<lb/>partis posicionibus responsurus, <hi rend="italic">vel</hi> ad videndum iurare
								<lb/>testes, <hi rend="italic">vel</hi> ad concludendum, <hi rend="italic">vel</hi> auditurus sentenciam — in
								<lb/>causa que inter ipsum ex una parte et P de tali loco ex
								<lb/>altera super ecclesia de . . vertitur coram nobis.
								<lb/>Alioquin tam ad ipsam litem pro contestata habendam
								<lb/>in contumaciam eius quam alias ut iustum fuerit procedemus.
								<lb/><hi rend="italic">vel sic:</hi> alioquin tam ad juramentum calumpnie
								<lb/>ab adversa parte in ipsius contumaciam recipiendum quam
								<lb/>alias in ipsa causa quantum de iure fuerit procedemus.
							<lb/>Diem vero citacionis et formam etc. <hi rend="italic">ut supra</hi>.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>c.</head>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Citacio facta a iudice delegato.</head>
							<p><lb/>Gotfridus archydiaconus lewensis domini pape iudex
								<lb/>delegatus provido et discreto viro salutem et sinceram in
							<lb/>domino karitatem.</p>
							<pb n="630"/>
							<p><lb/>Noveritís, nos recepisse litteras sanctissimi patris domini
								<lb/>M pape iiii, tenoris et continencie infrascripte: <hi rend="italic">Martinus
								<lb/>episcopus servus servorum dei</hi> etc. <hi rend="italic">ponatur totus tenor
							<lb/>litterarum postmodum sic dicatur:</hi></p>
							<p><lb/>Volentes ergo mandatum huiusmodi reverenter exequi,
								<lb/>ut tenemur, vobis auctoritate qua fungimur districte precipiendo
								<lb/>mandamus, quatenus prima die post festum sancti
								<lb/>Martini proximo futurum, si dies feriata non fuerit, alioquin
								<lb/>proxima die iuridica tunc sequenti, per vos vel
								<lb/>per responsalem ydoneum coram nobis R conparere
								<lb/>curetis, proposituri super premissis omnibus quidquid iuris
								<lb/>vel facti volueritis, et hiis que per aliam
								<lb/>partem proposita fuerint prout iustum fuerit responsuri.
							<lb/>Alioquin contra vos ut iuris ordo fuerit procedemus.</p>
						</div>
						<pb n="631"/>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . De hiis que in delegatorum citacionibus
							<lb/>requiruntur.</head>
							<p><lb/>Notet hic notarius, quod vii sunt circa citacionem
							<lb/>delegatorum sollempniter attentenda.</p>
							<p><lb/>Primum, quod nomen delegati semper est omnibus
								<lb/>preponendum, pro eo quod vice fungitur delegantis, et
							<lb/>sic maior est omnibus de quorum causa cognoscit.</p>
							<p><lb/>Secundum, quod semper in salutacione se dicat iudicem
							<lb/>delegatum.</p>
							<p><lb/>Tercium quod tenor recepti in citationibus scilicet
							<lb/>in prima totaliter inseratur.</p>
							<p><lb/>Quartum, quod ad certos diem et locum quis ad
							<lb/>iudicium evocetur.</p>
							<p><lb/>Quintum, quod sit locus sollempnis ubi possit advocatorum
							<lb/>copia inveniri.</p>
							<p><lb/>Sextum, quod secundum facultatem persone citande et
								<lb/>qualitatem negocii de quo agitur iudex debeat inducias
							<lb/>moderari.</p>
							<p><lb/>Septimum et ultimum, quod semper hec clausula ponatur
								<lb/>in citacione: <hi rend="italic">si dies feriata non fuerit, alioquin proxima
								<lb/>die etc. ut supra.</hi> vel dicatur sic: <hi rend="italic">quod ei dictus terminus in
								<lb/>diem inciderit feriatam, sequentem non feriatam vobis pro termino
							<lb/>assignamus.</hi></p>
							<p><lb/>Item semper debent apponi in citacionibus verba conminatoria,
								<lb/>prout superius scriptum est in illa clausula:
								<lb/><hi rend="italic">alioquin contra vos —</hi> vel <hi rend="italic">contra te — procedemus ut iusticia
							<lb/>suadebit.</hi></p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>d.</head>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . De citacionibus per nuncium faciendis.</head>
							<p><lb/>Consueverunt interdum citaciones per nuncios fieri.
							<lb/>unde expedit ut de ipsis aliqua vobis scribam.</p>
							<p><lb/>Sciendum est, quod — quando citacio fit per nuncium
								<lb/>sive litteris — debet esse certus et iuratus: aliter non
							<lb/>staretur relationi ipsius.</p>
							<p><lb/>Item cum ipse nuncius debeat de speciali citare
								<lb/>mandato iudicis, necesse est ut mandatum factum nuncio
								<pb n="632"/>
								<lb/>per notarium conscribatur, quia — licet stetur relacioni nuncii
								<lb/>qui citaverit — non tamen statur vel creditur ei quod citacio
								<lb/>sibi mandata fuerit facienda, nisi quatenus constiterit
								<lb/>per scripturam. et sic de conscribendo precepto faciendo
							<lb/>nuncio primitus est videndum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . Qualiter scribi debeat preceptum citacionis per
							<lb/>nuncium faciende.</head>
							<p><lb/>Scribat igitur ita notarius.</p>
							<p><lb/>Die tali reverendus pater dominus . . dei gracia
								<lb/>cantuariensis archyepiscopus tocius Anglie primas mandavit
								<lb/>Iohanni de Cantuaria, nuncio suo iurato, quod ad
								<lb/>domum in qua habitat vel habitare consuevit R de tali
								<lb/>loco accedat, et eundem ex parte sua citare procuret,
								<lb/>ut die tali, si feriata non fuerit, alioquin proxima die iuridica
								<lb/>tunc sequenti, per se vel procuratorem ydoneum conpareat
								<lb/>coram eo, P de tali loco super tali re de iusticia
							<lb/>responsurus, alioquin etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Vel sic:</hi> reverendus pater etc. mandavit Iohanni de
								<lb/>Cantuaria, suo iurato nuncio, ut R de tali loco, si eum personaliter
								<lb/>invenire potuerit, alioquin in domo in qua habitat
								<lb/>vel habitare consuevit, citare procuret, ut die tali
							<lb/>etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">C</hi> . Relacio nuncii.</head>
							<p><lb/>Iohannes de Cantuaria, nuncius suprascriptus, retulit
								<lb/>mihi notario infrascripto, se citasse R predictum personaliter
								<lb/>inventum ex parte domini archyepiscopi supradicti
							<lb/>iuxta formam mandati superius sibi facti.</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Vel sic:</hi> retulit mihi notario infrascripto, se ivisse ad
								<lb/>domum in qua habitat vel habitare consuevit R de tali
								<lb/>loco, et dixisse ipsius R familie et vicinis, quod ipsum
								<lb/>R citabat ex parte domini archyepiscopi supradicti, ut
								<lb/>conpareret coram eo secundum formam mandati superius
							<lb/>sibi facti.</p>
							<pb n="633"/>
							<p><lb/><hi rend="italic">Vel sic:</hi> retulit mihi notario infrascripto, se citasse
								<lb/>predictum R ipsius domni et vìcinis, cum personam eius
								<lb/>inveniite non posset, secundum formam mandati superius
							<lb/>sibi facti.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">D</hi> .</head>
							<p><lb/>Licet de iure sic esset primo preceptum et postmodum
								<lb/>relacio conscribenda, consuetudo tamen est in romana
								<lb/>curia quam alibi ubi fui, ut sola nuncii relacio conscribatur.
								<lb/>et nunquam vidi contra hoc obicere. nec credo,
								<lb/>quod contra hoc obiciens — repugnante dicta consuetudine
								<lb/>— audiretur. quantum in citacionibus. secus autem esset in
							<lb/>aliis mandatis que per nuncios sepe fiunt.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">E</hi> .</head>
							<p><lb/>Relacio quidem facta per nuncium — nulla scriptura
								<lb/>mandati sibi facti precedente — sic scribitur.
							<lb/>Alia relacio nuncii.</p>
							<p><lb/>Iohannes de Cantuaria, nuncius domini archyepiscopi,
								<lb/>retulit mihi notario infrascripto, se de mandato ipsius domini
								<lb/>archyepiscopi specialiter sibi facto citasse heri R de
								<lb/>tali loco personaliter inventum, <hi rend="italic">vel</hi> ad domum in qua habitat
								<lb/>vel habitare consuevit, ut die lune proxima, si curia
								<lb/>fuerit, alioquin proxima die curie tunc sequenti — <hi rend="italic">vel
								<lb/>sic:</hi> ut die lune proxima, si dies feriata non fuerit, alioquin
								<lb/>proxima die iuridica tunc sequenti — peremptorie
								<lb/>conpareat coram eo per se vel responsalem ydoneum, P de
								<lb/>tali loco super quibusdam decimis pro quibus contra eum
								<lb/>intendit agere, et rebus aliis, <hi rend="italic">vel</hi> super quadam summa
								<lb/>peccunie quam ab eo intendit petere, <hi rend="italic">vel</hi> super manuum
								<lb/>iniectione per ipsum R in personam ipsius P clerici temerarie
								<lb/>facta, ut dicitur, et rebus aliis de iusticia responsurus.
							<lb/>Alioquin etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">F</hi> .</head>
							<p><lb/>Notandum est, quod relacio citacionis facte per nuncium
								<lb/>secundum modum premissum semper debet tria tempora continere.
								<pb n="634"/>
								<lb/>Videlicet diem qua facta est ipsa relacio, quia
								<lb/>non solum in relacione nuncii set in omnibus suis scripturis
								<lb/>notarius debet preponere diem, ut sciatur qua die
							<lb/>sunt facte.</p>
							<p><lb/>Item continere debet relacio nuncii bene scripta diem
								<lb/>qua facta fuerit citacio, ut sciatur si inter diem qua fuit
								<lb/>citatus et diem qua debuit conparere tanti est temporis
								<lb/>spacium quod citatus potuerit conparere. verbi gracia si
								<lb/>citatus distat a loco ubi conparere debet per tres dietas
								<lb/>conmunes, et nuncius máliciose citavit eum hodie in
								<lb/>domo sua vel ubique, ita distantem quod cras conpareat,
								<lb/>eo ipso excusatus est, nec conparere tenetur,
							<lb/>cum nemo ad inpossibile obligetur.</p>
							<p><lb/>Debet etiam continere diem qua citatus debeat conparere,
								<lb/>ut sciat iudex quando contra ipsum citatum vel
							<lb/>pro ipso sit in negocio procedendum.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>2.</head>
					<p><lb/>Quia sepe citacionis littere diriguntur eidem persone
						<lb/>cui mandatur in iudicio conparere, oportet actorem si caute
						<lb/>vult agere ut de presentacione ipsarum litterarum facta ipsi
						<lb/>citato fieri faciat publicum instrumentum, pro eo quod
						<lb/>si citatus negaret ad eum citacionis litteras pervenisse,
						<lb/>nisi actor probaret se ipsas litteras sibi presentasse vel
						<lb/>presentari fecisse vel saltem ad domum suam eas dedisse,
						<lb/>non posset reus contumax reputari. quod instrumentum
					<lb/>presentacionis taliter scribi debet.</p>
					<div>
						<head><lb/>a. Instrumentum quando citato citatorie presentantur.</head>
						<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
						<p><lb/>Anno eiusdem etc. Petrus de tali loco presentavit
							<lb/>R loci eiusdem ex parte reverendi patris domini I dei
							<lb/>gracia cantuariensis archyepiscopi — <hi rend="italic">vel</hi> ex parte venerabilis
							<lb/>viri domini talis domini pape iudicis delegati — et
							<pb n="635"/>
							<lb/>in manus eius posuit quasdam citatorias litteras, eiusdem
							<lb/>domini sigillo munitas, tenoris et continentie infrascripte:
							<lb/><hi rend="italic">frater I permissione divina</hi> etc.<hi rend="italic">et ponatur totus tenor
						<lb/>litterarum, deinde dicatur sic:</hi></p>
						<p><lb/>Quas litteras idem R reverenter suscepit et legit, <hi rend="italic">vel</hi>
							<lb/>recipere noluit, coram me notario et testibus infrascriptis.
						<lb/>Actum in tali loco, presentibus talibus testibus.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b.</head>
						<p><lb/>Fit etiam — et caute — publicum iustrumentum, quando
							<lb/>alicui iudici delegato vel executori littere sue delegacionis
							<lb/>vel execucionis primitus presentantur. cuius instrumenti forma hec est.
							<lb/>Instrumentum quando alicui delegato vel executori
						<lb/>littere apostolice presentantur.</p>
						<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
						<p><lb/>Anno eiusdem etc. P rector ecclesie de . . constitutus
							<lb/>in presencia reverendi patris domini I dei gracia
							<lb/>cantuariensis archyepiscopi, devote presentavit eidem, ac
							<lb/>ipse dominus arcbyepiscopus reverenter suscepit, quasdam
							<lb/>litteras sanctissimi patris domini M pape iiii, cum vera
							<lb/>bulla plumbea et filo canapis, non cancellatas, non abrasas,
							<lb/>non abolitas, nec viciatas in aliqua parte sui,
							<lb/>tenoris et continencie infrascripte: <hi rend="italic">Martinus episcopus servuus
							<lb/>servorum dei</hi> etc. <hi rend="italic">ponatur tenor litterarum. demum
						<lb/>dicatur:</hi></p>
						<p><lb/>Quas qvidem litteras de mandato dicti domini archyepiscopi
							<lb/>ego infrascriptus notarius de verbo ad verbum
							<lb/>transscripsi, et hoc transscriptum ex litteris sumptum
						<lb/>meo signo et nomine roboravi.</p>
						<p><lb/>Actum in tali loco, presentibus talibus etc.</p>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>3.</head>
					<p><lb/>Viso de formis procuracionum. citacionum, instrumentorum
						<lb/>que de presentacione litterarum fiunt aliquando,
						<pb n="636"/>
						<lb/>videndum est qualiter sit presentacio rei seu actoris aut
						<lb/>procuratorium ipsorum et exhibicio procuratorii conscribenda,
					<lb/>et cuiuslibet contumacia accusanda.</p>
					<div>
						<head><lb/>a. Presentacio actoria reo non veniente.</head>
						<p><lb/>Petrus rector ecclesie de . . presentavit se coram domino
							<lb/>archyepiscopo suprascripto contra R de tali loco
							<lb/>citatum ad instanciam ipsius P, et exhibuit quasdam litteras
							<lb/>citatorias, dicti domini archyepiscopi sigillo munitas.
							<lb/>quarum tenor talis est: <hi rend="italic">frater I permissione divina etc.
							<lb/>ponatur tenor tocius littere. denique sic dicatur:</hi>
							<lb/>Et quia dictus R nec per se nec per alium conparere
						<lb/>curavit, idem P suam contumaciam accusavit.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b.</head>
						<p><lb/>Si vero conmissum fuerit alicui quod reum citet, tunc
						<lb/>notarius ita scribat.</p>
						<p><lb/>Alia presentacio super eodem.</p>
						<p><lb/>Petrus de tali loco presentavit se coram domino archyepiscopo
							<lb/>suprascripto contra R de tali loco,presentans mihi
							<lb/>notario infrascripto quasdam citatorias litteras, dicti domini
							<lb/>archyepiscopi sigillo munitas, et quasdam alias litteras
							<lb/>decani . . qui dictum R citaverat, sigillo ipsius decani vallatas.
							<lb/>Quarum litterarum tenores tales sunt. <hi rend="italic">ponantur tenores
						<lb/>ambarum litterarum. deinde sic dicatur :</hi></p>
						<p><lb/>Et quia dictus R nec per se nec per alium sufficienter
							<lb/>conparere curavit, licet quendam procuratorem transmiserit,
							<lb/>qui mandatum non habebat sufficiens, nec cavere voluit ut
						<lb/>debebat, idem P instanter dicti R contumaciam accusavit.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>c.</head>
						<p><lb/>Quia decani et alii clerici quibus citaciones et alia
							<lb/>exequenda mandantur minus sufficienter quandoque rescribunt,
						<lb/>ideo verum modum rescribendi notabo.</p>
						<pb n="637"/>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Modus rescribendi quando citacio vel aliquid
							<lb/>alicui conmittitur faciendum.</head>
							<p><lb/>Reverendo in Christo patri domino I dei gracia cantuariensi
								<lb/>archyepiscopo tocius Anglie primati decanus suthillagensis
							<lb/>reverenciam debitam et honorem.</p>
							<p><lb/>Reverende paternitatis vestre litteras sub hac forma
								<lb/>recepi: <hi rend="italic">frater I</hi> etc. <hi rend="italic">ponatur totus tenor litterarum,
							<lb/>post modum sic dicatur:</hi></p>
							<p><lb/>Quarum auctoritate R personaliter inventum tali die
								<lb/>citavi iuxta vestrarum litterarum continentiam.
								<lb/><hi rend="italic">Vel sic:</hi> quarum auctoritate Iacobum clericum, nuncium
								<lb/>meum iuratum, ad domum ipsius R ut eum citaret
								<lb/>transmisi. qui Iacobus, sicut nobis postmodum veridice
								<lb/>retulit, ipsum R personaliter inventum tali die citavit iuxta
							<lb/>vestrarum continenciam litterarum.</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Vel sic:</hi> quarum auctoritate prefatum R domui et vicini,
								<lb/>cum personam ipsius invenire nequiverim, tali die,
								<lb/>citavi, iuxta vestrarum continenciam litterarum.
								<lb/>Datum in tali loco, iiii idus maii, anno domini m°. cc°.
							<lb/>lxxxiiii.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> .</head>
							<p><lb/>Ut tollatur insufficiens modus Anglie rescribendi, qui
								<lb/>talis est: <hi rend="italic">mandatum vestrum sum reVerenter executus,</hi> et sic
								<lb/>non constat utrum in persona eum citaverit vel ad domum,
								<lb/>et utrum per se vel alium, nec qua die citatus fuerit, nisi
								<lb/>sicut ex data, littere certificacio qualiquali modo presumitur,
								<lb/>sciant cuncti, modum et formam qua mandatum
								<lb/>execudoni mandatur rescribendum esse clarissime et
								<lb/>aperte, ut sciatur qualiter et quomodo sit mandatum
							<lb/>conpletum.</p>
							<p><lb/>Verbi gracia si mandatur alicui, ut aliquem exconmunicatum
								<lb/>denunciet, debet rescribere: <hi rend="italic">tali die in tali ecclesia
								<lb/>in missarum sollempniis, pulsatis campanis et candelis accensis,
								<pb n="638"/>
								<lb/>talem excommmicatum publice nunciavi iuxta vestrarum continenciam litterarum.</hi>
								<lb/>Et sic distincte rescribi debet in omnibus que
							<lb/>mandantur.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>d. Qualiter scribatur quando aliquis contumax
						<lb/>reputatur.</head>
						<p><lb/>Quia R de tali loco, citatus peremptorie, ut tali die coram
							<lb/>prefato domino archyepiscopo conpareret per se vel
							<lb/>responsalem ydoneum, P de tali loco de iusticia responsurus,
							<lb/>contumaciter conparere neglexit, ideo dictus dominus
							<lb/>archyepiscopus ipsum R contumacem reputavit, pronuncians
							<lb/>contra ipsum esse tamquam contumacem in hiis que iuris
						<lb/>ordo postulat procedendum.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>e.</head>
						<p><lb/>Accusata contumacia, et reo contumace per iudicem
							<lb/>reputato, et pronunciato contra ipsum, ut premissum est,
							<lb/>sequitur ut contra ipsum reum actore petente exconmunicacionis
						<lb/>sentencia promulgetur.</p>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Sentencia exconmunicacionis.</head>
							<p><lb/>Frater I permissione divina etc. dilecto in Christo
								<lb/>filio . . salutem et sinceram in domino karitatem.
								<lb/>Cum R de tali loco legittime ac peremptorie citari
								<lb/>fecerimus, ut responsurus P de tali loco in causa quam
								<lb/>sibi movet vel movere intendit super tali re coram nobis
								<lb/>certo termino conpareret, et in ipso termino per
								<lb/>se vel alium contumaciter conparere despexerit, discrecioni
								<lb/>vestre presencium tenore conmittimus, et sub pena exconmunicacionis
								<lb/>districte precipiendo mandamus, quatenus
								<lb/>eundem R — quem ob dictam eius contumaciam per presentes
								<lb/>exconmunicamus in scriptis — tamdiu per vos vel
								<lb/>alium seu alios in ecclesia vestra et alibi vbi expedire
								<lb/>credideritis exconmunicatum publice nuncietis et nunciari
								<lb/>faciatis, quousque super hiis nostris et ecclesie
								<pb n="639"/>
								<lb/>venerit parere mandatis, rescribentes nobis fideliter per
								<lb/>vestras patentes litteras harum seriem continentes, <hi rend="italic">vel</hi>
								<lb/>instrumentum publicum, quidquid inde duxeritis faciendum.
							<lb/>Datum etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> .</head>
							<p><lb/>In curia romana non consuevit apponi illa clausula
								<lb/>ultima que incipit: <hi rend="italic">rescribentes nobis fideliter</hi> etc. set loco illius
								<lb/>apponitur ista: <hi rend="italic">reddite has litteras, sigillo vestro munitas,
							<lb/>mandato conpleto.</hi></p>
							<p><lb/>Et sic fiunt due caude in littera quando quis exconmunicatur.
								<lb/>in una appenditur sigillum exconmunicantis,
								<lb/>et mittitur sic ad eum qui debet denunciare. ille vero
								<lb/>postquam denunciaverit, apponit sigillum suum eidem littere
								<lb/>in alia cauda, in signum quod est mandatum conpletum.
							<lb/>et aliter non rescribitur.</p>
							<p><lb/>Tucius autem credo, et maxime extra curiam romanam
								<lb/>ubi dicta consuetudo non sit, rescribere clare et aperte
								<lb/>omnia que fecit, secundum quod superius in titulo de modo
							<lb/>rescribendi notatur.</p>
							<p><lb/>Nec variatur in predicta curia verbum quod post salutacionem
								<lb/>apponitur, set semper apponitur in huiusmodi
							<lb/>iudicialibus litteris sic: <hi rend="italic">salutem in domino.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">C</hi> . Sentencia exconmnnicacionis in alia forma.</head>
							<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio etc.</p>
							<p><lb/>Discrecioni vestre presencium tenore conmittimus, et
								<lb/>districte precipiendo mandamus, quatenus R de tali loco —
								<lb/>quem per presentes ob contumaciam exconmunicamus in
								<lb/>scriptis, pro eo quod legittime ac peremptorie citatus, ut
								<lb/>in causa quam sibi movet seu movere intendit P de tali
								<lb/>loco super quadam summa peccunie et rebus aliis coram
								<lb/>nobis certo termino conpareret, super premissis eidem P de
								<pb n="640"/>
								<lb/>iusticia responsurus, contumaciter conparere contempsit —
								<lb/>per vos vel alium seu alios in ecclesia vestra et alibi
								<lb/>ubi expedire credideritis tamdiu exconmunicatum publice
							<lb/>nuncietis etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>f.</head>
						<p><lb/>Reo exconmunicato in sua contumacia permanente, petit
							<lb/>interdum actor, ut exconmunicacionis sentencia in
						<lb/>reum lata per iudicem aggravetur. quod sic fieri consuevit.</p>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Aggravacio sentencie exconmunicacionis.</head>
							<p><lb/>Olim R de tali loco ob ipsius contumaciam ad instanciam
								<lb/>P de tali loco exconmunicavimus, et mandavimus exconmunicatum
								<lb/>publice nunciari. quam exconmunicacìonem
								<lb/>diu sustinuit, et adhuc sustinet animo indurato.
								<lb/>Quia vero crescente contumacia crescere debet et
								<lb/>pena, discrecioni vestre presencium tenore conmittimus, et
								<lb/>sub pena exconmunicacionis districte precipiendo mandamus,
								<lb/>quatenus predictum R sic exconmunicatum quibuslibet
								<lb/>diebus dominicis et festivis, pulsatis campanis et candelis
								<lb/>accensis, coram fideli populo in ecclesia vestra et alibi ubi
								<lb/>expedire videritis per vos vel alium seu alios, exconmunicatum
								<lb/>publice nuncietis et nunciari faciatis, quousque super
								<lb/>hiis nostris et ecclesie venerit parere mandatis.
								<lb/>Inhibeatis nichilominus omnibus et singulis vicinis
								<lb/>notis domesticis et propinquis sub pena exconmunicacionis
								<lb/>nominatim et expresse, ne cum eodem sic exconmunicato
								<lb/>in duo potu loquela emendo vendendo molendo
								<lb/>coquendo ignem vel aquam ei'dando seu quocumque
								<lb/>modo alio participare presumant, rescribentes nobis
							<lb/>fideliter etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Forma gravior super eodem.</head>
							<p><lb/>Olim R de tali loco ob contumaciam ipsius ad instanciam
								<lb/>P loci eiusdem exconmunicavimus, et mandavimus
								<pb n="641"/>
								<lb/>exconmunicatum publice nunciari. quam exconmunicacionem
								<lb/>diu sustinuit, et adhuc sustinet animo indurato.
								<lb/>Quare cum crescente contumacia crescere debeat et
								<lb/>pena, discrecioni vestre presencium tenore conmittimus, et
								<lb/>sub pena exconmunicacionis districte precipiendo mandamus,
								<lb/>quatenus per vos vel alium seu alios ex parte nostra
								<lb/>nominatim et expresse pro primo secundo et tercio moneatis
								<lb/>omnes et singulos, tam mares quam mulieres, amicos
								<lb/>vicinos notos domesticos et propinquos dicti R, sub
								<lb/>pena exconmunicacionis districte mandantes eisdem quod
								<lb/>nullus cum ipso R sic exconmunicato in cibo potu loquela
								<lb/>emendo vendendo coquendo molendo ignem vel aquam
								<lb/>dando vel alio quocumque modo participare presumat.
								<lb/>Alioquin participantes cum eo, si sic moniti infra
								<lb/>iiii dies non ab ipsius participacione cessaverint, quos
								<lb/>ex nunc per presentes exconmunicamus in scriptis, exconmunicatos
								<lb/>una cum predicto R quibuslibet diebus dominicis
								<lb/>et festivis in ecclesia vestra et alibi ubi expedire videritis,
								<lb/>pulsatis campanis et candelis accensis, in missarum
								<lb/>sollempniis coram fideli populo publice nuncietis et nunciari
								<lb/>faciatis, quousque super hiis nostris et ecclesie
							<lb/>venerint parere mandatis.</p>
							<p><lb/>Diem vero monicionis, denunciacionis et formam, et
								<lb/>quidquid inde feceritis nobis per vestras patentes litteras
								<lb/>harum seriem continentes, <hi rend="italic">vel</hi> instrumentum publicum, una
							<lb/>cum presentibus fideliter intimetis.</p>
							<p><lb/>Datum etc.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>g.</head>
						<p><lb/>Cum quis diu in exconmunicacionis sentencia perseverat,
							<lb/>post aggravacionem huiusmodi saltim per annum,
							<lb/>consuevit interdum talis exconmunicatus ab officio et
							<lb/>beneficio suspendi, que suspensio ita scribitur.
							<pb n="642"/>
							<lb/>Sentencia suspensionis ab officio et beneficio.
							<lb/>Universis presentes litteras inspecturis frater I
						<lb/>permissione divina etc.</p>
						<p><lb/>Noveritis, nos olim R de tali loco ad instanciam P loci
							<lb/>eiusdem ob eius contumaciam exconmunicacionis sentencia
							<lb/>innodasse, ac ipsam exconmunicacionis sentenciam contra
							<lb/>ipsum, ipsius crescente contumacia, postmodum aggravasse.
							<lb/>quam exconmunicacionem et aggravacionem tamquam inobediencie
							<lb/>filius dei timore postposito diu sustinuit, et
						<lb/>adhuc sustinet, in sua pertinacia perseverans.</p>
						<p><lb/>Ne igitur de sua glorietur malicia, et ipsius facti perversitas
							<lb/>trahatur a presumptoribus in exemplum, ipsum R
							<lb/>tenore presencium ab officio et beneficio duximus
						<lb/>suspendendum.</p>
						<p><lb/>In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
						<lb/>est appensum.</p>
						<p><lb/>Datum Londonii iiii kalendas octobris.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>h.</head>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Littera absolucionis a sentencia exconmunicacionis.</head>
							<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio etc.</p>
							<p><lb/>Discrecioni tue presencium tenore conmittimus, et sub
								<lb/>pena exconmunicacionis districte precipiendo mandamus,
								<lb/>quatenus R de tali loco — quem per presentes absolvimus ab
								<lb/>exconmunicacionis sentencia, lata per nos in ipsum ob contumaciam
								<lb/>ad instanciam P de tali loco — in ecclesia tua
								<lb/>et alibi ubi expedire credideris per te vel alium sive alios
								<lb/>publice denuncies et denunciari facias absolutum, pro eo
								<lb/>quod idem R de parendo iuri et stando mandatis ecclesie
								<lb/>corporale coram nobis prestitit iuramentum, et quia dictus
								<lb/>P refusis sibi expensis ob contumaciam ipsam factis
							<lb/>huic absolucioni assensum prestitit liberalem.</p>
							<p><lb/>Datum etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . Alia forma super eodem.</head>
							<p><lb/>Universis presentes litteras inspecturis frater I etc.
							<lb/>salutem in domino sempiternam.</p>
							<pb n="643"/>
							<p><lb/>Universitati vestre presencium tenore innotescat, quod
								<lb/>nos R de tali loco ab exconmunicacionis sentencia, lata per
								<lb/>nos in eum ob contumaciam ad instanciam P de tali
								<lb/>loco, absolvimus per presentes, restituentes eundem ecclesiasticis
								<lb/>sacramentis, pro eo quod idem R ad mandata nostra et ecclesie
								<lb/>rediens de parendo iuri et stando mandatis
								<lb/>ecclesie corporale coram nobis prestitit iuramentum,
							<lb/>et quia etc. <hi rend="italic">ut supra proximo.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">C</hi> .</head>
							<p><lb/>Quia quandoque vocatur notarius, ut de absolucione
								<lb/>huiusmodi publicum conficiat instrumentum, conveniens est
							<lb/>ut ad hoc exhibeam certam formam.</p>
							<p><lb/>Instrumentum abtolucionis.</p>
							<p><lb/>In nomine domini amen anno eiusdem etc.</p>
							<p><lb/>Universis presens publicum instrumentum inspecturis
								<lb/>pateat manifeste, quod reverendus pater dominus I dei
								<lb/>gracia cantuariensis archyepiscopus tocius Anglie primas R de
								<lb/>tali loco, quem idem dominus archyepiscopus exconmunicaverat
								<lb/>ob contumaciam ad instanciam P de tali loco, de
								<lb/>ipsius P assensu absolvit, recepto ab eo corporali
								<lb/>iuramento de parendo iuri et stando mandatis ecclesie, ac
								<lb/>ipsi P refusis expensis omnibus ob contumaciam ipsam
							<lb/>factis.</p>
							<p><lb/>Actum in tali loco, presentibus talibus etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">D</hi> . Quando conmittitur alicui quod exconmunicatum
							<lb/>absolvat.</head>
							<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio etc.</p>
							<p><lb/>Discrecioni vestre presencium tenore conmittimus et
								<lb/>mandamus, quatenus R de tali loco, quem ad instanciam
								<lb/>P loci eiusdem ob contumaciam exconmunicavimus, vocato
								<lb/>dicto P, et eidem refusis expensis ob contumaciam ipsam
								<lb/>factis, ab ipsa exconmunicacionis sentencia iuxta formam
								<lb/>ecclesie absolvatis, et eundem in ecclesia vestra et alibi
								<pb n="644"/>
								<lb/>ubi expedire videritis per vos vel alium seu alios denuncietis
							<lb/>et denunciare faciatis publice absolutum.</p>
							<p><lb/>Datum etc.</p>
							<pb n="645"/>
							<p><lb/>Quandoque quis absolvitur per procuratorem. et tunc
							<lb/>notarius ita scribat.</p>
							<p><lb/>Absolucio domini per procuratorem.</p>
							<p><lb/>Universis presentes litteras inspecturis frater I etc.
							<lb/>salutem in domino sempiternam.</p>
							<p><lb/>Universitati vestre tenore presencium innotescat, quod
								<lb/>nos R de tali loco ab exconmunicacionis sentencia, lata per
								<lb/>nos in eundem ob contumaciam ad instanciam P loci eiusdem,
								<lb/>absolvimus per presentes, pro eo quod talis procubator
								<lb/>eiusdem R ad hoc specialiter constitutus in animam
								<lb/>ipsius domini sui de parendo iuri et stando mandatis ecclesie
								<lb/>corporale prestitit iuramentum, et etiam quia ipse
								<lb/>P refusis sibi expensis omnibus ob contumaciam ipsam
								<lb/>factis huic absolucioni assensum prestitit liberalem.
							<lb/>Datum etc.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>i.</head>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Comparicio rei actore non veniente, et protestacio
							<lb/>expensarum.</head>
							<p><lb/>Robertus, citatus ad instanciam P de tali loco, conparuit
								<lb/>coram domino archyepiscopo suprascripto, offerens
								<lb/>se paratum respondere dicto P et facere omnia que facere
								<lb/>de iure tenetur, et petiit se ab instancia diei absolvi, protestans
							<lb/>legittime de expensis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . Licencia reo data et absolucio ab instancia diei.</head>
							<p><lb/>Veniens ad presenciam reverendi patris domini archyepiscopi
								<lb/>suprascripti R de tali loco, citatus ad instanciam
								<pb n="646"/>
								<lb/>P loci eiusdem, obtulit se paratum respondere dicto P, et
							<lb/>facere omnia que facere de iure tenetur.</p>
							<p><lb/>Et quia dictus P nec aliquis pro eo conparuit, quantum
								<lb/>debuit expectatus, idem dominus archyepiscopus R licenciavit
							<lb/>predictum, eundem ab instancia diei absolvens.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>k.</head>
						<p><lb/>Quando protestacio expensarum fit, prout superius
							<lb/>scriptum est, tunc consuevit in fine littere reo date, scilicet
							<lb/>in fine forme premisse, apponi hec clausula: <hi rend="italic">salvo et
							<lb/>reservato eidem R omni iure quod sibi contra dictum P
						<lb/>conpetit in expentis.</hi></p>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>4.</head>
					<p><lb/>Quia nonnumquam in ipso cause principio iudices recusantur,
						<lb/>ideo subsequenter de arbitris qui causam huiusmodi
						<lb/>recusacionis seu suspicionis diffiniunt aliquid hic
					<lb/>notabo.</p>
					<div>
						<head><lb/>a. De arbitris.</head>
						<p><lb/>Contingit interdum quod in prima conparicione reus
							<lb/>recusat iudicem inpetratum, si iustam causam suspicionis
							<lb/>habeat. nam si in aliquem suum terminum consensisset, vel
							<lb/>coram eo aliquid petiisset, preterquam copiam procuracionis
							<lb/>adverse partis vel sue iuridicionis, videtur in eum tacite
							<lb/>consensisse, ita quod eum non posset amplius
						<lb/>recusare.</p>
						<p><lb/>Et tunc, cum talis excepcio recusacionis proponitur,
							<lb/>eliguntur a partibus arbitri, si est ibi actor et reus.
							<lb/>Si vero iudex ex officio suo procedat, tunc recusans
							<lb/>et iudex eligunt ipsos arbitros qui de huiusmodi causa
						<lb/>suspicionis cognoscunt.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b.</head>
						<p><lb/>Quibus arbitris sic electis iudex recusatus consuevit
							<lb/>suas dirigere litteras sub
							<pb n="647"/>
						<lb/>forma littere arbitris a indice destinande.</p>
						<p><lb/>Gotfridus archydiaconus lewnensis, domini pape iudex
							<lb/>delegatus, providis et discretis viris R I salutem in domino
						<lb/>sempiternam.</p>
						<p><lb/>Cum in causa quam P de tali loco movet seu movere
							<lb/>intendit loci eiusdem super ecclesia de . . auctoritate
							<lb/>apostolica coram nobis idem R contra nos exceptionem
							<lb/>recusacionis proposuerit, et ad ipsam suspicionis causam
							<lb/>cognoscendam et terminandam ipse partes vos in arbitros
							<lb/>conmuniter elegissent, nos auctoritate qua fungimur ad
							<lb/>cognoscendam et finiendam causam huiusmodi per vos —
							<lb/>vel cum tercio arbitro vero assumendo — terminum
							<lb/>XXX dierum a die date presencium conputandum peremptorium
						<lb/>tenore presencium assignamus.</p>
						<p><lb/>Quam nisi infra premissum vobis terminum decidatis,
							<lb/>ex tunc in iam dicto procedemus negocio, excepciione
						<lb/>huiusmodi non obstante.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>c.</head>
						<p><lb/>Hec littera poni debet in actis inmediate post scripturam
							<lb/>factam de arbitrorum electione, et actor si caute voluerit
							<lb/>agere, faciat fieri de presentacione litterarum
							<lb/>huiusmodi publicum instrumentum secundum formam superius
						<lb/>traditam de litteris presentandis.</p>
						<p><lb/>Formam vero sentencie dictorum arbitrorum infra in
						<lb/>titulo de sentenciis interlocutoriis ordinabo.</p>
						<p><lb/>In qua quidem sentencia si recusationis exceptio pronunciabitur
							<lb/>esse probata, tunc ille contra quem proponitur,
							<lb/>si ordinarius est, de consensu partium et etiam invitis
							<lb/>partibus causam alteri potest conmittere, qui sine
							<lb/>aliqua suspicione procedat, quod sine recusacionis consensu
						<lb/>non potest facere delegatus.</p>
						<pb n="648"/>
						<p><lb/>Si vero pronunciabitur non probata, partes ad priorem
							<lb/>iudicem redeunt, et proceditur in negocio sub hac
						<lb/>forma.</p>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>5.</head>
					<p><lb/>Ex ordine iudiciorum.</p>
					<p><lb/>Primo si partes per procuratores conparerent, mandatis
						<lb/>exhibitis, utrique parti prefigitur terminus ad dicendum
						<lb/>et dandum in scriptis tam contra mandata hinc inde
						<lb/>exhibita quam contra personas procuratorum, nec non
						<lb/>ipsi reo contra conmissionem inpetratam sive rescriptum
					<lb/>quidquid dicere vel dare voluerit.</p>
					<p><lb/>Et decernitur eis copia exhibitorum, facienda infra
					<lb/>terminum eis datum.</p>
					<p><lb/>Adveniente termino eis dato, et conprobatis mandatis,
						<lb/>si libelli parati non sunt, datur terminus ad dandum et
					<lb/>recipiendum libellum.</p>
					<p><lb/>Si autem libellus paratus sit, offertur iudici, vel notario
					<lb/>recipienti pro iudice.</p>
					<p><lb/>Et ipse iudex, vel notarius de mandato ipsius, dat
						<lb/>ipsum libellum reo. et prefigitur sibi terminus ad deliberandum
					<lb/>utrum velit cedere vel contendere.</p>
					<p><lb/>Partibus postmodum in iudicio die termini constitutis,
						<lb/>iudex querit a reo utrum deliberaverit cedere vel contendere,
						<lb/>scilicet respondere se velle cedere vel contendere,
					<lb/>quod nunquam planum esset.</p>
					<p><lb/>Si vero responderet se velle contendere, tunc iudex
						<lb/>secundum quandam ordinacionem et mandatum factum auditoribus
						<lb/>palacii a domino Nycolao papa iiii, querit a
						<lb/>reo si habet aliquam excepcionem dilatoriam vel declinatoriam
					<lb/>quam velit proponere.</p>
					<p><lb/>Et si responderit non vel etiam sic, dummodo non nominaverit
						<lb/>aliquam efficacem, iudex conpellit eum respondere
					<lb/>libello.</p>
					<pb n="649"/>
					<p><lb/>Si autem nominet vel proponat aliquam efficacem, tunc
						<lb/>datur ei peremptorius terminus ad omnes dilatorias et declinatorias
					<lb/>proponendas.</p>
					<p><lb/>Exhibitis excepcionibus rei, datur terminus ad replicandum.
						<lb/>et ex evidenti causa, si negocium arduum est,
						<lb/>exhibitis replicacionibus actoris ad reum, iterum datur
					<lb/>alius actori ad replicandum.</p>
					<p><lb/>Sic conmuniter datis excepcionibus et replicacionibus,
						<lb/>iudex dat eis terminum ad audiendum interloqui
					<lb/>super ipsis.</p>
					<p><lb/>Lata interlocutoria pro actore, reus litem contestari
					<lb/>conpellitur, et iurare de calumpnia.</p>
					<p><lb/>Quo facto iudex statim utrique parti dat terminum ad
						<lb/>ponendum. et si negocium magnum est, iterum post illum
						<lb/>dat alium terminum peremptorium ad proponendum.
						<lb/>Posicionibus hinc inde factis, secundum modum curie
						<lb/>romane datur hinc inde copia, ut partes deliberare
						<lb/>possint super responsionibus faciendis. Bononie vero et in
						<lb/>pluribus aliis locis ubi fui non datur parti copia posicionum
						<lb/>ab adversa parte datarum, set tantum advocato
						<lb/>partis per iudicem ostenditur, ut videat si est ibi aliqua
						<lb/>contraria inplicita, vel inpertinens cui non debeat
					<lb/>responderi.</p>
					<p><lb/>Et prefigitur terminus ad respondendum ad posiciones.
						<lb/>Responsionibus subsecutis, prefigitur terminus ad dandum
						<lb/>articulos, sicut de posicionibus dixi. videlicet si
						<lb/>negocium non est magnum, unus terminus tantum. si
						<lb/>negocium magnum est, datur primus pro prima dilacione,
					<lb/>secundus postea pro omnibus et peremptorius.</p>
					<p><lb/>Approbatis articulis, si testes ibi recipi debeant, vel
						<lb/>si articuli debeant per instrumenta probari, statim prefigitur
					<lb/>terminus ad probandum.</p>
					<pb n="650"/>
					<p><lb/>Si vero testes remoti sunt, petitur ut conmittatur aliquibus
						<lb/>quod testes ipsos recipiant et examinent. et
						<lb/>tunc, si partes sint de diversis dyocesibus vel locis
						<lb/>distantibus, fit convencio de loco, si ambe partes probare
						<lb/>volunt, et conveniunt etiam inter se — si possunt — de aliquo
						<lb/>vel aliquibus qui conmuniter testes ipsos recipiant. si autem
						<lb/>concordare non possunt, quelibet pars eligit sibi unum,
						<lb/>et iudex dat eis tercium, et assignat eis peremptorium
						<lb/>terminum ad probandum coram electis iudicibus id quod
					<lb/>probare volunt.</p>
					<p><lb/>Post hec fiunt conmissionis littere, inter quas articuli
						<lb/>et interrogatoria concluduntur. quarum litterarum forma
					<lb/>infra in suo tytulo erit scripta.</p>
					<p><lb/>Et datur terminus partibus ad dandum interrogatoria,
					<lb/>si qua dare volunt.</p>
					<p><lb/>Post terminum citantur partes vel saltim reus ad
						<lb/>videndum quando articuli et interrogatoria sic exhibita
					<lb/>dictis conmissariis litteris includuntur.</p>
					<p><lb/>Remissis attestacionibus, et sigillis quibus vallate sunt
						<lb/>recognitis vel probatis a partibus, in termino ad ipsas
						<lb/>attestaciones aperiendas et publicandas specialiter assignato
					<lb/>aperiuntur et publicantur ipse attestaciones.</p>
					<p><lb/>Et datur terminus ad recipiendum ipsorum copiam et
						<lb/>dicendum contra personas et dicta ipsorum testium quidquid
					<lb/>volunt.</p>
					<p><lb/>Et si contra testes vel eorum testificata quicquam
						<lb/>non dicitur, sequitur in causa conclusio, cum dicti examinatores
						<lb/>testium de mandato specialiter a iudice sibi
						<lb/>facto — prout moris est, quando attestaciones remittunt —
						<lb/>ipsis partibus ad conparendum coram dicto iudice cum
						<lb/>omnibus actis et munimentis suis qualitercumque causam
						<lb/>ipsam tangentibus peremptorium terminum assignassent.
						<pb n="651"/>
						<lb/>Verum si petatur a partibus nichilominus ad producendum
						<lb/>omnia instrumenta acta et munimenta peremptorius
					<lb/>terminus, assignatur.</p>
					<p><lb/>Post quem terminum sequitur inmediate conclusio, et
					<lb/>postmodum terminus ad sentenciam audiendam.</p>
					<p><lb/>De quibus omnibus, videlicet qualiter unum quodque
						<lb/>dictorum actorum scribi debeat, singulariter per ordinem
					<lb/>annotabo.</p>
					<div>
						<head><lb/>A. Conparicio procuratorum, et rei et actoris exhibicio
						<lb/>mandatorum.</head>
						<p><lb/>Conparentibus in iudicio coram domino archyepiscopo
							<lb/>suprascripto Ia de tali loco procuratore P actoris predicti et
							<lb/>Paulo de Spoleto procuratore dicti R rei, uterque ipsorum
							<lb/>ad docendum de ipsius mandato suum procuratorium
						<lb/>exhibuit infra scriptum.</p>
						<p><lb/>Quibus sic exhibitis, idem dominus archyepiscopus utrique
							<lb/>ipsorum procuratorum ad dicendum et dandum in
							<lb/>scriptis quidquid dicere vel dare volunt hinc inde tam contra
							<lb/>personam procuratoris quam contra formam mandati
							<lb/>exhibiti ad diem lune proximam peremptorium terminum
						<lb/>assignavit.</p>
						<p><lb/>Et interim hinc inde mandatorum recipiant copiam, si
						<lb/>eis videbitur expedire.</p>
						<p><lb/>Tenores autem procuratoriorum sibi exhibitorum tales
							<lb/>sunt. <hi rend="italic">ponantur per ordinem ambo procuratoria, primo procuratorium
							<lb/>actoris, deinde procuratorium rei, cum descripcione
							<lb/>sigillorum, si sigillata sunt procuratoria. si vero manu publica sint
						<lb/>confecta, notarii subscripcio subscribatur.</hi></p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>B.</head>
						<p><lb/>Quoniam oportet procuratores reorum et alios qui alterius
							<lb/>nomine agere vel defendere cupiunt ante litis inicium
							<lb/>satisdare, idcirco subsequenter titulum de satisdacionibus
						<lb/>hic apponam.</p>
						<pb n="652"/>
						<div>
							<head><lb/>a. De satisdacionibus.</head>
							<p><lb/>Cum aliquis alicuius procuratorem se asserit, licet
								<lb/>mandatum non habeat set presumatur habere, nichilominus
							<lb/>ad agendum et defendendum admittatur.</p>
							<p><lb/>Si autem mandatum probet legittime, aut sufficienter
								<lb/>voluerit satisdare, filius etiam pro patre et e converso,
								<lb/>maritus pro uxore, et quilibet qui reputetur coniuncta persona,
								<lb/>sine mandato ad agendum admittitur, ydonee
							<lb/>satisdando.</p>
							<p><lb/>Procurator quoque rei, licet relevatus non sit, ac
								<lb/>etiam quilibet extraneus ad deffendendum admittitur, fideiussiones
							<lb/>ydoneas exponendo.</p>
							<p><lb/>In quibus omnibus oportet notarium esse cautum, ut
								<lb/>sciat qualiter in dictis casibus sint fideiussiones huiusmodi
							<lb/>conscribende.</p>
							<p><lb/>Procurator de cuius mandato dubitatur, et breviter
								<lb/>quicumque sine mandato alterius nomine agere vel
								<lb/>defendere vult, satisdare debet et rem ratam dominum habiturum
								<lb/>et de iudicato solvendo, ut possit — si actor est — et
								<lb/>in principali negocio agere et in causa reconvencionis defendere
							<lb/>si fuerit oportunum. alioquin sibi actio denegatur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b. Satisdacio procuratoris rei non relevati ab onere
							<lb/>satisdandi.</head>
							<p><lb/>Paulus de Spoleto, procurator R de tali loco, constitutus
								<lb/>in iudicio coram tali iudice, promisit sollempniter P
								<lb/>de tali loco sollempniter stipulanti in causa — <hi rend="italic">seu</hi> causis —
								<lb/>quam — <hi rend="italic">vel</hi> quas — idem P movet seu movere intendit
								<lb/>eidem R super tali re, <hi rend="italic">vel</hi> super libello infrascripto,
								<lb/>iudicio sisti et iudicatum solvi in omnibus suis clausulis
							<lb/>sub obligacione omnium suorum bonorum.</p>
							<p><lb/>Pro quibus omnibus et singulis observandis idem
								<lb/>pro dicto suo procuratore extitit fideiussor sub ypotheca
							<lb/>rerum suarum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>c. Satisdacio procuratoris cum de ipsius mandato
							<lb/>dubitatur.</head>
							<p><lb/>Iacobus vitterbiensis, procurator Petri Alfonsi ut asserit,
								<lb/>quia mandatum ad presens non potest ostendere, constitutus
								<pb n="653"/>
								<lb/>coram dicto iudice, et ab eo coactus vel probare
								<lb/>mandatum vel satisdare de rato, promisit R de tali loco,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> promisit mihi notario infrascripto stipulanti nomine
								<lb/>et vice R de tali loco et aliorum omnium quorum
								<lb/>interest vel intererit, rem ratam dictum eius dominum
							<lb/>habiturum.</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Vel sic:</hi> quod dictus eius dominus ratum habebit
								<lb/>perpetuo et tenebit quidquid per ipsum procuratorem et cum
								<lb/>eo factum fuerit in causa — <hi rend="italic">seu</hi> causis — quam — <hi rend="italic">vel</hi> quas —
								<lb/>ipse procurator nomine dicti domini sui movet seu movere
								<lb/>intendit coram iudice — <hi rend="italic">vel</hi> coram quocumque alio —
								<lb/>coram quo dicta questio verteretur super tali re, <hi rend="italic">vel</hi>
							<lb/>super infrascripto libello.</p>
							<p><lb/>Et si contingeret ipsum dominum suum reconveniri,
								<lb/>promisit etiam sollempniter, ut dictum est, iudicatum
								<lb/>solvi in omnibus suis clausulis, sub obligacione omnium
							<lb/>suorum bonorum.</p>
							<p><lb/>Pro quibus omnibus et singulis observandis dominus
								<lb/>C sollempniter extitit fideiussor sub ypotheca
							<lb/>omnium suorum bonorum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>d. Satisdacio prostanda a filio quando agere vult
							<lb/>pro patre.</head>
							<p><lb/>Philippus, filius P de tali loco, volens agere nomine
								<lb/>dicti patris sui absentis contra R Iohannis super denunciacione
								<lb/>novi operis eidem facta per ipsum P nomine
								<lb/>dicti patris sui, vel super hiis que in infrascripto libello
								<lb/>continentur, promisit sollempniter dicto R, <hi rend="italic">vel</hi> mihi notario
								<lb/>infrascripto stipulanti vice et nomine R de tali loco et
								<lb/>aliorum omnium quorum interest vel intererit, quod dictus
								<pb n="654"/>
								<lb/>eius pater ratum habebit et firmum quidquid ipse filius
								<lb/>in dicta causa — <hi rend="italic">vel</hi>causis — duxerit faciendum.
								<lb/>Et si contigerit dictum eius patrem reconveniri, promisit
								<lb/>etiam, ut dictum est, iudicatum solvi in omnibus
								<lb/>suis clausulis, sub obligacione omnium suorum bonorum.
								<lb/>Pro quibus omnibus et singulis observandis etc. <hi rend="italic">ut
							<lb/>supra in proximo.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>e.</head>
							<p><lb/>Simili modo scribitur quando pater agere vult pro
								<lb/>filio, maritus pro uxore, vel aliqua coniuncta persona pro
							<lb/>illo cui actio conpetit.</p>
							<p><lb/>Non restat nisi ut factum declaretur. quod fieri
							<lb/>potest sub ista forma.</p>
							<p><lb/>Petrus, pater Philippi, volens agere nomine dicti filii
								<lb/>sui actione iniuriarum contra R de tali loco, <hi rend="italic">vel</hi> super
								<lb/>hiis que in infrascripto libello continentur, promisit ipsi R,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> mihi notario infrascripto stipulanti nomine et vice dicti
								<lb/>R et aliorum omnium quorum interest vel intererit, quod
								<lb/>dictus eius filius ratum habebit etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi>
								<lb/>Et sic scribi debet, quando maritus vult agere pro
								<lb/>uxore, vel aliqua coniuncta persona, nominando personam
								<lb/>que vult agere et illum pro quo agitur et super quo negocio.
								<lb/>et in omnibus aliis tenete formam et modum
							<lb/>superius annotatum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>f.</head>
							<p><lb/>Restat ergo ut de defensoribus subsequatur.</p>
							<p><lb/>Fideiussio extranei defensoris.</p>
							<p><lb/>Rogerius de tali loco, constitutus in presencia domini
								<lb/>archyepiscopi supradicti, obtulit se defensorem R de
								<lb/>tali loco in causa — <hi rend="italic">vel</hi> causis — quam — <hi rend="italic">vel</hi> quas — P
								<lb/>de tali loco predicto R movet seu movere intendit super
								<lb/>tali re, suscipiens omne iudicium quod ex dicta causa
								<lb/>veniet, et promittens mihi notario infrascripto stipulanti
								<lb/>nomine et vice domini P et aliorum omnium quorum
								<pb n="655"/>
								<lb/>interest vel intererit, et rem ratam dominum habiturum
								<lb/>et iudicatum solvi in omnibus suis clausulis, sub obligacione
							<lb/>omnium suorum bonorum.</p>
							<p><lb/>Pro quibus omnibus et singulis observandis etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>C.</head>
						<p><lb/>Legittimatis personis expedit ut ad alios actus in causa
						<lb/>necessarios procedatur.</p>
						<div>
							<head><lb/>a. Exhibicio libelli, et assignacio termini ad
							<lb/>deliberandum.</head>
							<p><lb/>Coram reverendo patre domino archyepiscopo supradicto
							<lb/>conparuerunt in iudicio P et R predicti.</p>
							<p><lb/>Et exhibuit idem P domino archyepiscopo supradicto
							<lb/>libellum inferius annotatum.</p>
							<p><lb/>Quo quidem libello ipsi reo tradito, et per ipsum obtento,
								<lb/>idem dominus archyepiscopus ipsi R ad deliberandum
								<lb/>super ipso libello, videlicet utrum contendere velit
								<lb/>vel cedere, ad primam diem iuridicam post festum omnium
								<lb/>sanctorum proximo venturum peremptorium terminum
							<lb/>assignavit.</p>
							<p><lb/>Tenor vero dicti libelli supra exhibiti talis est: <hi rend="italic">coram
								<lb/>vobis reverendo patre domino I dei gracia</hi> etc. <hi rend="italic">ponatur
							<lb/>tenor libelli.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b.</head>
							<p><lb/>Quidam tamen dicunt, et bene, libellum esse non registrandum,
								<lb/>quousque sit facta litis contestacio super
								<lb/>ipso, pro eo quia ante litis contestacionem sepe minuitur
								<lb/>et additur in libello, quod postea esse non potest.
								<lb/>Set quia plerumque quam plures anni transeunt, antequam
								<lb/>litis contestado subsequatur, tucius esse credo quod
								<lb/>in continenti cum datus est libellus sive peticio
							<lb/>registretur.</p>
						</div>
					</div>
					<pb n="656"/>
					<div>
						<head><lb/>D.</head>
						<div>
							<head><lb/>a.Terminus ad dilatorias et declinatorias proponendas.</head>
							<p><lb/>Constitutis in iudicio coram domino archyepiscopo suprascripto
								<lb/>P et R predictis, et petito per ipsum dominum
								<lb/>archyepiscopum a dicto R utrum cedere vel contendere
								<lb/>velit, quia respondit se velle contendere, et excepciones
								<lb/>aliquas efficaces habere, videlicet talem et alias suo loco
								<lb/>et tempore proponendas, ad dandas in scriptis omnes
								<lb/>excepciones dilatorias et declinatorias quas in hac
								<lb/>causa proponere vel dare intendit ad diem mercurii proximum,
								<lb/>si curia fuerit, alioquin ad primam diem curie sequentem,
							<lb/>peremptorium terminum assignavit.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b. De excepcione exconmunicacionis.</head>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> .</head>
								<p><lb/>Notandum est qualiter super excepcione exconmunicacionis
								<lb/>notarius debeat se habere.</p>
								<p><lb/>Que quidem excepcio, licet proponi possit in qualibet
									<lb/>parte litis, quia sepius ante litem contestatam proponitur,
								<lb/>ideo nunc de ipsa merito est tractandum.</p>
								<p><lb/>Et est sciendum quod exconmunicacionis excepcio interdum
									<lb/>proponitur contra iudicem, et aliquando contra
								<lb/>partem.</p>
								<p><lb/>Quando proponitur contra iudicem, tunc statim reus
									<lb/>excepcione proposita suum eligit arbitrum, et iudex suum
									<lb/>debet eligere, quod totum notarius in actis debet scribere
									<lb/>diligenter, et postquam ita electi sunt, eis debent destinari
									<lb/>littere secundum formam supra in tractatu de arbitris
									<lb/>annotatam, salvo quod hic est certus terminus a iure statutus
									<lb/>infra quem exconmunicacionis excepcio est probanda,
								<lb/>ibi vero terminus est a iudice statuendus.</p>
								<pb n="657"/>
								<p><lb/>Si autem plures sunt iudices delegati et contra unum
									<lb/>solummodo talis excepcio proponatur, alius vel alii sui coniudices
								<lb/>de dicta excepcione cognoscunt.</p>
								<p><lb/>Qua probata contra iudicem, ipse iudex a iudicando
								<lb/>excluditur.</p>
								<p><lb/>Si vero probata fuerit contra partem, vel etiam qualitercumque
									<lb/>liqueat iudici, actorem exconmunicatum esse,
									<lb/>quamvis reus hoc taceat, actor repellitur ab agendo per
								<lb/>sentenciam iudicis, prout infra per ordinem annotabo.</p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . Sentencia arbitrorum.</head>
								<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
								<p><lb/>Dudum inter P actorem ex parte una et R de tali
									<lb/>loco ex altera super tali ecclesia coram sapienti viro domino
									<lb/>N, domini pape iudice delegato, orta materia questionis,
									<lb/>idem R coram eodem iudice excepcionem recusacionis
									<lb/>vel exconmunicacionis proposuit infrascriptam. <hi rend="italic">quia
									<lb/>periculosum est et tristes solet sortiri effectus coram suspecto iudice
									<lb/>litigare, idcirco ego R</hi> etc. <hi rend="italic">et ponatur tenor tocius
									<lb/>excepcionis, sive recusacionis fuerit sive exconmunicacionis.
								<lb/>demum sic scribat notarius:</hi></p>
								<p><lb/>Ad cuius suspicionis causam cognoscendam et terminandam
									<lb/>ipse partes nos M et F arbitros unanimiter elegerunt.
									<lb/><hi rend="italic">vel sic:</hi> super qua exconmunicacionis excepcione cognoscenda
									<lb/>et terminanda ipse partes nos M F arbitros conmuniter
								<lb/>elegerunt.</p>
								<p><lb/>Nos igitur, visis interrogacionibus responsionibus probacionibus
									<lb/>et aliis omnibus ad ipsam excepcionem inductis,
									<lb/>auditisque diligenter iuribus et allegacionibus omnibus
									<lb/>que et quas ipse partes ad hoc allegare seu inducere
									<lb/>voluerunt, et super omnibus hiis habito quam plurium
									<lb/>consilio peritorum et per nos ipsos, deliberacione sollempni,
									<lb/>dei nomine invocato, pronunciamus et pronunciando sentencialiter
									<lb/>dicimus, excepcionem recusacionis huius sufficienter
								<lb/>esse probatam.</p>
								<p><lb/>Lata et pronunciata fuit dicta sentencia per arbitros
									<lb/>suprascriptos pro tribunali sedentes, in tali loco, presentibus
									<pb n="658"/>
									<lb/>partibus in termino sibi dato ad hanc sentenciam audiendam,
									<lb/>necnon talibus et talibus testibus ad hoc vocatis
									<lb/>etc. anno domini a nativitate m°. cc°. lxxxiiii. indictione
								<lb/>nona. die tali.</p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">C</hi>. Sentencia arbitrorum super excepcione proposita
								<lb/>contra iudicem qui ex officio suo procedit.</head>
								<p><lb/>Cum nuper venerabilis pater episcopus cystrensis
									<lb/>contra R de tali loco super eo quod ipsum R in visitacione
									<lb/>quam in terra ipsius R prefatus dominus episcopus fecerat
									<lb/>super incontinencie vicio diffamatum invenerat, ut
									<lb/>dicebat, ex officio suo procederet, idem R contra iam dictum
									<lb/>episcopum excepcionem proposuit infrascriptam:
									<lb/><hi rend="italic">coram vobis venerabili patre domino . . dei grada episcopo
									<lb/>cystrensi dico et excipiendo propono ego R. quod super eo quod
									<lb/>me diffamatum dicitis,</hi> vel <hi rend="italic">alio quoquo modo, contra me procedere
									<lb/>non potestis, cum sitis maioris exconmunicacionis sentencia
									<lb/>innodatus, lata in vos ob contumaciam per venerabilem virum
									<lb/>dominum . . domini pape iudicem delegatum in causa que inter
									<lb/>vos ex una parte et talem ex altera coram ipso auctoritate
									<lb/>apostolica vertebatur. et sic ponatur totus tenor excepcionis.
								<lb/>deinde dicatur sic:</hi></p>
								<p><lb/>Super qua quidem excepcione cognoscenda et terminanda
									<lb/>prefati dominus episcopus et Ro nos M et F arbitros
								<lb/>conmuniter assumpserunt.</p>
								<p><lb/>Nos igitur, visis probacionibus etc. <hi rend="italic">ut supra proximo
									<lb/>per totum super excepcione recusacionis contra ordinarium
								<lb/>proposita.</hi></p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">D</hi>.</head>
								<p><lb/>Raro talis promulgatur sentencia, quia consueverunt
									<lb/>ordinarii pocius principale negocium de parcium voluntate
									<lb/>conmittere quam arbitrorum sentenciam expectare.
									<lb/>Cum enim coniudices illius qui recusatus est vel
									<pb n="659"/>
									<lb/>qui exconmunicatus dicitur ferunt et sentenciam super
								<lb/>huiusmodi, tunc notarius ita scribat.</p>
								<p><lb/>Sentencia iudicum contra suam coniudicem recusatum
								<lb/>vel exconmunicatum.</p>
								<p><lb/>Cum inter P actorem ex una parte et R reum super
									<lb/>tali re ex altera coram nobis M et F, domini pape iudicibus
									<lb/>delegatis, orta sit materia questionis, idem R contra
									<lb/>iam dictum F coniudicem nostrum excepcionem exconmunicacionis
									<lb/>proposuit infrascriptam: <hi rend="italic">coram vobis venerabilibus
									<lb/>viris dominis C F et M, domini pape ut dicitur iudicibus delegatis,
									<lb/>excipiendo ego dico R, vos domine F, qui iudicem delegatum
									<lb/>una cum predictis vos dicitis, et vos domini M et C cum eo non
									<lb/>posse procedere in causa quam P movet contra me seu movere
									<lb/>intendit vigore quarundam litterarum apostolicarum que per
									<lb/>dictum P ad vos impetrate dicuntur, pro eo quod ipse dominus F
									<lb/>tempore quo fuerunt dicte littere impetrate erat et nunc est maioris
									<lb/>exconmunicacionis sentencia innodatus pro violenta manuum
									<lb/>iniectione per ipsum facta in talem clericum. quod me offero
								<lb/>legittime probaturum.</hi></p>
								<p><lb/>Nos M et C, ipsius F coniudices supradicti, visis
									<lb/>et diligenter inspectis probacionibus etc. <hi rend="italic">ut supra per totum.</hi>
									<lb/>c. Sentencia quando exconmunicatus ex officio iudicis
								<lb/>repellitur ab agendo.</p>
								<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
								<p><lb/>Quia constat apertissime nobis fratri I permissione divina
									<lb/>cantuariensi archyepiscopo tocius Anglie primati, R de
									<lb/>tali loco exconmunicatum esse ob contumaciam exconmunicacione
									<lb/>maiori per venerabilem fratrem nostrum
									<lb/>dominum .. episcopum cystrensem dyocesis ipsius, prout
									<lb/>in ipsius domini episcopi litteris eiusdem sigillo munitis
									<lb/>vidimus contineri, idcirco eundem R in causa quam coram
									<lb/>nobis movet seu movere intendit P de tali loco super
									<lb/>ecclesia de .. ex officio nostro repellimus ab agendo, sentenciando
									<lb/>pronuncians, et pronunciando diffiniens, ipsum R
									<pb n="660"/>
									<lb/>non esse audiendum in causa premissa, quousque a dicta
								<lb/>exconmunicacionis sentencia fuerit absolutus.</p>
								<p><lb/>Lata et pronunciata fuit dicta sentencia per dominum
								<lb/>episcopum supradictum pro tribunali sedentem etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi></p>
							</div>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>d.</head>
							<p><lb/>Viso de excepcione recusacionis et exconmunicacionis,
								<lb/>et sentenciis super ipsis ferendis, nunc videndum est qualiter
								<lb/>exhibeantur excepciones alie in iudicio, et qualiter sit
							<lb/>scribenda iudicis pronunciacio super ipsis.</p>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> .</head>
								<p><lb/>Si excepciones contra libellum proposite non sunt efficaces,
									<lb/>set proposite sunt tantum ut negocium dilatetur,
									<lb/>tunc non est necesse quod notarius format cum sollempnitate
									<lb/>sentenciam, set tantummodo ita scribat in actis post
									<lb/>excepciones propositas: <hi rend="italic">die tali prefatus dominus archyepiscopus,
									<lb/>constitutis in iudicio coram ipso P et M predictis, pronunciavit,
									<lb/>procedendum esse in causa premissa.</hi> vel: pronunciavit,
									<lb/>interloquendo, dictum R respondere debere libello premisso, non obstantibus
									<lb/>exceptionibus premissis. <hi rend="italic">vel:</hi> pronunciavit, 3) litis contestacionem
									<lb/>fieri debere super premisso libello, non obstantibus
								<lb/>exceptionibus suprascriptis.</p>
								<p><lb/><hi rend="italic">Lata et pronunciata fuit dicta interlocutoria</hi> etc.</p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . Exhibicio excepcionum.</head>
								<p><lb/>Robertus, filius cuiusdam talis, conparuit in termino
									<lb/>sibi dato coram domino archyepiscopo suprascripto, et exhibuit
								<lb/>excepciones inferius annotatas.</p>
								<p><lb/>Quarum tenor talis est: <hi rend="italic">coram vobis reverendo patre domino
								<lb/>I etc. et ponantur omnes excepciones per ordinem.</hi></p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">C</hi> .</head>
								<p><lb/>Et sic scribatur et fiat de replicacionibus duplicationibus
								<lb/>triplicacionibus et quadruplicacionibus.</p>
								<p><lb/>Si posite tales fuerunt quod dubium sit an processum
									<lb/>cause vel litis contestacionem debeant inpedire, sive
									<lb/>pronunciet iudex procedendum esse sive non, notarius
									<pb n="661"/>
									<lb/>debet sollempniter formare sentenciam, ita quod — si altera
									<lb/>pars vellet appellare — inveniatur sentencia pronunciata
								<lb/>et formata sollempniter, ut postulat ordo iuris.</p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">D</hi>. Si super excepcionibus interlocutoria sit ferenda.</head>
								<p><lb/>Cum in causa quam P de tali loco movet seu movere
									<lb/>intendit R super tali re coram nobis fratre I permissione
									<lb/>divina etc. pro parte dicti R fuisset excipiendo propositum,
									<lb/>dictum P non esse in sua peticione audiendum tali
									<lb/>racione et tali — <hi rend="italic">ponantur summatim omnes cause assignate in
									<lb/>excepcionibus. postmodum dicatur</hi> — prout hec omnia in ipsis
									<lb/>excepcionibus in actis curie vestre scriptis plenius continentur,
									<lb/>nos visis et diligenter examinatis excepcionibus illis,
									<lb/>et replicacionibus hinc inde datis, iuribus etiam et allegacionibus
									<lb/>omnibus que et quas ipse partes hinc inde super
									<lb/>hoc allegare et inducere voluerunt, et super hiis omnibus
									<lb/>habito quam plurium consilio peritorum et per nos
									<lb/>ipsos deliberacione sollempni, dei nomine invocato, interloquendo
									<lb/>pronunciamus et pronunciando sentencialiter diffinimus,
									<lb/>ipsum P admittendum esse in peticione sua predicta,
									<lb/>et procedendum fore super ipsa peticione, non obstantibus
									<lb/>hiis que per partem alteram in contrarium sunt
								<lb/>probata vel obiecta.</p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">E</hi> . Super eodem coram iudice delegato.</head>
								<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
								<p><lb/>Cum in causa nobis magistro C archydiacono lewenensi
									<lb/>a sede apostolica delegata que inter P actorem ex una
									<lb/>parte et R reum ex altera super quadam summa peccunie
									<lb/>vertitur seu verti speratur pro parte dicti R coram nobis
									<lb/>fuerit excipiendo propositum, nos non posse nec procedere
									<lb/>debere in dicta causa pretextu litterarum a sede apostolica
									<lb/>directarum, presertim cum ipse littere tacita veritate et
									<lb/>expressa falsitate fuerant inpetrate, prout hec et alia
									<pb n="662"/>
									<lb/>per ipsum R proposita et excepta in excepcionibus ipsius
									<lb/>R in actis infrascripti notarii nostri descriptis plenarie
									<lb/>continentur,
									<lb/><hi rend="italic">vel sic:</hi> pro parte dicti R coram nobis fuerint quedam
									<lb/>excepciones proposite, que tales sunt: <hi rend="italic">coram vobis</hi> etc. <hi rend="italic">
									<lb/>et ponantur omnes excepciones per ordinem. deinde
								<lb/>dicatur:</hi></p>
								<p><lb/>nos visis diligenter et examinacionibus prenotatis, et
									<lb/>interrogacionibus eidem P per nos ex officio nostro factis,
									<lb/>et responsibus subsecutis ad eas, necnon auditis consideratis
									<lb/>et intellectis attencius iuribus et racionibus et allegacionibus
									<lb/>omnibus quas ipse partes dare in scriptis vel ore
									<lb/>tenus facere voluerunt, et super hiis omnibus habito
									<lb/>plurium consilio peritorum et per nos ipsos deliberacione
									<lb/>sollempni, dei nomine invocato, auctoritate domini
									<lb/>pape qua fungimur in hac parte interloquendo pronunciamus,
									<lb/>procedendum esse ac procedi debere in causa premissa,
									<lb/>non obstantibus hiis que pro parte dicti R proposita
									<lb/>sunt in contrarium vel obiecta. <hi rend="italic">vel sic:</hi> non obstantibus
								<lb/>excepcionibus suprascriptis.</p>
							</div>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>E.</head>
						<p><lb/>Pronunciato super excepcionibus, ad litis contestacionem
						<lb/>procedatur.</p>
						<p><lb/>Deinde ad iuramentum calumpnie, si petatur, vel de
							<lb/>veritate dicenda, cum autem causa mere civilis, tunc
							<lb/>iuratur de calumpnia tantum. si vero spiritualis fuerat, vel
							<lb/>spiritualibus annexa, tunc iuratur de veritate dicenda.
							<lb/>Set quia expense et interesse veniunt in lite,
							<lb/>que civilia sunt, ideo in spiritualibus causis et spiritualibus
							<lb/>annexis iuratur in romana curia de calumpnia et de
						<lb/>veritate dicenda.</p>
						<p><lb/>Unde videndum qualiter in casu quolibet sit
						<lb/>scribendum.</p>
						<pb n="663"/>
						<div>
							<head><lb/>a. Contestacio litis et iuramentum calumpnie.</head>
							<p><lb/>Conparentibus in iudicio coram domino archyepiscopo
								<lb/>suprascripto C procuratore Petri actoris ex una parte
								<lb/>et A procuratore dicti R rei ex altera, procuratorio nomine
								<lb/>dictorum dominorum, et lecto ibidem infra scripto
								<lb/>libello per seriem, dictus C procurator actoris, querente
								<lb/>dicto domino archyepiscopo, dixit se credere iuste posse
								<lb/>petere omnia que petebat in libello predicto. dictus vero
								<lb/>A procurator rei, animo contestandi litem negans narrata
								<lb/>prout in ipso libello narrantur, dixit petita fieri
							<lb/>non debere.</p>
							<p><lb/>Et sic facta est litis contestacio legittime inter eos,
							<lb/>et uterque sollempniter prestitit calumpnie iuramentum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b. Alius modus super eodem.</head>
							<p><lb/>Constitutis in iudicio coram domino archyepiscopo suprascripto
								<lb/>P actore et R reo predictis, et lecto ibidem
								<lb/>seriatim libello predicto, per narracionem actoris et responsionem
								<lb/>rei animo contestandi litem facta est litis contestacio
								<lb/>legittime inter eos super ipso libello, et uterque
								<lb/>sollempniter prestitit calumpnie iuramentum et de veritate
							<lb/>dicenda.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>c.</head>
							<p><lb/>Si vero presbyter est qui iurat, non debet tangere
								<lb/>libram, set tantum manum apponere super librum.
								<lb/>In causis matrimonialibus, ubi iuratur de veritate
								<lb/>tantum, prestitam formam in omnibus notarius servare
							<lb/>tenetur, remoto illo verbo <hi rend="italic">calumpnie.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>d.</head>
							<p><lb/>Et quia interdum notarius narrat iuramentum calumpnie
								<pb n="664"/>
								<lb/>et de veritate dicenda, conveniens est ipsum modum narracionis
								<lb/>conscribi, ut sciat notarius que debeat in ipso
							<lb/>iuramento conprehendere.</p>
							<p><lb/>Qualiter narrari debeat callumpnie iuramentum.</p>
							<p><lb/>Dicat tunc notarius actori. <hi rend="italic">tu iurabis quia ea que petis
								<lb/>non petis animo calumpnie, set quia credis ea iuste posse
								<lb/>petere, falsa instrumenta vel testes falsos non produces, dilacionem
								<lb/>non petes in fraudem ut negocium protrahatur veritatem
								<lb/>non negabis in qualibet parte litis cum per iudicem fueris requisitus,
								<lb/>aliquid non dedisti vel promisisti nec dabis vel promittes
								<lb/>ut pro te debeat iudicari nisi illis personis quibus dari iura
								<lb/>permittunt. ita deus te adivet, et hec sancta dei ewangelia.</hi>
								<lb/>Et faciat ipsum manum apponere super librum, et
							<lb/>in propria persona dicere verba predicta.</p>
							<p><lb/>Deinde dicat reo. <hi rend="italic">sicut ille fecit in agendo, ita et tu facies
								<lb/>in deffendendo. sic deus te adivet, et hec sancta dei ewangelia.</hi>
								<lb/>Ad hec habentur peroptimi versus qui tales sunt:
								<lb/>illud iuretur, quod lis sibi iusta videtur;
								<lb/>et cum queretur verum non inficietur;
								<lb/>ut lis tardetur, dilacio nulla petetur;
							<lb/>nil promittetur, ut falsa probacio detur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>e. Narracio de veritate dicenda.</head>
							<p><lb/>Iuramentum de veritate dicenda narratur sic.</p>
							<p><lb/>Dicat notarius actori in hunc modum. <hi rend="italic">tu iurabis ad
								<lb/>sancta dei ewangelia, dicere et respondere puram veritatem quam
								<lb/>scis vel sciveris per te vel alium, quocienscumque in hac lite
								<lb/>per iudicem fueris requisitus. sic deus te adivet et hec sancta
							<lb/>dei ewangelia.</hi></p>
							<p><lb/>Et faciat notarius quod tam actor quam reus tangendo
								<lb/>librum in propria persona proferat dicta verba.
								<lb/>Si vero procurator fuerit qui iurabit, tunc ita dicatur.
								<lb/><hi rend="italic">tu iurabis ad sancta dei ewangelia, dicere et respondere veritatem
								<lb/>quam scis vel sciveris per te vel per alium seu alios in cuius
								<pb n="665"/>
								<lb/>aut quorum animam iurat, quocienscumque et quandocumque in
							<lb/>hac cauta fueris requisitus</hi> etc. ut supra.</p>
							<p><lb/>Cum autem omittitur iuramentum calumpnie, tunc
								<lb/>notarius ita scribat. ponat primo litis contestacionem, ut
								<lb/>superius est notatum. deinde dicat: <hi rend="italic">et quia iuramentum
								<lb/>calumpnie de aliqua dictarum parcium petitum non extitit
							<lb/>ab utroque dictorum litigancium, tacite est obmissum.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>f . De conmissionibus.</head>
							<p><lb/>Quia plurimumque iudices articulum istum de iuramento
								<lb/>calumpnie, testium recepcionem, et examinacionem,
								<lb/>necnon etiam consueverunt conmittere totam causam, ideo
							<lb/>de conmissionibus et iudicum excusacionibus est videndum.</p>
							<div>
								<head><lb/>a.</head>
								<p><lb/>Et primo, cum pluribus iudicibus causa conmittitur cum
									<lb/>illa clausula: <hi rend="italic">si non omnes,</hi> qualiter ille vel illi qui
								<lb/>interesse non possunt se debeant excusare.</p>
								<div>
									<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Excusacio college.</head>
									<p><lb/>Sapienti viro magistro H decano londoniensi, domini
										<lb/>pape iudici delegato, C archydiaconus lewenensis eius
										<lb/>collega salutem et sinceram in domino karitatem.
										<lb/>Quia cognicioni et decisioni cause vobis et michi a sede
										<lb/>apostolica delegate, videlicet quam P movet seu movere
										<lb/>intendit R de tali loco super quadam summa peccunie
										<lb/>et rebus aliis, prout in litteris apostolicis ab ipso P inpetratis
										<lb/>continetur plenarie, non possum sine rei familiaris
										<lb/>periculo interesse, prudencie vestre presencium insinuacione
										<lb/>notifico ut ex nunc in iam dicto procedentes negocio meam
									<lb/>presenciam nullatenus expectetis.</p>
									<p><lb/>Datum etc.</p>
								</div>
								<div>
									<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> . Quando delegatus vices suas condelegato conmittit.</head>
									<p><lb/>Magne prudencie viro T, domini pape iudici delegato,
									<lb/>H eius collega salutem in domino sempiternam.</p>
									<pb n="666"/>
									<p><lb/>Quoniam ad cognicionem et decisionem cause nobis
										<lb/>una cum magistro Wo a sede apostolica delegate, videlicet
										<lb/>quam . . contra . . super . . re movet seu movere
										<lb/>intendit, ad presens — licet vellemus — interesse quibusdam
										<lb/>nostris et ecclesie nostre negociis prepediti non possumus,
										<lb/>vobis super hiis omnibus quousque interesse poterimus
									<lb/>plenarie conmittimus vices nostras.</p>
									<p><lb/>Datum etc.</p>
								</div>
							</div>
							<div>
								<head><lb/>b. Conmissio tocius cause in extraneum facienda.</head>
								<p><lb/>Gotfridus archydiaconus lewenensis, domini pape iudex
									<lb/>delegatus, provido et discreto viro magistro . . decano
								<lb/>de arcubus londoniensi salutem etc.</p>
								<p><lb/>Discrecioni vestre tenore presencium innotescat, nos
									<lb/>a sanctissimo patre domino nostro domino M papa iiii quasdam
									<lb/>recepisse litteras sub hac forma: <hi rend="italic">Martinus episcopus</hi> etc.
									<lb/><hi rend="italic">ponatur totus tenor litterarum. deinde dicatur:</hi>
									<lb/>Quare cum examinacioni cause huius pluribus et diversis
									<lb/>prepediti negociis non possumus sine gravi nostro
									<lb/>incommodo interesse, vobis examinacionem et decisionem
									<lb/>ac cognicionem ipsius cause tenore presencium totaliter
									<lb/>duximus conmittendam. <hi rend="italic">vel sic:</hi> super hiis omnibus totaliter
								<lb/>conmittimus vices nostras.</p>
								<p><lb/>Datum etc. <hi rend="italic">ut supra</hi></p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/>c.</head>
								<p><lb/>Cum autem causa conmittitur, diffinitiva sentencia reservata,
									<lb/>scribit notarius per omnia secundum formam proximo
									<lb/>supra dictam usque ad locum ubi dicit: <hi rend="italic">vobis ad examinacionem
									<lb/></hi> etc. et dicatur tunc: <hi rend="italic">vobis ad examinacionem et
									<lb/>cognicionem tocius cause — reservata nobis diffinitiva sentencia —
								<lb/>plenarie conmittimus vices nostras</hi> etc.</p>
							</div>
							<pb n="667"/>
							<div>
								<head><lb/>d. Conmissio super certam articulum.</head>
								<p><lb/>Gotfridus archydiaconus lewenensis, domini pape iudex
									<lb/>delegatus, provido et discreto viro . . salutem in domino
								<lb/>sempiternam.</p>
								<p><lb/>Cum in causa quam P de . . movet seu movere intendit
									<lb/>R loci eiusdem super . . re auctoritate apostolica
									<lb/>coram nobis, in qua per procuratores usque ad litis contestacionem
									<lb/>sollempniter est processum, petatur instanter
									<lb/>a nobis ut — parcentes laboribus parcium et expensis — alicui
									<lb/>discreto viro vellemus conmittere, quod a principalibus
									<lb/>personis calumpnie iuramentum reciperet, et posicionibus
									<lb/>hinc inde faceret responderi, nos ipsorum precibus annuentes
									<lb/>vobis auctoritate qua fungimur de utriusque
									<lb/>partis assensu tenore presencium conmittimus et mandamus,
									<lb/>quatenus iuramentum calumpnie super libello exhibito,
									<lb/>quem vobis mittimus presentibus interclusum, ab
									<lb/>ipsis principalibus personis recipiatis sollempniter prima
									<lb/>die iuridica post festum omnium sanctorum proxime venturum,
									<lb/>quem diem ipsis partibus ad dictum iuramentum
									<lb/>prestandum pro peremptorio termino duximus assignandum,
									<lb/>et posicionibus quas ipse partes hinc inde facere voluerint
									<lb/>faciatis ut iuris est plenarie responderi, iuramentum ipsum
									<lb/>et posiciones, si quas fecerint, cum responsionibus subsecutis
									<lb/>ad eas in publicam scripturam redactas sub sigillo nostro
									<lb/>una cum presentibus et libello predicto nobis
									<lb/>quam cicius remittentes, necnon prefigentes eisdem partibus
									<lb/>peremptorium terminum conpetentem quo sufficienter
									<lb/>conpareant coram nobis, in causa quantum de iure
								<lb/>fuerit processure.</p>
								<p><lb/>Datum etc.</p>
							</div>
							<pb n="668"/>
							<div>
								<head><lb/>e. Conmissio super recepcione et examinacione testium.</head>
								<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio etc.</p>
								<p><lb/>Cum in causa que inter P actorem ex una parte et R
									<lb/>reum super quadam re . . vertitur coram nobis testes sint
									<lb/>necessario producendi, discrecioni vestre tenore presencium
									<lb/>de utriusque partis assensu conmittimus et mandamus,
									<lb/>quatenus testes omnes quos ipse partes producere voluerint
									<lb/>coram vobis super articulis ab utraque parte datis
									<lb/>cum interrogatoriis ab ipsis exhibitis, que omnia sub sigillo
									<lb/>nostro vobis mittimus presentibus interclusa, infra annum
									<lb/>— <hi rend="italic">sive</hi> unum mensem — a recepcione presencium, quem
									<lb/>terminum ipsis partibus ad probandum peremptorium duximus
									<lb/>assignandum, prudenter recipere ac diligenter examinare
									<lb/>curetis, deposiciones omnium testium quos produxerint
									<lb/>fideliter in scriptis redactas una cum predictis articulis et
									<lb/>interrogatoriis ac tenore presencium sub sigillo vestro clausas
									<lb/>necnon revelatas ad nos quam cicius poteritis transmittentes,
									<lb/>prefixo partibus peremptorio termino conpetenti
									<lb/>quo sufficienter cum omnibus instrumentis actis et munimentis
									<lb/>suis causam ipsam qualitercumque tangentibus conpareant
									<lb/>coram nobis, in dicta causa prout de iure fuerit
								<lb/>processure legittime.</p>
								<p><lb/>Testes autem qui fuerint nominati, si se gracia odio
									<lb/>vel timore subtraxerint, per censuram ecclesiasticam conpellatis
								<lb/>veritati testimonium perhibere.</p>
								<p><lb/>Datum etc.</p>
							</div>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>G.</head>
							<p><lb/>Lite contestata, et iuramento de calumpnia prestito,
							<lb/>sequitur prefixio termini ad ponendum.</p>
							<div>
								<head><lb/>a. Prefixio termini ad ponendum.</head>
								<p><lb/>Coram reverendo patre domino archyepiscopo suprascripto
									<lb/>conparentibus in iudicio P actore et R reo predictis,
									<lb/>idem dominus archyepiscopus utrique parti ad
									<lb/>ponendum hinc inde quidquid ponere volunt diem lune
								<lb/>proxime venientem pro primo termino assignavit.</p>
							</div>
							<pb n="669"/>
							<div>
								<head><lb/>b. Qualiter consuevit terminus assignari.</head>
								<p><lb/>Hic terminus consuevit assignari semper inmediate
								<lb/>post iuramentum calumpnie.</p>
								<p><lb/>Et tunc scripta litis contestacione et iuramento calumpnie,
									<lb/>ut supra notatum est, inmediate sic scribat notarius:
									<lb/><hi rend="italic">quibus partibus idem iudex ad ponendum pro prima ditacione
									<lb/>ad talem diem terminum assignavit.</hi> vel sic: <hi rend="italic">ad ponendum</hi>
								<lb/>peremptorium terminum assignavit.</p>
								<p><lb/>Petrus actor predictus, conparens coram domino archyepiscopo
									<lb/>sepe dicto, posiciones exhibuit infrascriptas, quarum tenor talis
									<lb/><hi rend="italic">est: in nomine domini amen. hee sunt posiciones</hi> etc. et ponantur
									<lb/>omnes posiciones per ordinem sicut exhibite sunt.
									<lb/>Tamen non debet poni in libro, quousque sit eis
									<lb/>responsum, pro eo quod responsiones quandoque magne
									<lb/>quandoque breves existunt, et sic non posset notarius quantum
									<lb/>spacium deberet in registro dimittere inter unam posicionem
									<lb/>et alteram pro scribendis posicionibus arbitrari.
								<lb/>Simili modo scribatur posicionum exhibicio rei.</p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/>c.</head>
								<p><lb/>Exhibitis posicionibus, et ipsarum copia partibus
									<lb/>data, ad respondendum ipsis posicionibus terminus prefigitur
								<lb/>in hunc modum.</p>
								<div>
									<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Terminus ad respondendum posicionibus.</head>
									<p><lb/>Conparentibus in iudicio coram domino archyepiscopo
										<lb/>suprascripto P actore et R reo predictis, idem dominus
										<lb/>archyepiscopus utrique ad respondendum posicionibus
										<lb/>coram ipso exhibitis ab hodie ad viii dies peremptorium
									<lb/>terminum assignavit.</p>
								</div>
								<div>
									<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> .</head>
									<p><lb/>Si posicionum copia partibus non sit data quando terminus
										<lb/>iste prefigitur, consuevit in fine termini clausula
										<lb/>hec apponi: <hi rend="italic">et interim dictarum posicionum copiam recipiant
									<lb/>hinc inde, si eis videbitur expedire.</hi></p>
								</div>
								<pb n="670"/>
								<div>
									<head><lb/><hi rend="italic">C</hi> .</head>
									<p><lb/>Adveniente die quo posicionibus respondetur, factoque
										<lb/>hoc, in fine cuiuslibet posicionis scribat notarius cuiuslibet
									<lb/>posicionis responsionem.</p>
									<p><lb/>Demum sic scribat: <hi rend="italic">die tali respondit R predictus posicionibus
										<lb/>omnibus premissis,</hi> ut iuxta eas superius est
									<lb/>conscriptum.</p>
								</div>
								<div>
									<head><lb/><hi rend="italic">D</hi> .</head>
									<p><lb/>Quandoque tamen non potest una eadem die omnibus
										<lb/>posicionibus responderi, quia multe sunt, vel quia
										<lb/>super hiis omnibus oritur questio inter partes, et aliis
										<lb/>omnibus causis. tunc ita scribat notarius: <hi rend="italic">die . . R predictus
										<lb/>respondit omnibus posicionibus suprascriptis signatis hoc
										<lb/>signo A,</hi> prout iuxta eas superius scriptum est. et faciat
										<lb/>in capite cuiuslibet posicionis cui responsum est hanc
									<lb/>litteram A.</p>
								</div>
							</div>
							<div>
								<head><lb/>d.</head>
								<p><lb/>Terminus ad dandum articulos, et eorum exhibicio
									<lb/>scribatur ita ut supra de posicionibus scriptum est.
									<lb/>Et post exhibicionem registrantur inmediate, si nihil
								<lb/>contra eos proponitur.</p>
								<p><lb/>Si vero pars aliqua velit contra datos articulos dicere,
									<lb/>tunc datur terminus ad dicendum et dandum in scriptis
									<lb/>contra eos quidquid dicere volunt. et interim recipiant
								<lb/>copiam, si eis videbitur expedire.</p>
							</div>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>H.</head>
							<p><lb/>Iustificatis quidem articulis, et dato termino ad probandum,
								<lb/>cuius termini forma satis leviter trahi poterit
								<lb/>de aliis terminis suprascriptis, procedatur ad productionem
							<lb/>testium. unde subsequenter de testibus est videndum.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<pb n="671"/>
			<div>
				<div>
					<head><lb/>1. De testibus.</head>
					<div>
						<head><lb/>a.</head>
						<p><lb/>Si testes debent recipi extra curiam, tunc mittuntur
							<lb/>littere secundum formam supra de conmissione testium
							<lb/>annotatam. hodie vero dicte conmissiones fiunt per
						<lb/>litteras apostolicas.</p>
						<p><lb/>Si vero recipi debeant in curia, tunc statuitur terminus
							<lb/>per notarium ad probandum. infra quem terminum
						<lb/>testes iurare debent.</p>
						<p><lb/>Et licet ad iudices pertineat examinacio testium, pro
							<lb/>eo quod maiorem discrecionem quam notarius sibi requirit,
							<lb/>consuetudo tamen tenet quod testes quasi semper
							<lb/>per notarium examinentur. unde cum notarius vice fungatur
							<lb/>iudicis in hoc casu, oportet ipsum cum omni cautela
							<lb/>et maturitate ad testium examinacionem procedere, ne ipsius
							<lb/>inpericia vel defectu negocium de quo agitur perimatur,
							<lb/>sicut perimi vidi multociens simplicitate notarii procedentis
							<lb/>in negocio inprudenter. debet enim notarius, qualecunque
							<lb/>sit negocium, civile vel criminale, facere sibi dari
							<lb/>in scriptis articulos sive intencionem super qua testes
							<lb/>iurare debent et examinari, ut viam habeat quodammodo
							<lb/>limitatam. et sic plenius poterit a testibus inquirere
						<lb/>veritatem.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b.</head>
						<p><lb/>Et quia iuramentum est primum quod a testibus agitur,
							<lb/>ideo de ipso iuramento — videlicet qualiter notarius
							<lb/>testem iurare faciat — primitus est videndum.
							<lb/>Qualiter iuramentum calumpnie est testibus
						<lb/>conputandum.</p>
						<p><lb/>Dicat testi notarius, tenendo librum in manu vel ante
							<lb/>ipsum testem: <hi rend="italic">tu iurabis ad sancta dei ewangelia, fideliter</hi>
							<lb/>dicere veritatem et id quod scis de negocio quod agit P ex una
							<lb/>parte et R ex altera ita pro una parte quam pro alia,
							<pb n="672"/>
							<lb/><hi rend="italic">remoto precio precibus amore odio vel timore conmodo vel
							<lb/>incommodo quod tibi venire possit exinde, et quod dictum tuum
							<lb/>tenebis secretum quousque per iudicem fuerit publicatum.</hi>
							<lb/>Et faciat notarius quod testis in propria persona dicat,
							<lb/>tenendo manum suam super librum, hec verba: <hi rend="italic">sicut tu
							<lb/>dixisti ita faciam. si deus me adiuvet et hec sancta dei
						<lb/>ewangelia.</hi></p>
						<p><lb/>Si vero plures sint testes, quod statim iurare unus
							<lb/>post alium debeat, non est necesse omnia predicta cuilibet
							<lb/>narrari testi, set sufficit tantum dicere sic: <hi rend="italic">sicut
							<lb/>ille iuravit, ita et tu iuras, si deus te adiuvet etc. </hi> ut supra.
						<lb/>Quod iuramentum sic scribatur.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>c. Iuramentum testium productorum.</head>
						<p><lb/>Fuscolsus Thitardei Cesenelli de Cesin et Formica condam
							<lb/>constantiensis testes producti ab R contra testes super
							<lb/>premissis Ia Ubaldi Io Beneventi iuraverunt, presentibus
							<lb/>partibus, coram dicto iudice, perhibere testimonium
							<lb/>veritati, premissa tamen per dictum R hac protestacione,
							<lb/>videlicet quod salve sibi sint et reservate omnes excepciones
							<lb/>sibi conpetentes et conpetiture tam ante iuramentum
							<lb/>dictorum testium quam post et tam contra personas dictorum
						<lb/>testium quam contra dicta eorum.</p>
						<p><lb/><hi rend="italic">Consuevit enim ille contra quem testes producuntur quasi</hi>
							<lb/>semper dictam protestacionem facere oretenus. et alteri protestacio
							<lb/>datur in scriptis. et tunc ita scribat notarius: sicut
							<lb/>ei datur in scriptis. et scribat ipsam protestacionem ante
						<lb/>iuramentum testium.</p>
						<p><lb/>Si vero nulla protestacio fieret oretenus vel in scriptis, tunc
							<lb/>notarius nichil de protestacione scribat, quia non pertinet ad eum
						<lb/>defectum partis supplere.</p>
						<p><lb/>Et notandum, quod non sufficit si notarius scribat deposicionem
							<lb/>testis ita: Iacobus testis productus a tali
							<lb/>iuratus de veritate dicenda dixit, nisi aliter de
							<pb n="673"/>
							<lb/><hi rend="italic">iuramento appareat. unde semper scribendum est in actis iuramentum
						<lb/>testium, sicut superius est notatum.</hi></p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>d. Examinacio testium.</head>
						<p><lb/>Ad testium examinacionem sic procedat notarius.
							<lb/>Primo scribat titulum, ut inferius annotabo. deinde
							<lb/>scribat intencionem seu articulos omnes per ordinem,
							<lb/>postmodum scribat diem qua fit examinacio, licet multi notarii
							<lb/>non scribant diem qua testes examinentur. ego autem
							<lb/>credo diem apponendam esse in omni scriptura publica,
							<lb/>sive fiat in iudicio sive extra. demum facto scribat nomen
						<lb/>et cognomen testis, et procedat in forma subscripta.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>e. Titulus in attestacionibus apponendus.</head>
						<p><lb/>Infrascripte sunt attestaciones dictorum testium A P et S
							<lb/>bononiensium contra R de tali loco super infrascriptis
							<lb/>articulis per me Iacobum infrascriptum sub examine
							<lb/>reverendi patris domini G ravennatensis episcopi. anno domini
						<lb/>m°. cc°. lxxxii. indictione x.</p>
						<p><lb/><hi rend="italic">Capitula intencionis seu articuli scribuntur inmediate post
						<lb/>tytulum, sicut dantur a parte in scriptis.</hi></p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>f.</head>
						<p><lb/>Deinde, scripta die et nomine testis, sic notarius examinando
						<lb/>procedat.</p>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Modus examinandi testes.</head>
							<p><lb/>Primo si intencio parva est, sive articuli pauci sunt,
								<lb/>ita quod posset bene negocium in animo summarie
								<lb/>conprehendi, legat notarius testi totam intencionem et
							<lb/>omnes articulos simul et semel.</p>
							<p><lb/>Et lectis articulis faciat testem dicere super dicto
								<lb/>negocio quidquid novit, antequam ipsum interrogaret de
							<lb/>aliquo.</p>
							<pb n="674"/>
							<p><lb/>Postmodum interroget eum diligenter secundum modum
							<lb/>inferius annotatum.</p>
							<p><lb/>Et ut melius et plenius exprimam quod intendo, pono
							<lb/>casum et articulos.</p>
							<p><lb/>Ecce quidam petit a quodam debitore suo c libras
								<lb/>quas ex causa mutui sibi dedit, et dat tales articulos.
								<lb/><hi rend="italic">intendit probare P contra ipsum R, quod ipse P pure numeraverit
								<lb/>et tradidit eidem R ex causa mutui c libras. item quod
								<lb/>dictus R promisit, eidem P reddere et restituere dictas c libras
								<lb/>ad terminum vi mensium. item quod de omnibus predictis et singulis
							<lb/>est publica vox et fama.</hi></p>
							<p><lb/>Si articuli fuerint ita pauci, interroget testem notarius
								<lb/>super primo articulo, et postmodum super secundo, et
							<lb/>sic de singulis.</p>
							<p><lb/>Set lectis sibi omnibus articulis et vulgarizatis a parte,
								<lb/>si laycus est, dicat sibi quidquid scit de ipso negocio, et
								<lb/>faciat eum dicere integraliter quidquid scit. si vero
								<lb/>testis diceret, vera esse que in articulis continentur,
								<lb/>vel vera esse que in dicto articulo continentur, non debet
								<lb/>esse notarius contentus de tali dicto, quia videtur quod
								<lb/>testis sit subornatus, set dicat tunc notarius testi: <hi rend="italic">quomodo
								<lb/>vera sunt, dicas mihi factum et quid inde scis.</hi>
								<lb/>Postmodum audito et intellecto bene toto eo quod dixerit,
							<lb/>scribat notarius sic.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">B</hi>. Idem modus examinandi testes.</head>
							<p><lb/>Iacobus de Bononia testis iuratus — lectis et apertis
								<lb/>et wlgarizatis articulis suprascriptis — dixit, quod dictus
								<lb/>P mutuavit dicto R c libras turonenses, et quod dictus
								<lb/>R promisit eidem R c libras restituere infra vi menses tunc
							<lb/>proximo venientes.</p>
						</div>
						<pb n="675"/>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">C</hi> . Super eodem.</head>
							<p><lb/>Huic dicto conveniunt primo iiii interrogaciones generalissime
							<lb/>ad dictum cuiuslibet testis.</p>
							<p><lb/>Que tales sunt, primo interrogandus est quilibet, ut
								<lb/>reddat causam sciencie sui dicti, hoc est quod dicat quomodo
								<lb/>scit ea que dixit, utrum per visum an per auditum
								<lb/>vel per credulitatem vel per alia iudicia. secundo interrogandus
								<lb/>est testis, quo anno, quo mense die et hora fuerint
								<lb/>ea que dicit. tercio in quo loco fuerint quarto qui fuerint
							<lb/>esentes.</p>
							<p><lb/>Si ad primam interrogacionem, videlicet de causa sciencie,
								<lb/>testis testificetur de visu, si testis dixerit se vidisse
								<lb/>quando predictus P mutuavit dicto R dictam peccuniam,
								<lb/>tunc sunt alie interrogaciones necessario faciende, scilicet
								<lb/>utrum fuerit de auro vel argento peccunia illa quam
								<lb/>sibi mutuavit. et si dixerit de argento, queratur utrum
								<lb/>in turonensibus grossis vel alia moneta, et utrum connumerata
								<lb/>fuerit dicta peccunia vel in sacculo tradita, et si
								<lb/>numerata fuerit, quis eam connumeravit, et super quo
								<lb/>numerata fuit, et utrum dictus R - postquam sibi dicta peccunia
								<lb/>fuit connumerata et tradita — aportavit eam secum,
							<lb/>vel dimisit eam penes dictum P.</p>
							<p><lb/>Si vero dictus testis respondeat de auditu, tunc
								<lb/>statim est, querendum convenienter ab eo, a quo audivit,
								<lb/>vel sub qua forma audivit, et quando, et si ab
							<lb/>uno solo vel a pluribus.</p>
							<p><lb/>Omnes interrogaciones premisse faciunt ad primum
							<lb/>articulum.</p>
							<p><lb/>Ad secundum faciunt et conveniunt iste. super secundo
								<lb/>articulo querendum est primo de causa sciencie,
								<lb/>quia hec interrogacio facienda est testi non super articulo
								<lb/>set super eo omni quod dixerit. et si dixerit, se
								<pb n="676"/>
								<lb/>interfuisse promissioni facte per dictam B de dicta peccunia restituenda,
								<lb/>tunc faciende sunt testi iterato tres generales
								<lb/>interrogaciones superius nominate, videlicet
								<lb/>anno qno mense die et hora fuit facta dicta promissio, et
								<lb/>in quo loco, et quibus presentibus, deinde sub qua forma
								<lb/>verborum, videlicet que verba protulit ille qui promisit,
							<lb/>et que ille cui facta fuit promissio.</p>
							<p><lb/>Item querendum est, si ipse testis erat ibi, utrum a
								<lb/>casu fuerit in predictis, vel studiose ductus ut esset testis,
								<lb/>et si ita simpliciter audivit dictam promissionem fieri
							<lb/>transeundo vel stando ibi.</p>
							<p><lb/>Super tercio articulo, si dixerit famam esse de predictis,
								<lb/>querendum est quomodo sciat hanc famam esse, et
								<lb/>ubi dicta fama, et inter quos, et quales persone sint ille
							<lb/>inter quas est dicta fama.</p>
							<p><lb/>Et sic de omnibus circumstanciis super quolibet
								<lb/>verbo est a testibus subtilissime veritas inquirenda.
								<lb/>Si autem articuli fuerint multi, quia non posset eorum
								<lb/>affectus seu finalis intellectus in animo summarie conprehendi,
								<lb/>necesse est ut quilibet articulus singulariter testibus
								<lb/>perlegatur, et super quolibet dicat testis quod novit, et
								<lb/>quod fiant testibus omnes interrogaciones pertinentes
								<lb/>ad dictum articulum antea quam ad alios transeatur.
							<lb/>Et tunc notarius ita dicat.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">D</hi> . Super eodem.</head>
							<p><lb/>Iacobus testis iuratus, lectis et wlgarizatis sibi singulariter
								<lb/>articulis suprascriptis, super primo qui sic incipit: <hi rend="italic">
							<lb/>intendit probare P</hi> etc. dixit sic et sic.</p>
							<p><lb/>Postmodum interrogetur ut supra dixi. et sic de quolibet
							<lb/>articulo est faciendum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/><hi rend="italic">E</hi> .</head>
							<p><lb/>Et notandum, quod inconveniens modus est ille quem
								<lb/>multi tenent dicentes: <hi rend="italic">Iacobus testis iuratus dicit, et
								<pb n="677"/>
								<lb/>interrogatus super primo articulo qui talis est: intendit probare etc.
								<lb/>respondit sic et sic.</hi> nam secundam istum modum interrogatur
								<lb/>testis antequam quod aliquid ipse dicat, quod satis
								<lb/>est incongruum, cum interrogaciones adaptande sint dicto
								<lb/>testis, non dictum interrogacionibus, et notarius invenire
								<lb/>debeat interrogaciones ad dictum testis recipiendum exponendum
								<lb/>et clarificandum, non testis dictum ad interrogacionem
								<lb/>notarii sibi factam. unde semper notarius
								<lb/>debet testem facere dicere super articulo quidquid ipse scit
								<lb/>anteaquam ipsum interroget. postmodum debet ipsum interrogare
							<lb/>prout viderit expedire.</p>
							<p><lb/>Est et alius modus quem multi tenent non solum incongruus
								<lb/>set reprobandus omnino. scribunt enim dictum
								<lb/>primi testis totaliter. postmodum dicunt de aliis testibus:
								<lb/><hi rend="italic">super tali articulo concordant cum primo teste.</hi> et ita, si probatur
								<lb/>articulus per omnes testes plenarie, non invenitur
								<lb/>scriptum nisi dictum unius testis. et sic, si centum essent
								<lb/>testes, dicta eorum non nisi unius testis vigorem
								<lb/>haberent, quia ubicumque dictum non concordat cum alio
							<lb/>nil valet. ita tenet romana curia, reprobans illum modum.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>g. De interrogacionibus.</head>
						<p><lb/>Sunt quedam alie interrogaciones, que in fine testimonii
							<lb/>consueverunt fieri quasi regulariter omni testi, scilicet
							<lb/>si attenet, in aliquo vel est familiaris aut domesticus
						<lb/>producentis.</p>
						<p><lb/>Et si respondet quod attinet, queratur in quo gradu.
							<lb/>Item solet queri a teste, si ad eum spectat conmodum
							<lb/>vel inconmodum ex re de qua agitur, et si fuit rogatus
							<lb/>vel doctus ferre hoc testimonium, item si concordavit cum
						<lb/>alio teste dicere unum et idem.</p>
						<p><lb/>Et alias interrogaciones faciat examinantis discrecio,
							<lb/>quas persone testificanti et dicto ipsius et negocio de
						<lb/>quo agitur viderit expedire.</p>
					</div>
					<pb n="678"/>
					<div>
						<head><lb/>h.</head>
						<p><lb/>Examinatis testibus, citari debet pars ad videndum attestaciones
							<lb/>publicari secundum formam suprascriptam sub
						<lb/>rubrica que dicit <hi rend="italic">citacio ad certum actum.</hi></p>
						<p><lb/>Et post illam citacionem publicantur testes. et datur terminus
							<lb/>ad recipiendum copiam attestacionum, et ad dicendum
							<lb/>contra testes et dicta eorum quidquid dicere
						<lb/>volunt.</p>
						<p><lb/>Que publicacio ita scribitur et terminus.</p>
						<p><lb/>Publicacio testium et terminus ad dicendum contra
						<lb/>attestaciones.</p>
						<p><lb/>Constitutis in iudicio coram domino archyepiscopo supradicto
							<lb/>P actore et R reo predictis in termino eis dato
							<lb/>ad deposiciones testium publicandas, idem dominus archyepiscopus
							<lb/>de istarum parcium voluntate apparuit, et publicavit
							<lb/>attestaciones testium premissorum, prefigens eidem
							<lb/>R terminum peremptorium ab hodie ad xv dies proximos
							<lb/>ad dicendum et dandum in scriptis contra dicta ipsorum
							<lb/>testium vel contra personas eorum quidquid dicere vel
							<lb/>dare voluerit. et interim ipsorum recipiat copiam, si ei
						<lb/>videbitur expedire.</p>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>2.</head>
					<p><lb/>Publicatis attestacionibus, si transacto termino nichil
						<lb/>dicitur contra eas, consueuit dari terminus ad producendum
						<lb/>omnia instrumenta acta et munimenta, qui terminus
					<lb/>ita scribitur.</p>
					<p><lb/>Terminus ad producendum instrumenta.</p>
					<p><lb/>Coram reverendo archyepiscopo supradicto conparentibus
						<lb/>in iudicio P et B predictis, idem dominus archyepiscopus
						<lb/>utrique ipsorum ad producendum omnia instrumenta
						<lb/>acta et munimenta quelibet causam ipsam
						<lb/>qualitercumque tangencia hinc ad viii dies proximos
					<lb/>peremptorium terminum assignavit.</p>
					<pb n="679"/>
					<div>
						<head><lb/>I.</head>
						<p><lb/>Post quem terminum in causa conclusio solet sequi.
						<lb/>que ita scribitur.</p>
						<p><lb/>Conclusio in causa.</p>
						<p><lb/>Comparentibus in iudicio coram domino archyepiscopo
							<lb/>supradicto Iacobo et Arlotino procuratoribus supradictis,
							<lb/>et renunciantibus hinc inde probacionibus omnibus in
							<lb/>posterum faciendis, ambo procuratorio nomine dominorum
						<lb/>suorum in hac causa voluntarie concluserunt.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>K.</head>
						<p><lb/>Quia concluso in causa et antea consueverunt
							<lb/>partes aliquando per viam conpromissi ad concordiam
							<lb/>devenire, idcirco de conpromisso ut ipsius forma aliquod
						<lb/>est notandum.</p>
						<div>
							<head><lb/>a. Qui possunt arbitri esse in conpromisso et quando.</head>
							<p><lb/>Bonum est, scire notarium quod de causa matrimoniali
								<lb/>et liberali (scilicet quando agitur de libertate alicuius)
								<lb/>et criminali ex qua infamia subsequatur non potest in
							<lb/>aliquem conpromitti.</p>
							<p><lb/>Mulier, servus, mutus, et mente captus esse arbitri
							<lb/>prohibentur.</p>
							<p><lb/>De causa vero spirituali et spirituali annexa non potest
							<lb/>in laycos conpromitti.</p>
							<p><lb/>Item sciat notarius, quod pena semper est in conpromissis
							<lb/>omnibus apponenda.</p>
							<p><lb/>Item, quod propter discessionem melius est in unum
							<lb/>vel in tres quam in duos arbitros conpromitti.</p>
							<p><lb/>Hec autem simplici notario dicta de natura conpromissi
								<lb/>sufficiant. cum sibi maiora occurrent, consulat
							<lb/>sapientes.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b. Forma conpromissi de lite iam incepta.</head>
							<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
							<p><lb/>Anno eiusdem a nativitate etc. Petrus de Bononia
								<pb n="680"/>
								<lb/>ex una parte et R ex altera, cum inter eos coram tali
								<lb/>indice super infrascriptis libellis ad invicem litigarent, qui
								<lb/>libelli sunt: <hi rend="italic">coram vobis reverendo patre domino I etc.
								<lb/>dicit et proponit P de Bononia contra R, dicens quod — cum ipse
								<lb/>in tali ecclesia fuisset canonice institutus, et per annum et
								<lb/>amplius pacifice possedisset eandem — dictus R pretextu cuiusdam
								<lb/>presentacionis quam ad eandem ecclesiam asserit de se
								<lb/>faciam ipsum P de dicta ecclesia contra iusticiam auctoritate
								<lb/>propria spoliavit</hi> etc. — <hi rend="italic">ponatur totus tenor libelli.
								<lb/>deinde dicatur</hi> — que quidem R negans, prout narrantur,
								<lb/>contra eundem P sub hac forma in modum reconvencionis
								<lb/>agebat: <hi rend="italic">coram vobis venerando patre</hi> etc. — <hi rend="italic">ponatur totus libellus,
								<lb/>reconvencionis. postmodum sic dicatur</hi> —
								<lb/>de litibus et controversiis omnibus ad eas qualitercumque
								<lb/>spectantibus ambo conmuniter et concorditer in
								<lb/>venerabiles viros, magistros C et D tamquam in arbitros
								<lb/>arbitratores amicabiles conpositores et bonos viros conpromiserunt,
								<lb/>promittentes una pars alteri inter se invicem
								<lb/>et ipse partes ambe dictis arbitris et arbitratoribus et cuilibet
								<lb/>eorum in solidum sollempnibus stipulacionibus hinc
								<lb/>inde intervenientibus — <hi rend="italic">vel sic:</hi> promittentes una pars alteri
								<lb/>inter se ad invicem et ipse partes ambe mihi notario
								<lb/>infrascripto stipulanti nomine et vice dictorum arbitrorum
								<lb/>et cuiuslibet eorum in solidum — stare et parere ac integraliter
								<lb/>obedire, et non convenire de aliquo de iure et de
								<lb/>facto aliqua racione vel causa omni eorum laudo vel arbitrio
								<lb/>dicto, diffinicioni seu pronunciacioni, quod <hi rend="italic">vel</hi> quam
								<lb/>inter ipsos super premissis vel premissorum aliquo vel
								<lb/>aliis qualitercumque ad ea spectantibus seu predictorum
								<lb/>occasione emergentibus laudaverint dixerint pronunciaverint
								<lb/>diffinierint seu arbitrati fuerint, semel vel pluries,
								<lb/>cum scriptura vel sine scriptura, diebus feriatis et non
								<pb n="681"/>
								<lb/>feriatis, sedendo vel stando, quomodocumque qualitercumque
								<lb/>et ubicumque voluerint, iurum sollempnitate servata
								<lb/>et non servata, partibus presentibus vel non presentibus,
								<lb/>dum tamen citatis legittime, sub pena c marcarum
								<lb/>argenti, inter se ad invicem et ab ipsis partibus
								<lb/>dictis arbitris et arbitratoribus et cuilibet eorum — <hi rend="italic">vel sic: </hi>
								<lb/>sub pena c marcarum argenti, inter se ad invicem et mihi
								<lb/>notario stipulanti — ut dictum est in singulis et pro singulis
								<lb/>capitulis huiusmodi, cum refectione dampnorum et
								<lb/>expensarum litis et extra, et obligacione bonorum omnium
								<lb/>utriusque partis, que pena tociens conmittatur quociens
								<lb/>exigi posset, et ea soluta vel non, presens conpromissum
								<lb/>et laudum super hoc ferendum nichilominus maneat in
							<lb/>sua firmitate.</p>
							<p><lb/>Actum in tali loco.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>c. Conpromissio de lite non incepta.</head>
							<p><lb/>Petrus de Bononia ex una parte et R ex altera de
								<lb/>lite et discordia seii controversia inter eos exorta super
								<lb/>canonicato et prebenda talis ecclesie vacantibus olim per
								<lb/>mortem eiusdem ecclesie canonici, quos canonicatum et
								<lb/>prehendam idem P ad se de iure pertinere dicebat, dictus
								<lb/>autem R dicebat ipsos canonicatum et prehendam non
								<lb/>ad dictum P set ad se pleno iure pertinere debere, ambo
								<lb/>in venerabiles viros magistros conmuniter et concorditer etc.
							<lb/><hi rend="italic">ut supra per totum.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>d.</head>
							<p><lb/>Studeat notarius diligenter in conpromisso scribere
								<lb/>omnia que sunt de substancia litis seu facti de quo conpromittitur,
								<lb/>cum non possint arbitri seu arbitratores
								<lb/>cognoscere nisi de hiis que in conpromisso fuerint
							<lb/>nominata.</p>
						</div>
					</div>
					<pb n="682"/>
					<div>
						<head><lb/>L.</head>
						<p><lb/>Viso de his que in processu causarum occurrunt scribenda
						<lb/>notario, restat ut de sentenciis aliquid annotetur.</p>
						<div>
							<head><lb/>a. Qualiter debeat notarius in sentencia seu laudo loqui.</head>
							<p><lb/>In sentencia, sive interlocutoria sive diffinitiva sit, sive arbitrium
								<lb/>sive laudum, semper loqui debet notarius
								<lb/>id est formare sentenciam in personam iudicis vel arbitri
							<lb/>qui sentenciam debet ferre.</p>
							<p><lb/>Preterea, quia sentencia ferri debet iudice pro tribunali
								<lb/>sedente, semper debet notarius de sessione iudicis
								<lb/>facere mencionem, ut in formis infrascriptis notabo.
								<lb/>Item, quia sentencia debet ferri in scriptis, de hoc
								<lb/>etiam secundum quod scripsero inferius faciat notarius mencionem.
								<lb/>debent enim in sentencia contineri verba condempnatoria
								<lb/>vel absolutoria seu equipollencia. et hoc
								<lb/>magis a pericia iudicis quam a discrecione notarii
							<lb/>requirendum est.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b. Forma sentencie diffinitive late per iudicem
							<lb/>delegatum.</head>
							<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
							<p><lb/>Dudum inter P actorem ex parte una et R reum clericos
								<lb/>ex altera super canonicatu et prebenda ecclesie
								<lb/>conmaculensis que vacare dicuntur per mortem G eiusdem
								<lb/>ecclesie canonici orta materia questionis, et coram
								<lb/>venerabili domino A bononiensi episcopo diucius agitata,
								<lb/>idem dominus episcopus contra prefatum R diffinitivam
								<lb/>tulit sentenciam. a qua pro parte ipsius R fuit ad sedem
							<lb/>apostolicam appellatum.</p>
							<p><lb/>Cuius appellacionis causam sanctissimus pater noster
								<lb/>dominus M papa iiii nobis magistro Symoni archydiacono
								<lb/>bononiensi duxit per suas litteras conmittendam.
								<lb/>Postque conparentibus in iudicio coram nobis
								<pb n="683"/>
								<lb/>partibus suprascriptis, prefatus P eidem B libellam obtulit
								<lb/>tenoris et continencie infrascripte: <hi rend="italic">coram vobis venerabili
								<lb/>viro domino archydiacono Symone Bononie, domni pape
								<lb/>iudice delegato, dicit et proponit P etc, ponatur tenor tocius
							<lb/>libelli, demum dicatur sic:</hi></p>
							<p><lb/>Super quo quidem libello per iam dictum P ex una
								<lb/>parte et Iacobum de . . procuratorem dicti R procuratorio
								<lb/>nomine pro eo ex altera litis contestacione facta legittime,
								<lb/>et per utrumque ipsorum iuramento calumpnie ac de veritate
								<lb/>dicenda sollempniter prestito coram nobis, exhibitis
								<lb/>hinc inde posicionibus, et ad eas responsionibus subsecutis,
								<lb/>datisque ab utraque parte articulis, et super ipsis
								<lb/>productis testibus et instrumentis quam pluribus, et ipsis
								<lb/>testibus examinatis sollempniter, ac postmodum de voluntate
								<lb/>earundem parcium publicatis, eedem partes — aliis probacionibus
								<lb/>omnibus in posterum faciendis renunciantes —
								<lb/>in ipsa causa sponte ac voluntarie concluserunt.
								<lb/>Nos itaque, visis ac diligenter inspectis libello, posicionibus
								<lb/>ac responsionibus ad easdem, instrumentis et attestacionibus
								<lb/>testium predictorum, terminis et aliis omnibus
								<lb/>et singulis inter ipsas partes factis et habitis coram nobis,
								<lb/>ac etiam visis ac consideratis ac diligenter auditis utriusque
								<lb/>partis iuribus et allegacionibus quas ipse partes
								<lb/>ostendere allegare et dare in scriptis vel oretenus dicere
								<lb/>volunt, et super hiis omnibus habito quam plurimorum
								<lb/>peritorum consilio, et nobiscum deliberatone, solum
								<lb/>deum pre oculis habentes, et eius nomine invocato, auctoritate
								<lb/>domini pape qua fungimur in hac parte in scriptis
								<lb/>sentencialiter diffinimus et diffiniendo pronunciamus et sentenciamus,
								<lb/>appellacionem predictam pro parte dicti R
								<lb/>interpositam iustam ac legittimam esse, ipsam sentenciam
								<lb/>a prefato domino episcopo latam et quidquid ob eam vel
								<lb/>ex ea factum est irritantes quod nullius est valoris atque
								<lb/>momenti, ac nostra sentencia decernentes — <hi rend="italic">vel sic:</hi>
								<lb/>pronunciamus et sentenciamus, bene appellatum esse per R
								<pb n="684"/>
								<lb/>predictum, et male iudicatum, sentenciam ipsam etc. <hi rend="italic">ut
								<lb/>supra. vel sic:</hi> pronunciamus et sentenciamus, pro parte
								<lb/>dicti R male appellatum esse, et per dictum dominum episcopum
								<lb/>bene iudicatum, sentenciam ipsam per dictum
								<lb/>dominum episcopum latam et quidquid ob eam vel ex
								<lb/>ea secutum est hac nostra sentencia confirmantes — presentibus
								<lb/>P et I predictis procuratoribus in termino sibi
								<lb/>dato ad hanc sentenciam audiendam, necnon instanter petentibus
							<lb/>sentenciam ipsam ferri.</p>
							<p><lb/>Lata et pronunciata fuit ipsa sentencia per ipsum dominum
								<lb/>Symonem archydiaconum bononiensem suprascriptum
								<lb/>pro tribunali sedentem, in tali loco, presentibus
							<lb/>talibus testibus, anno domini etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>c. Sentencia arbitri seu arbitratoris.</head>
							<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
							<p><lb/>Nos Albertus Iacobus de . . arbitri et arbitratores
								<lb/>et amicabiles conpositores assumpti conmuniter et concorditer
								<lb/>a P de Bononia ex una parte et R de .. ex altera
								<lb/>super lite et controversia que vertebatur seu verti sperabatur
								<lb/>inter ipsos super canonicatu et prebenda ecclesie
								<lb/>vitterbinensis, prout in instrumento conpromissi per
								<lb/>ipsas partes in nos facti clarissime continetur, visis peticionibus
								<lb/>utriusque partis, et auditis et intellectis diligenter
								<lb/>ea que nobis in scriptis vel oretenus dicere voluerunt,
								<lb/>et super hiis omnibus conmunicato consilio peritorum
								<lb/>— <hi rend="italic">vel</hi> plurium sapientum — ac utriusque partis
								<lb/>investigata ac cognita voluntate, sollempnique per nos deliberacione
								<lb/>prehabita, ex vigore dicti conpromissi in nos
								<lb/>facti, dei nomine invocato, pro bono pacis et concordie
								<lb/>inter eos habende perpetuo laudamus arbitramur pronunciamus
								<lb/>dicimus ac mandamus, dictum R desistere ab inquietacione
								<lb/>et molestacione quam faciebat prefato P super
								<lb/>canonicatu et prebenda prefatis, eidem R super ipsis canonicatu
								<pb n="685"/>
								<lb/>et prebenda et eorum iuribus omnibus perpetuum
							<lb/>silencium inponentes.</p>
							<p><lb/>Et ex adverso laudamus arbitramur dicimus et sentenciamus,
								<lb/>eum P dare predicto R 1 marcas bonorum et
								<lb/>legalium sterelinorum, xiii solidis et iiii denariis pro
								<lb/>qualibet marca conputatis, hinc ad festum sancti Michaelis
								<lb/>proxime venturum, pro redempcione inquietacionis et
							<lb/>molestacionis predicte.</p>
							<p><lb/>De quibus 1 marcis dicto termino persolvendis dictus
								<lb/>P iam dicto R hinc ad tres dies proximo venturos
								<lb/>ydoneam sibi faciet caucionem, idemque R statim — habita
								<lb/>caucione predicta — renunciat omni iuri si quod habet vel
								<lb/>habere sperat vel possit in canonicatu et prebenda predictis
							<lb/>ad sensum advocatorum et sapientum dicti P.</p>
							<p><lb/>Que omnia et singula hinc inde fieri servari et adimpleri
								<lb/>laudamus dicimus et arbitramur atque mandamus
								<lb/>sub pena in conpromisso contenta, in singulis et pro singulis
								<lb/>capitulis huiusmodi laudi et conpromissi predicti solvenda,
								<lb/>que pena tociens exigi posset quociens in predictis
								<lb/>et predictorum aliquo fuerit contra factum, et reservata
								<lb/>nobis nichilominus potestate declarandi et inpetrandi supra
								<lb/>predictis ubicumque vel quandocumque super ipsis vel eorum
								<lb/>aliquo fuerit oportunum, et etiam semel et pluries
								<lb/>pronunciandi si nobis videbitur expedire, presentibus dictis
								<lb/>partibus et amologantibus et confirmantibus laudum nostrum
							<lb/>seu arbitrium supradictum.</p>
							<p><lb/>Latum et pronunciatum fuit hoc arbitrium seu dictum
								<lb/>per prefatos arbitros seu arbitratores, presentibus talibus,
							<lb/>anno domini m°. etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>d. Sentencia diffinitiva lata per iudicem ordinarium
							<lb/>cum taxacione expensarum.</head>
							<p><lb/>Exorta dudum inter P actorem ex una parte et R de . .
								<lb/>reum ex altera super quibusdam decimis materia questíonis
								<pb n="686"/>
								<lb/>nos frater I permissione divina archyepiscopus ravennatensis
								<lb/>ad instanciam dicti P R ipsum fecimus ad
							<lb/>iudicium evocari.</p>
							<p><lb/>Cui R coram nobis in iudicio constituto prefatus P
								<lb/>infrascriptum libellum obtulit: <hi rend="italic">coram vobis reverendo patre
							<lb/>domino I</hi> etc.</p>
							<p><lb/>Super quo quidem libello contestacione litis legittime
								<lb/>facta, et iuramento calumpnie prestito sollempniter ab utroque,
								<lb/>productisve quibusdam testibus et instrumentis
								<lb/>pro parte dicti P, et ipsis testibus de voluntate parcium
								<lb/>postmodum publicatis, ipse partes — renunciantes probacionibus
								<lb/>aliis omnibus in posterum faciendis — in ipsa causa
							<lb/>voluntarie concluserunt.</p>
							<p><lb/>Nos igitur, visis et diligenter inspectis predictis libello
								<lb/>et testibus instrumentis terminis et aliis omnibus inter
								<lb/>ipsas partes factis et habitis coram nobis, et super hiis
								<lb/>omnibus conmunicato consilio peritorum, inter nos habita
								<lb/>deliberacione sollempni, dei nomine invocato, presentibus
								<lb/>ipsis partibus in termino sibi dato ad hanc sentenciam audiendam,
								<lb/>prefatum R ad dandum et solvendum eidem P
								<lb/>decimas in predicto libello petitas et expensas legittime ob
								<lb/>hoc factas, quarum taxacionem nobis in posterum reservamus,
							<lb/>in scriptis sentencialiter condempnamus.</p>
							<p><lb/>Lata et pronunciata fuit hec sentencia per dominum
								<lb/>archyepiscopum pro tribunali sedentem, in . . loco, presentibus
							<lb/>. . et . . anno domini etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>e.</head>
							<p><lb/>Aliquando non servatur taxacio expensarum, set statim
								<lb/>lata sentencia iudex taxat eas, et facit actorem iurare.
								<lb/>et tunc ita scribitur: <hi rend="italic">prefatum R ad dandum et solvendum
								<lb/>eidem P decimas in libello petitas, et expensas legittime ob hoc
								<lb/>factas, quas in iiii marcis steriligensibus taxamus, super quibus,
								<lb/>ab ipso corporale recepimus iuramentum quod tantum expenderet
								<lb/>in hac causa</hi> — vel sic: <hi rend="italic">quas expensas in eadem causa se fecisse</hi>
								<lb/>iuramento de novo prestito declaravit — in hiis scriptis
							<lb/>sentencialiter condempnamus.</p>
						</div>
						<pb n="687"/>
						<div>
							<head><lb/>f. Forma taxacionis expensarum.</head>
							<p><lb/>Olim in causa que inter P actorem ex parte una et R
								<lb/>reum super quibusdam decimis ex altera vertebatur nos
								<lb/>frater I permissione divina cantuariensis archyepiscopus
								<lb/>tocius Anglie primas pro dicto P contra dictum R diffinitivam
								<lb/>sentenciam tulimus, taxacionem expensarum nobis
							<lb/>in posterum reservantes.</p>
							<p><lb/>Instante vero postmodum P predicto, sepe dictum R
								<lb/>ad videndum fieri taxacionem huius fecimus ad nostram
							<lb/>presenciam evocari.</p>
							<p><lb/>Ipsis igitur partibus coram nobis in iudicio constitutis,
								<lb/>predictas expensas in iiii marcis steriligensibus presencium
								<lb/>tenore taxamus, recipientes corporale iuramentum
								<lb/>a P predicto quod ipsas iiii marcas in causa expenderat
							<lb/>supradicta.</p>
							<p><lb/>Facta fuit dicta taxacio per dictum iudicem pro tribunali
								<lb/>sedentem, <hi rend="italic">ut superius scriptum est,</hi> in loco . . presentibus
							<lb/>. . et . . anno domini etc.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>M.</head>
						<p><lb/>Quia, si a diffinitiva sentencia non appellatur, vel appellatur
							<lb/>et appellans non prosequatur causam appellacionis
							<lb/>infra terminum a iure vel ab homine sibi datum, ille pro
							<lb/>quo lata est sentencia petit interdum litteras executorias,
							<lb/>ideo certam formam de ipsis litteris executoriis hic notabo.
						<lb/>Forma litterarum execucionis sentencie.</p>
						<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio . . salutem etc.
							<lb/>Dudum inter P de . . loco ex una parte et R loci
							<lb/>eiusdem super quibusdam decimis ex altera orta materia
							<lb/>questionis, idem P prefato R coram nobis libellum obtulit
						<lb/>continencie infrascripte: <hi rend="italic">coram vobis reverendo patre domino</hi></p>
						<p><lb/><hi rend="italic">I</hi> etc. <hi rend="italic">ponatur tenor libelli, demum dicatur sic:</hi>
							<lb/>Super quo quidem libello lite legittime contestata, et
							<lb/>iuramento calumpnie ac de veritate dicenda prestito
							<pb n="688"/>
							<lb/>sollempniter ab utroque, ac ulterius in eadem causa secundum
							<lb/>iuris ordinem usque ad diffinitivam sentenciara rite processo
							<lb/>per ea que vidimus et cognovimus, omni qua debuit
							<lb/>deliberacione prehabita, dictum R ad dandum et solvendum
							<lb/>decimas in premisso libello contentas et in expensis cause
							<lb/>legittimis sentencialiter duximus condempnandum,
							<lb/>ipsarum tamen expensarum taxacione nobis in
						<lb/>posterum reservata.</p>
						<p><lb/>Quas expensas postmodum in iiii marcas steriligenses
							<lb/>taxavimus, recipientes ab ipso P corporaliter iuramentum
						<lb/>quod tantum in causa expenderat memorata.</p>
						<p><lb/>A qua quidem sentencia non exstitit appellatum.
							<lb/><hi rend="italic">Si vero appellatum fuerit, et terminus appellanti ad prosequendum
							<lb/>appellactonem prefixus est elapsus, tunc ita dicatur:
							<lb/>qui R, licet a dicta sentencia in scripturisappellaverit,
							<lb/>tamen causam appellacionis huiusmodi
							<lb/>infra terminum ad hoc sibi datumt est minime prosecutus.
							<lb/>Si autem appellatum fuerit, et terminus non fuerit prefixus,
							<lb/>tunc sic dicatur: qui R, licet a dicta sentencia in scripturis
							<lb/></hi> — vel <hi rend="italic">viva voce — appellaverit, tamen eandem
							<lb/>appellacionem infra terminum sibi de iure concessum
						<lb/>est minime prosecutus.</hi></p>
						<p><lb/>Unde in rem iudicatam transivit.</p>
						<p><lb/>Verum quia inanis esset actio, si suo careret effectu,
							<lb/>prefatam nostram sentenciam — dicto P petente — execucioni
						<lb/>debite volumus demandari.</p>
						<p><lb/>Quocirca discrecioni vestre presencium tenore conmittimus,
							<lb/>et sub pena exconmunicacionis quam ipso facto incurrat
							<lb/>nisi fecerit mandamus, quatenus ex parte nostra
							<lb/>movere, ac efficaciter inducere procuretis, ut infra x dies
							<pb n="689"/>
							<lb/>post monicionem vestram de predictis decimis retentis
							<lb/>et iiii marcis expensarum nomine adiudicatis eidem P satisfaciat
						<lb/>integre sine aliqua questione.</p>
						<p><lb/>Alioquin eundem R, quem ex nunc prout ex tunc
							<lb/>per presentes exconmunicamus in scriptis, si in satisfactione
							<lb/>predicta in toto vel in parte defecerit, tamdiu per vos
							<lb/>vel alium seu alios in ecclesia vestra seu alibi ubi expedire
							<lb/>videritis quibuslibet diebus dominicis et festivis in missarum
							<lb/>sollempniis coram fideli populo publice nuncietis
							<lb/>exconmunicatum, et nunciari faciatis, quousque prefato P
							<lb/>tam de sorte quam expensis predictis integre fuerit satisfactum,
							<lb/>significantes nobis fideliter vestris patentibus litteris
							<lb/>harum seriem continentibus diem denunciacionis monicionis
							<lb/>et formam totumque per ordinem quidquid feceritis de
						<lb/>predictis.</p>
						<p><lb/>Datum etc.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>N.</head>
						<div>
							<head><lb/>a. Forma appellacionis per notarium conscribende.</head>
							<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
							<p><lb/>Anno eiusdem etc. constitutus in presencia reverendi
								<lb/>patris domini I dei gracia cantuariensis archyepiscopi tocius
								<lb/>Anglie primatis R de . . quandam appellacionem obtulit
								<lb/>in scripturis, <hi rend="italic">sive</hi> interposuit in hec verba: <hi rend="italic">coram vobis
								<lb/>reverendo patre domino I</hi> etc. <hi rend="italic">ponatur totus tenor appellacionis
								<lb/>que interponitur de verbo ad verbum.
							<lb/>deinde sic dicatur:</hi></p>
							<p><lb/>Lecta et interposita fuit hec appellacio et iuramentum
								<lb/>corporaliter per dictum R, ut superius scriptum est, in
							<lb/>tali loco, presentibus etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b. Qualiter et quomodo notarius de iuramento sub
							<lb/>appellacione faciat mencionem.</head>
							<p><lb/>Cum appellatur ab electione postulacione vel provisione
								<lb/>factis vel faciendis, debet appellans — expressis causis sue
								<lb/>appellacionis — corporaliter iurare quod ea que in
								<lb/>appellacione sua expressa sunt credit esse vera, et ea posse
							<lb/>probare.</p>
							<pb n="690"/>
							<p><lb/>Et quìa talem mencionem sic factam de iuramento
								<lb/>huiusmodi per appellacionem in libello appellatorio credunt
								<lb/>sufficere notarii minus cauti, nil aliud de dicto iuramento
								<lb/>conscribunt. et sic postmodum appellaciones nil valent,
								<lb/>nisi per testes iuretur sic esse iuratum. oportet igitur, ut
								<lb/>notarius rectificet, et dicat in sua scriptura, quod
								<lb/>appellans iuravit, sicut superius scriptum est in forma
								<lb/>appellacionis premissa. vel in fine appellacionis ante
								<lb/>publicacionem testium dicat notarius sic: <hi rend="italic">qui R lecta dicta appellacione
								<lb/>iuravit corporaliter ad sancta dei ewangelia, te credere
							<lb/>premistagtù omnia esse vera, et ea posse probare.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>c.</head>
							<p><lb/>Quia sepe contingit appellaciones interponi sine notario
								<lb/>publico coram autenticis personis, quorum sigillis appellaciones
								<lb/>huiusmodi roborantur, expedit ut forma que
								<lb/>teneri debet in appellacionibus huiusmodi subsequatur.
							<lb/>Forma appellacionis sine notario interiecte.</p>
							<p><lb/>Universis presentes litteras inspecturis salutem in
							<lb/>domino.</p>
							<p><lb/>Noveritis, quod constitutus in presencia nostra R de..
								<lb/>quandam appellacionem in scriptis interposuit sub hac
								<lb/>forma: <hi rend="italic">coram vobis reverendo patre domino I dei gracia</hi> etc.
								<lb/><hi rend="italic">ponatur totus tenor appellacionis. in fine sic
							<lb/>dicatur:</hi></p>
							<p><lb/>Qua quidem appellacione sic interposita, prodictus R
								<lb/>iuravit corporaliter ad sancta dei ewangelia, se credere
							<lb/>premissa omnia vera esse, et ea posse probare.</p>
							<p><lb/>In cuius rei testimonium presentes litteras exinde confectas
							<lb/>sigillo nostro fecimus roborari.</p>
							<p><lb/>Datum in tali loco, presentibus etc. testibus qui premissis
							<lb/>omnibus presentes fuerunt, anno domini etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>d.</head>
							<p><lb/>Appellatur aliquando a sentencia viva voce. que appellacio
								<lb/>in fine sentencie a qua appellatur sub breviloquio
								<pb n="691"/>
								<lb/>scribitur in hunc modum: <hi rend="italic">Ia qua quidem sentencia statim pronunciata
							<lb/>et lecta per prefatum R exstitit appellatum viva voce.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>e.</head>
							<p><lb/>Cum appellatur a gravamine, consueverunt interdum
								<lb/>iudices a quibus appellatur talia verba dicere appellanti:
								<lb/><hi rend="italic">non credo te gravasse in aliquo, set si te gravavi in aliquo —
								<lb/>quod non credo — paratus sum revocare gravamen de consilio
								<lb/>sapientum, et ex nunc quantum in me ipsum revoco, si apparuerit
								<lb/>te gravasse. et prefigo tibi terminum viii dierum ad
								<lb/>ostendendum gravamen quod per me asseris tibi illatum.</hi>
								<lb/>Que verba faciunt aliqui iudices maleficiose, ut appellacio
								<lb/>anulletur, in fine appellacionis in hunc modum
								<lb/>scribi: <hi rend="italic">ad quam appellacionem dictus iudex respondit: non
								<lb/>credo te gravasse etc. ut supra.</hi> set hodie talis responsio in
							<lb/>romana curia reprobatur.</p>
							<p><lb/>Ego autem, quia responsio seu verba predicta non pertinent
								<lb/>ad appellantem, set ad appellatum, presertim cum
								<lb/>dicta sint ipsa verba ad appellacionem infringendam, non
								<lb/>credo conveniens esse quod in instrumento appellacionis
								<lb/>ponantur sicut superius dictum est. et ideo de ipsis verbis
								<lb/>seu de ipsa responsione sic facta fiat per se publicum
							<lb/>instrumentum sub hac forma:</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">In nomine domini amen. anno eiusdem a nativitate etc.</hi>
								<lb/>Cum R de.. quandam appellacionem interposuerit a venerabili
								<lb/>viro domino .. pro eo quod quondam suam excepcionem
								<lb/>admittere recusavit scriptam manu nostri notarii infra scripti
								<lb/>anno et die premissis, idem iudex ad dictam appellacionem
								<lb/>respondit: non credo te gravasse in aliquo. set si gravavi etc.
							<lb/>ut supra.</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Actum in . . loco, presentibus .. et .. testibus.</hi></p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>f.</head>
							<p><lb/>Com index defert appellacioni, tunc notarius in fine
								<lb/>appellacionis ita dicat: <hi rend="italic">cui appellacioni dictus iudex ob reverenciam</hi>
							<lb/>sedis apostolice duxit humiliter deferendum.</p>
						</div>
						<pb n="692"/>
						<div>
							<head><lb/>g.</head>
							<p><lb/>Quoniam appellacio interposita extra iudicium debet
								<lb/>denunciari illi contra quem interponitur, de qua notificacione
								<lb/>fit publicum instrumentum, necessarium est tradi
							<lb/>de huiusmodi certificacionibus certam formam.</p>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">A</hi> . Notificacio appellacionis.</head>
								<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
								<p><lb/>Anno eiusdem etc. R de . . constitutus in presencia
									<lb/>P loci eiusdem coram me notario et testibus infra scriptis
									<lb/>denunciavit seu notificavit eidem P, se quandam appellacionem
									<lb/>in scriptura interposuisse a quadam sentencia, lata
									<lb/>per reverendum patrem dominum I dei gracia cantuariensem
									<lb/>archyepiscopum contra ipsum R pro ipso P in causa
									<lb/>quam idem P movet seu movere intendit eidem R super ..
									<lb/>re, scriptam manu mei notarii infrascripti, <hi rend="italic">vel</hi> talis
								<lb/>notarii publici.</p>
								<p><lb/>Cuius appellacionis tenor talis est: <hi rend="italic">coram vobis reverendo
									<lb/>patre domino I dei gracia</hi> etc. <hi rend="italic">et ponatur totus tenor
								<lb/>appellacionis. deinde sic dicatur:</hi></p>
								<p><lb/>Quam quidem appellacionem seu eius copiam idem R
									<lb/>prefato P presencialiter tradidit, prefigens sibi ipsi terminum
									<lb/>duorum mensium a die interposite appellacionis
									<lb/>predicte ad conparendum in romana curia cum omnibus
									<lb/>actis et munimentis suis ad sequendum causam appellacionis
									<lb/>predictam, necnon denuncians ei ut in dicto termino
									<lb/>in curia romana conpareat, coram eo in causa huiusmodi
								<lb/>processurus.</p>
							</div>
							<div>
								<head><lb/><hi rend="italic">B</hi> .</head>
								<p><lb/>Non autem instrumento notificacionis prefixio termini
									<lb/>semper apponitur, set tunc tantum cum a iudice vel
									<lb/>a parte non est terminus in appellacione prefixus. nec necesse
									<lb/>est quod ponatur, nisi de propria voluntate fuerit appellantis,
									<lb/>quia persepe sine prefixione alicuius termini
								<lb/>appellatur.</p>
							</div>
						</div>
					</div>
					<pb n="693"/>
					<div>
						<head><lb/>O.</head>
						<p><lb/>Forma appellacionis et ipsius notificacionis tradita, quia
							<lb/>post appellacionem conceduntur interdum a iudice apostoli
							<lb/>qui in appellacione petuntur, ideo subsequenter de ipsis
						<lb/>apostolis est videndum.</p>
						<div>
							<head><lb/>a. De litteris que apostoli seu dimissorie littere
							<lb/>nuncupantur.</head>
							<p><lb/>Cum appellatur ab aliquo delegato vel ordinario iudice,
								<lb/>sive a diffinitiva sentencia sive ab interlocutoria, iudex
							<lb/>tenetur apostolos concedere appellanti.</p>
							<p><lb/>Et tunc notarius, si a delegato iudice conceduntur,
								<lb/>debet totum tenorem litterarum delegacionis in litteris
								<lb/>ipsis inserere, et de processu cause sub breviloquio mencionem
							<lb/>facere, ut in proxima forma notabo.</p>
							<p><lb/>Si vero ab interlocutoria vel aliquo gravamine appellatur
								<lb/>ex aliqua ficta causa, et iudex appellacioni non
								<lb/>deferat pro eo quod falsam continet, tunc tenor appellacionis
								<lb/>est in dictis litteris inserendus, et etiam utrum detulerit
								<lb/>iudex appellacioni vel non. etconsuevit iudex se in
								<lb/>talibus litteris excusare pro eo quod appellacioni non
								<lb/>detulerit, sicut inferius in secunda forma conscribam,
							<lb/>et causam quare non detulit assignare.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b. Forma apostolorum cum appellatur a gravamine
							<lb/>per iudicem delegatum.</head>
							<p><lb/>Sanctissimo in Christo patri domino M sacrosancte
								<lb/>romane ecclesie summo pontifici G archydiaconus lewenensis,
								<lb/>in infrascripta causa iudex a sede apostolica delegatus,
							<lb/>pedum oscula beatorum.</p>
							<p><lb/>Placuit sanctitati vestre, causam quam P de tali loco
								<lb/>movebat seu movere intendebat R de tali loco super
								<lb/>canonicato ecclesie mihi conmittere sub hac forma:
							<lb/><hi rend="italic">Martinus etc.</hi></p>
							<pb n="694"/>
							<p><lb/>In qua quidem causa litis contestacione facta legittime,
								<lb/>ac iuramento calumpnie et de veritate dicenda prestito
								<lb/>sollempniter ab utroque, factisque hinc inde positionibus,
								<lb/>et ad eas responsionibus subsecutis, receptis etiam probacionibus
								<lb/>omnibus quas ipse partes hinc inde facere voluerunt,
								<lb/>dei nomine invocato, contra dictum R iuste ut credo,
								<lb/>servato iuris ordine, diffinitivam sententiam promulgavi.
								<lb/>A qua dictus R ad vestre sanctitatis sedem appellavit
								<lb/>in scriptis, petens instanter apostolos sibi dari.
								<lb/>Cui appellacioni ob reverenciam sedis apostolice detuli
								<lb/>reverenter, et prefatum R ab examine meo dimittens ipsum
								<lb/>ad pedes sanctitatis vestre transmitto cum presentibus
								<lb/>apostolis seu dimissoriis litteris, sigilli mei munimine roboratis,
								<lb/>prefixo sibi termino peremptorio duorum mensium
								<lb/>a die appellacionis interposite conputando, infra quem per
								<lb/>se vel procuratorem ydoneum ad causam ipsam sufficienter
								<lb/>instructum cum omnibus instrumentis actis et munimentis
								<lb/>suis vestro se conspectui representet, prosecuturus causam
							<lb/>appellacionis huiusmodi ut fuerit ordo iuris.</p>
							<p><lb/>Datum etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>c. Forma apostolorum cum appellatur a gravamine
							<lb/>per iudicem delegatum illato.</head>
							<p><lb/>Sanctissimo in Christo patri domino M sacrosancte romane
							<lb/>ecclesie summo pontifici etc.</p>
							<p><lb/>Olim sancte memorie ( <hi rend="italic">vel</hi> felicis recordacionis) dominus
								<lb/>Nycolaus papa iii, predecessor vester, causam quam P de
								<lb/>tali loco movet seu movere intendit R super . . re mihi
							<lb/>sub hac forma conmisit: <hi rend="italic">Nycolaus etc.</hi></p>
							<p><lb/>In qua quidem causa cum domino R super tali re peremptorium
								<lb/>terminum ad proponendum omnes excepciones
								<lb/>dilatorias et declinatorias assignassem, ipse R in termino
								<lb/>sibi dato quasdam excepciones presentibus interclusas
								<lb/>proposuit. quas cum frivolas reputarem, eas habito consilio
							<lb/>peritorum plurium non admisi.</p>
							<p><lb/>Propter quod idem R appellavit ad sedem apostolicam
								<lb/>sub hac forma: <hi rend="italic">coram vobis venerando viro domino G etc.</hi>
								<pb n="695"/>
								<lb/>Cui appellacioni non detuli, cum eidem de iure non
							<lb/>crediderim deferendum.</p>
							<p><lb/>Set cum instanter apostolos peteret, has dimissorias
								<lb/>litteras sibi dedi, sigilli mei munimine roboratas, prefingens
								<lb/>sibi terminum ut infra duos menses a die appellacionis
								<lb/>interposite conputandos per se vel procuratorem ad
								<lb/>totam causam sufficienter instructum cum omnibus instrumentis
								<lb/>actis et munimentis suis vestro se conspectui representet,
								<lb/>facturus super hoc quod sibi vestra sanctitas
							<lb/>duxerit iniungendum etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>d. Forma apostolorum cum appellatur ab ordinario
							<lb/>et non defertur appellacioni.</head>
							<p><lb/>Sanctissimo in Christo patri domino etc. frater I permissione
							<lb/>dei etc.</p>
							<p><lb/>Sanctitati vestre notifico, quod — cum in causa appellacionis
								<lb/>ad me interposite pro parte dicti R de tali
								<lb/>loco ab officiali venerabilis patris domini londoniensis
								<lb/>episcopi super questione que inter ipsum R ex una parte
								<lb/>et P loci eiusdem super . . ecclesia ex altera parte vertitur
								<lb/>seu verti speratur, iuris ordine servato, procederem
								<lb/>— dictus P, falso fingens me sibi dicte appellacionis et
								<lb/>aliorum actorum copiam denegare, in scriptis appellavit ad
								<lb/>sedem apostolicam sub hac forma: <hi rend="italic">coram vobis reverendo
								<lb/>patre</hi> etc. prefingens sibi et adversario predicto peremptorium
								<lb/>terminum . . mensium, a die appellacionis interposite conputandum,
								<lb/>ad conparendum per se vel procuratorem
								<lb/>ydoneum, ad agendum et defendendum super tota
								<lb/>causa sufficienter instructum, ita quod — si sanctitati
								<lb/>vestre videbitur expedire — finito appellacionis articulo,
								<lb/>vel de partium voluntate omisso, procedere valeant in
								<lb/>negocio principali, cum omnibus instrumentis actis et munimentis
								<pb n="696"/>
								<lb/>suis nostro se conspectui representent, prosecuturi
							<lb/>causam huiusmodi, ut fuerit ordo iuris.</p>
							<p><lb/>Cui appellacioni non detuli, quia non credidi deferendum,
								<lb/>cum in veritate a me nunquam petita fuerit copia
								<lb/>supradicta, et etiam cum statim post appellacionem ipsam
							<lb/>copiam sibi obtulerim et instanter.</p>
							<p><lb/>Verum cum apostolos postularet, has dimissorias sibi
							<lb/>litteras dedi, sigilli mei munimine roboratas.</p>
							<p><lb/>Datum etc.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>e.</head>
							<p><lb/>Cum autem appellatur a suffraganeo ad metropolitanom,
							<lb/>eadem est forma — mutata salutacione — tenenda.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>P.</head>
						<p><lb/>Quoniam litigantes interdum tam in iudicio quam
							<lb/>extra iudicium protestari coguntur, expedit ut de ipsis protestacionibus
						<lb/>aliquid subsequatur.</p>
						<div>
							<head><lb/>a. Forma instrumenti protestacionis.</head>
							<p><lb/>Robertus de tali loco, constitutus ante hostium camere
								<lb/>domini . . cantuariensis archyepiscopi apud talem locum,
								<lb/>rogavit hostiarium camere supradicte ut plures alios clericos
								<lb/>et familiares ipsius domini archyepiscopi astantes
								<lb/>ibidem, ut permitterent ipsum R adire dominum archyepiscopum
								<lb/>supradictum, pro eo quod prefixus fuit eidem
								<lb/>R terminus peremptorius a magistro B decano de arcubus
								<lb/>ad conparendum coram ipso domino archyepiscopo, ad
								<lb/>procedendum in causa que vertitur seu verti speratur inter
								<lb/>ipsum R ex una parte et P de tali loco super quibusdam
							<lb/>decimis ex altera.</p>
							<p><lb/>Et quia predictus hostiarius et familiares non permiserunt
								<lb/>dictum R intrare ad dominum archyepiscopum supradictum,
								<lb/>asserentes ipsum dominum archyepiscopum esse
								<lb/>pluribus et variis negociis prepeditum, ideo dictus R
								<lb/>coram me notario et testibus infrascriptis protestatus est
								<pb n="697"/>
								<lb/>quod ipse paratus est conparere coram dicto domino archyepiscopo,
								<lb/>et procedere in dicta causa, et facere omnia que
								<lb/>facere de iure tenetur, et quod tempus non currat ei, cum
								<lb/>per eum non stet quin predicta omnia faciat, set quia non
								<lb/>potest habere copiam domini archyepiscopi supradicti.
							<lb/>Actum in tali loco, presentibus talibus.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>b.</head>
							<p><lb/>Preterea cum quis impetrat litteras apostolicas ad aliquem
								<lb/>iudicem delegatum, et ipsius iudicis copiam habere
								<lb/>non potest, oportet ipsum saltim infra annum a die date
								<lb/>littere protestari. que protestado ita fieri consuevit.
							<lb/>Alia forma protestacionis.</p>
							<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
							<p><lb/>Anno eiusdem etc. R de . . constitutus in domo venerabilis
								<lb/>viri magistri G archydiaconi lewenensis, domini
								<lb/>pape iudicis delegati, ut presentaret eidem domino archyepiscopo
								<lb/>quasdam litteras apostolicas per ipsum R ad ipsum
								<lb/>dominum archyepiscopum impetratas, quarum litterarum tenor
								<lb/>talis est: <hi rend="italic">Martinus episcopus servus servorum dei. ponatur
							<lb/>totus tenor litterarum. demum dicatur sic:</hi></p>
							<p><lb/>Et quia copiam ipsius domini archyepiscopi habere
								<lb/>non poterat, protestatus fuit idem R instanter quod paratus
								<lb/>erat dictas litteras presentare, et prenominatos adversarios
								<lb/>citari facere, et omnia integraliter exercere ut tenetur,
								<lb/>et quod ex nunc in predictis tempus sibi non
								<lb/>occurrat, cum per eum non stet quin predicta omnia faciat,
								<lb/>set quia non potest habere copiam sui iudicis predicti.
							<lb/>Actum etc.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>V.</head>
				<p><lb/>Viso de hiis que in iudicio frequentantur, nunc de
					<lb/>transscriptis et quibusdam aliis aliquando necessariis notario
				<lb/>que fiunt extra iudicium annotabo.</p>
				<div>
					<head><lb/>1. Qualiter transscribi debeant tam littere apostolice
						<lb/>quam instrumenta ut sui autentici robur obtineant
					<lb/>firmitatis.</head>
					<p><lb/>In nomine domini amen.</p>
					<pb n="698"/>
					<p><lb/>Universis transscriptum publicum inspecturis I permissione
					<lb/>divina etc.</p>
					<p><lb/>Constitutus in presencia nostra R, procurator abbatis
						<lb/>et conventus monasterii sancti Augustini cantuariensis,
						<lb/>procuratorio nomine pro eisdem humiliter petiit, ut quasdam
						<lb/>litteras eidem abbati et conventui a felicis recordacionis
						<lb/>domino N papa iii concessas, quarum litterarum
						<lb/>tenor propter carte vicium — <hi rend="italic">vel</hi> propter vetustatem
						<lb/>ipsius, vel pro eo quod ipse littere balneate fuerunt —
						<lb/>incipit iam deleri, deberemus inspicere, et inspectas transscribi
						<lb/>facere, ac ipsum transscriptum auctoritate nostra et
					<lb/>sigilli nostri munimine roborari.</p>
					<p><lb/>Quarum litterarum tenor talis est: <hi rend="italic">Nycolaus episcopus
						<lb/>servus servorum dei</hi> etc. <hi rend="italic">ponatur totus tenor litterarum.
					<lb/>postmodum dicatur sic:</hi></p>
					<p><lb/>Nos igitur quia prefatas litteras diligenter inspeximus,
						<lb/>et inspectas vidimus non cancellatas non rasas non
						<lb/>abolitas nec viciatas in aliqua parte sui, set bulla plumbea
						<lb/>et filo canapis — <hi rend="italic">vel</hi> corda serica — more curie romana bullatas,
						<lb/>ideo presens transscriptum ex eis sumptum et
						<lb/>coram nobis una cum infrascriptis notario et testibus sollempniter
						<lb/>auscultatum auctoritate nostra et sigilli nostri
					<lb/>munimine duximus roborandas.</p>
					<p><lb/>Ego notarius . . prenominatas litteras vidi non cancellatas
						<lb/>non rasas non abolitas nec viciatas in aliqua
						<lb/>parte sui, set vera bulla ut dictum est more romane
						<lb/>curie bullatas, easque in presenti transscripto de verbo ad
						<lb/>verbum — nil addens nil minuens quod sensum mutet vel
						<lb/>viciet intellectum — transscripsi, et fideliter transscriptum
						<lb/>ad easdem postmodum una cum talibus clericis
						<lb/>vel laicis testibus presente domino archyepiscopo
						<pb n="699"/>
						<lb/>diligenter auscultavi, meoque signo et nomine
					<lb/>roboravi.</p>
					<p><lb/>Actum Londonii, anno domini a nativitate m.° cc.° etc.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>2. Forma transscribendi que conmuniter servatur
					<lb/>in curia romana.</head>
					<p><lb/>Universis presens transscriptum publicum inspecturis
					<lb/>frater I etc.</p>
					<p><lb/>Noveritis, nos vidisse ac de verbo ad verbum diligenter
						<lb/>legisse quasdam litteras sanctissimi patris domini Martini
						<lb/>pape iiii, non cancellatas non viciatas in aliqua parte
						<lb/>sui, set vera bulla plumbea et filo canapis more curie romane
						<lb/>bullatas, tenoris et continencie infrascripte: <hi rend="italic">Martinus</hi>
					<lb/>episcopus servus servorum dei etc.</p>
					<p><lb/><hi rend="italic">vel sic:</hi> noveritis, nos vidisse etc. quoddam instrumentum
						<lb/>publicum, scriptum manu talis notarii, non cancellatum
						<lb/>non abrasum non abolitum nec viciatum in aliqua parte
					<lb/>sui, cuius tenor talis est: <hi rend="italic">anno domini etc.</hi></p>
					<p><lb/>In cuius rei testimonium presens transscriptum per
						<lb/>infrascriptum notarium publicum fieri mandamus, ipsumque
						<lb/>auctoritate nostra et sigilli nostri munimine roborandum.
						<lb/>Ego talis notarius predictas litteras — <hi rend="italic">vel</hi> prenominatum
						<lb/>instrumentum — non viciatum ut predictum est vidi,
						<lb/>ipsumque in presenti — nil addens nil minuens quod
						<lb/>sensum mutet vel viciet intellectum — transscripsi fideliter
						<lb/>de mandato domini archyepiscopi supradicti, ipsum transscriptum
						<lb/>cum dicto eius autentico diligenter postmodum
					<lb/>auscultavi, meoque signo et nomine roboravi.</p>
					<p><lb/>Actum apud Londonium.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>3. Forma transscribendi procuratoriam exhibitum
					<lb/>in iudicio.</head>
					<p><lb/>Hec est copia cuiusdam procuratorii exhibiti in iudicio
						<lb/>per infrascriptum procuratorem in causa que vertitur
						<pb n="700"/>
						<lb/>seu verti speratur inter dominum . . et eius procuratorem
						<lb/>ex parte una et P de tali loco saper tali re ex
					<lb/>altera coram . . iudice.</p>
					<p><lb/>Cuius tenor talis est. <hi rend="italic">ponatur tenor tocious procuratorii,</hi>
					<lb/>sive instrumentum publicum sive littera sit.</p>
					<p><lb/>Si est instrumentum publicum, scribatur subscripcio notarii
					<lb/>de verbo ad verbum.</p>
					<p><lb/><hi rend="italic">Si est littera, describatur sigillum in hunc modum:</hi> quod
						<lb/>procuratoriam vallatum erat sigillo predicti constituentis,
						<lb/>prout littere aperte scripte aperte dicebant, <hi rend="italic">vel</hi> prout
						<lb/>dictus eius adversarius in iudicio recognovit, <hi rend="italic">vel</hi> prout
						<lb/>dictus procurator per duos testes in continenti probavit.
						<lb/>Ego talis notarius presentem copiam, prout in dicto
						<lb/>instrumento, <hi rend="italic">vel</hi> prout in dictis litteris sigillatis, ut dictum est
						<lb/>inveni, ita — nil addens nil minuens quod sensum mutet —
						<lb/>de mandato dicti domini archyepiscopi fideliter scripsi, et
						<lb/>postmodum scriptum diligenter auscultavi, meoque signo et
					<lb/>nomine roboravi.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>4.</head>
					<p><lb/>Quandoque perditur instrumentum debiti, et iudex
						<lb/>causa cognita mandat notario qui instrumentum, perditum
					<lb/>fecerat, ut ipsum instrumentum faciat iterato.</p>
					<p><lb/>In quo casu notarius debet facere dictum instrumentum
					<lb/>de verbo ad verbum sicut prius fecerat.</p>
					<p><lb/>Postmodum scribat notarius secundum modum solitum.
						<lb/>Demum sic dicat: <hi rend="italic">et licet alias predictum instrumentum</hi>
						<lb/>fecerim, ipsumque creditori tradiderim supradicto, quia creditor
						<lb/>ipse constitutus coram tali iudice iuravit se dictum instrumentum
						<lb/>amisisse, idem iudex de consensu dicti debitoris ibidem presentís
						<lb/>mandavit mihi notario infrascripto, ut instrumentum ipsum iterato
					<lb/>facerem, ipsumque dicto traderem creditori.</p>
					<p><lb/>Actum in tali loco. presentibus talibus etc. anno domini etc.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>VI.</head>
				<p><lb/>Quia sepe dominus papa scribit archyepiscopis et episcopis,
					<lb/>ut cum aliquo clerico eorum subdito super defectu
					<lb/>natalium apostolica auctoritate dispensent, expedit ut
					<lb/>super dispensacione huiusmodi aliqua forma detur.
					<pb n="701"/>
					<lb/>Qualiter archyepiscopus vel episcopus cum suo subdito
				<lb/>super defectu natalium debeat dispensare.</p>
				<p><lb/>Frater I permissione divina etc. dilecto in Christo filio
				<lb/>P clerico salutem in domino sempiternam.</p>
				<p><lb/>Litteras sanctissimi patris domini Martini iiii pro te
					<lb/>recepimus sub hac forma: <hi rend="italic">Martinus episcopus servus servorum
				<lb/>dei</hi> etc.</p>
				<p><lb/>Pensatis hiis igitur diligenter omnibus que nobis in
					<lb/>dictis litteris demandantur, ut ipsarum circumstanciis sollempniter
					<lb/>inquisitis, quia per nos diligenter examinatus
					<lb/>tam de ydoneitate persone quam de conpetenti litteratura
					<lb/>vita conversacione aliisque meritis ydoneus es repertus, tecum
					<lb/>quo ad sacros ordines promoveri et beneficium ecclesiasticum
					<lb/>obtinere valeas, etiam si curam habeat animarum,
					<lb/>defectu non obstante huiusmodi, iuxta tenorem dictarum
				<lb/>litterarum auctoritate apostolica dispensamus.</p>
				<p><lb/>In cuius rei testimonium sigillum nostrum presentibus
				<lb/>duximus apponendum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>VII.</head>
				<p><lb/>Contingit sepe quod archyepiscopi et episcopi
					<lb/>concedunt litteras indulgenciarum hospitalibus et aliis
				<lb/>piis locis.</p>
				<p><lb/>In quo casu notarius scire debet que utrisque scribenda
					<lb/>eveniant, ut — cum leguntur et ostenduntur in publico
					<lb/>indulgencie sic concesse — nec concedentes nec eas scribentes
				<lb/>possint in aliquo reprehendi.</p>
				<p><lb/>Igitur super huiusmodi indulgenciis aliquas formas scribam,
					<lb/>quibus habitis levius notarius poterit ad scribendum
				<lb/>ceteras alias informari.</p>
				<div>
					<head><lb/>1. De indulgenciis pro festivitate virginis gloriose.</head>
					<p><lb/>Universis Christi fidelibus per provinciam cantuariensem
						<lb/>constitutis frater I etc. salutem in domino sempiternam.
						<lb/>Gloriosus deus in sanctis suis, in ipsorum glorificacione
						<lb/>gaudens, in veneracione beate Marie semper virginis
						<pb n="702"/>
						<lb/>eo iocundius delectatur quo ipsa utpote mater eius effecta
						<lb/>meruit altius sanctis ceteris in celestibus collocari.
						<lb/>Cupientes igitur, ut ecclesia de tali loco, que ipsius
						<lb/>gloriose virginis est insignita vocabulo, congruis honoribus
						<lb/>frequentetur, omnibus vere penitentibus et confessis qui ad
						<lb/>dictam ecclesiam in festo assumpcionis ipsius beatissime virginis
						<lb/>causa devocionis accesserint annuatim— de omnipotentis
						<lb/>dei misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum
						<lb/>eius auctoritate confisi — c dies de iniuncta sibi penitencia
					<lb/>misericorditer relaxamus.</p>
					<p><lb/>Datum Londonii vi idus aprilis anno domini m.° cc.°
					<lb/>lxxxiii, consecracionis nostre anno ii.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>2. Indulgencia pro festivitate alicuius sancti in
					<lb/>cuius honore ecclesia est fundata.</head>
					<p><lb/>Frater I etc. dilecto in Christo filio rectori ecclesie de
						<lb/>tali loco salutem et sinceram in domino karitatem.
						<lb/>Sanctorum meritis inclita gaudia fideles Christi assequi
						<lb/>minime dubitamus. qui eorum patrocinia per digne devocionis
						<lb/>obsequia promerentur, illum quoque venerantur
						<lb/>in ipsis quorum gloria ipse est et retribucio meritorum vel
					<lb/>premiorum.</p>
					<p><lb/>Nos igitur ad prosequenda predicta gaudia causam
						<lb/>dare fidelibus cupientes, omnibus vere penitentibus et confessis
						<lb/>qui ad ecclesiam tuam predictam in festo beati Hermanni,
						<lb/>in cuius est ut asseris honore fundata, et vii
						<lb/>diebus festum illud inmediate sequentibus cum devocione
						<lb/>ac reverencia visitaverint annuatim — de omnipotentis dei
						<lb/>misericordia et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius
						<lb/>ac gloriosi Thome martiris auctoritate confisi — xl dies de
						<lb/>iniuncta sibi penitencia misericorditer relaxamus.
					<lb/>Datum etc.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>3. Forma pro pauperibus monialibus.</head>
					<p><lb/>Universis Christi fidelibus per provinciam cantuariensem
					<lb/>constitutis frater I etc.</p>
					<pb n="703"/>
					<p><lb/>Quoniam, ut ait apostolus, omnes stabimus ante tribunal
						<lb/>Christi, recepturi prout in corpore gessimus, sive
						<lb/>bonum fuerit sive malum, oportet nos diem messionis
						<lb/>extreme misericordie operibus prevenire, ac eternorum intuitu
						<lb/>seminare in terris quod reddente domino multiplicato
						<lb/>fructu recolligere debeamus in celis, firmam spem fiduciamque
						<lb/>tenentes quoniam qui parce seminat parce et metet,
						<lb/>et qui seminat in benedictionibus de benedictionibus et
					<lb/>metet vitam eternam.</p>
					<p><lb/>Cum igitur dilecte in Christo filie . . abbatissa et conventus
						<lb/>monialium sancti .. de tali loco dyocesis cantuariensis,
						<lb/>que spretis mundanis illecebris elegerunt famulari domino in
						<lb/>abiectione voluntarie paupertatis, non habeant unde vivant,
						<lb/>nisi a Christi fidelibus subveniatur eis, universitatem
						<lb/>vestram rogamus et hortamur in domino, in remissionem
						<lb/>vobis peccaminum iniungentes, quatenus de bonis collatis
						<lb/>a domino pias ad hec elemosinas et grata eis karitatis subsidia
						<lb/>erogetis, ut per subvencionem vestram earum inopie
						<lb/>consolentur, et vos per hec et alia bona que domino inspirante
						<lb/>feceritis ad eterna possitis felicitatis gaudia
					<lb/>pervenire.</p>
					<p><lb/>Nos enim de omnipotentis dei misericordia et beatorum
						<lb/>Petri et Pauli apostolorum eius ac gloriosi Thome martiris
						<lb/>auctoritate confisi, omnibus vere penitentibus et confessis
						<lb/>qui eis ad hec manus porrexerint karitatis xl dies de
						<lb/>iniuncta eis penitencia misericorditer relaxamus.
						<lb/>Has vero litteras mitti per questuarios, inhibemus,
						<lb/>eas — si secus actum fuerit — carere viribus decernentes.
					<lb/>Datum etc.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>4. Indulgencia pro ponte construendo.</head>
					<p><lb/>Universis Christi fidelibus per civitatem et dyocesim
						<lb/>cantuariensem constitutis frater I permissione divina etc.
						<lb/>Quoniam, ut ait apostolus, omnes stabimus etc. <hi rend="italic">ut supra.</hi>
						<lb/>Cum igitur dilectus filius N, lator presencium, in strata
						<lb/>publica pontem constituere seu reficere ad transeuntium
						<pb n="704"/>
						<lb/>opus intendat, nec ad id proprie suppetant facultates, universitatem
						<lb/>vestram rogamus et hortamur in domino, in remissionem
						<lb/>vobis peccaminum iniungentes, quatenus —
						<lb/>cum ipse vel eius nuncii ad vos beneficia petituri accesserint
						<lb/>— pias eis ad hoc elemosinas et grata subsidiaerogetis, ut per
						<lb/>subvencionem vestram opus inceptum consummare
						<lb/>valeat, et vos per hec et alia etc. <hi rend="italic">ut supra in
						<lb/>proximo usque ad</hi> relaxamus. <hi rend="italic">tunc dicatur:</hi> presentibus post
					<lb/>triennium minime valituris.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>5.</head>
					<p><lb/>Eodem modo scribi potest pro ecclesia reparanda. incipe
						<lb/>ut supra, et continua usque ad locum ubi dicitur:
						<lb/><hi rend="italic">cum igitur.</hi> tunc dicatur:
						<lb/><hi rend="italic">Cum igitur dilectus in Christo filius P rector ecclesie de tali
						<lb/>loco prefatam ecclesiam, que ex nimia sui vetustate ruebat, reparare
						<lb/>proponat, nec ad id proprie suppetant facultates, universitatem
					<lb/>vestram</hi> etc. ut supra in proxima indulgencia.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>6. Pro hospitali.</head>
					<p><lb/>Universis Christi fidelibus per cantuariensem provinciam
					<lb/>constitutis frater I etc.</p>
					<p><lb/>Si iuxta sentenciam sapientis inter tempus seminandi
						<lb/>discernimus et metendi, seminare debemus in terris quod
						<lb/>cum multiplicato fructu recolligere valeamus in celis.
						<lb/>Et licet secundum hoc indigentibus omnibus aperire
						<lb/>teneamur viscera karitatis, illis tamen specialiter et habundancius
						<lb/>quodammodo libertatis debemus graciam exhibere,
						<lb/>qui — cum sint pauperes spiritu — sponte subeunt onera
						<lb/>paupertatis, ut pauperibus possint copiosius subvenire, et ut
						<lb/>in talibus habundent hospites quibus egent. hoc
						<lb/>vero quamvis multi laudabiliter exequantur, illi tamen student
						<lb/>laudabilius adimplere qui hospitalitati vacantes non
						<lb/>solum infirmos et egenos recipiunt set et trahunt.
						<lb/>Cum igitur dilecti in Christo filii fratres hospitalis
						<lb/>sancti D ad hoc totis viribus elaborent, quod undique confluentium
						<lb/>egenorum pariter et egrorum subvenire necessitatibus
						<pb n="705"/>
						<lb/>se exponant, universitatem vestram monemus et
						<lb/>hortamur in domino, in remissionem vobis peccaminum iniungentes,
						<lb/>quatenus — ut cooperatores sitis operum pietatis
						<lb/>— accedentes ad vos eorum nuncios benigne recipere
						<lb/>ac honeste tractare curetis, eis grata subsidia et pias
						<lb/>elemosinas conferentes, ut quod eisdem in terris contuleritis
					<lb/>multiplicatum recipiatis in celis.</p>
					<p><lb/>Nos autem de omnipotentis dei misericordia etc.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>7. Pro leproso recipiendo in aliquo hospitali.</head>
					<p><lb/>Frater I etc. dilectis in Christo filiis rectori et fratribus
						<lb/>hospitalis sancti La salutem et sinceram in domino
					<lb/>karitatem.</p>
					<p><lb/>Dilectus G. lator presencium, occulto dei iudicio morbo
						<lb/>lepre percussus, nobis supplicavit ut eum in domo vestra
					<lb/>in socium recipi faceremus.</p>
					<p><lb/>De hoc universitati vestre presencium auctoritate
						<lb/>mandamus, quatenus dictum G ob reverenciam dei nostrorumque
						<lb/>precaminum interuentu in domo vestra recipiatis
						<lb/>in socium et in fratrem, ipsumque sincera tractetis in domino
					<lb/>karitate.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>8. De executoribus datis.</head>
					<p><lb/>Sepe dominus papa scribit, quod provideatur alicui
						<lb/>clerico de aliquo ecclesiastico beneficio, spectante ad collacionem
					<lb/>talis capituli vel prelati.</p>
					<pb n="706"/>
					<p><lb/>Aliquando ipse dominus papa confert alicui clerico
						<lb/>certum canonicatum, et mandat illum cui contulit ex
						<lb/>nunc recipi in canonicum et in fratrem, dato aliquo executore
					<lb/>qui hec faciat adimpleri.</p>
					<p><lb/>Et quia non omnes notarii sciunt formas ipsas, quam
					<lb/>melius scivero sub brevitate notabo.</p>
					<div>
						<head><lb/>a. Forma littere inhibicionis et reservacionis et decreti.</head>
						<p><lb/>Gotfridus archydiaconus lewenensis, domini pape
							<lb/>iudex delegatus, religiosis viris priori et capitulo monasterii
							<lb/>sancti . . de Lewes — <hi rend="italic">vel</hi> decano et capitulo londoniensi —
							<lb/>salutem et mandatis apostolicis humiliter obedire.
							<lb/>Noveritis, nos a domino papa recepisse litteras formam
							<lb/>que sequitur continentes: <hi rend="italic">Martinus episcopus servus
							<lb/>servorum dei etc. ponatur totus tenor litterarum.
						<lb/>demum dicatur sic:</hi></p>
						<p><lb/>Volentes igitur mandatum apostolicum, ut tenemur,
							<lb/>exequi reverenter, vobis et cuilibet vestrum auctoritate
							<lb/>apostolica inhibemus, ne beneficium ecclesiasticum, ad
							<lb/>vestram collacionem presentacionem seu electionem spectans,
							<pb n="707"/>
							<lb/>si quod vacat ad presens, vel cum vacare contigerit, conferatis
							<lb/>alicui, vel ad ipsum aliquem presentetis, aut quemcumque
							<lb/>eligatis ad idem, donec dicto P secundum mandatum
							<lb/>predictum providerimus de beneficio conpetenti, quod
						<lb/>collacioni nostre penitus reservamus.</p>
						<p><lb/>Decernimus etenim ex nunc irritum et inane quidquid
							<lb/>in contrarium a quocumque contigerit attemptari.
						<lb/>Datum etc.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>b. Forma collacionis beneficii vacantis post dictas
						<lb/>inhibicionem reservacionem decretum.</head>
						<p><lb/>Universis presentes litteras inspecturis G archydiaconus
							<lb/>lewenensis, executor a sede apostolica deputatus ad providendum
							<lb/>P de tali loco de beneficio conpetenti, spectante
							<lb/>ad collacionem vel presentacionem prioris et capituli talis
						<lb/>ecclesie, salutem in domino sempiternam.</p>
						<p><lb/>Olim sanctissimus pater dominus Martinus papa iiii
							<lb/>suis nobis dedit litteris in mandatis, ut P predicto provideremus
							<lb/>de aliquo beneficio conpetenti, spectante ad collacionem
							<lb/>presentacionem vel electionem talis prioris et
						<lb/>decani et capituli.</p>
						<p><lb/>Quarum auctoritate litterarum inhibuimus decano et
							<lb/>capitulo supradictis, ne beneficium ecclesiasticum ad eorum
							<lb/>collacionem presentacionem vel electionem spectans conferrent
							<lb/>alicui, donec iam dicto P providerimus de aliquo beneficio
							<lb/>conpetenti, quod nostre collacioni immo apostolice
							<lb/>reservamus, decernentes nichilominus irritum et inane quidquid
							<lb/>in contrarium contingeret attemptari.
							<lb/>Cum autem talis ecclesia, spectans ad collacionem
							<lb/>vel presentacionem decani et capituli eorundem, vaccet
							<lb/>ad presens per mortem — <hi rend="italic">vel</hi> resignacionem, <hi rend="italic">vel</hi> promocionem
							<lb/>— ecclesie predicte rectoris, nos volentes dictum
							<lb/>mandatum apostolicum, ut tenemur, exequi reverenter,
							<lb/>ecclesiam cum omnibus iuribus et pertinenciis suis cum
							<pb n="708"/>
							<lb/>plenitudine iuris canonici dicto P qua fungimur auctoritate
							<lb/>conferimus et assignamus, sibique providemus de ea,
							<lb/>investientes ipsum nichilominus per nostrum pilleum presencialiter
							<lb/>de eadem, in contradictores quoslibet et rebelles
							<lb/>necnon in omnes et singulos qui eidem P de facto se opposuerint,
							<lb/>seu in premissis vel aliquo premissorum ipsum
							<lb/>P molestarint, quominus eiusdem ecclesie suorumque iurium
							<lb/>et pertinenciarum omnium pacifica valeat possessione
							<lb/>gaudere, in hiis scriptis exconmunicacionis sentenciam
							<lb/>promulgando.
						<lb/>In cuius rei etc.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>c. Forma quando mandat ut aliquis recipiatur in
						<lb/>canonicum et in fratrem in aliquo certo loco.</head>
						<p><lb/>Gotfridus etc. sedis apostolice delegatus venerabilibus
							<lb/>viris . . decano et capitulo londoniensis ecclesie salutem
						<lb/>et mandatis apostolicis humiliter obedire.</p>
						<p><lb/>Noveritis, nos a sede apostolica litteras in forma que
						<lb/>sequitur recepisse: <hi rend="italic">Martinus episcopus etc.</hi></p>
						<p><lb/>Volentes igitur mandatum ipsum, ut tenemur, exequi
							<lb/>reverenter, vos et quemlibet vestrum auctoritate apostolica
							<lb/>monemus primo secundo et tercio peremptorie, ut dictum
							<lb/>P — vel eius procuratorem — infra unum mensem a presentacione
							<lb/>presencium numerando recipiatis in vestrum
							<lb/>et ecclesie vestre canonicum et in fratrem, eidemque stallum
						<lb/>in choro et locum in capitulo assignetis.</p>
						<p><lb/>Alioquin vos decanum I, M F et C canonicos ex
							<lb/>nunc prout ex tunc, si mandatum nostrum immo pocius
							<lb/>apostolicum contempseritis — <hi rend="italic">vel</hi> non parueritis — auctoritate
							<lb/>apostolica exconmunicamus in scriptis, et ecclesiam
						<lb/>vestram ecclesiastico supponimus interdicto.</p>
						<p><lb/>Inhibemus etiam vobis auctoritate predicta, ne beneficium
							<lb/>ecclesiasticum ad vestram collacionem presentacionem
							<lb/>seu electionem spectans, si quod in ecclesia vestra vaccat
							<lb/>ad presens, vel quod in eadem primo vaccare contigerit,
							<lb/>conferatis alicui, et ad ipsum aliquem presentetis, aut
							<pb n="709"/>
							<lb/>quemquam eligatis ad idem, donec dictam mandatum apostolicum
							<lb/>integraliter fuerit adinpletum, decernentes nichilominus
							<lb/>irritum et inane quidquid in contrarium a quoquam
						<lb/>fuerit attemptatum.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>d. Collacio facta auctoritate litterarum apostolicarum
						<lb/>in forma pauperum concessarum.</head>
						<p><lb/>Talis executor sedis apostolice provido et discreto
						<lb/>viro P salutem in domino.</p>
						<p><lb/>Sanctissimus pater dominus Martinus papa iiii nobis
							<lb/>pro te scripsit in forma qua pro pauperibus clericis scribebat
							<lb/>interdum, ut tibi de ecclesiastico beneficio conpetenti
							<lb/>cum cura vel sine cura, pertinente ad collacionem vel
							<lb/>presentacionem seu electionem talis, providere curemus secundum
						<lb/>tue merita probitatis.</p>
						<p><lb/>Volentes igitur mandatum apostolicum, ut tenemur,
							<lb/>exequi reverenter, de tuis vita et moribus ac aliis de
							<lb/>quibus inquiri mandatur in dictis litteris inquisivimus diligenter,
							<lb/>et quia te invenimus ydoneum ad ecclesiasticum
							<lb/>beneficium obtinendum, etiam si curam habeat animarum,
							<lb/>personam tuam approbantes et reputantes ad hoc ydoneam,
							<lb/>ecclesiam de tali loco, spectantem ad collacionem seu presentacionem
							<lb/>dicti talis, que per mortem talis ipsius ecclesie
							<lb/>rectoris vacare dicitur, cum omnibus iuribus et pertinenciis
							<lb/>suis tibi nullum ecclesiasticum beneficium obtinenti
							<lb/>iuxta formam dictarum litterarum conferimus apostolica
							<lb/>auctoritate, et de ipsa tibi providemus, ac te per nostrum
							<lb/>anulum investimus presencialiter de eadem, decernentes
							<lb/>ex nunc irritum et inane, si quid contra collacionem provisionem
							<lb/>et investituram huiusmodi a quocumque fuerit
							<lb/>attemptatum, necnon in contradictores quoslibet et rebelles
							<lb/>ac omnes et singulos qui tibi super ipsa ecclesia iuribus
							<lb/>et pertinenciis suis de facto se opponerent, aut te in aliquo
							<lb/>molestaverint quominus ipsius ecclesie suorumque iurium
							<lb/>et pertinenciarum omnium pacifica valeas possessione gaudere,
							<lb/>in hiis scriptis exconmunicacionis sentenciam promulgantes.
						<lb/>In cuius rei testimonium etc.</p>
					</div>
					<pb n="710"/>
					<div>
						<head><lb/>e. Qualiter executor scribere debeat quando quis
						<lb/>receptus est in ecclesia collata sibi.</head>
						<p><lb/>Frater I etc. executor domìni pape dilectis filiis ..
							<lb/>decano et capitulo londoniensi salutem in domino.
							<lb/>Dudum sanctissimi patris nostri domini Martini pape
							<lb/>iiii litteras recepimus in hac forma: <hi rend="italic">Martinus servus
						<lb/>servorum etc.</hi></p>
						<p><lb/>Quarum auctoritate prefatum P in nostrum et ecclesie
							<lb/>nostre canonicum recipere fecimus et in fratrem, eidemque
							<lb/>stallum in choro et locum in capitulo ipsius ecclesie cum
						<lb/>plenitudine iuris canonici duximus assignanda.</p>
						<p><lb/>Cumque postmodum in eadem ecclesia quedam prebenda
							<lb/>vacasset per mortem talis olim ipsius ecclesie canonici,
							<lb/>nos autem prebendam ipsam cum omnibus iuribus et
							<lb/>pertinenciis suis P predicto contulimus et assignavimus,
							<lb/>sibique de ipsa providimus, investientes eundem per nostrum
							<lb/>anulum presencialiter, necnon in contradictores et rebelles
							<lb/>ac omnes et singulos qui eidem P super ipsa prebenda et
							<lb/>iuribus et pertinenciis suis de facto se opponerent, seu
							<lb/>ipsum in aliquo molestarent super ipsis quominus ipsorum
							<lb/>possit pacifica possessione gaudere, in hiis scriptis exconmunicacionis
						<lb/>sentenciam promulgantes.</p>
						<p><lb/>Quocirca vobis universis et singulis apostolica qua in
							<lb/>hac parte auctoritate fungimur mandamus, quatenus eundem
							<lb/>P in eadem ecclesia residere paratum ad prebendam
							<lb/>ipsam, cottidianas distribuciones et tractatus capituli, ac negocia
							<lb/>et tractatus ac ad universa iura que debentur canonico
							<lb/>prebendam adepto infra viii dierum terminum post harum
							<lb/>presentacionem — quem vobis pro duobus edictis et uno
							<lb/>peremptorio assignamus — liberaliter admittatis, sibique de
							<lb/>eiusdem prebende fructibus et proventibus quantum in
						<lb/>vobis fuerit plenarie respondere curetis.</p>
						<p><lb/>Alioquin in te, decane, et singulos canonicos ipsius
							<lb/>ecclesie ex nunc in hiis scriptis exconmunicacionis
							<pb n="711"/>
							<lb/>sentenciam promulgamus, quam ex tunc eo ipso tu, decane,
							<lb/>et iidem canonici incurratis, si mandatum nostrum infra
							<lb/>dictum terminum non duxeritis adinplendum. dictamque londoniensem
							<lb/>ecclesiam, quousque in contumacia et
							<lb/>pertinacia ipsa steteritis, ecclesiastico supponimus interdicto,
							<lb/>reservata nobis nichilominus plena et libera potestate
							<lb/>prout crediderimus esse iustum alias in dicto negocio
						<lb/>procedendi.</p>
						<p><lb/>In cuius rei etc.</p>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>VII.</head>
				<p><lb/>Littere ad dominum cum operis dedicacione.</p>
				<p><lb/>Reverendo in Christo patri et domino, suo speciali domino
					<lb/>I, dei gracia etc. I bononiensis notarius servitorum
				<lb/>suorum humillimus cum omni devocione se ipsum.</p>
				<p><lb/>Ex nimie devocionis integritate, qua totaliter cor meum
					<lb/>involuitur, et instanter ad ea que vestrum honorem inspiciant
					<lb/>animus incitatur, sollicite me sollicitat et inducit, paternitatis
					<lb/>vestre conmodum totis intendere studiis, et dominacionis
				<lb/>profectibus cunctis affectibus aspirare.</p>
				<p><lb/>Hinc est quod — cum sollempnem vestram curiam
					<lb/>deceat, tam in actis causarum conscribendis quam aliis
					<lb/>processibus iudicialibus sacrosanctam romanam ecclesiam
					<lb/>imitari, cuius stilus et forma non possunt sciri plenarie
					<lb/>nisi per illos qui huiusmodi exerciciis dediti in ipsa curia
					<lb/>diucius permanserunt, vosque nullum ex talibus ad presens
					<lb/>habeatis vobiscum — proposui et propositum per dei
					<lb/>graciam complevi, vobis aliquod opusculum scribere, per
					<lb/>quod possint in predictis exercitacionibus instrui et secundum
					<lb/>modum romane curie informari omnes qui in dicta
					<pb n="712"/>
					<lb/>paternitatis vestre curia tabellionatus exercent officium
				<lb/>aut alias notariorum locum obtinent in eadem.</p>
				<p><lb/>Est igitur quod per magistrum Philippum laudabilem
					<lb/>pugilem in vestris negociis conprobatum vobis opusculum
					<lb/>illud mitto, vestre vestrorumque sapientum vobis assistencium
				<lb/>discrecionis lima limandum.</p>
				<p><lb/>Et per vos et eos ex ipso resecentur superflua, et
					<lb/>que desunt subtilioris investigacionis ingenio suppleantur.
				<lb/>amen.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>