<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Passio sancti Leopardi (BHL 4888)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="758" unit="words">Parole: 758</measure>
				<measure quantity="4409" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4409</measure>
				<measure quantity="5074" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5074</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-31">31/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>E. D'Angelo</author>
						<title level="m">Otricoli e i suoi santi, Storia, Liturgia, Epigrafia, Agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro Italiano di Studi Sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2011</date>
							<biblScope unit="page">107-111</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">50</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="0801/0900">IX</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-per i file 380-386, sul sito ALIM, i dati bio-bibliografici sono scorretti (i dati indicati sulla pagina del n. 380 spettano in realtà al n. 382 e cosi via)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="107"/>
		<div>
			<head><lb/>Passio sancti Leopardi
			<lb/>BHL 4888</head>
			<p><lb/>Temporibus Iuliani Apostatæ fuit uir quidam magnæ
				<lb/>nobilitatis intra urbem Romanam, cuius nomen Leopardus,
				<lb/>qui etiam habitabat in domo Aquilinea, unicus patris sui filius.
				<lb/>Dum ipse uero iam dictus puer peruenisset ad suam
				<lb/>etatem, mittitur a patre septem liberales artes ad discendum.
				<lb/>Pretitulatus uero Apostata iter agebat per domum Aquilineam,
				<lb/>aspiciensque sursum, uidit quendam puerum specie admirabilem
				<lb/>in corpore, sed pulchriorem in animo: crispo capite,
				<lb/>lato humero, subtili uentre, oculis more Romano nigris,
				<lb/>lacertis quoque robustis, genis pubescentibus, alacri uultu et
			<lb/>mediocri statura.</p>
			<pb n="108"/>
			<p><lb/>Dum uero prenominatus Apostata ad palatium reuersus
				<lb/>sit, misit quendam iuuenem nomine Gallum, ut sub imperiali
				<lb/>precepto iussus sibi pater eum presentaret, eo quod palatium
				<lb/>a tali iuuene seruitium habere decuisset. Pater uero gaudens
				<lb/>letanter eum ad palatium direxit. Iulianus enim uidens
				<lb/>eum, circumstantibus consulibus referebat: «O quam decet,
				<lb/>talem tanto seruire». Manente itaque secum puero per quatuor
				<lb/>mensium spatia, in tantum sibi placuit, ut ab ipso appellaretur
				<lb/>cubicularius dilectus. Ab omnibus autem Romanis
			<lb/>speciosior imperator uocaretur.</p>
			<p><lb/>Magister autem, ad quem ille missus fuerat pro studio,
				<lb/>habitabat super Tyberim iuxta pontem Moluium; qui nomine
				<lb/>dicebatur Valentinus: fungebatur enim ipse summi sacerdotii
				<lb/>honore, uir preclarus ac Deum timens. Audiens tunc magister
				<lb/>Leopardi, quod in tantae dignitatis honore uiguisset, nocte
				<lb/>ad eum ueniens, his uerbis alloquitur: «O qualis dignitas
				<lb/>huius seculi, sed quanto maior futuri! Ista scilicet uisibilis
				<lb/>ac commutabilis; uentura autem sine dubio ultra intellectum
				<lb/>hominis delectabilis! Scio, te in huius uanitatis palatio
				<lb/>presentis seculi magistratum tenere ac gloriam fallacis
				<lb/>seculi multum diligere. Ideoque te, dilectissime fili, diligenter
				<lb/>admoneo, ut cogites de interitu antecessorum tuorum,
				<pb n="109"/>
				<lb/>et quo quantoque honore fungerentur, dum in senatorio ordine
				<lb/>aliqui morarentur, et quomodo in puluerem sunt redacti.
				<lb/>Et quid plura? Ad hoc, quod illi nunc sunt, reuerteris, et
				<lb/>omnem huius seculi gloriam absque tua uoluntate relinques.
				<lb/>Itaque dulce solamen laborum, melius tibi est, ut sacri
				<lb/>chrismatis unctione ac baptismatis unda recreatus, non dubitanter
				<lb/>post huius seculi uitam eternæ hereditatis ad gloriam
			<lb/>peruenias.</p>
			<p><lb/>Igitur puer monitis magistri stupefactus iacuit, ac rursus
				<lb/>animum recolligens, uoluntaria uoce respondit: «Salutaris
				<lb/>est admonitio tua, pater sancte, et antea, dum sepius tecum
				<lb/>in scolis studui, multa magnaque miracula de domino
				<lb/>Iesu Christo michi meisque conscolaribus enarrasti. Ipsum
				<lb/>uero, quem predicas, Iesum Christum credo et confiteor, et in
				<lb/>ipsius nomine baptizari uolo, ac etiamsi oportuerit me mori,
				<lb/>non eum negabo». Magister non modico gaudio repletus,
				<lb/>accipiens eum per manum, duxit ad Thermas Diocletiani,
				<lb/>exuensque eum uestimentis, baptizauit illum in fonte, qui uocatur
				<lb/>Palatinus, sub nomine Iesu Christi. Est autem ipse
				<lb/>fons infra Thermas Diocletiani, ducente aquaeductu usque ad
			<lb/>chrisotoclinium, quæ uocatur Aurea Domus.</p>
			<p><lb/>In septima itaque die imperator more solito iussit omnes
				<lb/>nobiles, infra Romam habitantes, sibi offerre sacrificia, ac
				<pb n="110"/>
				<lb/>si deus esset. Mos quippe suus talis erat, ut thuribulum cotidie
				<lb/>aureum coram se staret, atque omnes, qui ad eum salutando
				<lb/>peruenissent, quique per ordinem thimiamata ad laudem
				<lb/>misissent. Tunc contigit quadam die, quod iuuenis ipse
				<lb/>Leopardus ante eum ueniens, thimiamatis confectionem
				<lb/>mittere noluisset. Cesar uero ei signum faciens, ut ad se ueniret,
				<lb/>susurransque ei in auriculam dicit: «Obliuioni morem
				<lb/>tuum tradidisti, mihi thimiamatis odorem non offerens».
				<lb/>Ipse confortatus Spiritu Sancto, aperta confessione retulit:
				<lb/>«Christianus sum, et Christum confiteor, et hunc solum adoro.
				<lb/>Reddere igitur uolo Deo, quæ Dei sunt, tibi autem cesari,
				<lb/>quæ sunt tua». Inclinabat itaque se in manum cesar,
				<lb/>et ingemuit ualde, dicens Leopardo: «O quomodo carere debes
				<lb/>nostra familiaritate, ego autem tuæ decore formositatis!
				<lb/>At si non citius a te mihi sacrificium offertur, mors tibi
				<lb/>procul dubio apparatur!». Ipse uero econtra audacter locutus,
				<lb/>talem sermonem protulit: «Dominus in Euangelio dicit:
				<lb/>Nolite timere eos, qui corpus occidunt, animam non possunt
				<lb/>occidere. Nec, cesar, tuas minas timeo, nec pro te Deum
			<lb/>derelinquo!».</p>
			<pb n="111"/>
			<p><lb/>Cesar furore correptus, iussit eum carnificibus dari, ut
				<lb/>eum uerberibus cesum, si possent, a credulitate sua cessare facerent.
				<lb/>Videntes autem, quod nihil proficerent, reuersi nuntiauerunt
				<lb/>cesari. Iulianus commotus iussit eum extra muros
				<lb/>ciuitatis decollari. Decollatus est autem athleta Christi pridie
			<lb/>kalendas Octobris sub Iuliano Apostata.</p>
			<p><lb/>Dictum est ergo Valentino de bono certamine ipsius.
				<lb/>Qui cum gaudio ueniens, colligensque corpus eius cum aromatibus
				<lb/>et linteis pretiosis, duxit eum ultra triginta milliaria
				<lb/>in locum, qui uocatur Vtricula: non enim audebat eum Romæ
			<lb/>sepelire propter metum cesaris.</p>
			<p><lb/>Ibi usque hodie eius pia intercessio queritur, et de miraculis
				<lb/>tam gloriosi martyris per fidelium uoces Christo laus
				<lb/>recitatur, concedente Domino nostro Iesu Christo, cuius floret
			<lb/>imperium in secula seculorum. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
