<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De infelicitate principum</title>
				<author>Poggio Bracciolini</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Davide Canfora</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="12749" unit="words">Parole: 12749</measure>
				<measure quantity="78326" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 78326</measure>
				<measure quantity="89358" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 89358</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2011-11-18">18/11/2011</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Trattatistica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Data di composizone del trattato: 1440&#13;
Parole: 13254&#13;
Caratteri: 79174</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Poggio Bracciolini</author>
						<title level="m">De infelicitate principum</title>
						<editor>Davide Canfora</editor>
						<imprint>
							<publisher>Storia e letteratura</publisher>
							<pubPlace>Roma</pubPlace>
							<date>1998</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi umanistici</title>
						<biblScope unit="volume">2</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Trattatistica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1401/1500">XV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item><item resp="#JC">-il numero di capitolo "64" si ripete due volte, mentra il cap. 63 è brevissimo e consiste di una sola riga. Non so se così è giusto, ma mi sembra di no.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="1"/>
		<div>
			<head><lb/>AD DOCTISSIMUM ET CLARISSIMUM VIRUM THOMAM DE
				<lb/>SEREZANO POGGII FLORENTINI DE INFELICITATE PRINCIPUM
			<lb/>LIBER INCIPIT</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>1</head> <p>Rem minime probatam vulgo, et que haud persuaderi
					<lb/>nisi admodum paucis queat, hoc libello aggressus
					<lb/>sum, vir clarissime Thoma, ut ostendam, quantum
					<lb/>facultas ingenii tulit, regum ac principum vitam, multis
					<lb/>confectam angoribus, omni felicitate carere. Difficile
					<lb/>id quidem et prorsus a communi extimatione alienum.
					<lb/>Nam pervetus est, et ea omnium gentium mentibus infixa
					<lb/>opinio, illos solos beatos ac felices esse, quos fortune
					<lb/>munus in sublimi rerum statu pre ceteris collocavit.
					<lb/>Que res a teneris usque annis adeo nobis est insita,
					<lb/>ut votis singuli omnibus opes honores magistratus dignitates
					<lb/>imperia expetant, tanquam in his beate sit finis
					<lb/>vite constitutus. Eo autem hanc tam late patentem insaniam
					<lb/>pervulgatam videmus, ut qui virtutum et bonarum
					<lb/>artium studiis procul ab externarum rerum cupiditate
					<lb/>dediti hec adumbrata fortune beneficia contemnant,
					<lb/>aut vecordes aut imbecilli animi aut stulti esse dicantur.
				<lb/>/.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>2</head> <p>Et enim omnes ferme mortales, veluti ex loco
					<lb/>inferiori suspicientes, hos ex altissima, ut videntur, basi
					<lb/>suspensos rerum dominos admirantur atque obtorperscunt,
					<lb/>inhantesque, ad exteriorem principum pompam
					<lb/>atque ornatus quales oculis cenruntur, tales interius esse
					<lb/>putant. Virtutem vero et bene vivendi disciplinam
					<pb n="2"/>
					<lb/>pauci appetunt, pauciores querunt, satis superque satis
					<lb/>sibi sapientie ac prudentie inesse, vel potius superesse,
					<lb/>ducentes, dummodo ea assequantur que preclara ac
					<lb/>speciosa vulgo publica insania fecit. Sed pars maxima
					<lb/>nostre infelicitatis stultitia est, qua in tantum mentes
					<lb/>hominum a vero procul abducuntur atque opinionibus
					<lb/>fallacibus excecantur, ut nihil sincerum, nil rectum
					<lb/>possint discernere, id tantummodo expetendum esse
					<lb/>ducentes ad quod vulgaris appetitus communi errore
				<lb/>labatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>3</head> <p>Nos vero, quos doctrinam sapientum virorum
					<lb/>sequi atque eorum preceptis obtemperare decet, longe
					<lb/>aliter a communi stultitia sentire vitamque felicem non
					<lb/>in fortune arbitrio, sed in virtutis presidio constiuere
					<lb/>debemus. Non enim rebus externis et fortuitis, sed
					<lb/>animi bonis felicitas tribuenda est, cui quidem sententie
					<lb/>multi excellentes ingenio viri inherentes, abiectis
					<lb/>propriis fortunis, philosophie studio vacarunt, ut veram
					<lb/>felicitatem assequerentur. Et certe, sicubi ea est in
					<lb/>virorum doctrina et sapientia prestantium domicilio
					<lb/>reperitur, qui procul a cupiditatibus, nihil alieni appetentes,
					<lb/>etatem suam in virtutis contentione posuerunt.
					<lb/>Sed ceca mens hominum, quibus nihil est pensi
					<lb/>virtutis iter, quibus nihil cum animo est commune, ad
					<lb/>illecebras corporis deflexa, in iis solum que fortune
					<lb/>temeritati parent felicitatem sitam esse arbitratur. Horum
					<lb/>ego fallacem opinionem, tum pro communi utilitate,
					<lb/>tum pro veritate tuenda, paulum mihi reprimendam
					<lb/>existimavi, docendumque id quod luce clarius est,
					<lb/>nihil vere solideque felicitatis eiusmodi bonis inesse,
					<lb/>sed illam queri a bonis animi oportere, que sola nostra
					<lb/>sunt et nec auferri possunt, dum vitam agimus, et
				<lb/>mortuos non derelinquunt.</p>
			</div>
			<pb n="3"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>4</head> <p>Ad te autem, mi Thoma, quem scio pro tua sapientia
					<lb/>mecum adversus vulgarem temeritatem pro
					<lb/>virtutis causa sentire, hoc opusculum inscripsi ut habeat
					<lb/>te suum apud eos qui contra sentiunt
					<lb/>Nam cum ad philosophiam atque optimarum artium
					<lb/>studia, quibus ab adolescentia imbutus fuisti, addideris
					<lb/>theologie scientiam, ita ut illis priscis doctissimis viris
					<lb/>sis procul dubio omni doctrinarum genere comparandus,
					<lb/>nequaquam est consentaneum ut pluris fortune
					<lb/>dona facias quam virtutem aut ullam statuas felicitatem
					<lb/>que sit ab honesti ratione seiuncta. Id autem me maxime
					<lb/>movit, ut tibi hoc opusculum dicarem, quod, sicut
					<lb/>ex vita et verbis tuis sepius cognovi, videris cupiditatibus
					<lb/>modum statuisse ac recte iudicare, in philosophie
					<lb/>preceptis ac multarum rerum cognitione et
					<lb/>doctrina, quibus alitur animus noster, plus adiumenti
					<lb/>ad bene vivendum quam in ullis his que tantopere expetuntur
					<lb/>dignitatibus contineri, siquidem he nihil secum
					<lb/>presidii ad virtutem ferunt, potiusque cupiditatum
					<lb/>et voluptatum irritatrices quam ministre continentie et
					<lb/>honestatis esse consueverunt, philosophie vero, hoc
					<lb/>est sapientie, studia fortunam contemnere, rectam rationem
					<lb/>ducem vivendi sequi, rebus modum imponere,
					<lb/>animi dotes omnibus imperiis anteferre docent
				<lb/>et ad veram perducunt felicitatem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>5</head> <p>Hanc autem disputationem, olim inter doctissimos
					<lb/>viros habitam, nunc paulum otiosus litteris tradidi
					<lb/>ut, si qui de his uberiora vellent scribere, latior eis
				<lb/>facultas hac nostra veluti provocatione tribueretur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>6</head> <p>Cum ex mea consuetudine, qua primum estate
					<lb/>pontifex Eugenius ex urbe Florentiam concessit, meridie
					<lb/>ad clarissimum virum Nicolaum Nicolum, cuius
					<lb/>domus commune doctissimorum hominum diversorium
					<pb n="4"/>
					<lb/>erat, me contulissem, doctissimum ibi latinis grecisque
					<lb/>litteris virum offendi Carolum Aretinum et item
					<lb/>Cosmum de Medicis, cum in hac nostra re publica
					<lb/>egregium principem, tum optimum ac prestantissimum
					<lb/>civem. Hos ego Ptolemei Geographiam inspicientes cum
					<lb/>in primis, ut mos est, consalutassem, una in Nicolai
					<lb/>biblioteca consedi et simul, cum illi quo in statu nostre
					<lb/>cum publice, tum private res essent percontarentur,
					<lb/>cepi paulum de temporum conditione communique
					<lb/>calamitate, tum etiam mea, qui paulo antea e predonum
					<lb/>manibus evasissem, queri, ceterorum vitam nostre
					<lb/>preferens, qui Scytharum more semper instabiles
				<lb/>vagaremur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>7</head> <p>«Infelices enim quodam modo sumus», inquam
					<lb/>«quibus non datur uno in loco residere diutius, sed
					<lb/>mutare regiones cogimur et varias in diem sedes tanquam
					<lb/>novi coloni querere. Nam cum annos iam amplius
					<lb/>quatuor et triginta fuerim Romane curie incola,
					<lb/>nunquam integrum trienium una in urbe egimus, vagi
				<lb/>semper ac loca varia peragrantes».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>8</head> <p>Hic subridens paulum Carolus: «Tu» inquit « eam
					<lb/>damnas vitam, Poggi, quam multos summo studio appetere,
					<lb/>in qua maxima laboris et industrie proposita esse
					<lb/>premia videmus, que felix pre ceteris esse videtur,
					<lb/>tum multis voluptatibus et commodis referta, tum iis
					<lb/>molestiis curisque vacua quibus ceteri affliguntur. Ego
					<lb/>enim et te et reliquos qui pontificibus obsequuntur,
					<lb/>quantum assequor coniectura, beatos iudico, procul ab
					<lb/>his nostris census et tributi continua vexatione &lt;constrictis&gt;
					<lb/>constitutos. Etenim et felices videntur esse
					<pb n="5"/>
					<lb/>pontifices tali honore ac dignitate, quos omnes colunt
					<lb/>et pro diis adorant, et qui eos sequuntur, quos illi consueverunt,
					<lb/>cum volunt, duobus tantum verbis felices
					<lb/>reddere ac fortunatos. Nam tum omnes principes magna
					<lb/>existimo felicitate frui, tum vero maxime pontifices,
					<lb/>cum nulla cura, nullo labore, nulla opera, nullo periculo
					<lb/>cum statum adipiscuntur qui habetur maximus
					<lb/>inter mortales: absque ullo paratur negotio, nullo sudore
					<lb/>retinetur, quandoquidem pro armis auctoritate
					<lb/>Christi et signo crucis utuntur, quod est tutissimum, si
					<lb/>eo uterentur, propugnaculum. Verbis enim quam ferro
					<lb/>tutiores esse consueverunt. Itaque felices procul dubio
					<lb/>censendi sunt ii quibus datur parva industria tantum
				<lb/>adipisci imperium, minore partum retinere».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>9</head> <p>«Vide» inquit Nicolaus «ne longe te fallat opinio,
					<lb/>quanquam existimo hec a te colloquendi inter nos gratia
					<lb/>dici. Tu felices appellas et pontifices et eos qui degunt
					<lb/>in principatu. Ego, secus sentiens, eiusmodi homines
					<lb/>miseros duco neque ullius vere compotes felicitatis.
					<lb/>Illos qui adstant principibus, qui latus circundant,
					<lb/>qui aures occupant, qui vendunt, ex aliqua parte
					<lb/>dixerim forsan felices, cum ii soli laborum principum
					<lb/>fructus percipiant. Ad hos enim solicitudo, cure, timores,
					<lb/>anxietas, pericula descendunt, illi questui vacant et
					<lb/>voluptatibus, ad contrahendas opes ac divitias intenti,
					<lb/>et tanquam musce ad mel advolant, ita isti ad explendas
					<lb/>varias cupiditates ad aulas regum ac principum
					<lb/>concurrunt. Rari hominem, plurimi fortunam sequuntur.
					<lb/>Felices itaque videtur ac beatos alios reddere
					<lb/>qui ipse pre ceteris est infelix! Nam si qua iocunditas,
					<lb/>si qua oblectatio, si qua quies, si qua voluptas, si qua
					<lb/>remissio inest principatui, eam illi decerpunt maxime
					<pb n="6"/>
					<lb/>qui sunt principibus grati. Quicquid vero laborum,
					<lb/>molestiarum, dolorum, angoris principatus affert, id
					<lb/>solum principibus heret, voluptates rare et que etiam
					<lb/>ab animis curarum mole oppressis minime
				<lb/>degustentur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>10</head> <p>«Formicis» inquit Cosmus «Indicis, ut aiunt
					<lb/>similes esse principes dicis, que, suo labore aurum ex
					<lb/>harena effodientes, aliis percipiendum atque utendum
					<lb/>tradunt, ipse omni usu fructuque auri destitute. Ridiculum
					<lb/>quippe videtur eos qui imperent infelices, qui
					<lb/>vero serviunt felices putare. Equidem, si mihi detur
					<lb/>optio, mallem illo pacto infelix quam hoc, ut putas, felix
					<lb/>esse. Nam si qua est in nobis felicitas, ea magis
				<lb/>principum quam reliquorum videtur familiaris».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>11</head> <p>Hic Carolus: «Ut omittantur» inquit «ii de quibus
					<lb/>aliquid addubitari potest, de pontificibus saltem
					<lb/>concedas, Nicolae, oportet, ut vere dici possint felices.
					<lb/>Cum enim sanctissimi et beatissimi appellentur, nemo
					<lb/>autem non solum beatissimus, sed ne beatus quidem
					<lb/>possit esse non felix, consentaneum videtur pontifices
					<lb/>omnes, quoniam beati felix est vita, recte felices appellari
					<lb/>posse. Illud quoque michi concedes, opinor, illos
					<lb/>qui domestici eorum vocantur esse huiusmodi felicitatis
					<lb/>participes. Fieri enim nequit ut qui cum felice ac
					<lb/>beato familiarius vivant sint expertes eius quo cum degant
				<lb/>felicitatis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>12</head> <p>«Longe aliter se res habet atque existimas», Nicolaus
					<lb/>inquit «quamvis te mecum iocari arbitrer et socratica
					<lb/>ironia uti. Nam hec que modo sanctitatis ac
					<lb/>beatitudinis nomina retulisti et pleraque alia, que adulantium
					<lb/>turba in pontifices et reliquos excelsos viros
					<lb/>congessit ad aucupandam principum benivolentiam, ab
					<pb n="7"/>
					<lb/>his conficta atque adinventa sunt quibus ea ars questui
					<lb/>est, qui per adulationem, optimam regum conciliatricem,
					<lb/>applaudere illis et gratificari querunt. Adeoque
					<lb/>hec inolevit abusio, ut non his verborum prestigiis uti
				<lb/>turpe ac nefas putetur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>13</head> <p>Sed ego hos nostros sive pontifices sive quosvis
					<lb/>alios dominos eorumque fucata nomina contemno,
					<lb/>a quibus ad ostentationem omnia, paucissima ad veram
					<lb/>laudem et gloriam fiunt. Nulla enim vel parva admodum
					<lb/>his bonarum artium cura est, nulla doctrine,
					<lb/>nulla sapientum ac doctorum virorum, nulla virtutis.
					<lb/>Simulata in quibusdam quedam signa virtutis apparent,
				<lb/>nulla impressa vestigia.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>14</head> <p>Suscepit hic - me intuens - olim diligentiam et
					<lb/>laborem peragrande Alamanie librorum perquirendorum
					<lb/>gratia, qui in ergastulis apud illos reclusi detinentur
					<lb/>in tenebris et carcere ceco, qua in re multum profuit
					<lb/>Latinis Musis eius industria. Nam octo Ciceronis
					<lb/>orationes, integrum Quintilianum, Columellam, qui
					<lb/>antea detruncati ac deformes apud nos erant, et item
					<lb/>Lucretii partem pluresque alios Latine lingue auctores
					<lb/>preclaros restituit nobis. Plures quoque ex diris carceribus,
					<lb/>quibus inviti obsoletique opprimuntur, eruisset -
					<lb/>sunt enim multi vinclis et fedo carcere abstrusi - nisi
					<lb/>fortune defuissent. Hec cum ab eo fuissent in lucem
					<lb/>edita cumque uberior et quasi certa spes proponeretur
					<lb/>ampliora inveniendi, nunquis postea aut princeps aut
					<lb/>pontifex vel minimum opere aut auxilii adhibuit
					<lb/>ad liberandos preclarissimos illos viros ex ergastulis
				<lb/>barbarorum? </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>15</head> <p>In voluptatibus, in rebus nulla laude dignis, in
					<lb/>bellis, re pestifera et pernitiosa hominibus, etatem et
					<lb/>pecunias consumunt. In pervestigandis vero excellentium
					<pb n="8"/>
					<lb/>virorum monimentis, quorum sapientia et doctrina
					<lb/>ad vitam beatam et veram felicitatem perducimur,
					<lb/>obtorpescunt atque obdormiunt, vitam plerique more
					<lb/>pecorum agentes. Insanis cupiditatibus et variis ambitionibus
					<lb/>acti, mirum de virtutibus aut sapientia aut aliqua
					<lb/>bene vivendi arte silentium agunt, ut non principum
					<lb/>aut felicium, sed portentorum sint nomine appellandi.
					<lb/>Neque de nostris tantum seculis queror, que
					<lb/>nostra religio reddidit mitiora: semper etiam priscis
					<lb/>temporibus eiusmodi mores cogitationesque dominantium
					<lb/>extiterunt, ut non videatur mirum esse
				<lb/>nullum fuisse iis commertium cum felicitate commune».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>16</head> <p>Tum Cosmus, graviter ut assolet: «Facillime»
					<lb/>inquit «Nicolae, qui mos tuus est, laberis ad detrahendum.
					<lb/>Equidem minime miror, si quando es in privatos
					<lb/>dicatior, cum in ipsos principes tam facile inveharis. Et
					<lb/>tamen nullius iniuria aut in te contumelia facit, ut tam
					<lb/>sis promptus aut copiosus in eorum obiurgationem.
					<lb/>Ego nonnullos novi, qui abs te excipi deberent ab reliquorum
					<lb/>caterva, viri docti, egregii omnique laude et
					<lb/>commendatione dignissimi. Verumtamen, mecum sepius
					<lb/>ipse cogitans, addubitare cogor quenam sit potissimum
					<lb/>causa, cur in vituperando sis quam in laudando
				<lb/>proclivior».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>17</head> <p>«Hoc facile est ad explicandum» Nicolaus inquit
					<lb/>«quod longa etas et ante acta vita me docuit. Nam
					<lb/>in laudandis hominibus sepius deceptus sum, cum ii
					<lb/>deteriores essent quam extimaram, in vituperandis vero
					<lb/>nunquam me fefellit opinio. Tanta enim inter homines
					<lb/>versatur improborum copia, ita sceleribus omnia
					<lb/>inficiuntur, ita hypocrite superabundant, qui videri
					<lb/>quam esse boni malunt, ita quilibet sua vitia aliquo honesti
					<pb n="9"/>
					<lb/>velamento tegit, ut periculosum sit et mendacio
					<lb/>proximum quempiam laudare. Plures ad me adeunt
					<lb/>importune, qui suam stultitiam a me commendari volunt:
					<lb/>afferunt nescio quid ab eis editum, insulsum penitus,
					<lb/>inconditum, inconcinnum, certe dignum quod
					<lb/>ad latrinas deferatur, querunt extimationem meam.
					<lb/>Ego liberior in loquendo - nam poetam, si malus,
					<lb/>nequeo laudare - verum effero, moneo ne efferant, interdico,
					<lb/>vitia ostendo, non eloquentiam, non gravitatem,
					<lb/>non ornatum, non prudentiam, non latine lingue
					<lb/>proprietatem, non integritatem in suis scriptis esse affirmo.
					<lb/>At quidam, proterva elatione temerariaque inflati,
					<lb/>abeunt irati, submurmurantes me invidia commoveri.
					<lb/>Quid loquar de moribus nostris ac vita, cum
					<lb/>multi recessus sint animorum adeoque in occulto siti,
					<lb/>ut potius divinare quam affermare de laudibus hominum
					<lb/>possis? Hanc ob causam, cum pauci vix ferendi,
					<lb/>stultorum vero plena sint omnia, satius esse duco in
				<lb/>eam partem declinare in qua verior sim futurus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>18</head> <p>Accusate apud Lucianum divitie quod nunquam
					<lb/>se ad honestos viros conferant, non sua id culpa
					<lb/>fieri, sed bonorum raritate respondent: nam, cum cece
					<lb/>vagentur neque selectione aliqua uti possint, usu venit
					<lb/>ut sepius in malos, qui undique circumfluunt, incidant
					<lb/>quam in bonos, quorum paucitas raro obvios elidit.
					<lb/>Alfio item in loco, cum laudandi vituperandique artem
					<lb/>eque callere se dicat, alterius iam desuetudine oblitum,
					<lb/>in altera se admodum exercitatum vitio hominum describit.
					<lb/>Nihil igitur vantati stultitieque propius esse videtur
					<lb/>quam laudare quempiam, de cuius probitate ac
					<lb/>virtute non tibi exactissime constet. Qua in opinione
					<pb n="10"/>
					<lb/>multorum nequitia me in diem reddidit firmiorem.
					<lb/>Quod si privatorum, quibus parvula licent, qui legibus
					<lb/>coercentur, maxima pars vitiorum mole urgentur, quid
					<lb/>in tanta dominorum licentia, quibus pro lege est appetitus,
					<lb/>putas contingere? Itaque, ut eodem redeat unde
					<lb/>nostra defluxit oratio, mea quidem sententia est, hos
					<lb/>vestros principes - hoc enim nomine imperatores, reges,
					<lb/>duces ceterosque qui aliis dominantur comprehendi
					<lb/>volo - etiam si boni sint, et esse et censeri recte
					<lb/>posse infelices ac miseros, quantumvis fortune obtegantur
					<lb/>bonis. Nam mali nullo modo felices erunt, a
					<lb/>bonis vero, propter rerum quas sustinent pondus -
					<lb/>maius enim Athlante onus ferunt - propter infinitas
					<lb/>curas, molestias, anxietates, labores quibus cruciantur,
					<lb/>omnis felicitas abest. At multi felices existimantur:
					<lb/>obumbrat enim ampia fortuna multorum vulnera et cicatrices.
					<lb/>Nos autem non existimationem vulgi, sed veritatem
					<lb/>querimus, que piane dictitat nullam felicitati cum
				<lb/>principibus esse societatem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>19</head> <p>«Nimis quidem in arcto, Nicolae» Carolus inquit
					<lb/>«hos circumscribis, vel potius proscribis, ita ut
					<lb/>neminem tibi assensurum putem. Quis enim tibi concesserit,
					<lb/>multos, ex priscis illis qui a suis dicti sunt, non
					<lb/>fuisse felices? Enumerari enim plures possunt, quos
					<lb/>sua etas felicissimos iudicavit. Verum, quandoquidem
					<lb/>et estus diei est et otium superest, discutiamus paulum,
					<lb/>Nicolae, si libet, et id colloquendi causa, utra sit verior
					<lb/>ac probabilior sententia. Tu principes infelices et eorum
					<lb/>vitam miseram putas, ego contra felices iudico ac
				<lb/>beatos».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>20</head> <p>Hic arridens Nicolaus: «Hic noster Carolus»
					<lb/>inquit «aperte somniat et secus ac sentit loquitur.
					<lb/>Quomodo enim viro doctissimo licet dicere, eos esse
					<pb n="11"/>
					<lb/>felices, quos ne homines quidem quandoque audeat
					<lb/>appellare, ignavos, imperitos, indoctos, impotentes,
					<lb/>avaros, superbos, iracundos, crudeles, libidinosos,
					<lb/>adulatorum et stultitie servos, qui ambitione nescio
					<lb/>qua effrenata, tanquam ad pestem mortalium nati, bellis
					<lb/>semper indulgent, pacis atque otii hostes? Non licuit
					<lb/>Italie nostris temporibus ab armis quiescere propter
					<lb/>nonnullorum principum aliena rapiendi cupiditatem.
					<lb/>Mitto alia vitia, in quibus quantumlibet per me versentur,
					<lb/>dummodo infra eorum domos contineantur;
				<lb/>quos tu qua ratione felices nuncuperis ignoro».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>21</head> <p>«Parcas oro maledictis» Carolus inquit «Non
					<lb/>enim iurgio hec, sed ratione disserenda sunt. Istis
					<lb/>quippe vitiis nullam felicitatis partem ascribi posse
					<lb/>concedo, sed non ea in omnibus esse videntur. Male
					<lb/>enim nobiscum ageretur, si tam dura conditio omnium
					<lb/>principum esset. Rari sunt in quibus non aliqua virtus
					<lb/>eluceat. Quare mihi recte consideranti felices principes
					<lb/>esse videntur, quibus adsunt omnia que sunt hominibus
					<lb/>maxime exoptanda queque solent efficere beatam
					<lb/>vitam. Nam possident opes, divitias, dignitates, imperia,
					<lb/>est summa in eis rerum licentia, summa beneficiorum
					<lb/>facultas, summa liberalitatis occasio. Adsunt - si
					<lb/>quid ad rem pertinet, sed approbat Epicurus - diverse
					<lb/>corporis atque animi voluptates, aurea atque argentea
					<lb/>mensa, varii magnificique apparatus, ludorum et cantus
				<lb/>plura genera ad aurium animique iocunditatem exquisita.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>22</head> <p>Coluntur atque adorantur ab reliquis, que maxima
					<lb/>habetur voluptas. Iusti preterea, sapientes, temperati,
					<lb/>boni esse possunt, sicuti multi quoque habiti
					<lb/>sunt, et virtute prediti, quibus ex rebus patefit ampla
					<lb/>ad felicitatem via. At tu principes omnis, bonos malosque,
					<pb n="12"/>
					<lb/>in una eademque infelicitatis damnatione constituis.
					<lb/>Saltem huius – me intuens - gratia, summos
					<lb/>pontifices excepisses, quos iniquum est extimare felicitate
					<lb/>privatos. Cum enim se honesti et optimarum rerum
					<lb/>cura occupatos, cum salutis communis, cum pacis populorum,
					<lb/>cum omnium gentium quieti se consulere in
					<lb/>suarum litterarum prohemiis quotidie profiteantur
					<lb/>cum salvatoris vice fungantur in terris rebusque celestibus
					<lb/>mentem applicent, qui possunt, tam sanctis dediti
					<lb/>cogitationibus, non esse felices? Sunt preterea divinarum
					<lb/>rerum antistites, quarum cultu nemini dubium
					<lb/>est felicitatem hominibus elargiri. Idem et nostro huic
					<lb/>pontifcis secretario videri convenit, cuius plurime
				<lb/>pontificie epistole sunt in eorum commendationem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>23</head> <p>Tum ego «In litteris» inquam «meis id primum
					<lb/>adverto, quod pontificis esse oporteat officium aut
					<lb/>munus, eas laudes eis tribuens quibus vacare non debent.
					<lb/>De felicitate vero ipsismet existimo esse credendum.
					<lb/>Si enim has suas cogitationes esse affirmant, litteris
					<lb/>autem eorum fidem prestandam esse ipsi suis legibus
					<lb/>sanxerunt, non sum ego adeo arrogans, ut eorum
					<lb/>decretis existimem esse ullo modo fidem abrogandam.
					<lb/>Itaque per me felicissimi appellentur licebit, cum ego
				<lb/>illos beatos credam, qui se esse beatos putant».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>24</head> <p>Tum Cosmus «Atqui» inquit «nuper legi longe
					<lb/>secus iudicasse pontificem Hadrianum, virum prudentem
					<lb/>et vite sanctitate prestantem. Solitum enim dicere
					<lb/>frequenter accepimus neminem videri sibi Romano
					<lb/>pontifice miserabiliorem nulliusque deteriorem
					<lb/>conditionem esse. Asserebat cathedram illam, in qua
					<lb/>residerent pontifices, spinis refertam, pallium, quo
					<lb/>amiciretur, consertum aculeis acutissimis tanteque molis,
					<lb/>ut etiam robustissimos premeret, mitram vero
					<pb n="13"/>
					<lb/>igneam, que caput gestantium ureret. Hic aperte professus
					<lb/>est qualem felicitatem pontifices assequantur,
				<lb/>eos dico qui munus pontificium amplecti volunt».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>25</head> <p>Tum ego «Missos» inquam «pontifices faciamus,
					<lb/>in quis plures quam in reliquis imperiis et felices
					<lb/>et Deo accepti reperti sunt, sermonemque nostrum
					<lb/>convertamus ad reliquos, de quibus honestius liberiusque
					<lb/>inquiri potest. Verum me, qui in maximi omnium
					<lb/>principis obsequio versor, equius est hac de re silere
					<lb/>quam loqui. Hic noster Nicolaus, in libera civitate liberior l0
					<lb/>ceteris, nullius obnoxius cupiditati, qui unus semper
					<lb/>pre se tulit summam dicendi licentiam neque veretur
					<lb/>quo animo sua dicta accipiantur, dummodo quod
					<lb/>sentit proferat, audacius uberiusque suum iudicium
				<lb/>explicabit».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>26</head> <p>«Michi quidem» Nicolaus inquit «cum his vestris
					<lb/>rerum dominis nulla umquam privata consuetudo
					<lb/>fuit, neque enim magna ex parte ii sunt de quibus equa
					<lb/>mente possim audire. Quamvis enim raro hanc urbem
					<lb/>exierim, tamen et omnium qui ubique sunt principum
					<lb/>mores et vita mihi inotescunt, et eorum qui hactenus
					<lb/>fuerunt gesta perlegi. Itaque tum vita eorum, tum ratio
					<lb/>et veritas mihi persuadent, ut credam nihil dici posse
					<lb/>miserius principantium vita, quam recte ac penitus intuenti
					<lb/>licet inspicere ambitiosam, anxiam, turbulentam,
					<lb/>maximis cruciatibus calamitatibusque ac malis facinoribus
					<lb/>plenam. Carolus bonos posse esse principes et
					<lb/>nonnullos habitos dicit, ego non qui esse possunt, sed
				<lb/>qui fuerint perquiro, quos nondum ulla etas sortita est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>27</head> <p>Nam veteri Hesiodi sententia difficile est bonum
					<lb/>esse: id multo in regibus et imperio difficilius fiet,
					<pb n="14"/>
					<lb/>quos plura vitiorum irritamenta ab exercitio virtutum
					<lb/>subducunt. Eluxit aliquando, sed tamen perraro, in aliquibus
					<lb/>quidam virtutum splendor. Sed scriptorum
					<lb/>nonnullorum assentatio, qui adulationis premia a principibus
					<lb/>expectabant, ex parvula scintilla virtutis maximum
					<lb/>incendium excitarunt, ampliantes ea verbis que
					<lb/>tenuia rebus erant. Valerius Maximus, adulatorum
					<lb/>scriptorumque omnium adulantissimus, de Iulio Cesare
					<lb/>in gratiam Tiberii sepius aperte mentitur, in laudibus
					<lb/>suis tanquam de deo loquens, non de eo cuius acta in
					<lb/>omni vita, armorum gloria excepta, a bonis reprobata
					<lb/>extitere. Sed licet pauci paulum emerserint a consuetudine
					<lb/>aliorum, tamen, si qua in eis virtus enituit, ea
					<lb/>multorum flagitiorum caligine obumbrata est. Invenies
					<lb/>quosdam humanos, sed luxuriosos, alios prudentes,
					<lb/>sed crudeles, hos iustos, sed deditos avaritie, nonnullos
					<lb/>magnifcos, sed raptores, quosdam liberales, sed ira
					<lb/>fervidos et impotentes. Ita quoquo verteris, nihil purum,
					<lb/>nihil sincerum in eis reperies, nihil castum, nihil
					<lb/>absolutum, sed ita infecta omnia, ut longo intervallo
				<lb/>virtutes a vitiis superentur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>28</head> <p>Neque tantum hoc natura hominum, quantum
					<lb/>ipsius evenit vitio principatus. Nam tum natura fragiles
					<lb/>sumus atque imbecilles, qui facillime ad lasciviam et
					<lb/>vitia labamur, tum principatus re ipsa et licentia malus
					<lb/>est malorumque opifex ac minister. Sed in hac omni
					<lb/>nostra disputatione predictum velim me nihil adversus
					<lb/>personas, sed de re ipsa sentire quod loquor, que, cum
					<lb/>plurima vitia secum trahat, necesse est etiam bonos viros
					<lb/>aut corrumpat aut defatiget, adeo ut nullam felicitatem
					<lb/>degustare queant. Sunt enim in regno quedam
					<lb/>tanquam in etate adolescentum ac senum natura insita
					<pb n="15"/>
					<lb/>vitia, que qui tollit aut mitigat divino potius fungitur
					<lb/>munere quam suo. Sicut enim ignis, quicquid illi heret,
					<lb/>aut calefacit aut urit, ita et imperium, quos apprehendit,
					<lb/>aut malos reddit aut certe deteriores. Deliniuntur
					<lb/>enim homines, illius consuetudine et contagione
					<lb/>inquinantur. Quo fit ut, etiam si probi, casti,
					<lb/>pii, humani ad illud evehantur, inficiantur eius moribus
					<lb/>et malignitate evadantque impii, scelesti, inhumani,
				<lb/>periuri, crudeles.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>29</head> <p>Neque solius Nicolai est hec, sed Flavii quoque
					<lb/>Vopisci sententia, qui ad Diocletianum imperatorem in
					<lb/>Aureliani Vita scribens: vide, queso, - inquit - quam
					<lb/>pauci fuerint principes boni, ut bene dictum sit a scurra
					<lb/>quodam Claudii mimico uno anulo omnis bonos
					<lb/>principes describi ac depingi posse. Queritur que res
					<lb/>malos principes faciat? Iam primum licentia, deinde rerum
					<lb/>copia, amici improbi, satellites detestandi, eunuchi
					<lb/>avarissimi, aulici vel stulti vel detestabiles. Ex quo
					<lb/>Dioclitianum dixisse commemorat nihil esse quam bene
					<lb/>imperare difficilius. Colligunt se - inquit - quatuor
					<lb/>aut quinque atque in unum ad imperatorem capiendum
					<lb/>consilium coeunt, dicunt quid probandum aut
					<lb/>improbandum sit. Imperator, qui domi clausus est, vera
					<lb/>non novit, facit iudices quos fieri non oportet, amovet
					<lb/>a re publica quos debet retinere. Ita bonus, cautus,
					<lb/>optimus venditur imperator. Quas ob res nil rarius bono
				<lb/>principe esse testatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>30</head> <p>Idem Saturninum, quem Egyptii ad imperium
					<lb/>assumendum cogebant, locutum memorat: nescitis,
					<lb/>amici, quid mali sit imperare? Gladii pendentes cervicibus
					<lb/>imminent, aste undique, undique spicula, ipsi custodes
					<lb/>timentur, ipsi comites formidantur. Adde quod
					<pb n="16"/>
					<lb/>omnis etas in imperio reprehenditur. M. Aurelius Antoninus
					<lb/>Pius, quem per omnem vitam philosophantem
					<lb/>inter omnes qui unquam imperarunt palmam tulisse
					<lb/>virtutis historie ferunt, sanctimonia certe vite excelluit
					<lb/>omnes. Ab Hadriano adoptatus in imperium, magis
					<lb/>doluisse quam letatus esse traditur: iussus autem ex
					<lb/>privatis ortis in domum principis migrare, invita accessit.
					<lb/>Et cum ab eo domestici quererent, cur tam mestus
					<lb/>in tantam adoptionem transiret, multis verbis
				<lb/>disputavit que in se mala imperium contineret.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>31</head> <p>Dioclitianus vero, cum post depositum imperium
					<lb/>in privata villa agro colendo intentus degeret, rogatus
					<lb/>a Licinio ut ad imperium rediret, id recusiavit,
					<lb/>disserens, ostento orto quem plantarat, quam dulcis et
					<lb/>iocunda ea vita esset, quam vero misera et anxia in imperio
					<lb/>constituta. Videtis quam naturam principatum esse
					<lb/>affirmaverint et sapientes viri et ii qui et ipsi summi
					<lb/>et boni principes extiterunt. Et enim, veluti fuligo
					<lb/>commaculat tangentes, sic regnum possidentes corrumpit
					<lb/>multitudine morborum animi, quos si quis sane
					<lb/>mentis penitus prospexerit, haud sane multum illius
					<lb/>cupiditate flagrabit Non enim solum que Terentianus
					<lb/>ille adolescens querebatur in amore vitia, iras, suspitiones,
					<lb/>inimicitias, bellum, pacem rursum, sed multo in eo
					<lb/>acerbiora atque asperiora perspicax animus intuebitur,
					<lb/>impotentiam, fastum, superbiam, libidines, odia, crudelitatem,
					<lb/>ambitionem dominandi, cupiditates, venefitia
					<lb/>et quicquid aliud ad perniciem mortalium nequitia
				<lb/>hominum excogitavit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>32</head> <p>Quod si quis eo robore, ea firmitate animi, divino
					<lb/>quodam munere fretus, ad principatum adeat, ut
					<lb/>omnis eius illecebras virtute superaturus esse videatur,
					<pb n="17"/>
					<lb/>tamen, ut sessor bonus in equo retrogrado ac calcitroso
					<lb/>excutietur dilabeturque aliquando, ita, qui ad imperium
					<lb/>ascendet, diffluet vel invitus rerum licentia ac
					<lb/>luxu et, tot insidiis tum hominum, tum vitiorum circumventus,
					<lb/>declinabit a gubernaculo et, tanquam vehementi
					<lb/>actus tempestate, vi fluctuum iactabitur ad
					<lb/>scopulos, in quibus allidetur periclitabiturque omnis
					<lb/>bene vivendi ratio et disciplina. Nam quod Carolus ad
					<lb/>comparandam felicitatem contulit divitias, opes, rerum
					<lb/>licentiam, beneficiorum facultatem, imperia, dignitates
					<lb/>voluptatesque et alia plura que retulit, ista quidem potius
					<lb/>infelicitatis quam felicitatis irritamenta instrumentaque
					<lb/>esse videntur. Verum opibus ac divitiis non magis
					<lb/>utuntur principes quam privati, neque magis quam
					<lb/>quantum homini fiat satis. Victum habent pretiosiorem
					<lb/>et cultiores vestes, sed venena in his formidantur
					<lb/>et amicorum insidie. Suspitiose sunt epule atque potus
					<lb/>raroque sapiunt, tum mixte curis, tum continuo usu
					<lb/>neglecte. Nam voluptates, quo magis affluunt, eo ex
					<lb/>copia et satietate fiunt insuaviores: preterea non idem
					<lb/>qui reliquis gustus neque appetitus. Quod si quando
					<lb/>esuriens cibum capit, non sinunt varie cogitationes
					<lb/>percipere ciborum suavitatem. Venerea multis suspicionibus
					<lb/>implicantur: multi enim, hoc veluti laqueo capti,
					<lb/>perierunt. Licentia nihil felicitatis importat: nam scitis,
				<lb/>veteri proverbio, ea fieri solere homines deteriores.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>33</head> <p>Beneficiorum facultas est nobis optanda, sed
					<lb/>plurima pars hominum eam ad maleficia convertunt.
					<lb/>Non est dignum beneficii nomine quicquid principes
					<lb/>donant. Effusio aliquando et inconsulta largitio beneficium
					<lb/>appellatur. At in dando beneficio ratio personarum
					<pb n="18"/>
					<lb/>et temporis constet oportet. Illi autem, ut plurimum,
					<lb/>tribuunt non egenis, sed turpibus et indignis;
					<lb/>dant tamen quod tenere non possunt, dignitates, preturas,
					<lb/>magistratus. In pecuniis vero, que servari possunt,
					<lb/>sunt multo remissiores. Mensa aurea argenteaque
					<lb/>et ceteri apparatus nihil afferunt subsidii quo simus felices.
					<lb/>Non enim egritudines animi levant, sed prestant
					<lb/>curiosiorem: plus ea aspicientes delectant quam possidentes.
					<lb/>Hoc verissime ausim dicere, in quo et multi
					<lb/>sapientes conveniunt, nullum esse ex corporis sensibus
					<lb/>in quo non a privatis principes voluptate exuperentur.
					<lb/>Quare longinqua erit ab his vite felicitas, quos et nulla
					<lb/>vera ac solida sequitur voluptas et multi circumstant
				<lb/>mentis cruciatus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>34</head> <p>Tum Carolus «Tyrannorum» inquit «non
					<lb/>regum aut imperatorum vita iis cruciabitur que dixisti
					<lb/>malis, quoniam et lustinus affirmat tyrannos semper
					<lb/>vitiis abundare; ideoque et esse infelices necesse est. At
					<lb/>vero ceterorum, qui recto iustoque iudicio pro communi
					<lb/>utilitate regnant, longe alia videtur esse conditio,
					<lb/>qui, cum sint legum ac iustitie ministri, nec privato, sed
					<lb/>publico commodo dent operam, cum pacem colant,
					<lb/>cupiditatibus statuant modum, viros doctos ament,
					<lb/>cum quasi parentes eorum quibus presunt appellari
					<lb/>mereantur, quid his abest quin et dici et esse felices
				<lb/>queant?</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>35</head> <p>Nam quod arbitraris natura malum esse principatum,
					<lb/>vide ne longius quam ratio suadeat a vero seducaris.
					<lb/>Natura insitum nobis principandi appetitum
					<lb/>Cicero noster tradit, ut animus bene a natura institutus
					<lb/>et subesse nolit et cupiat preesse. Indidit enim nobis
					<lb/>sive deus sive parens natura desiderium laudis et glorie,
					<pb n="19"/>
					<lb/>quam maximam consequimur prestantia et imperiis,
					<lb/>quibus eminentia quedam animique excellentia
					<lb/>iudicantur. Cernis natura ipsa duce gestire animum nostrum
					<lb/>ac letari cum reliquos etiam bonarum artium
					<lb/>certamine antecellit: et enim extollimur gloria quadam,
					<lb/>si prudentia, consilio, doctrina vel arte egregia ceteris
					<lb/>prestamus. Cum enim id scire videmur quod alios fugiat,
					<lb/>tum maxime erigimur ad laudis cupiditatem. Itaque
					<lb/>singulis in rebus insita nobis est preeminentie appetitio
					<lb/>et cupiditas imperandi. Que autem natura nobis
					<lb/>insunt, omni culpa et reprehensione vacant neque
				<lb/>etiam mala appellari decet.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>36</head> <p>Cibi enim ac potus venereorumque appetitus,
					<lb/>cum e natura prodeat, nullo modo est vitiosus. Sed,
					<lb/>quemadmodum horum usus non necessarius, si ad
					<lb/>voluptatem referatur, non caret crimine, ita, si quis
					<lb/>principatu abutatur, quando labitur ab ordine rationis,
					<lb/>datur vitio. Nullum igitur crimen, nullum delictum
					<lb/>ascribendum est principatui, cum sit eius appetitio a
					<lb/>natura, neque etiam ulla infelicitas tribuenda, sed iis
					<lb/>potius qui per abusum rem optimam ad vitia detorquent
					<lb/>et iniuriam ceterorum. Nam quid utilius, quid
					<lb/>optabilius tribuit nobis deus, quid ad virtutum exercitia
					<lb/>propensius, quam eam facultatem potestatemque
					<lb/>qua liberales esse, benefici, magnifici, qua multorum
					<lb/>commoda procurare et tum in homines, tum in ipsos
					<lb/>deos pietatem exercere valeamus? Hac datur protegere
					<lb/>oppressos, afflictos erigere, subministrare egenis,
					<lb/>opem ferre amicis, premia tribuere virtuti, prodesse
					<lb/>quam plurimis. Quare nequaquam amplius
					<lb/>dixeris aut malum natura esse principatum, cum tanta
					<lb/>assit beneagendi facultas, aut infelicitatis causam nisi
				<lb/>malis prebere».</p>
			</div>
			<pb n="20"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>37</head> <p>Tum Nicolaus: «Quos tu quidem tyrannos
					<lb/>appelles, nescio. Hoc certo scimus, nonnullos eorum
					<lb/>fuisse regibus meliores iustiusque in subditos imperium
					<lb/>exercuisse. Non enim nomine, sed re distinguntur.
					<lb/>Verumtamen si recte regum, imperatorum ceterorumque
					<lb/>principantium vitam ac mores perpendes,
					<lb/>dignos reperies permultos, qui tyrannorum potius quam
					<lb/>regum nomen mereantur. Nam boni illi, qui ad publicam
					<lb/>utilitatem intendant secluso privato commodo,
					<lb/>qui bonos et doctos diligant, qui parentis animum gerant,
					<lb/>qui fuerint in nostris literis eruditi, qui voluptatibus
					<lb/>non contineantur, et si quos ulla etas produxit,
					<lb/>rariores Stoicorum sapiente extiterunt. Sed quod regnandi
					<lb/>appetitum naturalem et ob eam causam principatum
					<lb/>minime malum dixisti, hoc tibi affirmo: que
				<lb/>bona natura sunt, mala esse non posse.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>38</head> <p>Principatus vero qualis sit, exempla principum
					<lb/>docent, quos te non fugit ut plurimum reprehensione
					<lb/>quam laude digniores. Neque etiam consentaneum est,
					<lb/>ut quod natura bonum sit, malos reddat possidentes:
					<lb/>naturalia enim, etiam repugnantibus nobis, vim suam
					<lb/>exercent. Enumerasti, Carole, bona que possunt prodire
					<lb/>ex principatu, oblitus credo quot calamitatibus illius
					<lb/>cupiditas orbem terrarum afflixit, ut execrandi illi esse
					<lb/>videantur, qui quod omnium erat ad unum primi
					<lb/>detulerunt libertatemque sub qua nati erant servituti subicientes
				<lb/>unum aliquem plusquam omnes posse maluerunt.</p>
				<p><lb/>Quamvis regum, quod primum imperii nomen
					<lb/>in terris fuit, sanctum est habitum apud priscos illos,
					<lb/>dum sua cuique placebant, nomen quidem mite laborisque
					<pb n="21"/>
					<lb/>et officii plenum: sed, sicut omnia mala exempla
					<lb/>a bonis initiis orta sunt, ut Crispus ait, sic in imperiis
					<lb/>nomen regis tantum mansit, res funditus periit ad tyrannidemque
					<lb/>defluxit. Itaque, cum principatus possessio,
					<lb/>si veteribus historiis, si rationi credimus, possessores
					<lb/>improbos efficere soleat, et principatum quoque
				<lb/>malam rem esse putandum est».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>39</head> <p>«Nonne» Cosmus inquit «ab hoc tuo decreto
					<lb/>excipis multos, quos felices ac bonos sua etas existimavit?
					<lb/>Ut barbaros missos faciamus, divum Augustum,
					<lb/>Vespasianum, Titum, Antoninum Pium, M. Aurelium,
					<lb/>Alexandrum Severum, Traianum, optimos ac
					<lb/>iustissimos principes, quorum vita merito felix dici
					<lb/>potest. Augusti quidem felicitatem omnes historici,
					<lb/>omnes annales decantant, pace per universum orbem
					<lb/>terra marique parta: quare huic saltem felicitatem tribuas
					<lb/>necesse est, ne videaris in omnibus velle esse
				<lb/>contentiosus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>40</head> <p>«Tu michi» Nicolaus inquit «fenicem nescio
					<lb/>quam affers, multis inauditam seculis atque invisam.
					<lb/>Antiqua monumenta paucos istius modi principes recensent,
					<lb/>permultos vero illos, quorum flagitia ac scelera
					<lb/>plures mortales et regna conquassarunt. Verum nihil
					<lb/>affert momenti, quin dici omnes debeant infelices.
					<lb/>Paucorum, si qua ea fuit, virtus. Una enim hirundo, ut
					<lb/>dicitur, ver non designat. Sed tamen, si qui paulo tolerabiliores
					<lb/>aut etiam, ut vultis, boni extiterint, id ita perraro
					<lb/>contingit, ut portenti loco haberi possit. Nam sepius
					<lb/>monstra hominum terra quam bonos principes
					<lb/>produxit. Natus est nuper infans bovis capite, alter vero
					<lb/>cati, hic mancus manu oritur, alter digitis multiplicatis.
					<pb n="22"/>
					<lb/>Que omnia longe a natura hominum distant. Eodem pacto,
					<lb/>cum principatus natura sit malus, inventi
					<lb/>tamen longo intervallo sunt aliqui, qui paulo disciscerent
					<lb/>ab illius nature institutis, sed monstris ac portentis
				<lb/>rariores.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>41</head> <p>Neque vero hos ipsos felices fuisse iudico, sed
					<lb/>vacuos felicitate. Non enim extrinsecus aut a fortune
					<lb/>indulgentia venit felicitas, neque ut alii, sed ipsimet de
					<lb/>sua felicitate existiment oportet. Expendamus illum ipsum
					<lb/>Augustum, quem, ut ais, felicissimum omnia
					<lb/>secula celebrarunt, et qua vixerit felicitate consideremus.
					<lb/>Prima illius etas, in civili bello diutius versata, nulli pepercit
					<lb/>crudelitati. Certe triumvirum ultimus proscribendis
					<lb/>civibus modum statui passus est. Nonnullos
					<lb/>etiam proscribendos nominatim curavit ad eorum expilandas
					<lb/>domos, donec, sublatis iis qui rem publicam
					<lb/>salvam vellent quique suis cupiditatibus obstabant,
					<lb/>cum Antonio et Lepido libertatem eripuit civitati. Non
					<lb/>refero patrie proditionem, a qua armatus imperioque
					<lb/>preter etatem Ciceronis opera potitus, et arma et imperium
					<lb/>in patrie perniciem ac viscera convertit. Tum sociorum
					<lb/>altero senatus auctoritate ab insignibus imperii
					<lb/>deiecto interfectoque altero per civilem sanguinem
				<lb/>oppresso, solus rerum potitus est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>42</head> <p>At is sepe insidiis etiam suorum appetitus,
					<lb/>sepius diversorum in se coniurationes expertus est, quo
					<lb/>tempore vitam diutius solicitam duxit et inquietam,
					<lb/>mortis et insidiarum metu, donec Livie uxoris consilio
					<lb/>usus, cum Pisoni pepercisset, hac clementia reliquam
					<lb/>sibi vitam securam prebuit. Hucusque nulli da ius est
					<lb/>inter tot timores felicitati locus. Age, postquam timere
					<pb n="23"/>
					<lb/>desiit, que felicitas subsecuta est? Primum, que magna
					<lb/>ducitur felicitatis portio, caruit filiis, qui imperio succederent.
					<lb/>Tum multiplici dolore per omnem vitam affectus
					<lb/>fuit: sororem Octaviam amisit, Marcellum ac
					<lb/>Drusum nepotes, quos imperio destinaverat, magne
				<lb/>virtutis atque indolis adolescentes, immatura mors eripuit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>M.</head> <p>Agrippe generi ac Mecenatis, quos carissimos
					<lb/>ac fidissimos expertus erat, funera prosecutus est. Filias
					<lb/>ambas, ab se domi optime educatas, ob meretriciam
					<lb/>frequentibusque adulteriis infamem vitam, edicto
					<lb/>palam proposito, ad insulas relegavit: quo facto, cum
					<lb/>se, cum domum, cum familiam dehonestasset propria
					<lb/>detegens dedecora, tantum postea doluit ut sepe Mecenatis
					<lb/>Agrippeque, qui sibi verum dicere soliti erant,
					<lb/>interitum defleverit, questus multotiens sibi deesse qui
				<lb/>vera ex animo loquerentur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>43</head> <p>Subsecuta est Germanici exercitus, Quintilio
					<lb/>Varo duce, clades, magnum rei publice vulnus. Quis
					<lb/>cum his erumnis felicitatem coniunget? Adice his, quibus
					<lb/>per omnem vitam torquebatur, plurimas atque
					<lb/>ingentes tum publicas, tum privatas curas, adeo omni
					<lb/>quiete otioque et animi et corporis sublato, ut sepius
					<lb/>ad deponendas undique urgentes molestias de restituenda
					<lb/>re publica cogitarit, quod et fecisset requietem
					<lb/>appetens, nisi vite insidias timuisset. Hec quippe maxima
					<lb/>dicenda principum infelicitas, ut e rerum statu
					<lb/>descendere absque capitis periculo nequeant, quod et
					<lb/>Dioclitianus et Maximianus pluresque alii vite discrimine
				<lb/>sunt experti.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>44</head> <p>Sed, ut Augusti felicitatem discutiamus, accipite
					<lb/>quid vir sapientissimus Seneca de eius felicitate
					<pb n="24"/>
					<lb/>senserit in eo libro quem scripsit De brevitate vite: potentissimis
					<lb/>- inquit - et in altum sublatis hominibus
					<lb/>excidere voces videbis, quibus otium optent, omnibus
					<lb/>suis bonis preferant, cupiant interim ex illo suo fastigio,
					<lb/>si tuto liceat, descendere. Nam, ut nihil extra lacessat
					<lb/>aut quatiat, magna in se ipsa fortuna ruit. Divus
					<lb/>Augustus, cui dii plura quam ulli prestiterunt, non desiit
					<lb/>quietem sibi precari et vacationem a re publica petere.
					<lb/>Omnis eius sermo ad hoc semper revolutus est,
					<lb/>ut speraret otium. Hoc labores suos etiam si falso, dulci
					<lb/>tamen oblectabatur solatio, aliquando se victurum
					<lb/>sibi. In quadam ad senatum epistola, cum sibi otium
					<lb/>polliceretur, etiam ex verborum dulcedine se voluptatem
					<lb/>percipere affirmabat. Tanta otii cupido incesserat
					<lb/>ut illud, quia usu non poterat, cogitatione presumeret,
					<lb/>et qui omnia videbat ex se pendentia, qui gentibus
					<lb/>fortunam dabat, illum diem letum demum cogitabat
					<lb/>quo magnitudinem suam exueret. Expertus erat
					<lb/>quantum illa bona, per omnes terras fulgentia, sudoris
					<lb/>exprimerent, quantum occultarum solicitudinum tegerent.
				<lb/>/.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>45</head> <p>Hec Seneca, qui deinde labores anxietatesque,
					<lb/>quibus etiam senex agitabatur, describit, ut omnino infelicem
					<lb/>vitam per omnem etatem egisse videatur. Hec
					<lb/>tam multa de Augusto retuli, ut ex beatissimo principum
					<lb/>sumatur omnium coniectura. Nam si quem consensus
					<lb/>hominum pro felicissimo atque optimo duxit
					<lb/>adeo agendorum mole premebatur, ut nihil sibi magis
					<lb/>quam ea vita displicere videretur, quid de aliis censendum
					<lb/>est, qui ad Augusti virtutem et laudes longa intercapedine
					<lb/>accesserunt? Nempe infelices fuisse dicemus
					<lb/>nulloque in loco minus reperiri vitam felicem quam
					<lb/>ubi maxime esse putatur. Nam si inter bonos non versatur,
					<lb/>nec in malis quidem reperietur. Refugit enim
				<lb/>omnem improborum societatem.</p>
			</div>
			<pb n="25"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>46</head> <p>Verum, quoniam felix ne sit vita principum
					<lb/>queritur, primum quid sit felicitas, deinde an domicilia
					<lb/>principum sequatur discutiendum. Felicitatem esse vitam
					<lb/>seu operationem secundum virtutem scribit vir
					<lb/>sapientissimus Aristoteles et exercitio virtutum felicitatem
					<lb/>comparari. Cicero noster vult eam esse honestarum
					<lb/>rerum prosperitatem vel fortunam, adiutricem
					<lb/>bonorum consiliorum, quibus qui non utatur, nullo
					<lb/>pacto felix esse queat. Ubi ergo virtutes aut bona consilia
					<lb/>desunt, ubi adsunt vitia, ibi nequit esse ulla felicitas.
					<lb/>Non enim tam diversa, interque se repugnantia coniunguntur.
					<lb/>Sed virtutis rarum coisse cum principibus
					<lb/>familiaritatem preteritorum exempla docuerunt: ut vero
					<lb/>improbi malique sint, ratio, qua constat vitiis facilem
					<lb/>aditum ad principes patere, nobis persuadet. Igitur
				<lb/>et infelices erunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>47</head> <p>Vellem doctorum ac bonorum virorum gratia,
					<lb/>ut sapientie darent operam principes illiusque preceptis
					<lb/>obtemperarent. Sed, cum his nulla sapientie cura sit,
					<lb/>nec virtutes quidem cognoscere aut earum usu ad vite
					<lb/>subsidium uti possunt. Fugit ignorantiam virtus et rationi
					<lb/>sapientieque inheret. Ea cum sit principum contubernalis,
					<lb/>careant virtutibus oportet. Hoc sentiens divina
					<lb/>veritas, que mentiri nequit, per os prophete iterum
					<lb/>repetens hanc sententiam: homo - inquit - cum
					<lb/>in honore esset non intellexit, comparatus est iumentis
					<lb/>insipientibus et similis factus est illis. Quid aliis testibus,
					<lb/>alia ratione, alia auctoritate opus est ad demonstrandum
					<lb/>virtutem seorsum habitare a principibus et
					<lb/>ob eam rem esse infelices? Stultitia enim summa infelicitas
					<lb/>est, cum a divino dei oraculo iumentis insipientibus
					<pb n="26"/>
					<lb/>similes esse dicantur. Non intelligere eos dixit, qui
					<lb/>in honore consistunt: excecatur enim mens eorum
					<lb/>splendore dignitatis et imperii, ut et stultitie ac insipientie
				<lb/>pateat et rara sit virtus in illis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>48</head> <p>Nam si dixeris fortitudinem in illis esse, id
					<lb/>prorsus negabo. Cum enim fortitudinis opus sit adire
					<lb/>pericula pro communi salute ad iniurias propulsandas
					<lb/>armisque decernere pro salute patrie, principum autem
					<lb/>cura sit pro privato commodo et augendis imperii finibus
					<lb/>arma capere, quantumvis ardua pericula subearit,
					<lb/>fortitudinis laude atque opere carebunt. Si temperatos
					<lb/>dixeris, multi ridebunt, cum illorum voluptates, luxuriam,
					<lb/>libidines legerint atque audierint. Iusti vero nequaquam
					<lb/>sunt: nam cum ea virtus versetur circa penam
					<lb/>ac premia tribuenda, penam quidem inferunt cum
					<lb/>eorum statui conducit. Non enim sontes puniunt, sed
					<lb/>persepe extollunt propter admissum scelus. Premio vero
					<lb/>nequaquam afficiunt bene meritos, sed quos libido
				<lb/>persuadet, qui ut plurimum sunt reprobi ac nefarii viri.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>49</head> <p>Prudentia plures videntur excellere, quoniam
					<lb/>que adversus inferiores machinantur, possunt perficere.
					<lb/>Versutos ego, callidos, astutos multos audivi, prudentes
					<lb/>vero nullos, si quidem prudentia est reliquarum
					<lb/>virtutum moderatrix et veluti quidam auriga. Sed cum
					<lb/>relique virtutes procul absint ab eorum vita, et prudentia
					<lb/>quoque deerit. Sapientia vero que potest regibus
					<lb/>ac principibus inesse, qui neque litteris neque doctrina
					<lb/>illam percipiunt neque sapientum preceptis neque
					<lb/>doctorum hominum vocibus neque bonorum consuetudine
					<lb/>neque integritate vite? Satis illi ex magnidine
					<lb/>imperii se sapere arbitrantur, partim temerarii
					<lb/>atque insulsi, partim feminis molliores. Multos liberales
					<lb/>vulgus existimavit, quoniam multa multis condonarunt.
					<pb n="27"/>
					<lb/>At ii stultitie potius quam liberalitatis laudem meruerunt.
					<lb/>Inconsulta enim elargitio et pecuniarum temeraria
					<lb/>effusio vituperanda est. In liberalitate quidem loci,
					<lb/>temporis persone ratio habetur. Adeat regem vir
					<lb/>doctus et sapiens, munus petens: contemnetur; adeat
					<lb/>fatuus, ridiculus aut histrio: vestibus donabitur atque
					<lb/>auro. Non honestis viris aut egenis tribuunt, sed procacibus,
					<lb/>improbis, importunis. Itaque, dum liberalitatis
					<lb/>nomen assequi volunt, in temerarie effusionis culpam
					<lb/>prolabuntur. Virtutes igitur ferme omnes, tanquam
					<lb/>proscripte, regum ac dominatium animos reliquerunt
					<lb/>seseque ad humiliores homines contulerunt. Rationibus
					<lb/>ista hucusque a nobis acta sunt: adiciamus si placet
				<lb/>et auctoritatem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>50</head> <p>Isocrates, gravissimus auctor testique religiosus,
					<lb/>in eo libro quem de regno ad Nicoclem scripsit:
					<lb/>permulta sunt – inquit – que privatos homines inducant
					<lb/>ad bene honesteque vivendum. In primis quidem
					<lb/>illorum vita non otio, non luxu, non divitiis frangitur,
					<lb/>sed pro quotidiano victu comparando, laboribus ac
					<lb/>vigiliis insudant. Legibus etiam, quibus immoderate
					<lb/>cupiditates hominum frenantur, parere coguntur. Adde
					<lb/>quod inter equales liberiore quadam licentia loquendi
					<lb/>utuntur, qua et amicorum errata reprehendere et in
					<lb/>inimicos invehere queunt. Accedunt ad hec insititutiones
					<lb/>quas veteres illi clarissimique poete de vita et moribus
					<lb/>tradiderunt. Hec omnia privatorum mentes ad
					<lb/>meliorem vitam inducunt, quibus adiumentis destituti
					<lb/>reges esse videntur. Neque enim in tanto fastu tantaque
				<lb/>rerum licentia moneri se aut emendari patiuntur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>51</head> <p>Hec ille. Perversum igitur nimis hominum genus
					<lb/>est et humanitati adversum, eorum qui sanas respuunt
					<pb n="28"/>
					<lb/>monitiones. Viri non omni honesto vacui admoneri
					<lb/>se arguique gaudent, ut exinde meliores fiant.
					<lb/>Cum enim in multis offendant omnes - homines enim
					<lb/>sumus -, grata ac iocunda est iis, qui se emendari, qui
					<lb/>se ad honestatem comparare volunt, reprehensio erratorum
					<lb/>suorum, quo meliorem vitam sequantur, ob
					<lb/>eamque rem gratias solemus agere monitoribus nostris,
					<lb/>magni loco beneficii habentes ea vitia in nobis ostendi,
					<lb/>a quibus ipsi minime abstinemus, morbo animi impediti.
					<lb/>At vero regibus imperatoribusque quam grata sit
					<lb/>vitiorum suorum admonitio, plures miserabili exemplo
					<lb/>docuerunt. Hostes enim sunt veritatis, adulatoribus
					<lb/>atque assentatoribus se penitus tradentes, que maxima
					<lb/>est infelicitas. Magnum sane consummate nequitie signum
					<lb/>est suos monitores et retta consilia odisse. Quo
				<lb/>vitio plures insanierunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>52</head> <p>Rex Persarum Cyrus, ut recentiores pretermittam,
					<lb/>Arpalo familiari, ob reprehensum in se vitium, filios
					<lb/>epulandos in convivio dedit et, ne parentis mors
					<lb/>filiis adiceretur, epulas illas laudare ut suavis coactus
					<lb/>est. Cambises cuiusdam ex carissimis filium, ob admonitam
					<lb/>in eo ebrietatem, sagitta transfixit. Alexander
					<lb/>Magnus, vesanum animal, Callisthenem philosophum,
					<lb/>condiscipulum suum, Persarum in eo mores culpantem,
					<lb/>omnibus detruncatum membris, in cavea more
					<lb/>inclusum belve discruciavit. Referte sunt histori casibus
					<lb/>illorum qui, suorum principum vitia emendare cupientes,
					<lb/>mortis supplicio affecti sunt. Non enim patiuntur
					<lb/>monitiones, qui spernunt virtutem, sed sana
					<lb/>consilia aut acerbo odio aut tormentis prosegiuntur.
					<lb/>Constare arbitror tum ratione, tum auctoritate, tum
					<pb n="29"/>
					<lb/>exemplis, quam raram cum principibus virtutes ineant
				<lb/>societatem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>53</head> <p>Quid? Vitia quam familiaria illis esse videntur!
					<lb/>Cogita primum quantum ira sit malum, quam atrox facinus,
					<lb/>quam crudele, quot eius exempla a regibus in
					<lb/>perniciem gentium edita. Non recito Sylle iussu quatuor
					<lb/>ob iram legiones civium uno edicto ferro absumptas,
					<lb/>non stragem Prenestinorum, non multa ab eo
					<lb/>in cives impetu ire facta. Transeo Alexandrum, qui
					<lb/>Clitonem senem familiarem in convivio lancea transfodit,
					<lb/>qui Lysimacum amicum leoni obiecit. Non recenseo
					<lb/>multorum rabiem, qui humanum sanguinem,
					<lb/>quia ore non poterant, oculis exauserunt. Hoc affermare
					<lb/>ausim, nullum tetrius malum, nullum scelestius,
					<lb/>nullum periculosius protulisse naturam. Atqui hec
					<lb/>pestis nefaria in regibus ac principibus precipue domicilium
					<lb/>collocavit. Puerulis sunt ad iracundiam faciliores.
					<lb/>Quicquid eorum animos offendit, scelestum iudicant,
					<lb/>nefas ducunt eorum cupiditatibus aut dictis contrairi.
					<lb/>Parvulo excitato vento, incenduntur ira ad hominum
					<lb/>cruciatus: fortune enim beneficio tumidi, cum appetitu
					<lb/>pro ratione utantur, etiam in rebus parvulis profundunt
					<lb/>iram. Nam comitem fortune felicis iracundiam
					<lb/>esse viri sapientes tradunt et magnam fortunam maiorem
					<lb/>iram testantur sequi. Periculosa ac turbulenta sunt
					<lb/>principum vitia, sed ira maiorem stragem edit facultati
				<lb/>rerum coniuncta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>54</head> <p>Bene prestanterque scribit Seneca perire funditus
					<lb/>omnia, ubi quantum ira suadet, fortuna permittit.
					<lb/>Darius, Persarum rex, bellum adversus Scythas moturus,
					<pb n="30"/>
					<lb/>offensus Ortobazi nobilis senis precibus in solacium
					<lb/>senectutis rogantis unum e tribus liberis sibi relinqui,
					<lb/>plusquam peteret pollicitus se daturum, omnis
					<lb/>tres in eius conspectu occisos obiecit. Xerses,
					<lb/>cum Grecis gesturus bellum, parenti quinque filiorum inius
					<lb/>vacationem petenti, ira motus, quem vellet eligendi
					<lb/>potestate concessa, cum quem delegerat, in duas partes
					<lb/>confectum, ab utroque vie, qua exercitus transiturus
					<lb/>erat, latere suspendi iussit. Transeo nostros principes,
					<lb/>ne quem mea notet oratio, at tamen requirebat multorum
				<lb/>salus illos fuisse paulum ab ira remissiores.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>55</head> <p>Cuperem ut hoc uno tantum urgerentur malo.
					<lb/>Sed multa illam vitia consequuntur. Primum vesana
					<lb/>ambitio, malus officii magister, que eos, semper; ampliandi
					<lb/>proferendique dominii cupiditate incensos, in
					<lb/>aliorum perniciem stragemque irritat atque impellit.
					<lb/>Hinc cum vicinis bella, hinc cedes, incendia, nationum
					<lb/>populationes et provinciarum vastitas descendunti. Ubi
					<lb/>enim imperandi cupiditas regnat, ibi pacis aut otii ratio
					<lb/>esse non potest. Tum vero luxuria et libidines varie,
					<lb/>que cum etiam doctissimos ac sapientis viros quandoque
					<lb/>ab officio declinare coegerint, quid in principibus
					<lb/>virium atque auctoritatis habere putatis, in quibus licentia
					<lb/>cum stultitia admiscetur, qui, sensuum voluptatibus
					<lb/>potius quam rationi obtemperantes, non solum
					<lb/>illas coercere, sed etiam allicere consueverunt? Blandum
					<lb/>id quidem malum et quod propter multi iam fuerunt
					<lb/>e principatu pulsi. Quid autem turpius, ne dicam
					<lb/>infelicius, Alexandro et priscis regibus, qui cohortes
					<lb/>uxorum exoletorumque libidinis causa habebant? Adde
					<pb n="31"/>
					<lb/>his superbiam atque impotentiam, que raro a principibus
					<lb/>recedunt. Adde avaritiam, dominantium sectatricem,
					<lb/>qua omnes ferme ducti in divitum fortunas impetum
					<lb/>faciunt. Adiciantur quoque multiplices cupiditates,
				<lb/>que mentem eorum semper affligunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>56</head> <p>Quid de conscientia scelerum loquar, qua nullum
					<lb/>Seneca gravius esse supplicium scribit? Numquid
					<lb/>vobis parvus videtur esse in principibus cruciatus? At
					<lb/>ii, qua conscientia vivant, satis constat. Nempe ea
					<lb/>quam ipsorum facinora requirunt. Ingratitudo quoque
					<lb/>eorum domestica est, qua in re prestant reliquis etiam
					<lb/>in agenda, ne dum in referenda gratia insolentes.
					<lb/>Quicquid eis operis, quicquid muneris, quicquid beneficii
					<lb/>impenditur, id debito iureque fieri putant et, ne
					<lb/>quid cuiquam debeant, sibi omnia deberi arbitrantur.
					<lb/>Adiciuntur his malis suspitiones, metus, timores, qui
					<lb/>iugiter animos principum lacerant: servi, familiares,
					<lb/>domestici, amici, noti atque ignoti formidantur, non
					<lb/>uxor, non liberi, non fratres, non cognati sunt extra
					<lb/>suspitionem. Horum namque singulorum conspiratione
					<lb/>et fraudibus plures principes interierunt. Nullus his
					<lb/>locus tutus est, nulla regio, nulla ora, ubique insidie timentur.
					<lb/>Dies soliciti, insomnes noctes aguntur, tum vite, tum
					<lb/>imperii amittendi metu: qua vita, tot malis
				<lb/>implicita, nihil prorsus potest infelicius excogitari.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>57</head> <p>Audite, queso, quid in hanc sententiam in eodem
					<lb/>libello dicat Isocrates: si metus illorum - inquit -
					<lb/>solicitudinesque et pericula consideres, si nonnullos ex
					<lb/>regibus aspicies ab iis necatos quos fidissimos cogitabant,
					<lb/>si item reges ipsos in eos animadvertisse crudelius,
					<lb/>quos singulari familiaritate caros habuissent, aliis
					<lb/>vero contigisse ut, postquam in suos sevissent, ab suis
					<pb n="32"/>
					<lb/>postea occiderentur, quamvis potius vitam, quam
					<lb/>hanc, tot tantisque periculis coniunctam, censeas eligendam?
					<lb/>Illud quoque nequaquam est in minimis ipsorum
					<lb/>malis adnumerandum, quod suavissimo omnium
					<lb/>fructu amicitie privantur. Ipsi neminem nisi inconsulto
					<lb/>quodam impetu diligunt a nulloque diliguntur. Inter
					<lb/>pares quidem amicitia versatur et eos in quibus eadem
					<lb/>bonarum artium vigent studia: at ii non solum non
					<lb/>amant pares, sed cum eis regnandi gratia decertant;
					<lb/>bonis artibus quantum vacent, palam nobis est. Cum
					<lb/>inferioribus nulla esse potest amicitia; nam timeri a
					<lb/>suis quam diligi principes malunt. Sed quem metuunt
					<lb/>et oderunt, veteri sententia. Itaque nullus apud ipsos
				<lb/>amicitie locus est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>58</head> <p>Amici quippe est ex animo et vera loqui, at illi
					<lb/>veritati sunt omnino infesti, cum nihil nisi quod libeat
					<lb/>eorum aures patiantur. Sed videmus, inquies, multos
					<lb/>amicorum nonnulla prebere officia. Id quidem nullo fit
					<lb/>principis amore, sed ob utilitatem privatam. Sectantur
					<lb/>enim quem sepius oderunt, sed utilitas superat malivolentiam.
					<lb/>Concurritur enim ad eos tanquam ad aurifodinam,
					<lb/>questus et lucri causa. Non igitur amantur,
					<lb/>sed venerantur ac metuuntur. Satis eis est laudari colique
					<lb/>ab adulatoribus et iis quos veluti canes ad latrandum
					<lb/>alunt. Bonos et veritatis cultores penitus
				<lb/>respuunt, cum aliena sit eis virtus suspecta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>59</head> <p>Triplex enim, ut principum felicitatem cognoscatis,
					<lb/>genus hominum est eis maxime acceptum ac
					<lb/>familiare. Hos inter primas partes adulatores tenent
					<lb/>atque assentatores, non homines sed portentuose belve
					<lb/>atque immanes veri dicendi hostes, qui mentiendo
					<pb n="33"/>
					<lb/>blandiendoque adeo principum mentes infatuant
					<lb/>ut parum distent ab insanis. Consilia principis comendant,
					<lb/>quantumvis pernitiosa ac turbulenta, cum sit
					<lb/>consilii inops; prudentiam admirantur, cum sit stultus;
					<lb/>illum plusquam ceteros sapere profitentur, cum haud
					<lb/>procul absit ab amentia, eoque cum suis assentationibus
					<lb/>abducunt, ut, nihil verum audiens, sue sapientie fidens,
					<lb/>prolabatur sepissime in miserrimos casus. Neque
					<lb/>enim ad ullam sapientie cognitionem pervenire possunt
					<lb/>quibus ab assentatoribus persuasum est iam se ad
					<lb/>sapientiam pervenisse. Obsessi ab adulatoribus, omni
					<lb/>veritatis cognitione privantur. Nam, si quem iniuria
					<lb/>princeps affecit, id pro summa iustitia assentatores
					<lb/>comprobant. Luxuriam dicunt oblectationem naturalem,
				<lb/>usu et consuetudine gentium permissam.</p>
				<p><lb/>parcitas, prodigalitas liberalitatis nomine appellatur.
					<lb/>Crudelitatis culpam leniunt specie severitatis. Nullum
					<lb/>est tam tetrum facinus, nullum tam nefarium in regibus
					<lb/>vitium, quod non adulatores alicuius obtegant
					<lb/>virtutis velamento. Quo fit, cum malus ab nequissimis
					<lb/>laudetur, ut, cumulata stultitia multorum comprobatione,
					<lb/>vitiis pro virtutibus abutatur. Qua in re summa
				<lb/>est infelicitas.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>60</head> <p>Hos sequuntur voluptatum ac luxurie ministri,
					<lb/>quibus secretiora domus permissa sunt: cum his
					<lb/>occulta colloquia et interiora, que lucem fugiunt, consilia
					<lb/>credita. Tertiam aciem perquirende comparandeque
					<lb/>pecunie architecti conficiunt, gratum regibus ministerium:
					<lb/>horum suasu impulsuque nova vectigalia, divitum
					<lb/>insidie, proscriptiones, rapine, spolia subsequuntur.
					<lb/>Accumuletur his quartum genus, idque pestiferum,
					<lb/>delatorum ingens malum et in bonorum atque
					<lb/>innocentum virorum perniciem promptum, quibus
					<lb/>non solum principes improbi, sed modesti quoque
					<pb n="34"/>
					<lb/>habiti aures prebuerunt. Apud Hadrianum certe imperatorem
					<lb/>adeo valuere delatorum voces, ut amicos
					<lb/>quos ad summum provexerat postea habuerit hostium
				<lb/>loco.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>61</head> <p>His ergo tam bonis, tam sanctis ministris, tam
					<lb/>fidis satellitibus suffulta principum consuetudo, quam
					<lb/>iniqua conditione agitur! Mihi credite, non ingreditur
					<lb/>limen horum ulla felicitas, sed tormenta et varie calamitates.
					<lb/>Ab bis amicitia exclusa est, repulsa veritas,
					<lb/>adulatio accita. Nam, quod Carolus doctos ab eis viros
					<lb/>diligi colique paulo ante dixit, longe tota aberrat via.
					<lb/>Nam neque litterarum studia apud reges et dominos,
					<lb/>nisi admodum paucos, unquam viguerunt, neque ab eis
					<lb/>doctrina ac sapientia prediti aut culti aut magni habiti.
					<lb/>Diversa sunt principum excellentiumque virorum studia,
					<lb/>quorum virtus semper fuit regibus formidolosa.
					<lb/>Perstringit enim dominorum veluti lippientes oculos
					<lb/>aliene virtutis fulgor, ut, a quo se superari sentiunt, aut
					<lb/>odiant aut nequaquam diligant. Non autem neque apud
					<lb/>Grecos neque apud Latinos tanta doctissimorum
					<lb/>eloquentissimorumque virorum copia viguisset neque
					<lb/>adeo sapientie parens philosophia esset exculta, nisi et
					<lb/>Athene et urbs Roma diutina in libertate vixissent. Loquendi
					<lb/>enim vivendique libertatem litterarum studia
					<lb/>expetunt et sequuntur, servitutem fugiunt atque abhorrent.
					<lb/>Plures doctrine studiis deditos viros, qui sub regibus
					<lb/>orti erant, legimus Athenas se contulisse, ubi et
					<lb/>virtuti honor et libertati locus erat. Quomodo enim cari
					<lb/>esse principibus viri sapientes possunt, qui quod
					<lb/>maxime est dominis invisum, vite libertatem, pre se
					<lb/>ferunt? Nam cum principes, assentatoribus stipati, veritatem
					<lb/>horreant, viri autem studio sapientie dediti, veri
					<pb n="35"/>
					<lb/>cultores, adulationem ut vitium pessimum aspernentur,
				<lb/>necesse est ut aut reiciantur aut pereant.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>62</head> <p>Iam dixi Callisthenem ab Alexandri temeritate
					<lb/>ob sanas monitiones crudelissime necatum. Plato vir
					<lb/>sanctissimus, a Dionisio Sicilie tyranno per doctrine
					<lb/>speciem vocatus, tyranni opera venundatus est. Zenonem
					<lb/>philosophum, senem admodum, Falaris tyrannus
					<lb/>omni cruciatus genere dilaceravit. Anaxagoras, nobilis
					<lb/>philosophus, a Nichecreonte Cypriorum rege occisus
					<lb/>est. Nero Senecam ac Lucanum mori coegit. Socrates
					<lb/>tyrannorum tempore damnatus veneno periit. Boetius
					<lb/>vir doctissimus atque innocentissimus Theodorici regis
					<lb/>iussu vitam amisit. Quam de reliquis coniecturam sumemus,
					<lb/>cum divus Augustus, qui bonorum principum
					<lb/>principatum tulit, tam crudelis in Ovidium poetam
					<lb/>egregium fuerit? Quem cum in Pontum ob levem nescio
					<lb/>quam offensiunculam relegasset, nunquam ut
				<lb/>rediret ab se impetrari passus est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>63</head> <p>Non amant principes nisi suis moribus congruentes.
					<lb/>64 Quem vero legimus a regibus aut imperatoribus
					<lb/>aut ceteris dominantibus honore, opibus, dignitate
					<lb/>amplificatum fuisse excellenti doctrina virum?
					<lb/>Quid Augustus in Virgilium aut T. Livium contulit,
					<lb/>alterum poetarum, alterum historie Romane patrem?
					<lb/>Vir eloquentissimus Quintilianus Rome publicam
					<pb n="36"/>
					<lb/>scholam unde viveret tenuit. Lactantius Firmianus, vir
					<lb/>prestans doctrina et arte dicendi, qui Crispum Costantini
					<lb/>imperatoris filium litteris erudivit, adeo pauper
					<lb/>vixit, ut plerumque necessariis egeret. Hec cura prestantissimorum
				<lb/>doctrina virorum imperatoribus fuit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>64</head> <p>Sed quid ego antiquiora recenseo? Tulit etas
					<lb/>superior tres viros preclarissimos, qui sapientia et
					<lb/>doctrina magnum lumen Italie attulerunt. Prior Dantes
					<lb/>eluxit ingenio singulari, cuius extat poema preclarum
					<lb/>neque, si litteris Latinis constaret, ulla ex parte poetis
					<lb/>superioribus postponendum. Is, patria ob civiles factiones
					<lb/>pulsus, cum nihil secum preter virtutem asportasset,
					<lb/>contulit se ad Canem veterem principem Veronensem,
				<lb/>cuius tum liberalitas pre ceteris ferebatur.</p>
				<p><lb/>Susceptus ab eo Dantes ac victus quotidianus ut reliquis
					<lb/>ex familia tributus. Vacabat vir doctissimus ingenio,
					<lb/>scribendi cure intentus: nulla in cum dignitas,
					<lb/>nullus honor, nulle opes collate. At Florentinus quidam, per
					<lb/>facetias et dicacitatem multas a domino - ut mos est
					<lb/>fere principum, quibus plus stulti quam sapientes placent -
					<lb/>divitias consecutus, cum in aula Canis a Dante
					<lb/>quesisset, cur ipse, qui nullas nosset litteras, tam dives
					<lb/>evasisset, Dantes vero, tali sapientia et dottrina, pauper
					<lb/>esset: quando - inquit Dantes - ego meis studiis
					<lb/>moribusque principem similem invenero, sicuti tu tuis
					<lb/>et ipse me predivitem reddet. Quibus verbis offensione
					<lb/>principis contracta, abiit. Ac tandem vir excellentissimus
					<lb/>omnique laude dignissimus, cum multa peragrasset
					<lb/>loca parvique ipsius fieret virtus, Ravenne diem
					<lb/>suum obiit. Magnum profecto Italie dedecus nullum ex
					<lb/>tot principibus - permulti enim tum erant - repertum,
					<lb/>qui talis viri pro dignitate nominis alendi ornandique
				<lb/>curam suscepisset.</p>
			</div>
			<pb n="37"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>65</head> <p>Hunc secutus est, paulo inferior etate, Franciscus
					<lb/>Petrarca, vir priscis illis sapientia atque eloquentia
					<lb/>comparandus, cuius ingenio hec nostra humanitatis
					<lb/>studia, que multis seculis sopita iacuerunt, adeo excitata
					<lb/>sunt, ut priorem ferme dignitatem ac vires recuperarint.
					<lb/>Plures tum Italia principes alebat, sed prestabat
					<lb/>unus omnibus honore, potentia, dignitate, Robertus
					<lb/>rex Neapolitanus, ad quem cum Petrarcha accessisset,
					<lb/>tenui honore susceptus - omnia enim regi eius viri
					<lb/>virtute erant antiquiora -, tantum viatico adiutus, ad
					<lb/>lauream in urbe suscipiendam Romam venit, acceptaque
					<lb/>laurea, in villa privata meliori vite deditus, spretis
					<lb/>principibus, consenuit, ubi et defunctus est. Eadem
					<lb/>ferme etate et Iohannes Bocacius, vir singularis ingenii
					<lb/>sed doctrina impar superioribus, floruit, cuius plurimi
					<lb/>extant libri ad institutionem legentium editi. Contulit
					<lb/>se is quoque Neapolim, vir tenui censu, ad quemdam
					<lb/>ex primoribus apud reginam principibus, spe, quoniam
					<lb/>ab eo accersitus esset, maiora quedam consequendi.
					<lb/>Sed haud diutius accola eius urbis fuit, tum contemptus
					<lb/>sui impatiens, tum offensus principis illius moribus.
					<lb/>Itaque Florentiam reversus, equo animo paupertatem
					<lb/>tulit atque, aulas deinceps principum aspernatus,
					<lb/>mores quoque eorum suis scriptis detestatus, vixit sibi
				<lb/>et Musis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>66</head> <p>Legite quantum libet veterum annalium monumenta,
					<lb/>rarissime reperietis vel philosophum vel
					<lb/>oratorem vel quempiam litteris et sapientia preditum
					<lb/>aut ditatum a regibus aut opibus ac dignitate auctum
					<lb/>vel ad prestanda consilia vel ad precipiendam vite
					<lb/>disciplinam vel ad componendos mores fuisse accersitum.
					<lb/>Quedam ab his ad iactantiam quandam oblata vel
					<pb n="38"/>
					<lb/>data accepimus. Sed nulle unquam illis prefecture a regibus
					<lb/>demandate, nulli honores habiti, nulli magistratus
					<lb/>commissi, nulla graviora consilia eredita. Neque id,
					<lb/>ut opinor, iniuria. Sciunt enim ipsos nequaquam suarum
					<lb/>cupiditatum futuros esse ministros. Taceo de nostris,
					<lb/>a quibus quanti aut eloquentes aut docti extimentur,
					<lb/>minime est obscurum. Unum tantum hac nostra
					<lb/>etate scimus in honore habuisse coluisseque egregios
					<lb/>viros, superiorem ducem Mediolanensem, quos
					<lb/>undique ad se premiis pellectos et dignitate et opibus
					<lb/>affecit. Ceteri vero apparent tamquam rari nantes in
				<lb/>gurgite vasto.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>67</head> <p>Verum reliqua prosequamur que principum
					<lb/>vitam infelicem prestare videntur. Haud exigua felicitas
					<lb/>ducitur filios habere ac relinquere imperii successores.
					<lb/>At malos principes exemplis constat improbitatem
					<lb/>suam in filios infundere et efficere similes sui. Nam, ut
					<lb/>in regno, ita et in parentum vitiis fili videntur succedere.
					<lb/>Ex malis ergo filiis nulla ad patres felicitas perveniet.
					<lb/>Boni si quos legimus, aut caruere filiis, sicut Augustus,
					<lb/>Titus, Traianus, Antoninus Pius, aut eos genuere
					<lb/>quibus fuisset satius defecisse. Avidius Cassius, in
					<lb/>Vita Severi imperatoris neminem magnorum virorum –
					<lb/>ait - bonum et utilem filium reliquisse et eos aut interisse
					<lb/>sine liberis aut tales reliquisse, ut humano generi
					<lb/>fuisset utilius non esse natos. Magna est ergo vite principum
					<lb/>felicitas et admodum reliquis appetenda, que,
					<lb/>aut deserta virtutum comitatu aut oppressa vitiis,
					<lb/>tum adulatoribus obsessa, tum curis anxia, quietis inops, liberorum
					<lb/>voluptate carens, nullius est expers calamitatis!
					<lb/>Sed stultum atque imperitum vulgus non hec eorum
					<lb/>damna animadvertit nec conspicit miserias in interiores:
					<pb n="39"/>
					<lb/>ex basi suspensos ac sublimes prospectat. Opes,
					<lb/>aurum, vestes, argentum, famulantium catervas obstupescens,
					<lb/>exteriorem ornatum intuetur, non intro novit
				<lb/>quibus exagitentur malis</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>68</head> <p>Sapientissime de his scribens Seneca: isti - inquit -
					<lb/>quos pro felicibus aspicitis, si non qua currunt,
					<lb/>sed qua latent videritis, miseri sunt, sordidi, turpes, ad
					<lb/>similitudinem suorum parietum extrinsecus culti. Lucianus
					<lb/>autem, Grecus auctor, in Alectrione suo Miciclum,
					<lb/>qui et ipse aliquando rex fuisset, interrogatum a
					<lb/>Gallo numquid nam felix regum vita esset quemadmodum
					<lb/>vulgo extimaretur, habens quod bonorum
					<lb/>maximum homines putarent, ita respondentem introducit:
					<lb/>imperabam equidem pluribus provintiis tum
					<lb/>multitudine hominum atque ubertate, tum vero amenitate
					<lb/>urbium refertis, fluminibus insuper navigio aptis
					<lb/>et portuoso mari. Exercitus habebam permultos, non
					<lb/>pauci stipatores ac satellites corpus custodiebant,
					<lb/>habundabam auro, navibus et iis rebus omnibus
					<lb/>propter quas principes extimantur esse felices. Quotiens
					<lb/>prodibam domo, multi me veluti deum quendam
					<lb/>intuebantur atque adorabant. Alii preibant cursu ceteros,
					<lb/>alii tecta conscendebant, ut me inspicerent, magni
					<lb/>facientes videre currum quo vehebar, vestes, diadema,
					<lb/>tum eos qui ordine preibant ac sequebantur. Ego autem,
					<lb/>mihi ipsi conscius quante me res torquerent, affligebar
					<lb/>animo, illorum stultitie ignoscens. Mei vero miserebar,
					<lb/>qui essem similis magnis illis colossis, quos
					<lb/>Phidias aut Miron sculpserat. Hi enim Iovem aut
					<lb/>Neptunum ex auro vel ebore sculpunt, fulmen aut tridentem
					<lb/>in manibus tenentes. At si quis introspexerit,
					<lb/>videbit informe corpus, vectibus ferreis, clavis, cuneis
					<pb n="40"/>
					<lb/>et luto piceo compactum, in quibus mores et mustele
				<lb/>diversorium habent.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>69</head> <p>Eiusmodi profecto regnum est. Quid tibi formidines
					<lb/>enarrem, timores, suspiciones, domesticorum
					<lb/>odia, insidias, quibus abundat regia? Quid levem brevemque
					<lb/>somnum et insomma turbulenta? Quid varias
					<lb/>ac multiplices cogitationes? Quid spes malas, vitam iquietam?
					<lb/>Quid pecuniarum curam, litigia, expeditiones,
					<lb/>mandata, leges, que ne parvulam quidem somni
					<lb/>quietem sinunt capere? Necesse est unum pro omnibus
					<lb/>curam gerere ac sexcentis laboribus detineri. Neque
					<lb/>enim dulcem, ut Homerus ait, somnum capiebat
					<lb/>Menelaus, multa versans pectore, cum Greci reliqui
					<lb/>sterterent. Torquet Cresum filii surditas, Artaxersem
					<lb/>Clearcus, qui Ciro cum exercitu affuit, Dionisium Siracusium
					<lb/>Dion tyrannide expellens, alium Parmenion,
					<lb/>Perdiccam Ptolemeus, Ptolemeum Seleucus. Quod
					<lb/>autem malorum est omnium maximum, contemnant
					<lb/>reges sibi amicissimos oportet et eos timeant, ne quid
					<lb/>ab eis patiantur adversi. Hic enim veneno puer periit,
					<lb/>hic ab amatore occisus est, hunc forsan mors similis
					<lb/>occupabit. In libro autem De calunnia regum et principum
					<lb/>aulas maxime habundare calamitatibus dicit, in
					<lb/>quibus invidie et suspitiones semper vigeant, adesse
					<lb/>quoque adulatores gratum illis genus, ut facile detur
					<lb/>calumniandi locus. Quamobrem tum ratione, tum
					<lb/>auctoritate fateri cogimur miseram atque infelicem esse
				<lb/>principum vitam».</p>
			</div>
			<pb n="41"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>70</head> <p>Tum Cosmus «Cupiebam» inquit «te paulum
					<lb/>ante interpellare, qui michi risum moveris, cum veluti
					<lb/>rem pergrandem ac mirandam tibi visus es dicere, bonos
					<lb/>principes instar esse portenti. Nam istud non magis
					<lb/>in principibus quam reliquis monstri loco habendum
					<lb/>est, bonum esse. Cicero quidem tuus, in Divinationis
					<lb/>libris, si que rarissime fiunt monstra putanda sunt,
					<lb/>- inquit - magis monstrum erit vir bonus quam partus
					<lb/>mule. Ita perraro evenit, ut vir bonus reperiatur. Quod
					<lb/>si virum bonum portenti simile Cicero arbitratur, quid
					<lb/>tu in principibus putas contingere, quos plura quam
					<lb/>privatos homines vitiorum irritamenta molliunt
					<lb/>ac seducunt pluraque circumstant oblectamenta, corporum
					<lb/>virtutibus inimica? Rara virtus est in omni hominum
					<lb/>conditione et statu, siquidem omnia preclara rara. Itaque
					<lb/>non magis in principibus quam in aliis deesse bonitatem
				<lb/>experimur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>71</head> <p>«Non quero» Nicolaus inquit «bonum aut sapientem
				<lb/>illum Stoicorum, qui nondum est inventus.</p>
				<p><lb/>Hos sentio bonos, quos usus et vita hominum comprobat,
					<lb/>in quibus satis est inesse aliquam et si non perfectam
					<lb/>virtutem, at saltem speciem et adumbratam effigiem
					<lb/>earum virtutum, quas civilis vite ratio requirit.
					<lb/>At id ita rarum in illis reperitur, ut monstrum videatur,
					<lb/>si quis bonus repertus sit. Difficulter enim perveniunt
					<lb/>ad virtutis possessionem, quibus opes, divitie, imperia,
					<lb/>voluptatum vitiorumque illecebre peccandi facultatem
					<lb/>subministrant. Scitis fortunam fingi a sapientibus cecam,
					<lb/>que et illos quoque cecos reddit, quos amplexatur.
					<lb/>Libidine enim pro ratione abutuntur, ad id
					<lb/>prompti quod rerum licentia permittit. Quo fit ut,
					<lb/>posthabita honesti cura, cum ad vitia deflectantur, sepissime
					<pb n="42"/>
					<lb/>de statu rerum cadant et a fortuna deserantur,
				<lb/>quo nihil esse potest infelicius.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>72</head> <p>Omitto antiquas tragedias, principum infelcitatis
					<lb/>copiosissimas testes, Edipodem, Troadem, Atreum,
					<lb/>Thiestem, Medeam, Agamemnona ceterosque permultos,
					<lb/>quorum exemplo Greci illi sapientissimi poete infelilcitatem
					<lb/>quasi familiarem principibus expresserunt et,
					<lb/>ut vulgo essent notiora, in scenis decantari eorum exitus
					<lb/>voluerunt, ad reprimendam eorum stultitiam, qui
					<lb/>felicitatem cum magna fortuna coniunctam putant.
					<lb/>Non referentur a me, quos varii fortune impetus, dum
					<lb/>felices haberentur, absumpsere. Multi bello, plures veneno,
					<lb/>plurimi gladio, quidam in vinculis interierunt, testes
					<lb/>sunt Cresus, Siphax, Iugurta, Perseus, Mitridate
					<lb/>ceterique infelicitate insignes. Ad pernitiosiora enim
					<lb/>tendit oratio. Primum quidem ita duce natura imbuti
					<lb/>atque instituti sumus, quod etiam in ceteris animantibus
					<lb/>vim precipuam obtinet, ut nihil nobis carius liberis
					<lb/>esse possit. Carissima est coniunx, carissimi parentes,
					<lb/>fratres, cognati et qui ex eodem sanguine manant;
					<lb/>iocundissimam etiam equalium consuetudinem et sanctissimum
					<lb/>amicitie vinculum effecit. Que ita nascuntur
					<lb/>nobiscum, ita usu comprobantur, ut, qui ea neget, non
				<lb/>homo, sed belva videatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>73</head> <p>At regum et principum effera immanisque
					<lb/>crudelitas, que etiam ferarum asperitatem superaret
					<lb/>arctissima iura nature, amicitie vincula, omnes communis
					<lb/>societatis leges ob imperandi cupidinem abrupit.
					<lb/>Non filiis a parentibus, non viro ab uxore nec e contrario,
					<lb/>non fratri a fratre, non sociis, non amicis, non
					<lb/>cognatis quicquam tutum reliquit, sed abegit atque impulit
					<pb n="43"/>
					<lb/>in mutuas cedes. Ninus, ut a primis exordiar, non
					<lb/>pepercit materne neci. Artaxerses, Persarum rex, cum
					<lb/>vivens Darium filium per indulgentiam sibi in regnum,
					<lb/>donatis imperii insignibus, substituisset, eundem, cum
					<lb/>quinquaginta ex fratribus parricidium parantem, cum
					<lb/>coniuratis occidi imperavit. Alexander, maior Philippi
					<lb/>Macedonum regis frater, cum regno potiretur cum
				<lb/>fratre Perdicca, per insidias Euridice matris occiditur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>74</head> <p>Philippus, post multarum urbium gentiumque
					<lb/>excidia, post defatigatum sanguine ac cedibus animum,
					<lb/>Olimpiadis uxoris opera ab adolescente Pausania interfectus
					<lb/>est. Eodem modo et Candualus, Lydorum rex,
					<lb/>uxoris fraude periit. Xersem, Persarum regem, bello
					<lb/>adversus Greciam infeliciter gesto, in patriam reversum
					<lb/>Artabanus prefectus admodum regi fidus interemit.
					<lb/>Dionisius secundus, Sicilie tyrannus, qui postmodum
					<lb/>pueros docuit Corinthi, cum maior fratribus natu
					<lb/>a militibus ad regnum assumptus esset, primo avunculos,
					<lb/>tum vero fratres e medio abstulit. Ptolemeus,
					<lb/>Egypti rex, cognomento Philopater, patre ac matre
					<lb/>interfectis, addita etiam fratris ac sororis cede, regno
					<lb/>potitus est. Haud dissimile fuit scelus Nicomedis, Bithinie
				<lb/>regis, qui patrem regno spoliatum peremit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>75</head> <p>Eodem ductus furore, alter Egypti rex Ptolomeus,
					<lb/>cum propter multiplices crudelitates, quibus
					<lb/>grassatus in multos fuerat, timeret ne populus maiorem
					<pb n="44"/>
					<lb/>natu filium odio sui regno preficeret, illum vita
					<lb/>privavit. Alterum filium iuniorem, ex Cleopatra uxore
					<lb/>eademque sorore genitum, die natali in membra discerptum,
				<lb/>inter epulas et convivas Cleopatre obtulit.</p>
				<p><lb/>Non inferior impietate fuit filius Eucratidis, Bactrianorum
					<lb/>regis, quem victorem ab Indis redeuntem particeps
					<lb/>regni factus interfecit. Adicitur his execrabile
					<lb/>scelus Frahatis, regis Parthorum, qui, cum a patre
					<lb/>Orade solus ex triginta fratribus in regnum adscitus esset,
					<lb/>quasi nefas duceret absque nefario facinore imperare,
					<lb/>primum patrem admodum senem, tum fratres
					<lb/>omnes occidi imperavit. Deinde superiorum cladibus
					<lb/>addidit filii adulti necem, veritus ne ob tantorum scelerum
				<lb/>invidiam rex a populo constitueretur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>76</head> <p>Quid Attalum commemorem? Qui populum
					<lb/>Romanum reliquit heredem, qui, cum a patre Eumene
					<lb/>regnum florentissimum accepisset regiamque cognatorum
					<lb/>atque amicorum cede fedasset, furiis postmodum
					<lb/>ac dementia agitatus, veste squalida, promissa barba,
					<lb/>capillo neglecto, omissa regni administratione, primum
					<lb/>fodiendo serendoque orto, tum erarie artis studi se
					<lb/>dedit, ere fodiendo intentus. Qua ex re morbo contracto
					<lb/>periit. Qua ergo tantorum scelerum conscientia,
					<lb/>quo mentis furore, quo turbine animi eos agitari necesse
					<lb/>fuit, qui sanctissima nature iura tam tetris, tam atrocibus
					<lb/>flagitiis violarunt? An tu, inter tot et tam feda
					<lb/>atque immania facinora, ullum residere felicitatis vestigium
				<lb/>putas?</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>77</head> <p>Quam felix extitit Alexander Magnus? Qui regni
					<lb/>futuri auspicia iecit fratris Carani morte, qui amicorum
					<lb/>pariter atque inimicorum pestis, paternis amicis
					<lb/>crudelissime occisis, predo gentium ac regnorum pestis,
					<lb/>non magis vino quam sanguine humano inebriari
					<pb n="45"/>
					<lb/>solitus fuit. Mihi quidem, cum ci maxime favit fortuna,
					<lb/>tum precipue expers felicitatis fuisse videtur. Nam,
					<lb/>cum vitiis potentiam adderet, cum insanior in diem fieret,
					<lb/>cum ebrius debachabatur in suos, cum se adorari
					<lb/>ut deum mandabat, cum se Iovis filium mentiretur,
					<lb/>que poterat in tanta dementia esse felicitas? Atqui hos
					<lb/>fructus parit principatus, hec opera suadet, hos satellites
					<lb/>tum parandi sui, tum conservandi subministrat, ut
				<lb/>nihil videatur execrabilius quam principatus nomen».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>78</head> <p>«Barbarorum» Carolus inquit «hec feritas
					<lb/>atque immanitas fuit, qui et hodie quoque in suos
					<lb/>seviunt imperandi gratia. Nostros humaniores ac temperatiores
					<lb/>fides Christi reddidit longeque ab eiusmodi
				<lb/>crudelitate removit».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>79</head> <p>«Hec vitia» Nicolaus inquit «videntur esse et
					<lb/>barbaris et Grecis et Latinis communia. Possem multas
					<lb/>excitare tragedias, ex quibusvis gentibus, eorum qui
					<lb/>neque suo neque alieno sanguini pepercerunt, nisi
					<lb/>nonnullorum pudore impedirer. Malo quippe silere
					<lb/>quam refricare cicatrices, iam vetustate atque oblivione
					<lb/>obductas. Nonnullorum autem recentiora vestigia ac
					<lb/>propinquiora sunt, ut verissime dictum sit nullam
					<lb/>sanctam societatem neque fidem regni esse. Et enim in
					<lb/>Italia fraternas cedes vidimus ob dominii cupiditatem
					<lb/>et inter propinquos sevo Marte certatum. In Gallia,
					<lb/>Germania, Britannia, Hispaniis seva arma et plusquam
					<lb/>bella cvilia exarsere, non a domestico, non a cognatorum,
					<lb/>non a proprio sanguine temperatum, plusquam
					<lb/>civili odio et cladibus propinquorum omnia fedata.
					<lb/>Itaque et nostri quoque principatus, vitia experti, documento
					<lb/>esse possunt, nullam regni neque fidem neque
				<lb/>felicitatem esse».</p>
			</div>
			<pb n="46"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>80</head> <p>Tum Cosmus «Hic noster Nicolaus» inquit «diligenter
					<lb/>et malos multos principes collegit et eorum
					<lb/>expressit vitia, de bonis vero aut eorum virtutibus penitus
					<lb/>verbum nullum. Nonne tu ab eorum numero
					<lb/>secernis et quos paulo ante retulit Carolus, et David
					<lb/>regem, pluresque ex Hebreis, et e nostris optimos quidem
					<lb/>illos principes Archadium, Honorium, Theodosium,
					<lb/>Carolum magnum multosque preterea vite sanctimonia
					<lb/>et omni virtutum genere illustres? Quid oppones
					<lb/>Roberto regi Neapolitano, quem nostri maiores
					<lb/>modestum principem et felicem regem iudicarunt, de
					<lb/>quo Petrarcha noster multa scripsit in eius commetidationem?
					<lb/>Cave hos infelices dixeris, ne nimis pervicax
				<lb/>videaris».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>81</head> <p>«Non abnuo» Nicolaus inquit «multa extitisse
					<lb/>in multis principibus laudanda, sed felicitatem affirmo
					<lb/>ab eorum vita prorsus abfuisse eamque esse principatus
					<lb/>conditionem, ut nulla ei cum felicitate possit esse
					<lb/>communio. Robertus quidem, is quem modo nominasti,
					<lb/>ut omittam consortes regni, solicitudines ac molestias,
					<lb/>animi merores, turbulenta consilia, quibus etiam
					<lb/>felices vestri necessario distrahuntur, qui potuit esse
					<lb/>felix, cum fuerit avarissimus ac semper ad cumulandum
					<lb/>aurum intentus? Quod adeo appetivit, ut omnia
					<lb/>apud eum fuerint venalia. Tantum vero auri argentique
					<lb/>in erario condidit, ut hodie quoque, qui ditissimum
					<lb/>quempiam designare velit, eo locuplectiorem dicat. At
					<lb/>scitis quantum malum, quam turpe in rege presertim et
					<lb/>quam fedum sit avaritia, cuius sociam esse felicitatetem
				<lb/>nullus sane mentis affirmabit.</p>
			</div>
			<pb n="47"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>82</head> <p>Nam et gentiles omnes, quos Carolus recensuit,
					<lb/>et Christianos quoque, nisi quos Dei pietas extulit,
					<lb/>felicitate caruisse contendam. Sed divino quodam munere
					<lb/>suffulti, quidam, non principatus opera aut favore,
					<lb/>sed nutu et dono Dei, preclari ac felices evasere.
					<lb/>Pauci tamen, quos equus amavit Iupiter aut ardens
					<lb/>evexit ad ethera virtus. Dei enim providentia, ut fides
					<lb/>nostra aliquando stabilita a persecutione conquiesceret,
					<lb/>bonos quosdam esse voluit, quorum auctoritate fides
					<lb/>roborarctur. Nam, quod David regem nominasti et
					<lb/>alios, quibus similis vita contigit, non possumus de iis,
					<lb/>que occulto Dei iudicio aguntur, humanam sententiam
					<lb/>ferre. Verumtamen et ipsum David ad stuprum et homicidium,
					<lb/>que vitia a principatus natura manare videntur,
					<lb/>labi divina sapientia permisit. Non attingit nostra
				<lb/>prudentia hec altissimi Dei secretiora consilia.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>83</head> <p>Id tamen aperte constat, imbecillitatem conditionis
					<lb/>humane fieri in principatu multis vitiorum illecebris
					<lb/>imbecilliorem et ad mala quam ad bona promptiorem.
					<lb/>Quamobrem celesti ope, non sua, principes
					<lb/>quidam vite felicitatem sunt assecuti. Affuit enim illis
					<lb/>superna virtus, que ipsos deflecti ad turpia aut decipi
					<lb/>regni delinimentis non permisit. Nam in principatu tot
					<lb/>incomoda, tot tormenta insunt, tantum rerum pondus
					<lb/>ei incumbit, ut omnem a se felicitatem excludant
					<lb/>adeoque etiam illos, qui boni felicesque sunt habiti ac
					<lb/>beati, exagitat ac conterit, ut nulla felicitate fruantur. Id
					<lb/>ipsum quidem multis preesse ac dominari et unum pro
					<lb/>omnibus intentum esse, solicitum, vigilantem, anxium,
					<lb/>ad infinita quedam negotia distractum, magnum est
				<lb/>infelicitatis argumentum.</p>
			</div>
			<pb n="48"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>84</head> <p>Non sequor Stoicorum doctrinam, qui virum
					<lb/>bonum nimis arctis circumscribunt spatiis. Hunc assumamus,
					<lb/>qui minimis vitiis urgetur, qui bonus extimetur
					<lb/>ab reliquis. Regem istum constitue et bono, ut
					<lb/>aiebas, publico vacantem agentemque omnia, que boni
					<lb/>principis officium requirit: felix dicetur, ea scilicet felicitate
					<lb/>qua secundus fortune cursus appellatur. Verumtamen
					<lb/>ego felicem cum - quod non fortuna, sed
					<lb/>animus prestet necesse est - nulla ratione nominabo.
					<lb/>Animum enim quietum, liberum felicitar sequitur et
					<lb/>omni perturbatione vacuum. At vero principes tot curis,
					<lb/>vigiliis, molestiis, anxietatibus, solicitudinibus, angoribus
					<lb/>distrahuntur, ut lacer animus ac fessus, nihil
				<lb/>quietis percipiens, nullam in se admittat felicitatem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>85</head> <p>Illa ipsa, quam vulgo felicitatem opinantur, infelix
					<lb/>est. Nihil - inquit Seneca - infelicius est eo, cui
					<lb/>nihil unquam evenit adversi. Et, alio in loco, magne
					<lb/>felicitatis tutelam, ut nihil de futuro timeatur, esse solicitam
					<lb/>scribit moleque sua premi. Quid quod eiusmodi
					<lb/>felicitas tenebris quibusdam nos obfundit caliginemque
					<lb/>menti obicit, qua veri vivendi atque ex recta
					<lb/>ratione iudicandi facultate privamur? Num ea parva infelicitas
					<lb/>esse videtur? Adice quod principes boni –
					<lb/>etiam de his enim loquimur - maximo omnium bono
					<lb/>et quod belve etiam appetant, vivendi libertate, privantur.
					<lb/>Hac quidem re sola carent, cum cetera bona
					<lb/>circumfluere videantur. Et qui dominati se putant,
				<lb/>sunt omnium servi: que res parum distat ab infelicitate.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>86</head> <p>In libro De animi tranquillitate Seneca: magna
					<lb/>servitus est - inquit - magna fortuna. Non somnum
					<lb/>extendere in partem dici licet, non a rerum tumulto in
					<pb n="49"/>
					<lb/>otium quietum confugere, non assidua laboriosi officii
					<lb/>statione fatigatum corpus voluptaria peregrinatione recreare,
					<lb/>non spectaculorum varietate animum detinere
					<lb/>aut ex tuo arbitrio diem disponere. Multa tibi non licent,
					<lb/>que minimis et in angulo iacentibus licent. Non
					<lb/>licet quicquam tibi arbitrio tuo facere. Audienda sunt
					<lb/>tot hominum milia, tantus rerum ex toto orbe congestus.
				<lb/>/.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>87</head> <p>Hec erit igitur optimi quoque principis felicitas,
					<lb/>ut omnium veluti publicum sit mancipium, ut unus
					<lb/>pro omnibus gravibus affligatur curis. Soli enim pro
					<lb/>singulis est vigilandum. Audiende multorum querele,
					<lb/>constituenda iudicia, iustitia servanda, salus omnium
					<lb/>procuranda, subditorum iniurie propulsande, ratio belli
					<lb/>ac pacis habenda, otio consulendum, uni omnium cura
					<lb/>gerenda, mali terrendi penaque afficiendi, boni premio
					<lb/>alliciendi. Huic vite tam solicite, tam occupate, tam inquiete,
					<lb/>tam moleste, tam variis rebus distratte, que felicitas,
					<lb/>tribui potest? Hunc ego veluti alterum Ixiona,
					<lb/>rote affixum, potius vertigine mentis agitatum dixerim
				<lb/>quam ulla felicitate affectum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>88</head> <p>Hec fuit causa quamobrem Augustus otium
					<lb/>sibi et quietem tantopere expeteret. Hec Antiochum, regem
					<lb/>Asie potentissimum, quem Scipio bello victum
					<lb/>superavit, ultra Taurum montem regnare iussum, dicere
					<lb/>coegit se magnam gratiam habere Romano populo,
					<lb/>quod se nimis magna ac molesta procuratione Asie liberasset.
					<lb/>Hec eadem pluribus ex Gallia Britanniaque ac
					<lb/>ceterarum gentium regibus occasionem prebuit ut,
					<lb/>abiecta regni cura, ad liberiorem vitam confugientes,
					<lb/>religioni Deique cultui se dedicarent. Magno quidem
					<lb/>illi animo atque excelso divino freti munere, ea repudiarunt,
					<pb n="50"/>
					<lb/>que tanto studio, tanto errore, tanta insania,
				<lb/>tanta cupiditate a ceteris appetuntur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>89</head> <p>Paucorum tamen hoc est munus hominum.</p>
				<p><lb/>Rari enim qui virtutem intuentur, rariores qui exquirant
					<lb/>et qui assequantur rarissimi. Sed maxime tamen
					<lb/>principibus via virtutis ignota est, quorum cogitationes
					<lb/>alio deflectere regna cogunt quam ad virtutis indagationem.
					<lb/>Itaque tum illi beati existimantur, quos nulla
					<lb/>imperandi cupido detinet, tum illos etas omnis
					<lb/>beatissimos putavit, quibus Dei munificentia largita est ut,
					<lb/>regna vere felicitati postponentes, virtutem et beatam
					<lb/>vitam potiorem insignibus imperii iudicarent. Nam ii,
					<lb/>quibus regni cupiditas carior fuit, omni felicitate exciderunt.
					<lb/>Malos enim refugit, ad bonos, quoniam continuis
					<lb/>occupationibus, curis, negotiis vexantur, adire non
				<lb/>potest. Hoc modo eque boni ac mali erunt infelices.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>90</head> <p>Neque vero arbitror efflagitare hanc meam
					<lb/>sententiam ampliores probationes eorum que sunt tum
					<lb/>nota rationibus, tum exemplis notissimis manifesta.
					<lb/>Constat enim vitam principum tragediam quandam esse
					<lb/>calamitatum plenam, ex qua multi actus confici possent
					<lb/>ad representandam tanquam in theatro eorum infelicitatem.
					<lb/>Nam vani casus rerum, dubia regna, suspensa
					<lb/>in diem atque instabilis fortuna, anceps consiliorum
					<lb/>eventus, adulatorum fraus, ambitio amicorum,
					<lb/>domesticorum proditiones, insidie filiorum, uxorum
					<lb/>perfidia, incerta fratrum voluntas, dubia multorum fides,
					<lb/>levitas vulgi, bellorum incertus finis, pax suspecta,
					<lb/>ipsa regni solicitudo et anxii metus, quibus rebus quassari
					<lb/>mentes principum videmus, manifesto arguunt principes
				<lb/>omnis quadam infelicitatis conditione damnatos.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>91</head> <p>Nec michi inconstans stultorum opinio aut
					<lb/>vulgi temeritas, in quo nullum consilium, nulla ratio
					<lb/>viget, aliquid affert, quominus hec nostra opinio verissima
					<pb n="51"/>
					<lb/>videatur.Que cum sint conspicua et veluti palam
					<lb/>in conspectu omnium sita, quis sane mentis abnuerit,
					<lb/>cum principatus, regna, imperia etiam bonis viris gravia
					<lb/>et turbulenta omnem adimant vite iocunditatem ac
					<lb/>quietem, quin illorum tamquam rei infelicis cupiditas
					<lb/>aspernanda nobis sit ac penitus fugienda? Nam, cum
					<lb/>videamus principes partim ira et libidine fervidos, partim
					<lb/>sanguine et suorum cede efferatos, alios cupiditate
					<lb/>ambitioneque flagrantes, alios afflictos timore, hos suspitione
					<lb/>metuque dubios, illos tormentis cruciatuque
					<lb/>hominum sevientes, quosdam voluptatibus luxuriaque
					<lb/>diffluere, hos ignavia torpere, omnes fere amicis destitutos
					<lb/>inter adulatorum assentatorumque turbam
					<lb/>stupere, &lt;cum&gt; nonnulli curis exedantur, suos, alienos,
					<lb/>domesticos suspectos habeant, hos belli rabies
					<lb/>absumpserit, alii veneno perierint, multi aut filiorum
					<lb/>aut amicorum fraudibus sint deleti, alii, variis fortune
					<lb/>fluctibus iactati, nulla quiete, nullo otio potiantur: profecto
					<lb/>nihil potest dubii nostris mentibus residere, quin
					<lb/>principes omnis, nisi quibus divina pietas affulsit, cum
					<lb/>eorum vita nullius sit expers molestie, infelices ac miseri
				<lb/>iudicentur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>92</head> <p>Si enim etiam illi, quos bonos fuisse iudicamus,
					<lb/>multis oppressi curis, pluribus conflictati molestiis, defatigato
					<lb/>animo, mente inquieta, non suo, sed aliorum
					<lb/>arbitrio, non privato, sed publico otio et quieti vacare
					<lb/>cogantur, cum non dominii, sed continue servitutis sit
					<lb/>bonis onus subeundum, quid aliud extimandum est,
					<lb/>nisi naturam principatus malam ac pernitiosam etiam
					<lb/>sapientum animos defatigare ut, cum imperio et opibus
					<lb/>abundent, felicitatis inopia urgeantur? Facessat
					<lb/>igitur a nobis illius appetitus et dominorum quoque
					<lb/>consuetudo, neque nos illis committamus, qui possint
				<lb/>obesse, si velint».</p>
			</div>
			<pb n="52"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>93</head> <p>Tum Cosmus «Quid tu», inquit «Nicolae, censes
					<lb/>de illis, qui in sua re publica civitatis principes extiterunt?
					<lb/>Num eos quoque iis quibus reliqui principes
				<lb/>malis obrui putas?».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>94</head> <p>«Decernant hoc ipsimet» inquit «qui, quanta illis
					<lb/>felicitas tribui debeat, experti sunt. Alcibiades, Temistocles,
				<lb/>Pericles, Aristides, Hannibal, Camillus, Q.</p>
				<p><lb/>Metellus, Scipiones, Rutilius, Cesar, Pompeius, M.
					<lb/>Antonius, Lepidus multique preterea ex priscis et e nostris
					<lb/>nonnulli testes sunt copiosissimi, quantum felicitatis
					<lb/>ex altiori gradu et fortune favoribus contrahatur.
					<lb/>Nam quamvis Sylla felicem se dici voluerit, tamen
					<lb/>tantum a felicitate abfuit, quantum fuit crudelitati propinquus.
					<lb/>Nichil enim sibi accidere potuit infelicius
					<lb/>quam male faciendi facultas ac libido, quibus se felicem
					<lb/>putavit. Grassari enim cede ac sanguine, civium
					<lb/>proscriptorum capitibus oculos pascere, bona proscribere,
					<lb/>ire imperio regi summa infelicitas fuit. Marius et
					<lb/>cum pulsus est miser et infelix cum rediit, qui, civis
					<lb/>patrie perniciosus, ea in cives effecit, que ne hostes
					<lb/>quidem patrie crudeliora expetivissent. Quare et iis
					<lb/>quoque felicitas defuit, quibus fato datum fuit, ut in
					<lb/>suis urbibus decederent e vita insulse plebis iudicio ac
					<lb/>popularibus factionibus addirti, quo nihil potest esse
				<lb/>miserius».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>95</head> <p>«Ubi nam ergo» Cosmus inquit «versari illam
					<lb/>arbitramur? Num residet apud mortales? An, quemadmodum
					<lb/>de Astrea ferunt fabule, relictis hominibus
				<lb/>ad superos migrasse dicemus?».</p>
			</div>
			<pb n="53"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>96</head> <p>«Nusquam» inquit ille «minus quam ubi maxime
					<lb/>esse putatur. Legistis, ut opinor, quem olim Apollinis
					<lb/>oraculum felicem esse responderit. Nam, cum Giges,
					<lb/>rex Lydorum, qui sibi pre ceteris fortunatissimus
					<lb/>videbatur, Apollinem consuluisset, quis eo tempore
					<lb/>felix esset, contempsit oraculum regias opes atque apparatus
					<lb/>et Aglaum quendam Archadem, parvuli ruris
					<lb/>cultorem, qui metas agelli sui nunquam cupiditate
					<lb/>excesserat, felicem iudicavit. Repressit Apollo regis superbiam
					<lb/>et, qui se felicissimum omnium arbitrabatur, a
					<lb/>rustico agri cultore dei iudicio superatus est, qui nullum
					<lb/>regem, nullum imperatorem, nullum principem,
				<lb/>sed privatum quendam agricolam felicem iudicavit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>97</head> <p>Ante Valerium Maximum reges multi, imperatores
					<lb/>nonnulli fuerant: nullum ex his, ne divum quidem
					<lb/>Augustum, posuit inter felices, sed unum tantum
					<lb/>privatum civem Romanum, Q. Metellum, ut nulla dubitatio
					<lb/>residere in nobis queat non in principibus, sed
					<lb/>in privatis viris aliquando felicitatem esse repertam.
					<lb/>Hanc et Lucianus in suo Menippo sententiam probat.
					<lb/>Menippus enim, cum adolescens legisset apud Homerum
					<lb/>Hesiodumque et alios poetas deorum bella, adulteria,
					<lb/>furta, rapinas, stupra aliaque eiuscemodi mala facinora,
					<lb/>credebat ea licita esse atque honesta, postquam
					<lb/>deorum exemplo atque auctoritate coroborarentur.
					<lb/>Deinde, adolescentiam egressus, cum audisset ea a legum
					<lb/>latoribus, tanquam inhonesta et turpia, suis sanctionibus
					<lb/>prohiberi, incertus animi utri rectius sentirent,
					<lb/>philosophos adiit, ut ab eis sciscitaretur quenam esset
					<lb/>vita optima. Sed, cum illos quoque conspiceret admodum
					<lb/>sibi ipsis dissentientes - nam hi voluptatem, hi
					<lb/>vacuitatem doloris, virtutem alii, quidam animi corporisque
					<lb/>et fortune bona vitam beatam efficere volunt –
					<pb n="54"/>
					<lb/>incertior multo quam antea ac diffisus vivorum
					<lb/>sapientia, mortuos consulere decrevit. Igitur ad inferos
					<lb/>penetravit, sciscitaturus a Tiresia, qui et ipse vates ac
					<lb/>divinator fuisset, sententiam quam querebat, at ille
					<lb/>primo cum id nefas esse scitu respondisset, tandem,
					<lb/>mollitus Menippi verbis, ad aurem insusurrans, apud
					<lb/>privatos viros optimam vitam - hoc est felicitatem -
				<lb/>inveniri dixit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>98</head> <p>Si quo igitur in loco habitat, inter privatos diversorium
					<lb/>habet, procul a regum culmine et fastigio
					<lb/>imperandi. Virtutes enim effectrices sunt vite felicis,
					<lb/>que, a principum domiciliis excluse, si quando casu aut
					<lb/>errore limen ingrediuntur, e vestigio aufugere coguntur,
					<lb/>perterrite moribus, ministris, artibus, quibus apud
					<lb/>eos vivitur. Cum privatis vero, cum in eis vigeant studia
					<lb/>sapientie et doctrine, cum litterarum otio occupentur,
					<lb/>quorum animus, remotus ab ambitione, liber a
					<lb/>cupiditate, suis contentus est, non appetens aliena, libenter
					<lb/>versantur et felices reddunt suos cultores. Hi
					<lb/>enim soli virtutis iter cognoverunt, hi bene vivendi
					<lb/>precepta nobis tradiderunt, hi qui esset vite cursus optimus
					<lb/>tum exemplo, tum litteris demonstrarunt, ab his
					<lb/>nature cognitio defluxit, horum opera varie artes ad
					<lb/>usum hominum reperte, hinc disciplinarum omnium
					<lb/>ratio, hinc astrorum celique motus adinventi, hinc iura,
					<lb/>leges et rerum publicarum gubernacula emanarunt, ab
					<lb/>his rerum omnium, que ad victum, que ad cultum corporis,
					<lb/>que ad dignitatem, que ad tutelam, que ad mores
					<lb/>spectant, origo ducitur. Horum consiliis secundam
					<lb/>fortunam moderate ferre docemur, forti animo adversam.
					<lb/>Horum studiis, cura, vigiliis, animi morborum
					<pb n="55"/>
					<lb/>medela, corporum egrotantium salus inventa est. Ab
					<lb/>his sapienter et honeste vivendi precepta sumus assecuti.
				<lb/>/.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>99</head> <p>Hi, tanquam virtutum sacerdotes, pacis atque
					<lb/>otii amici, soli felicem vitam assecuntur. Posthabitis
					<lb/>enim atque abiectis opibus, imperiis, dignitatibus,
					<lb/>contemptis divitiis, in excolenda matre virtutum philosophia,
					<lb/>in rerum occultarum pervestigatione versati, ad
					<lb/>liberalium artium disciplinas et humanitatis studia velut
					<lb/>in portum tranquillum confugerunt, ubi nullo impetu,
					<lb/>nulla fortune iactati temeritate, vitam beatam ac felicem
					<lb/>adepti sunt. Hos, quantum possumus, imitemur
					<lb/>operibus nostris, cum sint eorum sectatoribus uberrima
					<lb/>premia constituta. Principes vero, a quibus eiusmodi
					<lb/>studia abfuerunt, a quibus raro boni quippiam ad
					<lb/>homines pervenit, quorum cupiditas, ambitio, alieni
					<lb/>appetitus infinitis erumnis et calamitatibus orbem afflixit,
					<lb/>qui otium, pacem, quietem reformidant, qui hanc
					<lb/>vitam veluti peregrinantes transeunt, contemnamus. Et
					<lb/>enim perpetua oblivione sepulti essent, nisi eos doctorum
				<lb/>virorum monumenta ab interitu vindicassent.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>100</head> <p>Hi soli prestant, ut magnorum virorum memoria
					<lb/>non una cum corpore intereat. Horum lumine
					<lb/>verborum res geste illustrantur, horum scriptis nomen
					<lb/>augetur, horum vocibus et preconio gloria virorum
					<lb/>excellentium celebratur. Qua in re dominorum iniquitas
					<lb/>culpanda est, quibus, cum immortalitas quedam
					<lb/>doctorum hominum studio et vigiliis tribuatur, tamen
					<lb/>eos ita parvi faciunt, ita contemnunt, ut mirum videatur
					<lb/>in tanta ingratitudine, ne dicam stultitia, principum
					<pb n="56"/>
					<lb/>quempiam scribendi et eorum res gestas litteris mandandi
				<lb/>laborem aggredi voluisse.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>101</head> <p>Sed sapientes illi, qui virtutis premia in ea ipsa
					<lb/>norunt esse constituta, nihil extra se quesiverunt, virtute
					<lb/>et scribendi laude contenti. Hi nihil sperant a regibus,
					<lb/>nihil appetunt, nihil concupiscunt, virtuti et optimarum
					<lb/>artium studiis dediti, hi beati ac felices dici
					<lb/>possunt, quibus solis datur, ut ea contemnant ad que
					<lb/>reliqui, veluti ceci, insano impetu concurrunt. Hi, tanquam
					<lb/>ex superiori loco in quadam specula positi, tum
					<lb/>ceteros, tum precipue reges veluti personatos quosdam
					<lb/>homines ac ridiculos spernunt ac despiciunt. Vident
					<lb/>enim intra se positos quibus in sordibus, quibus in flagitiis,
					<lb/>quibus in passionibus perturbationibusque
					<lb/>versentur, vident eos extrinsecus ornatos et, qua
					<lb/>conspiciuntur ab hominibus, claros ac conspicuos haberi,
					<lb/>intus vero sordidos, miseros, incultos, afflictos et variis
					<lb/>animi morbis laborantes, quorum vita, nisi scriptorum
					<lb/>splendor accederet, perpetuo situ et squalore sordesceret.
				<lb/>/.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>102</head> <p>Hunc vero - me intuens - non modo non felicem,
					<lb/>sed miserum puto, alieni nutus, ne dicam voluntatis,
					<lb/>servum, cui ad prescriptum alterius est vivendum.
					<lb/>Neque vero ipse solus est felicitatis expers, sed ii
					<lb/>omnes qui, principibus dicati, nihil sibi libere vite
					<lb/>relinquunt, ut ea assequantur quibus potiti multo sint
					<lb/>quam antea miseriores. Primum dignitates quas adipiscuntur,
					<lb/>cum he nihil virtutis secum portent, felicitatis
					<lb/>sunt vacue. Nichilominus opes ac divitie, quibus timores,
					<lb/>cure, vigilie, solicitudines, molestie sunt commixte,
					<lb/>insuper invidie subdita hec omnia sunt, que multos
					<lb/>deiecit e culmine ac fastigio rerum et reddidit contemnendos.
					<lb/>Itaque non magis principes infelices dixerim
					<pb n="57"/>
					<lb/>quam eos qui, rerum externarum cupiditate, nutum
					<lb/>principis observant. At vero infelicem vitam nescio an
					<lb/>infelicior obitus comitetur. Quamobrem, si qui felicitatem
					<lb/>appetunt, non in principatu, sed in virtute et
					<lb/>beata vita collocatam intelligant. Hanc omnes, principatum
				<lb/>pauci adipisci possunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>103</head> <p>Sed iam tempus admonet, ut ne simus verbosiores.
					<lb/>Hic tamen noster, si - quod sepius suasi - in
					<lb/>otium se literarum liberamque vitam conferret, procul
					<lb/>a publicis curis, que maxime studiis adversantur, sique
					<lb/>parvo contentus, quod doctorum hominum virtus requirit,
					<lb/>posteritatis memorie vacaret, tum vere felicis
					<lb/>nomen mereretur. Non tamen vereor, si tranquillioribus
					<lb/>rebus uti unquam licebit, quin quod suasimus, esse
				<lb/>nos aliquando ei persuasuros».</p>
				<p><lb/>Que cum essent dicta et diei estus remissior esset,
				<lb/>discessimus.</p>
				<p><lb/>Finis</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
