<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Passio s. Sauinae martyris (BHL 7407)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="412" unit="words">Parole: 412</measure>
				<measure quantity="2486" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 2486</measure>
				<measure quantity="2852" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 2852</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-14">14/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>E. D'Angelo</editor>
						<title level="m">Terni Medievale, La città, la Chiesa, I Santi, L'agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro Italiano di Studi Sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2015</date>
							<biblScope unit="page">180-182</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">54</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="0601/0700">VII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-per i file 380-386, sul sito ALIM, i dati bio-bibliografici sono scorretti (i dati indicati sulla pagina del n. 380 spettano in realtà al n. 382 e cosi via)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="180"/>
			<p><lb/>Illustrissima autem femina Sauina, colligens reliquias sanctae
				<lb/>et intactae uirginis Christi Seraphiae, et ex more condito immaculato
				<lb/>&lt;corpore&gt;, celebratis uenerabilibus exequiis, ut thesaurum sempiternum
				<lb/>uel margaritam pretiosam reposuit in monumento suo,
				<lb/>quod ipsa sibi cum summo studio et ornatu fecerat. Et non cessabat
				<lb/>ex eo die facere elemosinas multas, confidens in nomine Christi
				<lb/>Iesu, et permanens in fide, quam ei tradiderat sancta uirgo
				<lb/>Christi Seraphia. Studebat autem cotidie uisitare infirmos et in carceribus
				<lb/>reclusos, prestans eis omnia, quae necessaria erant abunde.
				<lb/>94 Veniente igitur prefecto Helpidio, rabidissimo cane, cecus
				<lb/>animo et corporis oculis: tunc preses indicauit ei de religiosissima
				<lb/>femina Sauina omnia, quae gesta fuerant. Quam cum exhibuissent,
				<lb/>introduxerunt in pretorium, et uidens eam, prefectus interrogauit
				<lb/>dicens: «Tu es Sauina, uxor quondam Valentini illustrissimae
			<lb/>memoriae, et filia Herodis?». Sauina respondit: «Ego sum».</p>
			<pb n="181"/>
			<p><lb/>Prefectus dixit: «Quare oblita es tui et sociasti te Christianis,
				<lb/>quorum uita mors est, et non adoras magis deos, et honoras, quos
				<lb/>adorant domini et Augusti nostri?». Sauina respondit: «Ego
				<lb/>gratias ago Iesu Christo domino, qui me peccatricem per sanctam
				<lb/>famulam suam Seraphiam de multis sordibus et potestate demonum
				<lb/>liberare dignatus est, ut non amplius errarem, sicuti et uos uideo
				<lb/>errare adorando demones». Prefectus dixit: «Vt tu dicis, ergo
				<lb/>non solum nos, sed et domini nostri et Augusti demones adorant,
				<lb/>et non deos!». Sauina respondit: «Vtinam Deum adoraretis, qui
				<lb/>fecit omnia, cuius nutu cuncta reguntur atque gubernantur uisibilia
				<lb/>et inuisibilia, et non stulta aut insensata simulacra demonum adoraretis,
				<lb/>quia cum ipsis pariter in gehenna ignis arsuri eritis uos et
				<lb/>imperatores uestri!». Prefectus dixit: «Per deos omnes! Quod si
				<lb/>non sacrificaueris, non elongabo a te capitalem subire sententiam,
				<lb/>sed mox te faciam gladio uita priuari!». Sauina respondit:
				<lb/>«Non sacrificabo, diabole insane, demoniis tuis, quia Christiana
				<lb/>sum, et Christum habeo Deum, et ipsius sum ancilla et cultrix, et
				<lb/>illi soli me oportet sacrificare!». Tunc diaboli minister prefectus
				<lb/>protulit in eam sententiam, dicens: «Sauinam diis inobedientem, dominos
				<lb/>quoque et Augustos nostros blasphemantem, gladio percuti decreuimus,
			<lb/>atque omnes facultates eius publicis titulis presignari».</p>
			<p><lb/>Amputato igitur capite sanctae et uenerabilis famulae Christi
				<lb/>Sauinae, Christiani cum gaudio magno corpus eius sustulerunt
				<lb/>et posuerunt in monumento ipsius in oppidum Vendinense, ad Arcum
				<lb/>Faustini, ubi ipsa uenerabiliter reposuerat magistram fidei suae
			<lb/>uirginem Christi Seraphiam.</p>
			<pb n="182"/>
			<p><lb/>Passa est autem sancta Sauina quarto Kalendas Septembris,
				<lb/>et coronata est una cum fortissima uirgine Seraphia Christo, qui
				<lb/>omnibus in se credentibus uirtutem dat et premia sempiterna: ipsi
				<lb/>honor et gloria una cum Deo Patre in unitate Spiritus Sancti, per
			<lb/>immortalia secula seculorum. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
