<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Responsiva eiusdem</title>
				<author>Fredericus I imperator</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Elisabetta Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="133" unit="words">Parole: 133</measure>
				<measure quantity="801" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 801</measure>
				<measure quantity="923" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 923</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-06-16">16/06/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri 806&#13;
Parole 135&#13;
Modello di epistola responsiva tratto dalla
					                    raccolta Incipiunt epistolae a Guidone non inutiliter composite (ms. Savignano Accademia dei
					                    Filopatridi 45). L’epistola riprodotta è la numero 18 (pp. 247-248 dell’edizione
				                    citata). Per la missiva si veda la Gloriosa epistola ad imperatorem&#13;
E. B. &#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Fredericus I imperator</author>
						<title>Responsiva eiusdem</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<author>Maestro Guido</author>
						<title level="m">Trattati e raccolte epistolari</title>
						<editor>Elisabetta Bartoli</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2014</date>
							<biblScope unit="page">247-248</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione Nazionale dei Testi Mediolatini d'Italia</title>
						<biblScope unit="volume">34</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                        <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
                </revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="247"/>
			<head><lb/>Responsiva eiusdem</head>
			<head type="salutatio"><lb/>Fre. Dei gratia Romanorum imperator semperque augustus G. Bononiensium potestati gratiam suam et bonam voluntatem.</head>
			<pb n="248"/>
			<p><lb/>&lt;I&gt;n amorem tue civitatis in quo semper esse optamus nos adeo vehementer abstraxisti quod sic provide
				<lb/>nobis scribere studuisti, quod sine dilatione nos tibi obsides remittimus et Bononiensem comitatum supra
				<lb/>id quod ferre non valet nullatenus gravabimus. Te namque ac cunctos regni barones latere non credimus
				<lb/>nos in Italiam ad hoc exercitum duxisse, ut sacrosanctam Dei ecclesiam in proprium statum reducamus:
				<lb/>bonis et obedire volentibus favorem et letitiam, pravis et resistentibus terrorem et tristitiam potenter
			<lb/>incutiamus et unumquemque suo proprio iure fore contemptum proinde fatiamus.</p>
			<p><lb/>Ad hec per presentia tibi scripta mandamus et mandando precipimus quatinus te usque ad diem
				<lb/>dominicum pane vino piscibus annonam pabulo te preparare studeas ut exercitum nostrum iiii diebus
			<lb/>conducere valeas.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>