<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Liber sapientie collectus</title>
				<author>Guido magister (scuola) metà XII secolo</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Elisabetta Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1097" unit="words">Parole: 1097</measure>
				<measure quantity="7711" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 7711</measure>
				<measure quantity="8705" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 8705</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-23">23/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole 8790&#13;
Caratteri 7711&#13;
Opera tradita ai ff. 53v-55r di Verona
					                    Biblioteca Capitolare CCLXII, 234. &#13;
Il segno † indica parti del testo testo
					                    seriamente danneggiate nel codice, di cui non si è riusciti a comprendere il senso.&#13;
Le
					                    parentesi quadre [ ] indicano le espunzioni&#13;
Le parentesi uncinate &lt;&gt; segnalano le
				                    integrazioni &#13;
E. B.&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>				
				<biblStruct>
					<analytic>                                            
						<title>Liber sapientie collectus</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<author>Maestro Guido</author>
						<title level="m">Trattati e raccolte epistolari</title>
						<editor>Elisabetta Bartoli</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2014</date>
							<biblScope unit="page"/>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione Nazionale dei Testi Mediolatini d'Italia</title>
						<biblScope unit="volume">34</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
                                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Retorica</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1101/1200">XII</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- anche qui c'erano già i &lt;p&gt; (qui tutti corretti) e mancavano gli &lt;lb/&gt;</item><item type="itemNotaJC">- mancavano anche i &lt;pb/&gt;. Ce n'era solo uno, all'inizio, ma senza @n: l'ho tolto</item></list></change>
        </revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<head> Prologus ad scolares incipit:</head>
			<p>Quoniam immodice non immerito compellor, socii karissimi, quod pro me convenire voluistis, vobis
				innumeras grates et digna preconia referre et me unicuique de fidelibus fidelissimum semper exibere,
				quapropter vestram solitam mihi amice largiri gratiam et per veram audientiam qualiscumque a vobis quies
				preberi humiliter ardenterque deposco. Clerici est contradictio unius et eiusdem et cetera; ad hoc
				compellor imperitus, licet in cetu vestro docentis officium sumere. Cum dilectio multorum hoc iusserit,
				verumtamen una adest ratio non tacendi: inde nascitur difficultas fandi, presertim cum inter florentes
				studio ac alumpnos phylosophie minus indoctus sufficienter loquar et eiusdem scientie sermo sit futurus,
				qui pre ceteris quodam dignitatis privilegio fulget ac rutilat. Ipsa quidem diversa tolerat, secunda
				participat et divisa conglutinat ; ipsa quidem, ut multi [quidem] vero noverunt, pauperes ditat,
				humiles sublimat et, quod nichil est dulcius, munus amicitie acquirit et conservat. Ipsa profecto quod
				simus nos scire affirmat et quod nescimus nos scire insinuat et que plures deficientes in auctores
				facere suscitat. Unde quidem dominus sapiens: «quid enim prodest si flumina multa petantur,
				pisces vero numquam legantur, quid si multa ligna parantur, hedificia nulla reddantur»? Sic enim
				nihil prodest scolas passim percurrere, tot auctores revolvere, dialectice professionis amenitate nulla
				florere. His de causis est mihi parcendum si dapes tante scientie ut cunas peregrinis, vel urbanis
				&lt;et&gt; rusticis vel divitibus &lt;et&gt; pauperibus vel scientibus &lt;et&gt; inscientibus
				ministrare temptavero. Sed quia in amena prata flagrantium florum sepe spinis circum rosa vallata
				redolet et fructus hodoris exhibet, ideo non insolitus gerere arma, docentis officium ammodo assumam et
				loycus dulcia fercula volentibus tribuam. Series diffinitionis que super posui satis est succinta, sed
			posterius iudicet unde si placet reservetur. </p>
		</div>
		<div>
			<head> Prologus &lt;explicit&gt;. Liber Sapientie collectus incipit</head>
			<div type="chapter">
				<head>I)</head> <p>Te laudat probitas, equitas commendat, modificat temperantia et vera caritas semper extollit; vere in
					hoc mundo vita est quam humores tumidant, extrenuant dolores, ardores consumant morbidant acres, hesce
					inflant, macerant ieiunia, consumunt tristitie, sollicitudo coartat, hebetat securitas, divitie iactant,
					deicet paupertas, iuventus extollit, incurvat senectus, sospitas effert, frangit infirmitas, et his
				omnibus modis mors nocitiva submirat. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> II) De multiplici commendatione</head>
				<p>Notandum est quod quandoque laudantur homines in litteris, quandoque vituperantur. Laudantur autem tribus
					modis, secundum animam, secundum corpus, secundum utrumque, ac totidem modis vituperantur. Laudantur
				autem sic. </p>
				<p>II, 1) Secundum animam: Homo doctus, sapiens, prudens, doctissimus, peritissimus et cetera. </p>
				<p>II, 2) Secundum corpus sic: strenus, illustris, fortis, bellator et cetera. </p>
				<p>II, 3) Secundum utrumque sic: humilis, clarus, lucidus vel que ad laudem sic aptanda sunt. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> III) Laudes que ad maiores pertinent</head>
				<p>Hic est homo sapientia illustris, castitate mundus, caritate fervidus, modestia sobrius, honestate
					preditus, humilitate perlucidus, discretione compatiens, constantia magnanimus, concordia unanimis,
					sollicitus ad audiendum seu retinendum, promptus ad egregie loquendum, gratus obsequio, dulcis servitio,
					mente canus, discretione senex, angelicus facie, fulgidus vultu, gravis stando, planus incessu, urbanus,
				curialis fere omnibus artibus. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> IV) De solemni et festiva laude</head>
				<p>Litterali fulgore sollemnis vel preclarus, totis vitiis evacuatus, in omnibus onestissime decoratus,
					caritate quadrifida flammeus, bifida castitate candidus, humilitate non ficta protectus, frequens in
					lectione, frequentior in ordine, frequentissimus in exortatione, abstinentie virtute mirabilis,
					mansuetudinis lenitate fere inequabilis, benignitate moderatus, tepidus, affabilis, iustis meracissimum
					mel, iniustis vero amarissimum fel, pauperibus et egestuosis munificus adeo ut vix dici vel scribi, vix
				dictum vel scriptum valet credulitate admitti. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> V) De prima et commoda laude alicuius</head>
				<p>Homo qui pro pietate, qui iustitia, qui fortitudine, qui prudentia, qui denique omnium virtutum nitore
					fulgebat, sub sole radiabat beatitudine, cui sapientia soror, amica prudentia, mater modestia, educatrix
					iustitia, quem prudentia peperit, modestia conceperit , iustitia conceperit, iustitia educaverit ad
					estremum iustitia universarum radiis fulgoribus, qui virtutum et omnibus interioris hominis ornamentis
				pollens. </p>
				<p>Vir ille eximia dona virtutis perceperat, magnis muneribus exaltatus, studio castitatis mundus,
					abstinentie labore validus, doctrine dapibus refectus, pietatis gratia benignus, stabilis in fide,
					humilis in timore, ad omnem tollerantiam fortis, ad sustinendam iniuram mitis, ad faciendam
				misericordiam facilis, fraterna pietate concors atque unanimis. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> VI) De laudibus ecclesiasticarum presentium</head>
				<p>Flos ecclesiastici germinis decus et ornamentum gratie spiritualis, in sermone verax, in iudicio iustus,
					universa morum honestate preclarus, sanctitatis fulgoribus micantissimus, radiantissimus solis lampade,
				astris lucidior, micantior luna, sole ipso fulgidior. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> VII) De solemni et festiva laude</head>
				<p>Homo doctus, sapiens, prudens, doctissimus, sapientissimus, germinis prudentie amantissimus, omnibusque
					phylosophie fulgoribus radiantibu sapientia venerantissima, camphora prudens ac amantissima,
					speciosissima et spatiosissima sapientie sedes, philosophie sedes, cathemata philosophie,
					oblectabilissimum atque suavissimum pulvinar, cervicalque mollificum, sapientie exhuberantissimum
				promptuarium, armariolum sanctissimum phylosophie. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> VIII) De vituperatione personarum quando convenit</head>
				<p>Homo amens, homo stultus, homo mire amentie et fatuitatis, et in scientie nulla fretus prudentia, nullo
					fultus, omni vacuus intelligentia, hic est homo qui violentia invitat, superbia inflat, rapacitas
					inquietat, crudelitas stimulat, ambitio delectat, libido precipitat, luxuria coinquinat, cupiditate
				ardet, satis vel magne eloquentie sed parve scientie. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> IX) De laudibus episcoporum vel abbatum</head>
				<p>Miles Dei beatissime non enim fas est, vel absque vicario Dei; clavigero celi atque aurigae spirituali
					† atque mirifico pontifici, vel unico patri singulari pastori, spirituali patri et demonio
				inobediens. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> X) Ad vituperium</head>
				<p>Superbus avarus, ebriosus, adulter furiosus, fornicator, fur, sacrilegus, ypocrita, simulator,
					invidiosus, malitiosus, nequitia plenus, immundus, sanguine pollutus, substantiam suam vivendo luxuriose
					dissipans, filius perditionis, qui seminat inter fratres zizaniam, persecutor xristianorum fidelium.
				maximus qui elevetur et extollitur et excrescit super omne id quod dicitur, qui colitur deus. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> XI) Quales laudes homines exornant</head>
				<p>Laudabilis, celebrabilis, magnificabilis, glorificabilis, ammirabilis, mirabilis, laudabilis et cetera.
					Celebratissimus, glorificabilissimus, celebrer, celebris, celeberrimus, penetrabilis, amplexabilis,
					peramandus, diligendus, emulandissimus, meracissimus, lepidissimus, melle dulcior favo suavior, sanctus
					palmus, agnus, magnificus, beatus, felix, beatissimus, felicissimus, gloriosus, permagnus, peraltus,
					eximius, magnificus, preminentissimus, precellens, precelsus, doctus, peritus, preclarus, persavius,
					serenus, luculentus, sidereus, ethereus, fulgidus, lucidus, rutilus, fulvus, vibrantissimus, corruscans,
					cluentissimus, predius. Huius modi adiectiva etsi per se possunt locari in laude. Hoc uniusquisque tamen
					et nulla alia convenienter possunt poni, cum additamento alicuius efferibilis accidentis, sicut cum
					additamento bonitatis vel probitatis, vel sanctitatis vel clementie, vel philosophie, vel Fronesis, vel
					Palladis, vel Minerve, ut si dicam «radiantis fumus bonitatis, peralte, permagne et efferibilis, et
					alicuius similis, vel titane, vel fulgore, vel splendore, vel radiamine, vel lampade, vel Phebe, vel
				face». </p>
				<p>Illa quoque adiectiva que ad honorem pertinent congruenter dicemus ornatus, faleratus, copertus,
					illustratus, perlustratus, inlustris, elegans; sed quoniam de eis adiectivis qui ad laudem attingunt
				quondam tractavimus nunc de hiis qui ad vituperationem pertinent quedam dicamus. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> XII) De eis quibus omnes vituperant</head>
				<p>Hic igitur sunt: malus, pravus, effrenatus, ferus, perversus, scelestus, reprobus, truculentus, dirus,
					malignus, improbus, malitiosus, scelerosus, facinorosus, atrox, ferox, trux, nefandissimus,
				vituperabilis et cetera. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head> XIII) De eisdem laudibus</head>
				<p>Letus, iocundus, ylaris, exultans, refultans, ovans, gratans, gratulans, gestiens gloria, nobilitas,
					ingenuitas, inclitudo, vernantia, religio, devotio, bonitas, probitas, sanctitas, almitas, almitudo,
					deitudo, clementia, societas, soliditas, sodalitas, unitas, paternitas, fraternitas, germanitas,
				filiatio, generatio, herilitas, dominum divinitas, omnipotentia, cunctipotentia, summipotentia. </p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>