<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ars dictaminis</title>
				<author>Iohannes de Virgilio</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>O. Kristeller</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="2648" unit="words">Parole: 2648</measure>
				<measure quantity="16704" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 16704</measure>
				<measure quantity="19177" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 19177</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-02-17">17/02/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 2766&#13;
Caratteri: 16936</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>O. Kristeller</editor>
						<title>Un'«Ars dictaminis» di Giovanni del Virgilio</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Italia medioevale e umanistica</title>
						<imprint>
							<date>1961</date>
							<biblScope unit="volume">4</biblScope>
							<biblScope unit="page">179-200</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, ma le pagine 194-196 non sono state trascritte, ovviamente manca qualcosa.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="193"/>
		<div>
			<lg>
				<l>(V)irgilianus ego iuvenum profectibus instans</l>
				<l>Ordior extense fabilitatis opem.</l>
				<l>Quisquis enim non est quin possit epistola doctus</l>
				<l>(ha pudet) archanum pandere sepe suum?</l>
				<l n="5">Si super hoc tanti scripserunt ante magistri,</l>
				<l>Sic potero clara rectior ire via.</l>
			</lg>
			<p><lb/>(A)dolescentibus placidis animi claritate doctoris ad eloquentie collustrata fastigia
				<lb/>per dictaminum gradus pervenire nitentibus Johannes de Virgilio Dei gratia satis
			<lb/>notus salubris desiderii complementum.</p>
			<p><lb/>Cum tanta sit rhethorice dignitas, ut totius eloquentie (cuius ipsa est species) per
				<lb/>antonomasiam Cicerone testante absoluto nomine sepius nuncupetur et inter ceteras
				<lb/>liberales artes tamquam Salamonis amica mirabilis altius enitescat, adeo ut nedum
				<lb/>complexa totaliter verum quadam solum eius particula que vocatur epistola rusticanos
				<lb/>ad regum consilia provocet, divitiis locupletet egenos et indecores honoribus
				<lb/>condecoret, idcirco charitatis nostre specimina ego idem presentibus antefatus apicibus,
				<lb/>aurei fluminis ad undas alacriter quam. ut puto fructuose committo, ut exinde
				<lb/>cuiuscumque dictaminis scilicet epistolaris prosaici primitus inhaletis aureum licorem
			<lb/>et sitim vestram dulcis aque saliente rivulo ad votuin anime restringatis.</p>
			<p><lb/>(A)d dictamen epistolare prosaicum via recta et facili comprehendendum hoc
				<lb/>ordine procedatur: primo siquidem est videndum quid sit dictamen in generali et
				<lb/>quot eius partes ut exinde posita eius species nocior habeatur; secundo de
				<lb/>cursibus et puntis agatur, sine quibus nullum dictamen prosaicum et epistolare precipue
				<lb/>mulcet aures auditoris; tertio de vitiis est agendum dictionum contextione
				<lb/>vitandis; quarto ad quosdam colores qui ad compositionem cursuum atque vocum
				<lb/>maxime faciunt inferemus; quinto ad doctrinam compositionis epistole adcedemus,
			<lb/>et erit finis.</p>
			<p><lb/>Rethorice est scientia proferendi condicta cum ornatu verborum et pondere
			<lb/>sententiarum.</p>
			<p><lb/>(D)ictamen est de una quaque materia et congrua et decora locutio. Congrua
				<lb/>dicitur presuppositione gracie, sine qua vituperabilis est ornatus. Decora dicitur
				<lb/>presuppositione rhethorice, sine cuius ministerio nullum rite dictamen excolitur.
				<lb/>Et dicitur dictamen a dicto, - as, quod est frequentativum huius verbi dico, -is.
			<lb/>Nam qui dicit frequenter dictat.</p>
			<p><lb/>(D)ictaminis species sunt quatuor: metricum, ritimicum, prosaicum, permistum.
				<lb/>Metricum est quod constat ex metris, et dicitur a metron, mensura, quoniam metra
				<pb n="194"/>
				<lb/>quantitate sillabarum et pedum numero mensurantur. Ritimicum a ritimos, quod
				<lb/>est numerus, quia in ritimicis sillabarum tantum numerus et consonantia finalis
				<lb/>actenditur. Prosaicum dicitur a proson, quod est longum, quia in prosa licet latius
				<lb/>et liberius evagari, accentu solo sensibili circa finales dictiones in cursibus observato.
				<lb/>Permistum, ut dictamen Boetii, Marciani et talium, dicitur quod ex illis vel illarum
				<lb/>manerierum aliquibus constat. De prosaico vero tantummodo circa presens
			<lb/>intendimus.</p>
			<p><lb/>(P)rosaici dictaminis aliud epistolare, aliud non epistolare. Epistolare dictamen
				<lb/>est quod per epistolas ordinatur, sed hoc duobus modis: aut antiquo modo, sub
				<lb/>confectione partium epistolarium et cursuum ornatu neglecto, sed solum congruitate
				<lb/>in sententia custodita, sicut epistole Senece, Pauli et consimilium; moderno
				<lb/>modo, secundum distintionem partium et cursuum venustatem, sicut epistole Petri
				<lb/>de Vineis et aliorum. Non epistolare dictamen est quod non per epistolas ordinatur,
				<lb/>sicut istorialium et artificum scripta, quales Titulivii Salustii et Ciceronis libri leguntur.
				<lb/>De epistolari autem dictamine iuxta consuetudinem modernorum ad presens
				<lb/>contendimus, hoc ante admonito quod quicumque huius dictaminis habuerit
				<lb/>cognitionem, prosaici totius habebat. Nam istud strictius et policius ex hoc gradu
			<lb/>percipitur.</p>
			<p><lb/>(Q)uia igitur epistolare dictamen prosaicum sine cursibus hodie reputatur incultum,
				<lb/>qualiter cursuum melodia conficitur videatur hoc ordine: primo quidem
				<lb/>videndum est quid sit cursus et a qua proprietate nomen assumpserit; secundo, quot
				<lb/>et qui sint cursus quibus moderni utuntur; tertio, in quibus locis clausule vel epistole
			<lb/>unus quisque cursus actius collocetur; quarto de puntis dicetur.</p>
			<p><lb/>(C)ursus est finalium dictionum, in distintionibus et clausulis maxime, prolatio
				<lb/>regularis, ex longitudine vel brevitate proveniens et condelectationem faciens in
				<lb/>animo auditoris; et dicitur a currendo, quia per cursus discurritur clausula,
			<lb/>sicut metra pedibus scandi solent.</p>
			<p><lb/>(C)ursuum maneries quibus moderni utuntur sunt quatuor: scilicet velox, contrarius,
				<lb/>scaber et planus; vel alio nomine: velox quatrisillabus, contrarius sive planus
				<lb/>quatrisillabus, velox trisillabus, contrarius sive planus trisillabus. Velox quatrisillabus,
				<lb/>qui antonomasia velox simpliciter dici solet, constat ex duabus dictionibus
				<lb/>tetrasillabis, idest quatrisillabis sive quatuor sillabarum, ita quod antecedentis dictionis
				<lb/>penultima brevietur, sequentis vero dictionis penultima producatur; ut in hoc
				<lb/>exemplo: « divine clementie pietatem. » Potest tamen precedens dictio vel esse maior
				<lb/>ad libitum. Ad minus vero debet esse trisillaba; nam accentus brevis infra dictionem
				<lb/>trisillabam non sentitur. Exemplum tale: « magnitudinis invenitur »; et hoc exemplum:
				<pb n="195"/>
				<lb/>« habeas pravitatis ». Dictio vero ultima unius cursus proprie debet esse quatuor
				<lb/>sillabarum, ut in supradictis patet exemplis. Si autem talis dictio interdum, ut
				<lb/>accidit, vocabulorum inopia non occurrat, tribus modis supplendum conceditur:
				<lb/>primo, per duas dictiones bisillabas, ut in hoc exemplo: « divina clementia produxerit
				<lb/>omne bonum »; secundo, per unam monosillabam precedentem et trisillabam
				<lb/>sequentem, ut in hoc exemplo: « divina pietas nos erigit ad superna »; tertio modo,
				<lb/>per duas monosillabas precedentes et unam bisillabam sequentem, ut in hoc exemplo:
				<lb/>« divina pietas dignetur erigere nos ad celum. » Aliis modis proprie tale supplementum
				<lb/>non constat. Nam vitiosus est cursus qui in monosillabam desinit. Si tamen
				<lb/>reperitur interdum, duabus monosillabis vel una monosillaba ultima monosillaba
				<lb/>societur. Nam finalis monosillaba vicem duarum adimplet per finalem. adcentum,
				<lb/>ut in hoc exemplo: « divina clementia dignetur erigere nos ad se »; et in
				<lb/>hoc alio: « dic, amice, dirigis aliquem preter te? » Et hoc modo in interrogatibus
				<lb/>actius collocatur propter suspensionem interrogationis in fine. Et nota quod quando
				<lb/>bisillaba dictio finit cursum, licet penultima eius naturaliter fuerit brevis, semper
				<lb/>tamen optinet vicem longe. Nam, ut superius dictum est, accentus brevis infra trisillabam
			<lb/>dictionem non percipitur, nec etiam solis metris.</p>
			<p><lb/>(C)ursus contrarius sive planus quatrisillabus, qui etiam a quibusdam dicitur semivelox,
				<lb/>cum quia est superiori contrarius, tum quia non cum celeritate profertur, -
				<lb/>immo cum quadam considentia moderata deducitur -, constat ex duabus dictionibus
				<lb/>quatrisillabis, quarum precedentis penultima producatur, sequentis vero penultima
				<lb/>brevietur, ut in hoc exemplo: « divine maiestatis imperium. » Potest tamen precedens
				<lb/>dictio, ut de superiori cursu dictum est et de ceteris est dicendum, esse maior
				<lb/>ad libitum; minor vero esse potest usque ad bisillabam dictionem. Nam, ut superius
				<lb/>dictum est, monosillaba in cursibus finalibus indecenter admictitur. Exemplum hoc:
				<lb/>« maioritate accipias, minoritas vero istud habebitur. » Si vero finalis dictio quatrisillaba
				<lb/>non occurrat, uno modo, non pluribus supplementum. admictitur, videlicet per
				<lb/>monosillabam precedentem et trisillabam sequentem, ut in hoc exemplo: « sapientis
			<lb/>animus elevatur ad ethera. »</p>
			<p><lb/>(S)caber, qui et velox trisillabus dicitur, constat ex duabus dictionibus trisillabis
				<lb/>quarum utriusque penultima brevietur, ut in hoc exemplo: « celestis curie gloria sapientum
				<lb/>suscipit animas. » Potest tamen precedens dictio esse maior ad libitum,
				<lb/>minor vero trium sillabarum esse non potest propter antedictam causam,
				<lb/>nec etiam valet recipere supplementum. Ultima vero trium tantum sillabarum integraliter
				<lb/>debet esse, cuius cause colliguntur ex dictis, ut in hoc exemplo: « cum tanta
				<lb/>sit rhethorice dignitas. » Dicitur autem iste cursus scaber, quia minus levigat aures
			<lb/>quam alii cursus, propter cadentiam duplicis brevitatis.</p>
			<pb n="196"/>
			<p><lb/>(P)lanus trisillabus, scabro contrarius, constat ex duabus dictionibus trisillabis
				<lb/>quarum utriusque penultima producatur, hoc modo: «sapientis animus occulta rimatur
				<lb/>et in spiritu futura cognoscit. » Precedens tamen dictio potest esse maior, ut
				<lb/>sepe dictum est; ad minus vero debet esse bisillaba. Exemplum tale: « maioritatis
				<lb/>habebis, minoritate vero istud adsumas. » Nec refert utrum bisillabe dictioni que in
				<lb/>cursu tali ponitur ex duabus cursivis monosillaba vel bisillaba ponatur aut maior,
				<lb/>dummodo illius maioris penultima non sit brevis, quia ut plurimum curreret sono
				<lb/>metri; quod, quamvis ibidem non servaretur pedum numerus et quantitas sillabarum
				<lb/>iuxta legem, nilominus in dictamine prosaico est vitandum, verbi gratia:
				<lb/>« fabulas iste dicebat et superflua multa ponebat. » Si autem talis dictionis penultima
				<lb/>non sit brevis, bene potest assumi, et de hoc exemplum tale concedo. Finalis vero
				<lb/>dictio in hoc cursu per monosillabam precedentem et bisillabam sequentem solummodo
				<lb/>variari conceditur, hoc modo: «sapientis animus levatus ad astra omnia manifestat
			<lb/>in lucem. »</p>
			<p><lb/>(D)e situatione autem cursuum hec doctrina prestatur. Cursus maioris pause,
				<lb/>cuiusmodi sunt planus trisillabus et velox quatrisillabus, actius collocatur
				<lb/>in finibus distintionum et clausularum, ubi puntus planus vel periodalis ponatur,
				<lb/>de quibus mox sub frequenter dicetur. Cursus vero maioris cadentie, cuiusmodi
				<lb/>sunt scaber sive velox trisillabus et quatrisillabus contrarius sive planus, in distintionibus
				<lb/>et subdistintionibus suspensivis, ubi virgula sive coma ponatur, actius collocatur.
				<lb/>Et huius causa est quod per morosiores cursus finales clausularum cadentiam
				<lb/>cursuum morositas temperet, per cursus vero celeres suspensiva partium morositas
				<lb/>temperetur, et e converso. Sic igitur collige quod ubicumque est maior locutionis
				<lb/>suspensio, sicut in subdistintionibus que interdum solum supplementum vel appositum
				<lb/>capiunt cum virgula sursum ducta, cursus scaber aptissime collocatur, ut in
				<lb/>hoc exemplo: « celestis curie gloria. » Ubi autem utrumque scilicet supplementum et
				<lb/>appositum, tamen oratione precedente cum comate, quatrisillabus planus sive contrarius
				<lb/>ponitur condecenter, ut in hoc exemplo: «celestis curie gloria que beatis
				<lb/>est illustrata spiritibus. » Ubi autem finita magis fit locutionis puntatio sicut in periodis,
				<lb/>velox quatrisillabus convenientissime collocatur. In quibus locis planus trisillabus
				<lb/>interdum decenter ammictitur. Ubi autem non est totaliter finita puntatio sicut
				<lb/>in puntis planis, cursus planus trisillabus sedet actissime, quamvis in omni parte
				<lb/>satis acte locetur. Exemplum de omnibus: « celestis curie gloria, que beatis est illustrata
				<lb/>spiritibus, animas sapientum libenter admictit et eas cetibus interserit angelorum ».
				<lb/>Decentior tamen erit ornatus, si uno cursu celeri interposito ex cadentiis aliis
				<lb/>consequatur et e converso ex varietate distintionis et dictionis pulchrior melodia
				<lb/>resultet, hoc modo: « celestis curie gloria, que beatis est illustrata spiritibus, sapientum
				<pb n="197"/>
				<lb/>animas libenter ammictit et eas cetibus interserit angelorum. » Qui ordo quamvis
				<lb/>non inspiciatur a multis, tamen eis contendendum qui modulationem
				<lb/>sentire non videntur. Supradicta vero compositio et ordinatio cursuum ut facilius
				<lb/>commendetur memorie, infrascriptis carminibus precedentia comprehendenda. Cavendum
				<lb/>est quoque ne multe dictiones longe, nec multe breves in medietate ponantur.
			<lb/>/*</p>
			<lg>
				<l>(I)ungatur duplex quatrisillaba dictio, quarum</l>
				<l>Decidat accentus prime surgatque secunde:</l>
				<l>Cursus erit magnus, velox de more vocatur.</l>
				<l>Sic fit enim proprie, verum conceditur esse</l>
				<l n="5">Grandior ad libitum vox omni previa cursu,</l>
				<l>Trissona sed saltem cursu precedat in illo.</l>
				<l>Tripliciter supplet numerum postrema quaternum,</l>
				<l>Si vice quatrisone veniat bisillaba duplex,</l>
				<l>Sive quod unisonam comitatur trisona tergo,</l>
				<l n="10">Unisonis geminis aut bissona iunta secundum.</l>
				<l>Cursus ubique, dices, hic vincit finibus omnis.</l>
				<l>(Q)ui sonat huic contra contrarius inde vocatur,</l>
				<l>Deposcens numeri pariter duo verba quaterni,</l>
				<l>Protenso primo, mox se breviante secundo.</l>
				<l n="15">Sed vox prima potest servari bissona saltem,</l>
				<l>Trissona posterior, sed si monosillaba presit</l>
				<l>Que numero faciat et hanc equalem. quaterno.</l>
				<l>Comata rite canit, non cola, non periodos.</l>
				<l>Planum verba duo faciunt trisillaba longa,</l>
				<l n="20">Si post unisonam iungatur bissona, supplet.</l>
				<l>Hunc cola decent melius quam comata cursum.</l>
				<l>Hinc scaber numero compar brevitate repellit.</l>
				<l>Crescere prima potest, alter variamina non vult.</l>
				<l>Ista brevis cursus suspendia temperat acte.</l>
			</lg>
			<p><lb/>(C)irca puntorum notitiam est notandum quod omnis rhethorica sive epistola
				<lb/>est quoddam totum plurium clausularum tam integraliter quani materialiter comprensivum.
				<lb/>Clausula est distintionum comprensio perfectam conclusionem et sententiam
				<lb/>continens, ut in hoc exemplo: « celestis curie gloria, que beatis est illustrata
				<lb/>spiritibus, animas sapientum libenter ammictit et eas cetibus interserit angelorum. »
				<lb/>Et ita concludenda est punto finali, qui vocatur periodus. Dicitur autem periodus
				<lb/>a per, quod est circum, et oda, quod est cantus: quasi circularis et clusivus cantus.
				<pb n="198"/>
				<lb/>Et iste puntus habet fieri in fine clausule ubi sit perfecta sententia, licet modernorum
				<lb/>usus non pertineat, ut in hoc exemplo epistole vel orationis: « tantummodo
				<lb/>opponatur. » Et pronuntiari debet cum depressione vocis et labiis clausis, quod significat
			<lb/>formam punti: que talis est.</p>
			<p><lb/>(D)istintio est subdistintionum comprensio, quasi conclusio sit perfecta, necdum
				<lb/>tamen sententia sit completa. Ubi quamvis quiescere possit auditor, dictatio tamen
				<lb/>aliud subrogare intendit, ut in hoc exemplo: « celestis curie gloria etc. » Et ista est
				<lb/>puntanda eo punto qui vocatur colum, quod interpretatur membrum. Est autem
				<lb/>puntus planus hoc modo figuratus. Et pronuntiari debet cum puntatione quasi finali.
				<lb/>Subdistintio est pars distintionis nec conclusionem perfectam nec sententiam continens,
				<lb/>que interdum solum suppositum, interdum solum appositum, interdum
				<lb/>utrumque, conclusione tamen pendente, comprehendit. Exemplum de supposito
				<lb/>solo: « celestis curie gloria. » Exemplum de utroque: « que beatis est illustrata
				<lb/>spiritibus. » Quando autem utrumque comprehendit, puntanda est punto qui vocatur
				<lb/>coma, quod latine interpretatur incisio. Nam orationem in partes intersecat et
				<lb/>habet fieri per puntum planum et virgulam sursum ductam ad dextram hoc modo:
				<lb/>/./././., nisi oratio fuerit interrogativa, ubi ponitur puntus planus cum virgula circumlata
				<lb/>sursum ducta hoc modo:?? Quando vero subdistintio suppositum solum
				<lb/>vel appositum continet, contenta est solum virgula sursum ducta ad destram hoc
				<lb/>modo .//.//. Est autem quedam alia virgula que deorsum tendit ad levam. Hec
				<lb/>consuevit apponi quibusdam coniuntionibus abprobativis aut adverbiis affirmandi,
				<lb/>ubi pausatio quedam cum depressione vocis exprimitur: cuiusmodi sunt sane, verum,
				<lb/>cum, equidem, quatenus et profecto et similia; presertim cum clausula vel
				<lb/>distintione incipiunt, exempla quorum ultro se offerunt perquirenti. Sicut igitur
				<lb/>subdistintio est pars distintionis, ita distintio est pars clausule, et clausula est pars
				<lb/>orationis sive epistole, et quicquid est pars partis est pars totius. Sed partium integralium
				<lb/>alie principales, alie secundarie; principales clausule, secundarie sunt distintio
				<lb/>et subdistintio. Quot autem clausulas continere velit oratio aut quot distintiones
				<lb/>clausula aut quot subdistintiones distintio comprehendat, determinatus numerus
				<lb/>non habetur, etsi quidam in aliquibus id audacter assignare conentur. Hoc
				<lb/>tantum exprimere possumus quod omne quod dividitur, sive totum, saltem ex duobus
				<lb/>conficitur. Orario verum infinitas fere potest includere clausula, pari modo
				<lb/>clausula distintiones, distintio vero non multas debet habere subdistintiones, ne
				<lb/>irmos, idest suspensive nimium seriei actum, incurramus, quod accideret,
				<pb n="199"/>
				<lb/>imperfectas orationes quod subdistintiones conficiunt. Paucas igitur subdistintiones
				<lb/>in distintiones ponamus, quot scilicet committi memorie posse respondere credamus.
				<lb/>Et nota quod non agitur de partibus formalibus epistole sive orationis, sed
				<lb/>de naturalibus solum in presenti partium mentione. Summaria vero doctrina in
				<lb/>sequentibus carminibus continetur.
				<lg>
					<l>(V)ult periodali distingui clausula signo,</l>
					<l>Quod facit ad levam sub punto linea fixa;</l>
					<l>Hoc licet in solo nunc servet epistola fine.</l>
					<l>Puntum sive colum poscit distintio solum.</l>
					<l n="5">Comate signari vult subdistintiomaior,</l>
					<l>Ut supra puntum destrorsum virgula surgat,</l>
					<l>Non crispata tamen, nisi pars interrogat illa.</l>
					<l>Ast minor est ipsa tantum concepta sagipta.</l>
					<l>Sunt notule alie, cum vox depressa parumper</l>
					<l n="10">Distinguenda manet: sane verum cum tamen ergo</l>
					<l>Quatenus atque equidem. Post hec, qui rite loquantur,</l>
					<l>Ut tenues virgas levam gravitate prementes</l>
					<l>Atprenderint inde quantum prolatio pendet.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>(N)unc de vitiis locutionis agendum est. Ut autem vitia in dictionum contextione
				<lb/>vitemus, sciendum est quid elocutio sit. Sicut Tulius ipse dicit rhethorice nove quarto,
				<lb/>tria in se debet habere ad hoc ut sit comoda et pertecta: elegantiam et compositionem,
				<lb/>contra quas elocutionis particularia vitia peccant, et hoc etiam tertio huius
				<lb/>libelli capitulo desideramus; de reliquo vero, idest dignitate, circa quam
				<lb/>elocutionis ornatus per colores ostenditur, quantum supra promisimus in quarto
				<lb/>capitulo exequemur. Elegantia est que facit ut unum quodque pure et aperte dicatur.
				<lb/>Hoc autem dividitur in duo, scilicet in latinitatem et explanationem. Latinitas est
				<lb/>que sermonem purum conservat ab omni vitio remotum. Vitia vero latinitatis sunt
				<lb/>duo, scilicet barbarisimus et solocisimus. Barbarisimus est vitium in unica dictione,
				<lb/>vel quantum ad pronuntiationem, ut si producam longius cum debeam breviare,
				<lb/>vel quantum ad scripturam, ut si in dictione addam vel minuam vel transferam
				<lb/>literam vel sillabas non concessa licentia ex necessaria causa, que licentia in dictamine
				<lb/>prosaico valde raro concessa est. Exempla de facili colliguntur, hoc tamen in
				<lb/>libro Donati qui vocatur Barbarisimus plenissime monstratur. Solocisimus est vitium
				<lb/>contextu partium orationis ex disproportione modorum significandi proveniens,
				<pb n="200"/>
				<lb/>utpote « alba currunt », de quo in predicto Donati libro in grammaticalibus
				<lb/>legitur. Explanatio est que reddit dilucidam et apertam orationem et constat et ex
				<lb/>usitatis verbis et propriis. Usitata vocabula sunt que versantur in sermone et consuetudine
				<lb/>cotidiana. Propria vero sunt que sunt vel esse possunt eius rei de qua loquitur.
				<lb/>Vitanda sunt itaque peregrina et abolita et nova vocabula ut « iste facundus
				<lb/>est: per Lucanu Neptumas oblucanda non fuit. » Sunt dure translationes, ut « montes
				<lb/>belli et campos pacis colit, » idest superbia armatorum et pacificorum suavitate. Compositio
				<lb/>est dictionum contextio equaliter perpolita. Hec autem servabitur si vitemus
				<lb/>crebras vocalium contextiones vastam et hiantem reddentes orationem, quod vitium
				<lb/>appellatur hiatus. Est autem duplex hiatus, unus qui fit ex iisdem vocalibus, quando
				<lb/>scilicet mia dictio desinit in vocali et sequens incipit ab cadem; ut in hoc exemplo:
				<lb/>« amo omnia », « amabilia habundant »; et iste magis cavendus est. Alter qui fit ex
				<lb/>vocalibus dissimilibus, scilicet quando una dictio desinit in vocalem et sequens
				<lb/>incipit a vocali dissimili, ut « servivi amico », « ancille illius », et iste tollerandus
				<lb/>est tantum, potius est vitandus quam sepe faciendus. Item si fugiemus eiusdem
				<lb/>consonantis nimiam assiduitatem, ut « sol et luna luce lucent », « loca levi lactra. »
				<lb/>Item si eiusdem dictionis nimiam. assiduitatem fugiemus, ut « qui puer est et iuvenis
			<lb/>puer et puer ultra de puero num.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
