<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	    <teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Gloriosa epistola ad imperatorem</title>
				<author>G. rector Bononiensium</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Elisabetta Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
                                <measure quantity="163" unit="words">Parole: 163</measure>
				<measure quantity="1107" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 1107</measure>
				<measure quantity="1255" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 1255</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-08">08/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
                                <note>Note: Caratteri 1111&#13;
Parole 165&#13;
Modello di epistola tratto dalla raccolta
                                                    Incipiunt epistolae a Guidone non inutiliter composite (ms. Savignano Accademia dei Filopatridi 45).
                                                    L’epistola riprodotta è la numero 17 (pp. 246-247 dell’edizione
                                                    citata).&#13;
E. B. &#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>G. rector Bononiensium</author>
						<title>Gloriosa epistola ad imperatorem</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<author>Maestro Guido</author>
						<title level="m">Trattati e raccolte epistolari</title>
						<editor>Elisabetta Bartoli</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<publisher>Sismel </publisher>
							<biblScope unit="page">246-247</biblScope>
							<date>2014</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione Nazionale dei Testi Mediolatini d'Italia</title>
						<biblScope unit="volume">34</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">- ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="246"/>
		<div>
			<head><lb/>Gloriosa epistola ad imperatorem </head>
                        <head type="salutatio"><lb/>Invictissimo et gloriosissimo suo domino F. Dei gratia Romanorum imperatori et semper augusto G.
                        <lb/>Bononiensium rector promptum semper et fidele servitium.</head>
			<p><lb/>Quoniam vos, divina comitante clementia, Cesaris Augusti potentiam, piissimi Iustiniani sollertiam, et
				<lb/>potentissimi regis Caroli audatiam superare cognosco, imperator sanctissime, ideo vestri potentatis digna
				<lb/>preconia referre non presumo cum nullius cordis ingenium et scribentis officium ac alicuius oris eloquium
				<lb/>ad hoc enarrandum sufficeret. Predictos quidem Xristus eligi permisit, vos autem sui gratia ipse idem
				<lb/>constituit; eis nempe diversas gentes tributarias fecit, sed ut vobis sol luna et ceterae stellae, aqua
			<lb/>terrae et omnes gentes servirent firmiter precepit.</p>
			<pb n="247"/>
			<p><lb/>Estis profecto, ut veridico utar eloquio, viduarum orphanorum pauperum et divitum providus defensor,
				<lb/>superborum cunctorum pravorum potentissimus refrenator; estis nimirum dextra validissimus, mente
				<lb/>providus, animo constans, bello potens et victoria mitis. Confidenter igitur imperialem deprecor
				<lb/>maiestatem quatinus celsitudinis vestrae gratiam super Bononiensem comitatum vobis obedire
				<lb/>peroptantem in vestri adventu demonstrare dignemini, et obsides vestre civitatis mihi committere, si
			<lb/>placet, non dubitetis.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
