<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola pontificalis</title>
				<author>Clemens IV papa</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="529" unit="words">Parole: 529</measure>
				<measure quantity="3635" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 3635</measure>
				<measure quantity="4103" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 4103</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-01">01/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Parole: 546
					Caratteri (spazi esclusi): 3697
					VA
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda metà del XIII secolo. I  «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">219-223</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="219"/>
			<head type="salutatio"><lb/>Dominus papa … illustri regi Sicilie, quod in regno generale studium
			<lb/>faciat reformari.</head>
			<p><lb/>Primum plasma, superne manus operatione formatum, habens ante
				<lb/>lapsum, veluti paulominus creature coequatum angelice, prelucidum
				<lb/>intellectum, sereni luminis acie penetrabat arcana celestium et ex illuminati
				<lb/>profunditate pectoris scientiarum notitiam obtinebat. Sic autem
				<lb/>hebuit post peccatum, ut quod prius libero et perspicaci capiebat intuitu,
				<lb/>postmodum obstante nubilo mundane caliginis absque medio non
				<pb n="220"/>
				<lb/>poterat intueri. In cuius casu letifero humane compago nature corruptionis
				<lb/>vulnera pertulit, suntque, sibi duris conclusa signaculis que primitus
				<lb/>nullo prepediente serarum obice, sub intelligentie claritate patebant,
				<lb/>et quantomagis excursu temporum, a primordiali formatione dilabitur,
				<lb/>tanto quadam efficitur fluxibilitate debilior et maiori fragilitate
				<lb/>tabescit, in variam mutabilitatem defectuum, naturalium
				<lb/>bonorum gloria permutata. Sed omnium conditoris immensa benignitas,
				<lb/>nolens quod tam ingenua creatura, quam sue similitudini conformarat,
				<lb/>ruditate vilesceret et reparans quodammodo circa ipsam, gloriose
				<lb/>per accidens, quod annexum nature mortiferi gustus extitit perceptione
				<lb/>deperditum, rudem hominem, quem ad perfectionem
				<lb/>discretionis vix offerre naturalis ratio poterat, scientiarum
				<lb/>artiumve decrevit dogmatibus erudiri. Sicque dono dato divinitus
				<lb/>plurium ydiomata nationum, sub diversarum linguarum varietate diffusa,
				<lb/>in unum conveniunt loquendi commercium latinitatis ordine
				<pb n="221"/>
				<lb/>litterali. Sic gesta patrum et principum redacta sunt et rediguntur
				<lb/>in munimenta librorum. Sic veri et falsi certamina certis
				<lb/>rationibus et argumentis probabilibus dirimuntur. Sic generationis
				<lb/>et corruptionis corporum universorum implicitas elementorum qualitate
				<lb/>discernitur et conicitur qua vi sub cursu celestium terrestria gubernantur.
				<lb/>Sic etiam vocum sonoritas pari concordia prodit in iubilum
				<lb/>et documento colligitur, qualiter in divinis obsequiis modulatione
				<lb/>musica Domino serviatur. Sic terminorum extrema scolastica doctrina
				<lb/>metitur quaslibet longitudinis et latitudinis, sublimitatis et profundi
				<lb/>distantias punctorum seu mensurarum connumeratione distinguens. Sic
				<lb/>de supernorum essentia corporum prout moventur et consistunt in
				<lb/>ordine phisica perscrutatio arte nititur habere notitiam licet sit
				<lb/>res intellectu difficilis et aciem rationis humane transcendat. Sic datur
				<pb n="222"/>
				<lb/>iuris utriusque cognitio, quo lis iurgiosa dirimitur et quod suum est
				<lb/>redditur unicuique. Sic quoque ad sacrarum acceditur altitudinem
				<lb/>scripturarum et elicitur vivificans spiritus de littere visceribus occidentis.
				<lb/>Maxime quidem opus est singulis regibus orthodoxis eisque cedit ad
				<lb/>gloriam in Regnis suis habere viros industrios, decoros scientiis et
				<lb/>virtutibus presignitos, ut fortes consiliis et singula consulta providentia
				<lb/>dirigentes sub pacis principe gloriosi regnent et imperent in sue
				<lb/>culmine maiestatis. Tales profecto viros infusa eis celitus gratia litterale
				<lb/>studium efficit, parvulos suavitatis lactans dulcedine, cibans adultos
				<lb/>uberius et provectos maioris ubertatis delectatione fecundans, dum circa
				<lb/>ipsum sedulitate studiosa versantur. Inter alias quippe regiones Ytalicas
				<lb/>regnum tuum veluti fons scientiarum irriguus, viros eminentis scientie,
				<lb/>viros alti consilii, viros prepollentes dignitatibus et virtutibus
				<lb/>precellentes, solet ab antiquo propagatione quasi naturali producere
				<lb/>quod in eorum quampluribus hodie testimonialis evidentia manifestat, et
				<pb n="223"/>
				<lb/>eo precipue tempore, cum in eodem regno presertim apud Neapolim
				<lb/>civitatem cuius amenitas scolares alliciebat etiam a remotis, vigebat studium
				<lb/>generale. Cum autem Dominus de regno ipso tenebras ex alto
				<lb/>fugaverit et fine diebus malis imposito, in quibus idem regnum floribus et
				<lb/>fructibus studiorum caruisse dinoscitur, superduxerit misericorditer dies
				<lb/>lucis, rogamus quatenus premissis clementi consideratione pensatis, in
				<lb/>eodem regno iubeas et facias huiusmodi studium reformari. Per hoc enim
				<lb/>gratum Deo exhibebis obsequium, domum regiam fecundabis sobole
				<lb/>sapientum et nonnullis ecclesiis de proborum copia, quorum patiuntur
				<lb/>inopiam providebis ac exinde specialiter tui preminentia nominis,
			<lb/>ubique laudis humane preconiis altius extolletur.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>