<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>A. Teramensis archipresbyter</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="363" unit="words">Parole: 363</measure>
				<measure quantity="2375" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 2375</measure>
				<measure quantity="2699" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 2699</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-08-31">31/08/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 371
					Caratteri (spazi esclusi): 2392
				VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda metà del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL, Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">167-168</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok (sono due lettere?)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="167"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Viro scientie nobilis ac probitatis immense magistro A. archipresbiter
			<lb/>Teramensis se ipsum.</head>
			<p><lb/>Aut viam videtur penitus veritatis deserere, aut in aliquam partium
				<lb/>amore vel odio declinare, aut proprie cognitionis intuitum alterius arbitrii
				<lb/>potestati submittere, qui ob alicuius infamiam et proprie utilitatis involucro
				<lb/>tam falsa quam iniqua fingentibus purum et verum accomodat intellectum.
				<lb/>Invenitur enim a philosopho manifeste descriptum, quod propter
				<lb/>manifestum signum devenitur interdum in cognitionem signati. Sed cum
				<lb/>in me nulla pateant falsitatis insignia, nec alicuius probabilis silogismi fallacia,
				<lb/>multipliciter et assidue dolere compellor. Nam pro multiplicium
				<lb/>servitorum frequentia indebitam malivolentiam adipiscor et ob grata
				<lb/>beneficia ingrata supplicia iniuste promereor. Viperee namque non humane
				<lb/>nature decernitur in suos natos proprios insevire, que dum novos natos
				<lb/>peperit, alios alterius iunctionis exempterat. Satis enim notorium est
				<lb/>omnibus quanta cura quantaque procacitate domino P. sollicitus et fidelis
				<lb/>extiterim, cum odia plurima et inextinguibiles inimicitias acquisierim.
				<lb/>Improperatur enim mihi continue: «Tu credebas magistri A. heres existere?
				<lb/>Tu credebas in bonis eius succedere? Multo magis tu, quam dominus
				<lb/>P., nitebaris hanc questionem assumere?». De sic undique linguarum
				<lb/>diversitate percussus scribi possum cum illis, qui litus in cassum et
				<pb n="168"/>
				<lb/>improvide laborabant. Sed aliquantulum consolationis intueor, quia ille,
				<lb/>qui me huius ignominie violavit infamia, numquam cum aliquo potuit
				<lb/>longe amicitie continuator existere. Scio enim et certus sum, quod cito
			<lb/>clare ac manifeste videbitur, unde tanta falsitas et iniquitas emanavit.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Viro magne scientie et probitatis eximie … archipresbiter Teramensis.</head>
			<p><lb/>Oblate dubitationis materia, qua constantis amici vaccillat opinio,
				<lb/>quamvis in se sophismata multa contineat et diversa sibi suppetant disputationis
				<lb/>longe suffragia, secundum tamen recte considerationis intuitum,
				<lb/>plures mihi modos improbabilis solutionis edocuit. Quis enim, nisi mentis
				<lb/>inops, integrum pro corrupto dimitteret, dummodo unius speciei,
				<lb/>unius forme, unius decoris consisteret? Absit a seculo, quod ubi virgo
				<lb/>tenella, nulla qualibet contagione contacta, mulieris nupte comparationem
				<lb/>recipiat. Vilescit enim violata continuo, infecta iugiter iugi ammistione
				<lb/>virili, et luxurie sordibus assuefacta diutius pretium redolentis puritatis
				<lb/>amittit. Quare si placet amici dubietas super hoc deinceps non hesitet.
				<lb/>Nam et de iure et de facto aperte cognoscitur, quod virginitatis commendatur
				<lb/>hospitium, quod nec carnis ammixtionem, nec voluptatem sanguinis
				<lb/>pregustavit. Et ego in istius opinionis constantia meam immobilem
				<lb/>confirmo sententiam, a qua nec variari potero, nec cuiusquam molestatione
			<lb/>repelli.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>