<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola ad sanctam Agnetem de Praga [I]</title>
				<author>Clara Assisiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Menestò</name>
                                        <name>S. Brufani et alii</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="665" unit="words">Parole: 665</measure>
				<measure quantity="4237" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4237</measure>
				<measure quantity="4806" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 4806</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2005-03-24">24/03/2005</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Caratteri (con spazi): 5.006
				GG</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Fontes Franciscani</title>
						<editor>E. Menestò</editor>
						<editor>S. Brufani et alii</editor>
						<imprint>
							<publisher>Edizioni Porziuncola</publisher>
							<pubPlace>Assisi</pubPlace>
							<date>1995</date>
							<biblScope unit="page">2263-2265</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, lettere Clarae Assisiensis Agneti Pragensi</item><item resp="#JC">-nelle lettere 286-288 ci sono alcuni brani, preghiere, che sembrano versi (le righe sono corte, ogni tanto c'è la rima), ma non sono sicuro (sembrano non avere una struttura metrica, il confine fra loro e il resto del testo non è sempre chiaro). Ciò nonostante, li ho marcati come versi</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="2263"/>
			<head type="salutatio"><lb/>Venerabili et sanctissimae virgini, dominae Agneti, filiae excellentissimi
				<lb/>ac illustrissimi regis Bohemiae, Clara indigna famula Iesu
				<lb/>Christi et ancilla inutilis dominarum inclusarum monasterii Sancti
				<lb/>Damiani, sua ubique subdita et ancilla, recommendationem sui omnimodam
			<lb/>cum reverentia speciali aeternae felicitatis <hi rend="italic">gloriam adipisci</hi>.</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Vestrae sanctae conversationis et vitae honestissimam famam
				<lb/>audiens, quae non solum mihi, sed fere in toto est orbe terrarum egregie
				<lb/>divulgata, <hi rend="italic">gaudeo</hi> plurimum <hi rend="italic">in Domino et exsulto</hi>; de quo non
				<lb/>tantum ego singularis valeo exsultare, sed universi qui faciunt et facere
				<lb/>desiderant servitium Iesu Christi. Hinc est, quod, cum perfrui
				<lb/>potuissetis prae ceteris pompis et honoribus et saeculi dignitate, cum
				<lb/>gloria excellenti valentes inclito Caesari legitime desponsari, sicut vestrae
				<lb/>ac eius excellentiae decuisset; quae omnia respuentes, toto
				<lb/>animo et cordis affectu magis sanctissimam paupertatem et corporis
				<lb/>penuriam elegistis, sponsum nobilioris generis accipientes, Dominum
				<lb/>Iesum Christum, qui vestram virginitatem semper immaculatam
			<lb/>custodiet et illaesam.</p>
			<pb n="2264"/>
			<lg>
				<l>Quem cum amaveritis casta estis,</l>
				<l>cum tetigeritis mundior efficiemini,</l>
				<l>cum acceperitis virgo estis;</l>
				<l>cuius possibilitas fortior, generositas celsior,</l>
				<l n="5">cuius aspectus pulchrior, amor suavior</l>
				<l>et omnis gratia elegantior.</l>
				<l>Cuius estis iam amplexibus astrictae,</l>
				<l>qui pectus vestrum</l>
				<l>ornavit lapidibus pretiosis</l>
				<l n="10">et vestris auribus</l>
				<l>tradidit inaestimabiles margaritas,</l>
				<l>et totam circumdedit vernantibus</l>
				<l>atque coruscantibus gemmis</l>
				<l>atque vos coronavit <hi rend="italic">aurea corona</hi></l>
				<l n="15"><hi rend="italic">signo sanctitatis expressa</hi>.</l>
			</lg>
			<p><lb/>Ergo, soror carissima, immo domina veneranda nimium, quia
				<lb/><hi rend="italic">sponsa</hi> et <hi rend="italic">mater</hi> estis et <hi rend="italic">soror</hi> Domini mei Iesu Christi, virginitatis
				<lb/>inviolabilis et paupertatis sanctissimae vexillo resplendentissime insignita,
				<lb/>in sancto servitio confortamini, pauperis Crucifixi ardenti desiderio
				<lb/>inchoato, qui pro nobis omnibus <hi rend="italic">crucis sustinuit</hi> passionem
				<lb/><hi rend="italic">eruens nos de potestate</hi> principis <hi rend="italic">tenebrarum</hi>, qua ob transgressionem
				<lb/>primi parentis vincti vinculis tenebamur, et <hi rend="italic">nos reconcilians</hi>
			<lb/>Deo Patri.</p>
			<lg>
				<l>O beata paupertas,</l>
				<l>quae diligentibus et amplexantibus eam</l>
				<l>divitias praestat aeternas!</l>
				<l>O sancta paupertas,</l>
				<l n="5">quam habentibus et desiderantibus</l>
				<l>a Deo <hi rend="italic">caelorum regnum</hi> promittitur</l>
				<pb n="2265"/>
				<l>et aeterna gloria vitaque beata</l>
				<l>procul dubio exhibetur!</l>
				<l>O pia paupertas,</l>
				<l n="10">quam Dominus Iesus Christus,</l>
				<l>qui caelum terramque regebat et regit,</l>
				<l>qui <hi rend="italic">dixit</hi> etiam <hi rend="italic">et sunt facta</hi>,</l>
				<l>dignatus est prae ceteris amplexari!</l>
			</lg>
			<p><lb/><hi rend="italic">Vulpes</hi> enim <hi rend="italic">foveas</hi>, inquit, <hi rend="italic">habent et volucres caeli nidos, Filius
				<lb/>autem hominis</hi>, id est Christus, <hi rend="italic">non habet ubi caput reclinet</hi>,
				<lb/>sed <hi rend="italic">inclinato capite tradidit spiritum</hi>.
				<lb/>Si ergo tantus et talis Dominus in uterum veniens virginalem,
				<lb/>despectus, egenus et pauper in mundo voluit apparere, ut homines,
				<lb/>qui erant pauperrimi et egeni, caelestis pabuli sufferentes nimiam
				<lb/>egestatem, efficerentur in illo divites regna caelestia possidendo,
				<lb/><hi rend="italic">exsultate</hi> plurimum et <hi rend="italic">gaudete</hi>, repletae ingenti gaudio et laetitia
				<lb/>spiritali, quia, cum vobis magis placuisset contemptus saeculi quam
				<lb/>honores, paupertas quam divitiae temporales et magis <hi rend="italic">thesauros in
				<lb/>caelo</hi> recondere quam in terra, <hi rend="italic">ubi nec</hi> rubigo consumit, <hi rend="italic">nec tinea</hi>
				<lb/>demolitur et fures non effodiunt, nec furantur, merces vestra copiosissima
				<lb/><hi rend="italic">est in caelis</hi>, et fore digne meruistis <hi rend="italic">soror, sponsa</hi> et
				<lb/><hi rend="italic">mater</hi> altissimi Patris Filii et gloriosae Virginis nuncupari.
				<lb/>Credo enim firmiter vos novisse, quod <hi rend="italic">regnum caelorum</hi> nonnisi
				<lb/><hi rend="italic">pauperibus</hi> a Domino promittitur et donatur, quia dum res diligitur
				<lb/>temporalis fructus amittitur caritatis; <hi rend="italic">Deo et mammonae
				<lb/>deservire non posse</hi>, quoniam <hi rend="italic">aut unus diligitur et alter odio habetur</hi>,
				<pb n="2266"/>
				<lb/>et <hi rend="italic">aut uni</hi> serviet <hi rend="italic">et alterum contemnet</hi>, et vestitum cum nudo
				<lb/>certare non posse, quia citius ad terram deicitur, qui habet unde
				<lb/>teneatur, et gloriosum manere in saeculo et illic regnare cum Christo;
				<lb/>et quoniam ante <hi rend="italic">foramen acus</hi> poterit <hi rend="italic">transire camelus</hi>, scandere
				<lb/><hi rend="italic">quam dives</hi> caelica <hi rend="italic">regna</hi>. Ideo abiecistis vestimenta,
				<lb/>videlicet divitias temporales, ne luctanti succumbere penitus valeretis,
				<lb/>ut per arctam <hi rend="italic">viam</hi> et <hi rend="italic">angustam portam</hi> possitis regna caelestia
			<lb/>introire.</p>
			<lg>
				<l>Magnum quippe ac laudabile commercium:</l>
				<l>relinquere temporalia pro aeternis,</l>
				<l>promereri caelestia pro terrenis,</l>
				<l><hi rend="italic">centuplum</hi> pro uno <hi rend="italic">recipere</hi>,</l>
				<l n="5">ac beatam <hi rend="italic">vitam</hi> perpetuam <hi rend="italic">possidere</hi>.</l>
			</lg>
			<p><lb/>Quapropter vestram excellentiam et sanctitatem duxi, prout
				<lb/>possum, humilibus precibus <hi rend="italic">in Christi visceribus</hi> supplicandam,
				<lb/>quatenus in eius sancto servitio confortari velitis, crescentes de
				<lb/>bono in melius, <hi rend="italic">de virtutibus in virtutes</hi>, ut cui toto mentis desiderio
			<lb/>deservitis, dignetur vobis optata praemia elargiri.</p>
			<p><lb/>Obsecro etiam vos in Domino, sicut possum, ut me vestram famulam,
				<lb/>licet inutilem, et sorores ceteras nobis devotas mecum in monasterio
				<lb/>commorantes habere (velitis) in sanctissimis <hi rend="italic">vestris
				<lb/>orationibus</hi> commendatas, quibus subvenientibus mereri possimus
				<lb/>misericordiam Iesu Christi, ut pariter una vobiscum (sempiterna)
			<lb/>mereamur perfrui visione.</p>
			<p><lb/>Valete in Domino et <hi rend="italic">oretis pro</hi> me.</p>
			
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
