<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola ad Henricum III Angliae regem</title>
				<author>Henricus rex n. 1235 ca., m. 1253/1254 ca.</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="126" unit="words">Parole: 126</measure>
				<measure quantity="787" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 787</measure>
				<measure quantity="899" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 899</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-01">01/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: fonti letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 139&#13;
Caratteri (spazi esclusi): 844&#13;
VA&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">197-198</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">fonti letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="197"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Regi Anglorum rex Henricus, etc.</head>
			<p><lb/>Si magnificentie vestre hucusque non scripsimus, si nepotice sospitatis
				<lb/>eventus ad notitiam vestram segnis officium calami non perduxit, si
				<lb/>nostrorum gesta successuum stilus hactenus dictatorius non suggessit,
				<pb n="198"/>
				<lb/>causa fuit quod nobis in annis teneris constitutis, nec renatis adhuc fonte
				<lb/>baptismatis, quid et cui scriberet nostra dudum infantia nec discernere
				<lb/>poterat nec sciebat. Nunc autem honore tanti sacramenti sollempniter
				<lb/>decorati, ad annos etiam alicuius cognitionis adducti, quos nec minus
				<lb/>gustatus amor paterne dulcedinis nuper fecit audaces, dum nos in solio
				<lb/>suo, ut toti regno Sicilie usque ad reditum suum de Italicis partibus de
				<lb/>consiliariorum suorum disponamus consilio, gloriose reliquit, presentes
				<lb/>vero vobis nostre salutationis apices destinamus, et frequenter destinabimus
				<lb/>in futurum, quotiens et rerum qualitas exiget et se nobis oportunitas
			<lb/>offerret nuntiorum.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>