<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Flores rhetorici</title>
				<author>Albericus Casinensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>D. M. Inguanez</name>
                                        <name>H. M. Willard</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5976" unit="words">Parole: 5976</measure>
				<measure quantity="37571" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 37571</measure>
				<measure quantity="42977" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 42977</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-07-26">26/07/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 6182
					
					Caratteri: 37540
					
					[?] includono le integrazioni congetturali degli editori.
					
					Correzioni al testo:
					
					IV,1 (p. 41) perspicaci ] perspipaci ed.
					
					V,1 (p. 42) omnino ] omnimo ed. 
					
					GM
					
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					
					<monogr>
						<title level="m">ALBERICI CASINENSIS Flores rhetorici</title>
						<editor>D. M. Inguanez</editor>
						<editor>H. M. Willard</editor>
						
						<imprint>
							<publisher>Sansaini</publisher>
							<pubPlace>Montecassino</pubPlace>
							<date>1938</date>
							<biblScope unit="page"/>
						</imprint>
					</monogr>
					
					<series>
						<title level="s">Miscellanea cassinese</title>
						<biblScope unit="volume">14</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item><item type="itemNotaJC">-ci sono molti esempi di poesia, per lo più versi singoli. Li ho sempre messi in un &lt;lg&gt;</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="33"/>
		<div>
                    <head><lb/>INCIPIUNT RETHORICI FLORES</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Hactenus quasi lacte doctrinae mentes infantium rigavimus,
						<lb/>superest ut viriles animos suo pane consolidemus. Hactenus verborum
						<lb/>proludio, auditores nostros exercuimus, post proludium ad pugnam
						<lb/>compositionum fiat transitus. Quod enim tum multiplici verborum permutationi,
						<lb/>tum sonoritati vacavimus, quid aliud quam lacte doctrinae
						<lb/>proludium puerile dixerimus? Illinc namque percipiuntur
						<lb/>rudimenta doctrinae, hinc in virile robur scientiae transitur. Illud pueris,
						<lb/>hoc debetur provectis. Ars enim quaelibet suis debet procedere
						<lb/>gradibus, debet inquam ab imis ad summa fieri transitus. Iam fidelis
						<lb/>huc se convertat, animus, hauriat, gustet, rapiat intrinsecus, absint
						<lb/>nugae, absint rimae, novum nectar nusquam effluat, radio Phebi tacta
						<lb/>flores mens pariat. Hic Albericus evolat, hic palmam sperat;
						<lb/>hic adversarius sileat, obmutescat, miretur, obstupeat; hic honestas, hic
						<lb/>viget utilitas. Verbis autem brevibus non breve, non obscurum
						<lb/>proficuum coartabimus. Qua colorum specie qua se iunxerint, tam
						<lb/>in obscuro quam in claro lucebit. Verum iam ad rem ipsam fiat
					<lb/>descensio, primum ordiamur de proemio.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Quisquis opus suum prologo parat decorare vel ut verius
						<lb/>dicam quasi pulchro capite cetera membra vendere, hos colores, has
						<lb/>observet proprietates. Primum quasi quibusdam matris de visceribus
						<pb n="34"/>
						<lb/>ex ipsa materia trahatur prologus. Verbi gratia, debes agere de
						<lb/>viciis vel virtutibus, aut praeliis, quiquid proponis, hinc congrue
						<lb/>traxeris. Augustinus sic incipit: <hi rend="italic">Habemus loqui vestrae
						<lb/>fratres caritati, quid salutem vulneret, quid vitam generet, quid
						<lb/>sequens vivendo surgas, quid fugiens moriendo procumbas.</hi> Virgilius
					<lb/>sic incipit :
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Arma virumque cano,</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>et cetera. Boetius:
						<lb/><hi rend="italic">Carmina qui quondam s&lt;tudio&gt; flo&lt;rente&gt; per &lt;egi&gt;
						<lb/>Fle&lt;bilis&gt; h&lt;eu&gt; m&lt;aestos&gt; c&lt;ogor&gt; i&lt;nire&gt; m&lt;odos&gt;.</hi>
						<lb/>Vides ut ex sequentibus praemissa pariantur, ut mentem praelibando
						<lb/>auctores historiae futurae premoneant. Si enim alienum
						<lb/>principium fuerit, idem est ac si lapidem porrigas cui aurum promiseris.
						<lb/>Notandum tamen quod in obiectionibus tacitis in ipso saepe
						<lb/>respondetur inicio, hoc quoque nec studio minori tenendum noveris
						<lb/>esse. Sic intentionem, proemii scriptor dirigat, ut attentum, benivolum,
						<lb/>docilem lectoris animum reddat. Quod sic lux et decor est
						<lb/>operis, ut oculus capitis. De quibus quidem coloribus, quia post
						<lb/>latius explicabitur, in praesenti negotio supprimatur. Superest ut sub
						<lb/>brevitate prologi seriem contexas. Stultum est enim in proemio
						<lb/>effluere, in historia succingi. Sed quia etiam de ipsa brevitate
						<lb/>postmodum dicturi sumus, ad praesens quidem cessemus. Nunc ad historiam
					<lb/>narrationis iter vertamus.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Principio totam historiam considerationis oculo percurras,
						<lb/>quid patens, quid obscurum quid leve, quid grave, quid honestum,
						<lb/>quid vile gerat in se respicias, examines, postremo tota ratione
						<lb/>inhereas iudices. Si patens fuerit, multis ambagibus non immoraberis,
						<lb/>effigies brevibus dictis, quod etiam te non dicente liquebit.
						<lb/>Quod si quid obscuri gerat immorari non pigeat, verborum lux
						<lb/>enucleat, si quid res latens obscuret; nam aliter silentio comprimenda
						<lb/>est. Sic et cetera secundum se sunt libranda, nec leve graviter,
						<pb n="35"/>
						<lb/>honestum viliter vel e converso proferas. Id ubi ratione, diligenti
						<lb/>iudicaveris, videas ubi vel quomodo, dicendi principium sumas.
						<lb/>Quid sit Historia. Est enim historia quae in principio sui se melius
						<lb/>suggerit, est quae medium convenientius ponit. Qui a mediis incipit,
						<lb/>rem laude dignam, rem venustam arte laboreque tractandam digerit.
						<lb/>Oportet enim in primis vehementi consideratione perpendere,
						<lb/>ut non inde scriptor incipiat unde obscuritatem suae materiae inferat,
						<lb/>immo unde quasi quandam lucem infundat. Necesse est ergo locum
						<lb/>eligere ubi auditorem ad intellectum cito possis applicare, ubi
						<lb/>quasi nihil desit historiae, primoque teneatur in capite, ubi inquam
						<lb/>media veluti principaliter prima lectores rapiant, omnia quasi quodam
					<lb/>in speculo praelucent.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Nec minorem cautelam expetit, ut ea quae ad praesens distuleris,
						<lb/>suo loco decenter aptaveris. Reservanda enim pleraque censeo,
						<lb/>non tamen ut omnino post comprimas, nec ut quovis modo ceu
						<lb/>quaedam semina male fidelibus sulcis inconsultius obruas. Summa
						<lb/>igitur est ut cautius quaedam incipias, cautius quaedam differas, dilata
						<lb/>cautius suo loco disponas. Net desint exempla, hac arte Virgilius
					<lb/>emicat, Terentius redundat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4.</head> <p>Est aliud dicendi genus cum ipsi rei de qua sumus acturi
						<lb/>quaedam praemittimus. Occurrut enim aliqua ab intentione principali
						<lb/>quodammodo longinqua, sed ad eiusdem intentionis lucem necessaria.
						<lb/>Ne ergo stilus obscuritatis laboret vicio, neu ceptum opus post
						<lb/>interrumpat digressio, principio praemittitur unde lumen quoddam
						<lb/>sequentibus paratur. Hanc dicendi speciem Salustius tam in Catilinario
					<lb/>quam in Iugurtino exsequitur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5.</head> <p>Principiis igitur omnibus generale praeceptum demus: in
						<lb/>primis uniformi pede currat historia tam primis quam extremis
						<lb/>concinant media, abruptum vitabis transitum, nil diversis panniculis
						<lb/>obgannies consutum. Deturpat enim historiam qui ab inceptis se
						<lb/>submovit, qui sinceritatem operis quasi quibusdam inficit maculis.
						<lb/>Quid enim aliud quam lepra dixeris, cum historiam simplicem
						<pb n="36"/>
						<lb/>desiderans ductum utpote corpus membrorum superfluis appositionibus
						<lb/>aspergitur, sordetur, viciatur. Currat ergo sententia suis
						<lb/>membris contenta, nec alienae copulationis foeditas laceret, quam
						<lb/>decor in se penitus illustrare sufficiet. In se namque historia
						<lb/>gerit, ut manente integritate sui sufficienter possis eam extendere.
						<lb/>Quare simplicitatem noli deserere. Primis igitur vel extremis consonent
						<lb/>media, nil dicatur ex abrupto, inutilium abiciatur consutio.
						<lb/>Nec minoris indiget considerationis, ut qualitatem notes operis. Nisi
						<lb/>enim qualitatem historiae iudices, proprietatem stili nescies. Scimus
						<lb/>autem tres species esse historiae, res enim aut grandes ut praelia vel
						<lb/>divina, vel mediocres ut florum arborum vel talium phisica, aut
						<lb/>humiles ut iuvenum ludus, amorum lascivia. Providebit ergo
						<lb/>cautela scriptoris quis gradus aut modus sit in singulis, ut modo
						<lb/>rei modum stili coaptet. Quod si rem in primis perspicaciter examinaveris,
						<lb/>verba postmodum affluent, verba inquam non invisa non
						<lb/>absona, set propria se quasi patefacto fonte refundent. Quid enim
						<lb/>provisionem historiae nisi quendam fontem patefactum dixerim, unde
						<lb/>pollens sermonis copia quasi iuges emanent rivuli? Num si modum
						<lb/>rei unde agis nescias, de qua et quomodo inde dicere possis
					<lb/>ignoras.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Videndum autem est sollerti studio quae est orationis totius
						<lb/>rethorica divisio. Habet enim exordium, narrationem, argumentationem,
						<lb/>conclusionem. Exordium autem idem dicimus quod superius
						<lb/>proemium nominavimus. De cuius coloribus quia supra quaedam
						<lb/>distulimus, dilata dicere promisimus, promissum solvere festinemus.
						<lb/>Colores autem eius dico quibus capitur benevolentia, docilitas,
						<lb/>attentio. Attentum ergo lectorem reddere si volueris, vera, honesta,
						<lb/>utilia pollicearis. Nam si falsa, turpia, non profutura proposueris socordem
						<pb n="37"/>
						<lb/>surdum auditorem vix etiam auditorem feceris, quinimmo contemptorem
						<lb/>vel improbum persecutorem creabis. Ut vero dicta confirmemus
						<lb/>exemplis, adducatur in medium auctoritas Salustii:
						<lb/><hi rend="italic">Quid enim humanum studium a brutis animalibus
						<lb/>seponit, quod bona tam animi quam corporis dividendo seiungit.</hi>
						<lb/>Quod haec vera, haec falsa, haec fluxa, haec manentia probare contendit,
						<lb/>ad quod aliud nititur nisi ut adtentionem rei de qua tractatur
						<lb/>precio vel dignitate mercetur? Subtiliter namque per hoc studium commendat,
						<lb/>commendando attentionem generat. Si benivolentiam parere
						<lb/>volueris, eadem illa quae attentioni conveniunt, observabis.
						<lb/>Addes aliquando meriti tui commemorationem, interdum exhortationis
						<lb/>colorem. Hinc se Terentius celebrat, opus suum decorat, simul
					<lb/>exhortans et meritum suum commemorans:
					<hi rend="italic">
                                            <lg>
						<l>Facite, inquit, aequo animo assitis.</l>
						<l>Si numquam avare statui precium arti meae</l>
						<l>Eumque quaestum aestimavi maximum</l>
						<l>. . . vestris servire commodis.</l>
                                            	</lg>
                                            </hi>
					<lb/>Docilitas restat a cuius tramite non deviat, si quis instructioni
					<lb/>vacat, brevitatem spondet, obscuritatem removet.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Narationi quoque convenit ut facundiae comatur
						<lb/>radiis, pede currat brevitatis, tramite dirigatur aptitudinis. Qualiter
						<lb/>autem facundia vel brevitas - videntur enim dissidere - conveniant, suo
					<lb/>loco post explicabimus.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Superest argumentatio, quae quidem recto graditur
						<lb/>tramite si primum parte nostram roboremus, post adversarii debilitemus.
						<lb/>Notandum tamen est hunc colorem ubique non currere, sed
					<lb/>cum est in manibus sententia cui vel fieri possunt obiecta.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4.</head> <p>Sequitur conclusio quae vires has expetit, ut ad ea quae
						<lb/>dixeris animum applicet audientis. Haec cum aliis conveniunt tum
						<lb/>praecipue brevibus novum ornatum, novum decus pariunt. Quam
						<lb/>quidem scientiam quia multi utpote necessariam, utilem, honestam
						<pb n="38"/>
					<lb/>desiderant, quibusvis detegamus indiciis, lectorum inserviamus commodis.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5.</head> <p>[Salutatio]. In primis pensetur persona mittentis, persona
						<lb/>cui mittitur, pensetur inquam vel sit sublimis, vel humilis,
						<lb/>vel amicus vel hostis, postremo ocuiuscumque modi vel fortunae sit.
						<lb/>Altera manet consideratio an iustam rem vel iniustam, an ingentem vel
						<lb/>modicam exigat. Tertium est ut qua intentione quaerat scriptor examinet,
						<lb/>dico superbe vel humiliter, dure vel leniter, minis, blandiciis, iusticia vel
						<lb/>amiciciae fidutia. Ubi personam, rem, intentionem examinaveris,
						<lb/>unumquodque secundum se librabis. Si sublimis sublimiter sonet, humilis
						<lb/>humiliter, amice amicus, hostis hostiliter prosequatur. Si
						<lb/>sapiens sapienti profunda sit locutio, dulcis et apta compositio,
						<lb/>severa, iusta, utilis exsecutio. Si sapiens idiotae vel mediocri, verba
						<lb/>secundum vires accipientis temperabis. Aliter praelatum, aliter induces
						<lb/>subiectum, aliter pacientem, aliter induces audacem, secundum se depinges
						<lb/>quemlibet tantum tam re compensata quam intentione. Si
						<lb/>iustam rem exigas, fidentius loquaris, appelles legem, obiicias iudicem,
						<lb/>deum temeritatis ultorem timere moneas. Et hoc secundum personam
						<lb/>et intentionem promoneas. Si iniustam partem habes, artificiosis
						<lb/>verbis opus est. Sic de ceteris. Si quis superbe, dure cogitet, alta
						<lb/>non moderata profundet. Levis iusta et amicabilis intentio, dulcia
						<lb/>non timida familiaria ponet in stilo. Nec hic respectum tum rei
						<lb/>tum personae deseres, hic autem in personis generaliter attribuas,
						<lb/>divitem altum confidentem inducas, pauperem humilem maestum semper
						<lb/>in prece disponas. Hic praesidio legis, ille confidat diviciis: hic
						<lb/>de deo, ille praesumat de homine. His igitur consideratis, primo
						<lb/>salutationem ex re, ex persona, ex intentione moderaberis, quae sic
					<lb/>erit oportunior, si ab his non discesserit longinquior.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6.</head> <p>Post salutationem exordium inibis, post exordium narrationem
						<lb/>promovebis quae sic erit honesta, si brevis fuerit et clara.
						<lb/>Hanc si necesse fuerit certa ratio quam argumentationem dixi confirmabit.
						<pb n="39"/>
						<lb/>Sequitur conclusio ad memoriam rem principalem reducens,
						<lb/>et eandem claudens. Neu exemplis vidua nutet ratio, res propositas
						<lb/>hic videndas propono. Nitamur tum nostris tum auctorum
						<lb/>exemplis. Proponatur historia cuius sit summa, alterum quidem sociorum
						<lb/>sese recuperationem amiciciae quaerere: «Amico quod optabile,
						<lb/>olim erat in re. I. M., quod frater fratri, quod Orestes
						<lb/>Pyladi» . Et hoc multipliciter dicere potes taliter quicquid fides exigit,
						<lb/>honestas et salus expetit, vel quicquid saluti vitae convenit et
						<lb/>amiciciae, vel se ipsum et sua, vel quicquid sibi, vel quicquid utilitati,
						<lb/>quicquid honori vicimus. «Nichil est infirmius homine. Omnis enim
						<lb/>caecitas pene inest naturae humanae, nutat, labat, hebet, caligat
						<lb/>humani consilii ratio, quippe quae nec incommoda providenciae clipeo
						<lb/>repellere novit, nec commoda qua decet cautela pensat aut colit.
						<lb/>Quare, frater, nostro lapsui condescende, lapsum nostrum vicio inputa
						<lb/>naturae. Peccavi, fateor, peccasse erubesco, lesi fidem, vulneravi
						<lb/>caritatem, sed quod error infecit, penitenciae lamentum diluit.
						<lb/>Si enim ego solus peccarem, soli peccanti minime parci vel ipse
						<lb/>censerem. Humanum est peccare, extra hominem est peccata corrigendo
						<lb/>nequaquam dampnare. Si crimina non sequeretur venia, ut
						<lb/>aliquid quasi temere dicam, Petrum primum, Paulum non haberes
						<lb/>apostolum. Alter Christum negavit, alter ecclesiam Christi persequendo
						<lb/>depressit. Utrique tamen iudices praesident ecclesiae. Igitur
						<lb/>de venia carissime, cogita, nec apud te criminis maneat memoria,
						<lb/>quod apud me iamdudum punivit poenitencia. Habes ergo
						<lb/>exemplum a nobis quammodo supradictas particiones proponas vel
						<lb/>imiteris, auctorum etiam te confirmes e scriptis. Salustius
						<lb/>talem supradictorum servat ordinem sic dicens:
						<lb/><hi rend="italic">P&lt;atres&gt; c&lt;onscrpti&gt; Micipsa pater meus moriens mihi praecepit,
						<pb n="40"/>
						<lb/>uti regni Numidiae tantum modo procurationem existimarem meam,
						<lb/>ceterum ius et imperium eius penes vos esse, simul eniterer domi miliciaeque
						<lb/>quam maximo usui esse p&lt;opulo&gt; R&lt;omano&gt;, etcetera. Quae
						<lb/>cum praecepta parentis mei agitarem, Iugurtha, homo omnium quos
						<lb/>terra sustinet sceleratissimus, contempto imperio vestro Masinisse me
						<lb/>nepotem etiam ab stirpe socium atque amicum p&lt;opuli&gt; R&lt;omani&gt; regno
						<lb/>fortunisque omnibus expulit. Atque ego, p&lt;atres&gt; c&lt;onscripti&gt;, quoniam eo
						<lb/>miseriarum venturus eram, vellem potius ob mea quam ob maiorum
						<lb/>meorum beneficia possum a vobis auxilium petere, . . . Sed quoniam
						<lb/>parum tuta per se ipsa probitas est . . . ad vos confugi, p&lt;atres&gt;
						<lb/>c&lt;onscripti&gt;, quibus quod miserrimum mihi est cogor prius oneri quam
						<lb/>usui esse. Ceteri reges aut bello victi in amiciciam a vobis sunt recepti
						<lb/>aut in suis dubiis rebus societatem vestram appetiverunt,
						<lb/>familia nostra cum p&lt;opulo&gt; R&lt;omano&gt; bello Cartaginensi amiciciam instituit,
						<lb/>quo tempore magis fides eius per quam fortuna petenda erat.
						<lb/>P&lt;atres&gt; c&lt;onscripti&gt;, per vos, per liberos, atque parentes
						<lb/>vostros . . . subvenite mihi misero, ite obviam iniurio, nolite pati
						<lb/>regnum Numidiae, quod vostrum est, per scelus et sanguinem familiae
						<lb/>nostrae tabescere. Vide igitur qualiter proemium succinxit, narrationem
						<lb/>contexit, argumentationem aptavit, conclusionem subiecit.
						<lb/>Notandum tamen est ut supra diximus, ubique talia non occurrere
						<lb/>Aliquando enim vetat personarum qualitas, aliquando rei festinancia
						<lb/>vel vilitas. Et in supradictis quidem mixtum stilus nominamus,
						<lb/>in his vero simplicem appellamus, simplicem quia pura
						<lb/>meraque oratione cessante colorum diversitate perstringimus.</hi>
						<lb/>Hinc exempla subiciamus: Salustius in <hi rend="italic">Iugurtino:
						<lb/>Iugurte, tui bello Numantino longe maxima virtus fuit, quam rem tibi
						<lb/>certo scio gaudio esse. Nobis ob merita sua carus est: ut idem senatui
						<lb/>et p&lt;opulo&gt; R&lt;omano&gt; sit, summa ope nitemur. Tibi quidem
						<lb/>pro nostra amicicia gratulor. En habes virum dignum te atque avo
						<lb/>suo Masinissa.</hi> Idem auctor in <hi rend="italic">Catilinario:
						<lb/>Quis sim ex eo quem ad te misi cognosces. Fac cogites,
						<pb n="41"/>
						<lb/>in quanta miseria sis, et memineris te virum esse: consideres quid
						<lb/>tuae rationes postulent: auxilium petas ab omnibus etiam ab infirmis.</hi>
						<lb/>Habes ergo stilum simplicem rem apertius enodantem, coloribus
					<lb/>se non implicantem, luce tamen pro coloribus utentem.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IV.</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Hoc autem supradictis annectimus regulis, in componendis
						<lb/>brevibus servata ethimologia permaneas brevis. Datis igitur
						<lb/>praeceptis tum generalibus tum specialibus componendi tam mixtas
						<lb/>quam simplices litteras prout exigebat brevitas, ad sequentia stilum
						<lb/>dirigamus, promissam colorum multiplicitatem solvamus. In primis
						<lb/>perspicaci verborum sollercia proprietas est notanda. Si enim in
						<lb/>hoc gressu rationis titubaris, in exprimenda rerum natura minime
						<lb/>stabis. Cuius quidem proprietatis tramite pes animi nescit haerere,
						<lb/>nisi prius incurrentia vicia curaris resecare. Vicia dico quae quasi
						<lb/>quaedam maculae sordent in eloquio, ut barbarismus, soloecismus
						<lb/>vel talia. Barbarismum unius verbi corruptorem
						<lb/>fugias, soloecismum, viciatorem plurium nescias. Haec sequitur acyrologia
						<lb/>quam interpretari potes dictio inpropria, ut si «spera»
						<lb/>pro «time», «floreum» pro «floridum» velis dicere. Subest
						<lb/>cacenfaton, obscena compositio, cum similes sequentis in principio,
						<lb/>praecedentis in fine confligunt sillabae. Nec minori diligencia
						<lb/>pleonasmon vitaveris quem sufficientis sermonis superhabundantiam
						<lb/>dixeis. Quae quidem nunc invenitur in verbo, nunc sordet
                                                <lb/>in eloquio, ut «sidera celi», «ore locuta est». Virgilius:
                                                <hi rend="italic">
                                                    <lg>
                                                        <l>Quem si fata virum servant, si vescitur aura</l>
                                                        <l>Aetherea, nec adhuc crudelibus accubat umbris.</l>
                                                    </lg>
                                                    </hi>
                                        </p>
					<pb n="42"/>
					<p><lb/>Tapinosin quoque notaveris quae dignitatem rei deprimit rusticitate
						<lb/>sermonis. Amphibologiae versuciam nullatenus ignores, quae
						<lb/>quasi ebrio sermone titubat, pedem sententiae non firmat. Fit autem
                                                <lb/>casu, ut:
                                                <hi rend="italic">
                                                    <lg>
                                                        <l>Aio te, Eacida, Romanos vincere posse;</l>
                                                    </lg>
                                                </hi>
					<lb/>distinctione, ut:
                                            <hi rend="italic">
                                                <lg>
                                                    <l>Bellum ingens geret Italia.;</l>
						</lg>
                                            </hi>
					<lb/>per verbum commune, ut «osculatur Cato, criminatur Cicero.» Haec
						<lb/>sunt quae proprietatem interimunt, splendorem orationis extinguunt.
						<lb/>Haec si vitare, fugere, abhorrere nescieris scriptoris nomen non
					<lb/>usurpaveris.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Transeamus igitur ad id quod proprietatem ornat, orationem
						<lb/>decorat. Transeamus inquam ad scemata quae figuras interpretatur
						<lb/>latinitas. Haec enim licet omnino nequaquam sint propria,
						<lb/>vice tamen propriorum dignitatis obtinent gradum, quippe
					<lb/>quae proprietatem celebrant, variant, extollunt, illuminant.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Primum autem ornatus huiusmodi scriptis apponitur
						<lb/>cum singulis sententiis suum ascitur. Quod tali sub
					<lb/>exemplo liquebit:
                                            <hi rend="italic">
                                                <lg>
                                                    <l>Regem adiit, regi memorat nomenque genusque.</l>
                                            	</lg>
                                            </hi>
                                        </p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Est etiam aliud unde splendor non tenuis accidat opusculis,
						<lb/>quod quidem non aliter fulget in opere quam Lucifer prae ceteris
						<lb/>fulget in aethere. Hoc autem scema repeticio dicitur, quam
						<lb/>multipliciter fieri non ambigitur. Fit enim aliquando per unam, aliquando
						<lb/>per multas dictiones, aliquando fini et principio convenit,
						<lb/>aliquando per multa principia se suggerit, aliquando in medio concurrit,
						<lb/>interdum in pluribus, interdum in uno versu reperitur.
					<lb/>De singulis exemplum subicitur. Fini et principio sic convenit:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Certent et cignis ululae, sit Tityrus Orpheus,</l>
                                                        <l>Orpheus in silvis, inter delphinas Orion.</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<pb n="43"/>
					<p><lb/>Per multa principia se suggerit:
                                                <hi rend="italic">
                                                    <lg>
                                                        <l>Nimpha, precor. Peneia. mane! non insequor hostis:</l>
                                                        <l>Nimpha, mane . . .</l>
                                                    </lg>
                                                </hi>
                                            </p>
                                        <p><lb/>In medio concurrit vel interposicione, vel continua geminatione.
					<lb/>Interposicione:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Nimpha, mane! sic agna lupum, sic cerva leonem,</l>
                                                        <l>Sic aquilam fugiunt penna trepidante columbae</l>
                                                        <l>Hostes quaeque suos.</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Continua geminatione ut:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Certa quidem nostra, nostra tamen una sagitta certior</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>vel:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>. . . sic sic iuvat ire sub umbras.</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>In pluribus ita:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>. . . Tendebam brachia caelo:</l>
                                                        <l>Brachia ceperunt levibus nigrescere pennis.</l>
                                                        <l>Pandere nuda meis conabar pectora palmis;</l>
                                                        <l>Sed neque iam palmas, neque pectora nuda gerebam.</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>In uno versu ita:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Nec quid Hymen, quid Amor, quid sint conubia, curat.</l>
						</lg>
					</hi>
                                    </p>
					<p><lb/>Aliquando per unam, aliquando per multas dictiones. Per unam
					<lb/>autem patet in supradictis. Per multas hoc modo patebit:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Saepe pater dixit, generum mihi, filia, debes.</l>
                                                        <l>Saepe pater dixit, debes nihi, nata, nepotes.</l>
                                                        <l>Salmaci, vel iaculum, vel pictas sume pharetras,</l>
                                                        <l>Et tua cum duris, venatibus ocia misce.</l>
                                                        <l n="5">Nec iaculum sumit nec pictas illa pharetras.</l>
                                                        <l>Nec sua cum duris venatibus ocia miscet.</l>
						</lg>
					</hi>
                                    </p>
					<p><lb/>Quid vero plura? Omnes libri, libri inquam honesti, redundant
						<lb/>hac specie coloris. Quare diligentius hunc modum inspicias, inspectum
						<lb/>exerceas, exercitum freno moderationis regas, regas
						<pb n="44"/>
						<lb/>inquam ne frequentius scriptis incurrat ne similitudo mater sacietatis
						<lb/>suum ingerat taedium animis. Notandum autem est hunc modum
						<lb/>dicendi semper per se enitescere, tamen cum particula, inquam,
						<lb/>adiungitur praecipue. Utendum est etiam interdum indignatione
						<lb/>interdum ammiratione, modo gaudendo, modo dolendo, nunc
						<lb/>inculcando, nunc tantum ornando locutionis hunc modum fieri. Notandum
						<lb/>quoque non solum per supradictos modos, verum etiam per
					<lb/>casuum variationem fieri. Ut Persius:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Ex nichilo nichil, in nichilum nil posse reverti.</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Idem:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>. . . pape! Marco spondente, recusas?</l>
                                                        <l>Marcus dixit, ita est; asigna, Marce, tabellas.</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Est et alia species, verba quidem sono similia, sensu vero gerens
						<lb/>diversa. Exemplo pateat: «obire an te convenit». Quae quidem
					<lb/>species raro scriptis incidit.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4.</head> <p>Reperitur vero huiusmodi color ut multa nomina sine coniunctione
					<lb/>copulentur,:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Nubila, nix, grando, fulmina, venti.</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Vel, «Clarus ingenio, sublimis virtute, non humilis, eloquio profluens,
						<lb/>sapientia renitens, aptus amicus largus affabilis». Huic
						<lb/>simile reperimus cum multa verba cessante coniunctionem interpositione
						<lb/>connexa digerimus. Cicero:
						<lb/><hi rend="italic">Abiit, abscessit, evanuit;</hi> Terentius:
						<lb/><hi rend="italic">Venimus, vidimus, placuit.</hi> Idem effertur:
						<lb/><hi rend="italic">. . . imus, ad sepulchrum venimus,
						<lb/>In ignem posita est.</hi>
						<lb/>Quod tunc suggerit aptius cum multa quasi in unam congeriem
						<lb/>colligimus ipsaque multa succincte transcurrimus. Haec autem species
					<lb/>solutio dicitur.</p>
				</div>
				<pb n="45"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>5.</head> <p>Nec vero minus notanda sunt antitheta, quippe quae
						<lb/>nec minus vigoris nec minus affert honestatis. Exemplum vide, Naso
					<lb/>sic:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Frigida pugnabant calidis, humencia siccis,</l>
                                                        <l>Mollia cum duris, sine pondere, habentia pondus.</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>De his hactenus.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Metaphora vero tropus est quae et frequentissime
						<lb/>scriptis intervenit, quosdam quasi radios honestatis inserit. Suum
						<lb/>autem est metaphorae modum locutionis a proprietate sui quasi detorquere,
						<lb/>detorquendo quodammodo innovare, innovando quasi nuptiali
						<lb/>amictu tegere, tegendo quasi praecio dignitatis vendere.
						<lb/>Quid enim aliud nisi vendere dixerim, dum historiam in sui simplicitate
						<lb/>vilem, quadam altitudine variationis, celebras, semper novam
						<lb/>semper gratam repraesentas? Sic cena semper apposita sordet,
						<lb/>displicet, abicitur. Grata convivia productione moraberis,
						<lb/>si novis succedentibus ferculis cenam congrue variaveris. Vide tantum
						<lb/>ne grata quaerens novitate placere, papaver omasum pergas
						<lb/>apponere. Vide inquam ne dum ad voluptatem vocas,
						<lb/>taedium, vomitum ingeras. De his autem tractatum sufficienter
						<lb/>est. De metaphora vero tale subiciamus exemplum: «Pede rationis
						<lb/>incedas, viam veritatis tramitem iusticiae incurras, a fide non
						<lb/>devies.» Sic quoque dicimus, «aligeros equos», sic
						<lb/><hi rend="italic">Pontum pinus arat, sulcum premit alta carina.</hi>
						<lb/>Sic «flos iuvenum» sic etiam «unda volat, vel navis». His ergo
					<lb/>quatuor exemplis quatuor metaphorae modo notabis.</p>
				</div>
				<pb n="46"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Subiungitur vero metaphorae color quem radium dicimus
						<lb/>et vere radium quippe qui quasi quadam luce, si qua sunt obscura
						<lb/>metaphorae penetrat, detegit, illustrat. Cuius quidem vim observabis
						<lb/>si non metaphoram quamlibet, sed ab ipsa rei proprietate
						<lb/>quodammodo longinquam quodammodo ab usu remotam expositionis
						<lb/>radio detexeris. Expositionis autem huiusmodi naturam exsequeris,
						<lb/>si per interrogativum nomen, id est «quod» vel «quaecumque»
						<lb/>expositivam coniunctionem, vel «enim» vel «nam» vel talia,
						<lb/>verborum obscuritati lucem infuderis. Fit enim aliquando praeter
						<lb/>interrogativum nomen, sed aptius et frequentius modo supradicto dirigitur.
						<lb/>Verbi gratia. Coenum vel volutabrum libidinis vitam foedat
						<lb/>hominis, infamis luxuriae sordes pulvere. Quid enim nisi coenum,
						<lb/>nisi pulverem nominaverim quod animum utpote sues
						<lb/>suis involvit viciis, quod prospectum mentis quasi quadam iunctione
						<lb/>sui impedit? Notandum autem summopere est ut in propria metaphorae
						<lb/>firmius moreris similitudine, nec e transverso sensum eiusdem
						<lb/>inconcinne compiles. Propria enim est similitudo quae dicit, «coeno
						<lb/>foetoris luxuriae, tenebris caligas ignorantiae, sceleris mole gravaris».
						<lb/>Has si proprietates hoc modo transscribas: «coeno caligas gravaris»
						<lb/>vel «tenebris foetoris gravaris» vel «mole caligas foetoris»,
						<lb/>absonum quidem et risu dignum protuleris. Haerendum est igitur
					<lb/>propriae similitudini.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Nec vero circumscriptionem praeterierim, cui est
						<lb/>virtus honestis immorando quibusdam ambagibus eloquentiae
						<lb/>splendorem apponere, inhonesta quasi aliud dicendo tegere. Quae
						<lb/>quidem species patet multipliciter, cui scemata subserviunt frequenter.
						<lb/>Alia cum sint perplura silencio supprimamus ut plebea.
					<lb/>Ad destinatam metam properemus operis.</p>
				</div>
				<pb n="47"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>4.</head> <p>Consideratis superioribus hoc munimen diligentiae tuae appone
						<lb/>ut proprietatem inspicias, serves, teneas, tum in verbis tum in sententiis.
						<lb/>Hac enim cessante, operis intentio nutabit et racio, hac inquam
						<lb/>cessante non loqui videberis, immo gannire. Suum est verborum
						<lb/>ut eis utamur impositione vel usu. Impositione quidem si consentit
						<lb/>usui, usu etiam si ab impositione discedit. Arbitrium enim
						<lb/>mutat vocabula. Sententiarum vigor est aspere aspera, leniter
						<lb/>lenia, alte proferre alta, humiliter humilia, ex consideratione rei, loci,
						<lb/>temporis, personae, quae si promiscueris, vigor tum verborum tum sententiarum
						<lb/>peribit. Quae quia supra perstrinximus, superest ad reliquia
						<lb/>descendamus. Id tamen apponi censeo quo quidem proprietas
						<lb/>non parum indiget, ut oratio nec curtetur necessariis, nec
						<lb/>ebulliat superfluis. Alterum quorum ignorantiam, alterum confusionem
						<lb/>quandam generat. Vicia repellantur ne turpia, ne aliena,
						<lb/>ne acyrologia, cacenphaton subintrent, vel talia quaeque suis
						<lb/>officiis gaudeant. Quanta igitur vigilantia calcanda fugienda vel
						<lb/>abhorrenda sunt vicia, tanta sagacitate necessarios ornatus imitaberis.
						<lb/>Noveris ergo rem ex intentione metiri, noveris inquam rem
						<lb/>angustam elegantia sermonis erigere, novitate verborum
					<lb/>decorare.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5.</head> <p>Noveris quid possit emphasis. Suum est enim ut rem
						<lb/>ipsam extollat, exornet, celebrat, suum est, inquam, ut etiam re
						<lb/>maiorem intellectum asciscat. Nec desunt exempla, flores colorum parientia,
						<lb/>ut «vel ipse tam aurei quam melliflui sermonis Homerus
						<lb/>vix his sufficeret promissionibus. Ipse eius dictis totus influit Tullius,
						<lb/>Maro suam in te transfundit scientiam.» Notandum vero est hunc
						<lb/>colorem saepe per prononima «ipse», «ille» vel talia, saepe per solum
					<lb/>digne nomen fieri personae. Quod superius in exemplis sublucet.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6.</head> <p>Nec vero lateat vis huic contraria, quae rem adversarii celsam
						<lb/>in natura sui, quadam verborum attenuatione deprimit,
						<pb n="48"/>
						<lb/>calcat, proterit. Quam quidem speciem ex suis effectibus dicimus attenuationem.
						<lb/>Servandum est hoc maxime cum diversas duorum
						<lb/>sententias facimus confligere, servandum est inquam ut quod alter
						<lb/>celebrat, alter si negare non potest, attenuando, depravando
					<lb/>supprimat. Virgilius sic:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Cantando tu illum? Numquam tibi fistula cera</l>
                                                        <l>Iuncta fuit? . . .</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Ulixes in Aiace:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Tu tantum telis, tu vi impellente furoris,</l>
                                                        <l>Ast ope consilii semper tutissimus egi,</l>
                                                        <l>Aestima te viri ratio an vesania praelii.</l>
						</lg>
					</hi>
                                    </p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Nec vero trimodum stili genus silencio praeterirem nisi
						<lb/>in historiae digestione subvidendum praemisissem. Hoc tamen apponimus,
						<lb/>ut parvis decorem sufficiens verborum subtilitas pariat,
						<lb/>temperatis eloquentiae splendor attribuatur, grandibus sui magnificentia
						<lb/>conferatur. Tenendum etiam censemus esse summopere
						<lb/>ut non tantum pulchritudini vel sonoritati verum etiam tam verborum
						<lb/>quam sententiarum insudes dulcedini. Dulcedinem autem
						<lb/>esse dicimus, si lectoris animum secundum rem de qua agitur inpellimus.
						<lb/>Animum autem inpellere poteris, si rei proprietatem tum
						<lb/>verbis tum sententia metiaris. Notes ergo rem, personam, intentionem,
						<lb/>rem, si lasciva, si vera, si tristis aut laeta; personam
						<lb/>quae, cui, quando, quomodo, quid prosequitur. Debes
						<lb/>enim perpendere naturam, habitum, morem personae. Naturam sic metieris,
						<lb/>si senem a iuvene, infantem a puero, sicque reliquos
						<lb/>gradus aetatis discreveris, ut ergo quisque suas proprietates asciscat.
						<lb/>Infans iam gradiens ludo iam gaudeat, paribus haereat,
						<lb/>iram temere colligat, temere ponat, mutatibilitatem suam,
						<pb n="49"/>
						<lb/>aetatem nec deserat. At viridis ephebus, iamlibet canes, equos,
						<lb/>giros amet, sublimem, cupidum, cupide rei prodigum, inconstantem,
						<lb/>tardum, utilitatis provisorem, magistris acerbum inducas. Vir autem
						<lb/>viribus regatur, consilii opibus amicus honori inserviat, levitatem
						<lb/>dampnet, utilibus insudet. At senem lucri inficientem, parcum,
						<lb/>timidum, gelidum, difficilem, querulum, sui laudatorem, minorum
						<lb/>adhibeas iudicem. Hoc suum aetatis in his discrete moderaberis.
						<lb/>Neque vero nescias habitum, haeret enim quibuslibet rebus. Aliter matronam,
						<lb/>aliter ponas ancillam, aliter herum, aliter servum, aliter
						<lb/>agelli, aliter reponas cultorem mercimonii. Neque vero eodem modo
						<lb/>Grecum, eodem modo Gallum, eodem modo Italum depingas,
						<lb/>Grecum levam, Gallum fortem, Italum notabis versipellem, tamen
						<lb/>in his suis que[m]que proprietatibus discretum. Thebanum,
						<lb/>Micenensem non penitus iudices eundem, nec miles, imperator, parasitus,
						<lb/>philosophus eadem oratione consencient, fur pirata, hostis
						<lb/>tenax non convenient. Postremo notes quis, quid, ubi, quibus auxiliis,
						<lb/>quando, cur, quommodo dicat. Quae si diligencius examinaveris
						<lb/>sua quibusque reddere poteris. De re, persona, intentione, dum
						<lb/>de litterarum praecepto tractaretur egimus. Quare sufficienter quantum
					<lb/>ad ethopeian dictum censemus.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Nec minoris eget considerationis ut stilus his quasi quibusdam
						<lb/>depingatur flosculis, cum sic se quandoque sententia tulerit,
						<lb/>cum horum mencio facta fuerit, bonis scriptor faveat, bonos consilio
						<lb/>stabiliat, in adversis confirmet, in prosperis equanimitatem consolidet,
						<lb/>temerarios arguat, iratos comprimat, fortes commendet, timidos
						<lb/>exprobret, mediam parcitatem iusticiam gratam, pacem amet, sequatur,
						<lb/>comprobet, avariciae vel luxuriae tabem, iniusticiam vel ipsius
						<lb/>belli ferocitatem oderit, fugiat, condempnet, superbis occurrat, miseris
						<pb n="50"/>
						<lb/>condescendat. Postremo virtutem amet, extollat, celebret, vicia
						<lb/>nimis abhorreat, deprimat, reprobet. Hos colores maxime Lucanus
						<lb/>pingit. Quae ut magis luceant quaedam exempla subiciamus. De
					<lb/>Bruto sic:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>O decus imperii, spes o suprema senatus</l>
                                                        <l>Extremum tanti generis per suecula nomen,</l>
                                                        <l>Ne rue per medios nimium temerarius hostes,</l>
                                                        <l>Nec tibi fatales admoveris ante Philippos</l>
                                                        <l n="5">Thessalia periture tua. Nil proficis istic</l>
                                                        <l>Caesaris intentus iugulo: nondum attigit arcem</l>
                                                        <l>Iuris . . .</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Idem sic arguit:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Non pudet, o, Caesar soli tibi bella placere</l>
                                                        <l>Iam manibus dampnata suis? hos ante pigebit</l>
                                                        <l>Sanguinis? his ferri grave ius erit? ipse per omne</l>
                                                        <l>Fasque nefasque rues, lassare et disce sine armis</l>
                                                        <l n="5">Posse pati, liceat sceleris tibi ponere finem</l>
                                                        <l>Seve, quid insequeris? quid iam nolentibus instas?</l>
                                                        <l>Bellum te civile fugit . . .</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Idem:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>. . . O prodiga rerum</l>
                                                        <l>Luxuries nuper parvo contenta paratu</l>
                                                        <l>Et quaesitorum terra pelagoque ciborum</l>
                                                        <l>Ambiciosa fames et laute, gloria mensae,</l>
                                                        <l n="5">Discite, quam parvo liceat producere vitam,</l>
                                                        <l>Et quantum natura petat . . .</l>
                                                        <l>. . . Nam gurgite puro</l>
                                                        <l>Vita redit; satis est populis fluviusque Ceresque.</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Virgilius sic:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>. . . Quid non mortalia pectora cogis</l>
                                                        <l>Auri sacra fames?. . .</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Verum ne producta exempla generent taedium, ad reliqua dirigamus
						<pb n="51"/>
						<lb/>transitum. Exempla reliquorum si quaeras, copiose scriptorum suggeret
					<lb/>auctoritas.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Saepe quoque scriptis incidit suasio, dissuasio,
						<lb/>laus, vituperatio. Quibus quidem si decus ornamenti quaeris
						<lb/>apponere, si artificio, si modi subtilitate pergis decorare, hoc nullatenus
						<lb/>nescias, nullatenus praetereas. Quem persuadendo vis incitare,
						<lb/>honestatem rei ad quam vocas commendes, extollas. Mencio quidem
						<lb/>honestatis expetenti quidlibet suum desiderium inicit. Si utile memorans
						<lb/>asciscas, oleum camino addas. Desiderium enim iam ex honesto
						<lb/>conceptum, utilitas in ignem sublevat. Ipsa persuasio nullo carebit
						<lb/>robore, si duo tercium comitetur possibile.
						<lb/>Dissuasio suasioni contraria, contrariis modis perfictur. Mentis
						<lb/>esse astruam lapideae, quem si nec inhonestum nec inutile, vel si
						<lb/>non impediat impossibile. Hinc quaedam exempla subiciamus.
					<lb/>Virgilius:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Heu fuge, nate dea . . .</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>et hoc persuasio est. Subinfert utile
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>. . . teque his ait, eripe flammis</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Subiungit honestum:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Sacra suosque tibi commendat Troia penates;</l>
                                                        <l>Hos cape fatorum comites, his menia quaere,</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Succedit possibile:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Magna pererrato statues que denique ponto.</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Idem sic:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Dissimulare etiam sperasti perfide tantum</l>
                                                        <l>Posse nefas tacitusque mea decedere terra?</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Ecce inhonestum. Sequitur inutile:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Nec te noster amor nec te data dextera quondam</l>
                                                        <l>Nec moritura tenet crudeli funere Dido?</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Impossibile:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Quin etian hiberno moliris sidere classem,</l>
                                                        <l>Et mediis properas aquilonibus ire per altum.</l>
						</lg>
					</hi>
					<pb n="52"/>
					<lb/>Idem post:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Insequere Italiam ventis, pete regna per undas.</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Et hic quidem honestus color est, cum quaedam coactus concedis,
						<lb/>concedendo ex inutili vetare videris. Notandum vero est quod
					<lb/>inhonesto vel inutili saepius, impossibili raro roboratur dissuasio.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4.</head> <p>Laus et vituperatio sequitur, quae decenter ornaveris
						<lb/>si diligencius servanda tenueris. Vis laudis tria sibimet expetit.
						<lb/>Expetit inquam ut ex praeteritis, ex praesentibus, ex futuris contexatur.
					<lb/>Quod tali sub exemplo pateat. Virgilius:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Quae te tam laeta tulerunt</l>
                                                        <l>Saecula?</l>
						</lg>
					</hi>
					<lb/>Et hoc de praeteritis. De praesentibus vero sic:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>O sola infandos Troiae miserata labores.</l>
						</lg>
					</hi>
                                        <lb/>De futuris:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>In freta dum fluvi, current, dum montibus umbrae</l>
                                                        <l>Lustrabunt . . .</l>
                                                        <l>Semper honos nomenque tuum laudesque manebunt.</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Sed quia vituperatio similiter digeritur, in uno declarasse sufficiat
					<lb/>quod utrique congruat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5.</head> <p>Neque vero collectionem praeterire censeo, qui quidem
						<lb/>color licet raro obveniat, tamen opus ipsum non parum illustrat.
						<lb/>Equidem quod est rarum solet esse praeciosum; aurum, purpuram,
						<lb/>gemmas sui commendat raritas, quos undique vides sordent lapides.
						<lb/>Qui raro percipitur cibus, palato respondet gracius; taedium generat
						<lb/>quod saepius iteras. Suum est ergo collectionis quaedam diversa
						<lb/>quaedam dissidentia coniungi. Verbi gratia. «quod poteras cum pietate,
						<lb/>operari non cessas cum scelere; quod negligis ex ratione, usurpas
						<lb/>ex furore. Quod honestati, virtuti, saluti consuleret, turpitudinem,
						<lb/>facinus, perditionem fovet.» Sic quoque Tullius <hi rend="italic">Pro Milone:
						<lb/>Quem cum gratia noluit, hunc voluit cum aliquorum
						<lb/>quaerela, quem iure, quem loco, quem tempore... non est ausus,
						<lb/>hunc iniuria... alieno tempore, cum periculo capitis non dubitavit occidere?</hi>
						<pb n="53"/>
						<lb/>Haec est ergo collectio, scriptis quidem incidens raro, sed
					<lb/>novum ponens decus, id est nitorem, vim cum stilo.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6.</head> <p>Neque vero silentio prosopopeiam, nec est enim
						<lb/>ignoranda, subprimam. Huius sunt vires aliena rebus accire, ea inquam
						<lb/>quae natura removet ascribere. Quae quidem species usum loquendi
						<lb/>tum variat tum ornat. Fit autem, cum inanimatis sermo, sensus attribuitur.
						<lb/>Sub hac specie dicimus «mons aures subrigit;» «aures fluvius
						<lb/>attribuit,» «lupus obloquens resultat;» «tygris est mollita», «responsum
						<lb/>accomodat.» Hinc etiam usus obtinet: «Si tociens haec iterasses
						<lb/>lapidi, lapis intelligeret, ad tenendum tam durum tam tardum cor non
						<lb/>gereret.» Tullius in <hi rend="italic">Catilinario: Si
						<lb/>mecum patria, quae vita mea mihi multo dulcior... loqueretur.</hi> Volunt autem
						<lb/>cum metaphora hanc eandem esse speciem, quae licet affinis videatur
						<lb/>differre tamen palam est. Metaphora multimode dicitur, haec simpliciter
					<lb/>effertur, ut sermo sensus attribuatur non habentibus.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7.</head> <p>Quoniam autem de brevitate tractandum supra promisimus,
						<lb/>promissum iam solvamus. De facundia vel de brevitate
						<lb/>contrariis non taceamus. Brevitas ergo tenenda, libranda, perpendenda
						<lb/>est summopere; brevitas inquam quae et vires sententiis
						<lb/>suggerit, et decus quoddam attribuit, quae attentionem lectori subministrat,
						<lb/>capacitatem generat, doctrinam celebrat. Dedecorat enim stilum
						<lb/>superfluitas, vires, decus operi, attentionem, capacitatem lectori derogat,
						<lb/>quin taedium et quandam quasi generat nauseam animis. Sed de
						<lb/>hac sufficienter dictum est. Brevitatis ergo summum assit in omnibus
						<lb/>studium, hanc mediteris, probes, exerceas, sequeris. Quid enim iuvat
						<lb/>ineptis distrahi, nugas sequi, extraneis immorari? Sic huius vires
						<lb/>non ignorabis, si haec omnino uti quandam vulnerum putredinem
						<lb/>recideris. Sed cavendum est summopere ne dum ferro morbum rimatur
						<lb/>destra, nimis ducatur ad vitalia; cavendum est inquam ne dum
						<lb/>inepta nugarum ornamenta extranea resecas, quaedam necessaria incaute
						<lb/>subtrahas. Sufficientiam enim brevitas exigit, extra quam si vagatur,
						<pb n="54"/>
						<lb/>brevitas esse desinit, quam obtinere non poterit, si curtetur necessariis.
						<lb/>Sunt ergo arte dirigenda tum sermo tum sententia, ne dum lupum
						<lb/>vitas, leonem incidas, dum in brevitatis studio peccare pavitas,
						<lb/>obscuritatis vicium incurras. Si enim arte cares, desipis; nam si
						<lb/>rem tuam viduaveris intellectu necessario, quid aliud eris mihi
						<lb/>quam obscurus Apollo? Fugienda est igitur obscuritas, sed non minus
						<lb/>ambiciosa proletatio vel multiplicitas. Saepe quidem quadam
						<lb/>elatione trahimur, quadam facundiae iactantia rapimur, ut verbis vel
						<lb/>sententiis nimio ductu coniunctis, licet minime superfluis rem protendamus.
						<lb/>Sicque fit ut quod illuminare paras, ex ipsa verborum multiplicitate
						<lb/>quibusdam tenebris involvas; quod clare sub brevitate
						<lb/>diceres, ambiguitate confundas. Tenenda est ergo brevitas, sed ut
						<lb/>fugiatur obscuritas; ponenda sunt necessaria, sed ut vitetur caeca multiplicitas.
						<lb/>Hanc autem dico multiplicitatem: «Amore totius patriae
						<lb/>dignum; pulcritudinis excellentia sublimatum heredem dignumque successorem
						<lb/>rerum paternarum maternarumque, fatorum et fortunae benignitate,
						<lb/>nimio gaudio tangor habere». Vides ut rem meam stulta
						<lb/>multiplicitate confudi? Vix ipse scio quid dixi. Ut autem de brevitate
						<lb/>finiamus, superfluitatem, multiplicitatem, obscuritatem fugiamus. De
						<lb/>facundia vero possum id quidem quod res habet dicere, si brevitatem
						<lb/>audet deserere, iam facundiam non esse. Si enim superfluis
						<lb/>ebullit, nugas sequitur, immorantem extraneis, non facundum, immo
						<lb/>verbosum, immo compilatorem esse dixerim. Necessariis igitur insistat,
						<lb/>insudet, haereat ita tamen, ut rem suam competenti productione non
						<lb/>timeat aliquando protendere, competentius variare, obscuram competenter
					<lb/>audeat illustrare.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8.</head> <p>Quid enim effexegesim [epexegesin], comparationem,
						<lb/>vel similitudinem dixerim? Quorum quidem
						<lb/>nitor opus variat opus illustrat, alterum obscura patefacit, alterum
						<lb/>ex collatione similium res aperit. Lucanus:
						<pb n="55"/>
						<lg>
							<l>Quis furor, o cives, q&lt;uae&gt; t&lt;anta&gt; l&lt;icentia&gt; f&lt;erri&gt;.</l>
						</lg>
						<lb/>Idem:
						<lg>
							<l>Ac velut expressum ventis per nubila fulmen.</l>
							<l>In sua templa furit . . .</l>
							<l>. . . magnamque cadens magnamque revertens.</l>
							<l>Dat stragem sparsosque recolligit ignes.</l>
						</lg>
					</p>
					<p><lb/>Hoc quoque notandum est, in comparatione non semper omnibus
						<lb/>omnia congruere. Sed quoniam harum exempla longe patent et late,
						<lb/>sufficiat pauca dixisse. De epexegesi tamen hoc addimus, eo tantum
						<lb/>uti, ubi quaedam minoris claritatis inciderint, quae licet non
						<lb/>non hisdem verbis, tamen aequipollentibus verbis exponi desiderant.
						<lb/>Habet autem omnis expositio ut luceat clarius exposito; sed de his
					<lb/>hactenus.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9.</head> <p>Oportet autem non mediocriter perpendere ut coniunctionum
						<lb/>vim notes, rimeris, inspicias. Sciendum est enim quas illativas, quas
						<lb/>adversativas, quas probativas pones et expositorias, sine quarum
						<lb/>ordine totius operis structura disperiit. Quippe quae quasi diversa membra
						<lb/>unum corpus efficiunt, diversos orationis parietes angularis vice
						<lb/>lapidis ligant et uniunt. Sed quoniam haec doctrina puerilis esse videtur;
						<lb/>quoniam saepius teritur, de notis paucis dicere convenit. Quid autem
						<lb/>de lucida verborum serie prosequar? Quae quidem si caute sonore
						<lb/>competenter fuerit contexta, sententias ipsas vendicat, opus totum
						<lb/>quodammodo limat, iterare, memoria tenere verba iuvat bene currentia,
						<lb/>mulcetur auditus, arridet animus, at si dure, horride vel ut
						<lb/>ita dicam anserina voce strideant, laeditur auditus, laeditur animus.
						<lb/>Uterque quasi quodam taedio refugit affectus. Nonne si dulciter canora
						<lb/>sibi consonet cithara, totus impelleris, totus mulceris, et ut ita dicam
						<lb/>totus tibi faves, in ipsis melodiis tibi complaces? Licet enim iam
						<lb/>sit ex lege facta mortalium natura, tamen in quibusdam coherenter
						<pb n="56"/>
						<lb/>omnibus recognoscit, sequitur, diligit. Quare diligencius
						<lb/>ordini pes mentis est imprimendus. De quo quidem breviter praeceptum
						<lb/>damus. In primis ut ipsae dictiones sibi invicem consenciant, nil
						<lb/>absonum oblatrent, sibilent, expedite proferri possint, se invicem
						<lb/>amen. Neque enim austera, inusitata vel barbara diliges, mollibus,
						<lb/>usitatis, latinis utere vocabulis. Arcem tenet in serie quisquis ex
						<lb/>habili a iunctura, decus praecium verbis acquirit; verba quasi
						<lb/>nimio iam usu vilia bene serendo reddit nova, reddit preciosa. Ad
						<lb/>quod implendum fugias incursus vocalium, praecipue tamen earundem
						<lb/>quae quasi quandam litem gerunt ad invicem. Apcius enim consonantes
						<lb/>vocalibus applicaris, apcius consonantes consonantibus
						<lb/>innexeris. Cavendum est enim ne quaedam sibi invicem adversantes
						<lb/>frequenti copulatione cohereant, ne «r», «s», «x», inconcinne
						<lb/>confligant, quarum quidem congressus in ceteris raro tolerabilis
						<lb/>est; quodam modo verum «r», «s», vel «x» cum «x», vel «s»
						<lb/>cum «x» intolerabile videtur omnimodo. Vide in his: «Rector
						<lb/>Xerxes, rex Xerxes bonus». «M» etiam licet minus dissonet,
						<lb/>fugit tamen vocales. Nequae parum hinc etiam series emicat, si ipsa
						<lb/>membra sibi invicem modo quolibet concinnant. Nec dico illam vel
						<lb/>tibi modo comodam concinnitudinem quae mediis dictionibus
						<lb/>tantum perpenditur, vel quae duabus extremis sillabis, vel una tantum,
						<lb/>vel accentu, ut «agimus, assumus, aspicimus», sed hanc dico quae
						<lb/>sic fit: «quandoque mea res te nimis atteret»; tamen hoc non
					<lb/>semper facies.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Ne igitur diutius immoremur, operis ad finem tendamus,
						<lb/>reliquos colores transcurramus. Conversionem quae et apostropha
						<pb n="57"/>
						<lb/>dicitur, scriptor nullatenus nesciat. Fit autem vel ut
						<lb/>prima persona transeat in secundam, vel ut de tertia convertaris in
					<lb/>secundam, qui modus et crebrior est et honestior. Virgilius:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Infelix Dido? Nunc te facta impia tangunt?</l>
                                                        <l>Tunc decuit, cum iura dabas . . .</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Sallustius: <hi rend="italic">Vigilando, agendo, omnia</hi>
						<lb/>prospere cedunt. Ubi te socordiae atque ignaviae, tradideris, nequicquam
						<lb/><hi rend="italic">deos implores: irati infestique sunt.</hi> Imago quoque non est
						<lb/>ignoranda, quae sic rem dicit quasi dictura non fit» . Sallustius:
						<lb/><hi rend="italic">Quid ea narrem, que nemini sunt credibilia nisi his quae,
						<lb/>ea videre. a conpluribus privatis, montes subversos, maria contrata
					<lb/>esse?</hi></p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Quis autem nesciat exaggerationem? Cuius est
						<lb/>pene eadem iterare servato tamen, prius, rei dignioris pondere? Cicero:
					<lb/><hi rend="italic">Abiit, abscessit, evanuit.</hi></p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Sed nec est praetereunda disiunctionum diversitas.
						<lb/>Rem nunc agas constanter, nunc interrogando permutes,
						<lb/>nunc brevibus nunc cum modo productis curratur versiculis. Diversis
						<lb/>namque vicibus lectoris pascitur animus, onerant mentem quae crebram
						<lb/>gerere solent similitudinem. Neque vero haec sola servetur
						<lb/>varietas, assit etiam stilo laus, reprehensio, exclames mirando, stupeas,
						<lb/>doleas, gaudeas incitando, reprimendo consolando, execrando
						<lb/>competenter orationi subservias. Hoc ames, hoc oderis, sicque gratis
					<lb/>vicibus historiam decores, lectoris animum variando recrees.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4.</head> <p>Est etiam color qui dicitur executio, qui secundum habitum
						<lb/>fortunae solet habitum orationis in persona fingere. Imitatur
						<lb/>enim affectus, naturam consulit, quodque rei convenit, quod quilibet
					<lb/>in tali negotio diceret, exsequitur, e exprimit primit.</p>
				</div>
				<pb n="58"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>5.</head> <p>Est et alius modus dicendi, a quibusdam postposicio,
						<lb/>a quibusdam postsuasio dictus. Iuris est huius quae facta sunt
						<lb/>quasi non facta sint dicere, et ad eas quasi per ammonicionem
					<lb/>apostrophae hunc de quo agitur exigere. Virgilius:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>Incipe, parve puer risu cognoscerr matrem:</l>
                                                        <l>Matri longa dedit t&lt;ulerunt&gt; f&lt;astidia&gt; menses.</l>
                                                        <l>Incipe, parve puer . . .</l>
						</lg>
					</hi>
                                        </p>
					<p><lb/>Et hic stilus; et creber et honestus.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6.</head> <p>Neque minus immo magis in stilo nitet correctio.
						<lb/>Quod coloris genus vel ascendere solet in maius, vel alterum contempnit,
						<lb/>alterum sibimet eligit. Id patet exemplis: «Dilectionem amici,
					<lb/>immo filii prorsus in te trasfudi» . Terentius:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>. . . dictum puta</l>
                                                        <l>Nempe ut curentur haec recte? Simo. Immo aliud.</l>
                                                        <l>His ergo modis duobus correctio perficitur.</l>
						</lg>
					</hi>
                                    </p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7.</head> <p>Neque vero moderationis immemor fueris, quippe quae
						<lb/>scriptis quasi quandam lucem infundit, nec rebus parcit, haec rerum
						<lb/>feritatem quasi lenit, aliena saepe vocabula reddit quodammodo propria.
					<lb/>Quaedam hinc subiciamus exempla. Horatius:
					<hi rend="italic">
						<lg>
							<l>At nostri proavi Plautinos et numeros et</l>
                                                        <l>Laudavere soles nimium pacienter utrumque,</l>
                                                        <l>Ne dicam stulte, mirari. . .</l>
						</lg>
					</hi>
                                    </p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8.</head> <p>Fit autem aliquando per «quasi», per «quommodo»; «ne
						<lb/>dicam», interdum apponas; vel «ut verius dicam», vel
						<lb/>«ut ita dixerim». Modus coniugatus annumeretur superioribus,
						<lb/>annumeratus prae ceteris lectori placeat, placens exerceatur vel
						<lb/>exerceat, exercens opus illustret, vendat. Commendet hunc et
						<lb/>raritas. Fit autem «taliter» vel «ut» praecedens verbum cum si coniuctione
						<lb/>repetatur, vel mutatum in participium transferatur.
						<pb n="59"/>
						<lb/>Verbi gratia: «Quid sit virtus, si scires amares virtutem; si amares
					<lb/>et sequeris.» Competentius autem per participium plerumque facies.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9.</head> <p>Hii sunt flores, hii utillimi dictandi colores, quos si
						<lb/>quis notat, scriptoribus accedere praesumat; qui nescit, nomen non
					<lb/>usurpet scriptoris. Amen.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>