<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Multiplices epistole que diversis et variis negotiis utiliter possunt accomodari</title>
				<author>Bernardus Magister</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>V. Pini</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5359" unit="words">Parole: 5359</measure>
				<measure quantity="34295" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 34295</measure>
				<measure quantity="39011" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 39011</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-03-29">29/03/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 5336&#13;
Caratteri: 34051&#13;
Note: V. Pini ha condotto l’edizione
					                    del testo sui ff.87v -103r del Ms. 45 Accademia dei Filopatridi di Savignano sul Rubicone, unico
					                    testimone. &#13;
La rubrica iniziale nell’edizione originale è in nota. &#13;
Le
					                    ( ) indicano congettura dell’editore. &#13;
Le [ ] indicano lacune del testo.&#13;
p.
				                    5 ad patrem] adpatrem ed.&#13;
EB&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Bernardus Magister</author>
						<title level="m">Multiplices epistole que diversis et variis negotiis utiliter possunt accomodari</title>
						<editor>V. Pini</editor>
						<imprint>
							<publisher>Tamari</publisher>
							<pubPlace>Bologna</pubPlace>
							<date>1969</date>
							<biblScope unit="page"/>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Biblioteca di Quadrivium</title>
						<biblScope unit="volume">7</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
                                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Epistolografia</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1101/1200">XII</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
- &lt;p&gt; ed &lt;lb&gt; come nel testo 213
- struttura:
&lt;div&gt;Incipiunt epistulae...&lt;/div&gt;
&lt;div&gt;Epistula I...&lt;/div&gt;
oppure
&lt;div&gt;Incipiunt epistulae...
  &lt;div&gt;Epistula I...&lt;/div&gt;
  ...
&lt;/div&gt;
?

</change>
        </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="5"/>
		<div>
			<p>(Rubrica):incipiunt multiplices epistole que diversis et variis negotiis utiliter possunt accomodari a
			Bernardino composite. Et primum epistola filii ad patrem. </p>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">1. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA FILII AD PATREM </head>
			<p>1. Bernardo patri karissimo, et domino metuendo <hi rend="italic">vel</hi>: Genitori amantissimo, et hero
				plurimum reverendo, <hi rend="italic">vel</hi>: Patri dulcissimo, et totius vite sue refugio, <hi rend="italic">vel</hi>: Genitori dilectissimo, ab omnibus operum meritis diligendo, in quo sue spei
				constat esse refugium, <hi rend="italic">vel</hi>: Bernardo suo patri maxime reverendo, <hi rend="italic">vel</hi>: Reverendo patri, et plurimum domino metuendo, <hi rend="italic">vel</hi>:
			karissimo genitori et domino, sui corporis sustentaculo, <hi rend="italic">vel aliter</hi>. </p>
			<div>
				<head>CIRCUMSCRIPTA </head>
				<p>2 Reverendo patri et domino plurimum metuendo Ber., a quo quicquid est pendere cognoscitur, <hi rend="italic">vel</hi>: Karissimo genitori Bernardo, qui sue iuventutis est virtus, <hi rend="italic">vel</hi>: Dulcissimo et amantissimo domino Bernardo, ad quem eius utilitas et
					incommodum pertinere recta ratione videntur, suus filius minimus, debite reverentie famulatum, <hi rend="italic">vel</hi>: debitam semper subiectionem, <hi rend="italic">vel</hi>: filialem
					obedientiam aut reverentiam, <hi rend="italic">vel</hi>: G. sue senectutis baculus, salutem et filialem
					reverentiam, <hi rend="italic">vel</hi>: filialem devotionem, <hi rend="italic">vel</hi>: subiectionem,
					<hi rend="italic">vel</hi>: filiale cum salute servitium, vel: quicquid patri filius, et diligens
					hero vernaculus, <hi rend="italic">vel</hi>: quicquid valet excogitari melius, <hi rend="italic">vel per
						accusativum casum omnes prefate salutationes possunt variari, si alias terminationes dictator
					adhibere voluerit, hoc modo</hi>: Bernardum feliciter vivere, et prosperis successibus habundare,
					<hi rend="italic">vel</hi>: habundare successibus, et quod cupit diligenter adimplere, et suas
					iustas voluntates executioni mandare,<hi rend="italic">vel</hi>:plurimis annis vivere, et bonis omnibus
					habundare, <hi rend="italic">vel</hi>: diutius honeste
					<pb n="6"/>
					vivere, et a sui numquam dilectione cessare; <hi rend="italic">vel: istos versus, vel: alios quos
						dictatoris sollertia convenienter adhibere voluerit</hi>: Incolumi vita semper retinere cupita, <hi rend="italic">etc., ut supra descripti sunt</hi>. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM ABSOLUTUM </head>
				<p>3 Dignum et conveniens est, parentibus sua negotia filios notificare, et ab eis in oportunitatibus suis
				dignum auxilium postulare. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>4 Nulli rationi fore videtur contrarium, si sua patribus filii negotia diligenter exponant, et eorum
				presidia ubi oportunitas cogit se optinere cognoscant. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>5 Et legum et ratio et equitas postulat, ut parentes suis filiis pro honore patrie ac sui domini
					laborantibus, arma militaria subministrent, et de eorum prosperis successibus plurimum exultent.
					<pb n="7"/>
				</p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>6 Utrique rationi fore consentaneum recta et occulata fide cognoscitur, quod filiorum suorum causas
					debeant patres diligenter attendere, et ubi oportunum fore cognoverint, eorum iustis postulationibus
				pietatis et misericordie animum inclinare. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>7 Tunc, pater karissime, genitoris potestas recta ratione constringitur, et eius dominium vigere
					cognoscitur, cum filiorum egentium causas pia paternitas diligenter se audire inclinat, et eis
				necessitatem pacientibus et mendicare nescientibus paterna provisione necessaria sumministrat. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>8 Quapropter, <hi rend="italic">vel</hi>: Quam ob rem, <hi rend="italic">vel</hi>: Cuius rei gratia, <hi rend="italic">vel</hi>: causa, <hi rend="italic">vel</hi>: Hinc est utique, pater plurimum metuende,
					quod vobis notum esse desidero, me videlicet per Dei gratiam sanum et incolumem Bononie permanere, et in
				litterarum studio ad utilitatem et servitium vestrum pro posse studere. </p>
				<p>NARRA(TIO) </p>
				<p>9 Cuius rei gratia paternitatem vestram latere nullatenus cupio, me scilicet Dei gratia contemplante
					incolomitate et prosperitate gaudentem Bononie permanere, et in litterarum scientia utilitati anime
				vestre ex maiori parte conspecta pro mee possibilitatis modo me iugiter exercere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>ITEM NARRATIO </head>
				<p>10 Quam ob rem paternitas vestra veraciter et manifeste cognoscat, quod Spiritus Sancti gratia
					concedente, sanus et incolomis Bononie conversari dinoscor, et ne, si quid bonitatis de me aliquatenus
				speravistis, frustrari ullatenus valeatis, litterarum scientiis modis omnibus me operam dare noveritis. </p>
				<p>velNARRATIO </p>
				<p>11 Quapropter a paternitate vestra cupio nullatenus esse remotum, quod almi spiritus gratia concedente,
					etc.
				</p>
				<pb n="8"/>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>12 Huius rei causa, <hi rend="italic">vel</hi>: Exinde siquidem est quod vos plurimum deprecor, <hi rend="italic">vel</hi>: humiliter postulo, <hi rend="italic">vel</hi>: misericorditer flagito, <hi rend="italic">vel</hi>: paternitati vestre curvato capite supplico, quatinus per presentium latorem,
					<hi rend="italic">vel</hi>: portitorem, <hi rend="italic">vel</hi>: presentem nuntium solidos sex
				michi dirigatis, unde indumenta emere, et in litterarum studio valeam permanere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>13 Inde est siquidem quod paternitatem vestram meis precibus inclinari desidero, queque plurimum me cogit
					paupertas vestris divitiis auferatur, et scientia michi collata divinitus dignum sortiatur effectum. <hi rend="italic">vel</hi>: Quoniam ergo, <hi rend="italic">vel</hi>: Quia igitur sine vestre
					benignitatis et largitatis auxilio, nec una die subsistere valeo, per presentia scripta pietatem et
					misericordiam vestram modis omnibus flagito, <hi rend="italic">vel</hi>: rogito, quatinus, qui de
					alterius substantia procreatis non invite subvenire novistis, michi, cui, Deo postposito,nullus
					benefactor preter vos remansisse cognoscitur, inpresentiarum subveniatis, et me vestrum filium
					recolentem manu largiflua visitati; sperantes quod si quid bonitatis divina michi gratia contulerit, hoc
				vobis omnimode attribuetur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>CONCLUSIO </head>
				<p>15 Quod quidem si feceritis, etsi vestra modo inutiliter expendere cogitetis, adhuc Domino concedente,
				que seminatis centuplicato fructu recipietis. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">2. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA EIUSDEM </head>
			<p>1 Bernardus eius amantissimus pater, <hi rend="italic">vel</hi>: suus genitor dilectissimus, <hi rend="italic">vel</hi>: pater karissimus, <hi rend="italic">vel</hi>: Bernardus de prosperitate sui
				filii et sanitate plurimum congaudens, Guidoni suo filio paternam cum benedictione salutem,
				<pb n="9"/>
				<hi rend="italic">vel</hi>: karissimo suo filio, paterne benedictionis augmentum, <hi rend="italic">vel</hi>: Guidoni disciplinis scolasticis insudanti, gaudium cum prosperitatis augmento. 2 <hi rend="italic">Istas easdem salutationes subscriptas facere poterit provida dictatoris discretio, vel
				aliter per accusativum casum hoc modo</hi>: Karissimum suum filium Guidonem divinis studiis
				insudantem quod incepit perficere, et omnipotentis gratiam optinere, <hi rend="italic">vel</hi>: Unicum
				filium Guidonem suorum oculorum lumen, <hi rend="italic">vel</hi>: sue vite solatium, in litterarum
			studio permanere, et sanitatem corporis retinere. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>3 Postquam karissime fili diligenter tuas litteras attendimus, quibus personam tuam incolumem et plurimum
					studere te referente cognovimus, ilico siquidem magnam suscepimus cordis alacritatem, et petitionibus
				tuis caritate debita providentes, plus quam nobis quesieris, per eundem tibi nuntium delegavimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Ex quo, unice fili, tua sicut decuit scripta sollicite consideravimus, quarum relatione, quod nobis
					constat esse gratissimum, manifeste cognovimus, animus noster continuo esultavi; 5 cor siquidem nostrum
					plurima gaudia non indigne suscepit, et tuis rationabilibus desideriis assensum prestare volentes, quod
				nobis litteris significasti per latorem presentium tibi mittere festinavimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>6 Visis, Intuitis, <hi rend="italic">vel</hi>: Perspectis et studiose his omnibus animadversis que tuis
					nobis litteris significabantur, nichil utique nos cogitasse cognoveris, nisi quod petitio tua dignum
					sortiatur effectum. 7 Inde est utique quod presentem nuntium R. nomine, tuarum litterarum serie
				refferente quod te id indigere cognoscimus, mittere tibi concupivimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>8 Auditis et perspicue patefactis his omnibus que tue nobis littere protulerunt,
				nec minus quidem mente quam corpore letificati, idonee postulationi tue satisfacere procuravimus. </p>
				<pb n="10"/>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>9 Tue littere, fili karissime, cordis melle condite, ita tui nobis saporem medullitus infuderunt, et nos
					ad tuas rationabiles postulationes annuendum protinus sapuerunt, ut et nobis dulce sonaverint que
				scripsisti, et sapuerit plurimum suave, quod nobis breviter denotasti. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>10 Quapropter te plurimum deprecamur, quatinus tua negotia facere taliter studeas, ut quod te absente
					credimus, te presente cognoscere valeamus. 11 Quam ob rem prudentiam tuam maxime rogitamus, quatinus
				amorem sapientie unanimiter appetas, ut cum ad nos fueris reversus, velut stultus nullatenus ostendaris. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>12 Cuius rei causa providentiam tuam nimium flagitamus, quatinus in incessibus moderatum, et superbiam
					execrabile vitium sic te odientem ostendas, sociis placabilem et benignum exhibeas, ut cum nostre
					maioris ecclesie clerici te eligendum providerint, ad maiorem gradum sine ullo inpedimento valeas
				pervenire. </p>
			</div>
			<div>
				<head>CONCLUSIO </head>
				<p>13 Quod quidem si feceris, gratiam et bonam voluntatem paternam te obtinere cognoveris. </p>
				<p>velCONCLUSIO </p>
				<p>14 Quod nimirum si surdis auribus non perceperis, noveris petitiones tuas effectui merito mancipandas.
				</p>
				<pb n="11"/>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">3. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA FILII AD PATREM </head>
			<p>1. Reverendo et domino plurimum metuendo P(etro), G(uido) suus filius eius mandatis iugiter obedire
			paratus, quicquid est utriusque vite melius. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Quoniam patris gaudium sapiens filius veraciter esse comprobatur, idcirco sapientiam, pater affectuose,
					desidero, et ut michi divinitus concedatur, die noctuque studere non desino. 3 Quia, pater plurimum
					metuende, cum filiis a Deo prudentia religioque largitur, tunc paternus animus maxime iocundari
					cognoscitur, ne mens vestra valeat aliquando perturbari, ideo pro ea invenienda sollicitum me iugiter
				esse noveritis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Quoniam in paterna gaudia filius sapiens precipuum locum optinere videtur, propterea, karissime, pro
					scientia michi divinitus concedenda plurimum existo sollicitus, et ut iam paterno congaudeatis affectu,
				in dictaminum scientia michi vestro filio gloria laudabiliter exhibetur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>5 Sed quoniam miles sine armorum suffragio suos hostes expugnare, et clericus sine libris sua negotia non
					valet honeste tractare, ideo vos plurimum deprecor, quatinus divinitatis libros quos invenire potestis
				michi mittere procuretis. </p>
				<p>velPETITIO </p>
				<p>6 Quia clericus nisi sit libris honeste munitus, parum facere manifeste videtur, vos maxime rogito,
					quatinus illius facultatis cui vacare cognoscor emere libros si placet sollicite existatis, et eos quam
					citius michi mittere festinetis.
				</p>
				<pb n="12"/>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>7 Sed quoniam sine libris convenienter studium haberi non potest, paternitatem vestram suppliciter
					deprecor, quatinus libros bone memorie magistri Gualfredi si aliter non potestis pretio adquiratis, et
				per presentem latorem michi dirigere laboretis. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">4. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA PATRIS AD FILIUM </head>
			<p>1 Petrus pater, Guidoni filio, salutem cum benedictionis augmento, <hi rend="italic">vel unam de
					supradictis</hi>. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Tuarum litterarum satis honesta locutio tuis petitionibus plene satisfacere modis omnibus persuasit. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>3 Postquam tuarum, fili karissime, decens et laudandum eloquium litterarum diligenter intelleximus, ilico
				siquidem tuas rationabiles postulationes executioni mandare incepimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Epistule tue series que religiosum animum et pie mentis studium continebat, non solum voluntatis tue
					nos fecit laudare propositum, verum etiam libenter invitavit plenarie si possemus tibi postulanti
				concedere. </p>
				<p>5 Litterarum tuarum sermo commendandus ita, quod nobis scripsisti, nostris semper facit mentibus
				inherere, ut donec effectui manciparetur, nobis congruum quiescere nullatenus videatur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO PETITIO </head>
				<p>6 Sed quoniam inpresentiarum tibi sicut optares satisfacere non valemus,
					<pb n="13"/>
					per presentia tibi scripta plurimum rogando mandamus, ex his duobus libris, <hi rend="italic">Psalterio</hi> videlicet et <hi rend="italic">Epistolis</hi>, quos per presentium latorem tibi
				dirigimus, donec reliquos adquisiverimus, tua negotia diligenter tractare veridica relatione sciamus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>ITEM </head>
				<p>7 Quia igitur in presenti quod nobis significasti adinplere non possumus te plurimum deprecamur, quatinus
					hoc <hi rend="italic">Psalterium</hi>et <hi rend="italic">Epistolas</hi>filiali devotione suscipias, et
					in ipsis donec eiusdem facultatis libros a nobis Domino concedente habere te noveris, tua tractare
				negotia studeas. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL ITEM </head>
				<p>8 Et quia, unice fili, tue petitioni sicut necessarium fore significasti satisfacere non possumus, te
					maxime rogitamus, quatinus his duobus, scilicet <hi rend="italic">Epistolis</hi> et <hi rend="italic">Luca</hi> contentus, tua sis negotia tractare sollicitus. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">5. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA DISCIPULI AD MAGISTRUM </head>
			<p>1 Reverendo et domino precipue diligendo Bernardo dictaminum aliarumque scientia litterarum decenter
				erudito, G(uido) sue peritie devote subpositus, sinceri pectoris debitum servitium; 2 <hi rend="italic">vel</hi>: Bernardo tulliani leporis Divina gratia industria veldoctrina fulgenti, G(uido) suus
			discipulus debite reverentie famulatum, <hi rend="italic">vel una de supradictis</hi>. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>3 Quamvis longo terrarum spatio nostra corpora dividantur, sincerus tamen cordis mei affectus, ita me
					vobis iungere comprobatur, ut ea que apud me sunt vobis notificare constringat, nec aliquid sine vestro
					consilio et suffragio me facere nulla ratione permittat.
				</p>
				<pb n="14"/>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>4 Licet nostra corpora, magister egregie, longa terrarum intercapedo disiungat, verus tamen unitatis
					amor, qui divisa conglutinat et ordinat universa, ita me vobis veraciter copulavit, ut que apud me fore
					constiterint, vobis manifeste significentur, nec quicquam me facere sine vestro mandato conveniens
				ullatenus videatur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>5 Quamquam multo terrarum spatio ore ad os loqui inpresentiarum nullatenus valeamus, o quam bona tamen
					est caritas, que absentia per imaginem presentia sibimet ipsi ita exhibet per amorem, ut que michi
					vestra propria designat ymago, a meis mentibus minime deducantur, et que penes me fuerint, vobis
				diligenter aperiantur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>6 Noverit itaque discretio vestra scolares numero.C. dictandi scientiam a me velle libenter suscipere,
					sperantes quod eis valeam plenarie satisfacere, cum me apud vos pro eadem scientia capienda noverint
				diutius permansisse. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>7 Noscat igitur vestra cum paternitate prudentia, quod scolares, de quorum numero centenarius predicatur,
					pro dictandi scientia plurimum commendanda michi adherere desiderant, cum modum et doctrinam vestram me
				plenarie habere non decepti confidunt. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>8 Noscatis itaque quod apud me laudanda fortuna producat, scolares videlicet plurimos, quorum numerus in
					unitate consistit, traditionem vestram a me unanimiter velle suscipere, cum vos qui de dictaminis fonte
					consuevistis sitibundis mentibus ministrare, noverint michi de vobis rivulo procreato, huius scientie
					doctrinam plenarie contulisse.
				</p>
				<pb n="15"/>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>9 Hinc est utique quod vos plurimum deprecor, quatinus<hi rend="italic">Rationes</hi> quas noviter
					construxistis, clerico vestro mittatis, et quid michi sit faciendum(vestris) si placet litteris
				significetis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>10 Ne igitur spes eorum aliqua ratione frustretur, paternitatem vestram maxime rogito, quatinus <hi rend="italic">Exordia</hi> que inpresentiarum composuistis, michi si placet mittere procuretis,
				mandatis vestris iugiter obedire volenti. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>11 Quia igitur per minus cautum discipulum magistri scientie plurimum derogatur, vos nimium deprecor,
					quatinus me vestris<hi rend="italic">Rationibus</hi>ita reddatis munitum, ut dictandi scientia
				honoretur, et regulis vestris minime detrahatur. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">6. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA MAGISTRI AD DISCIPULUM </head>
			<p>1 Bernardus dictaminum professionis minister, G(uidoni) dulcissimo socio <hi rend="italic">vel</hi>:
				karissimo amico, salutem et intime dilectionis affectum, <hi rend="italic">vel</hi>: Bernardus magister
				dictus, suo amico et socio plurimum diligendo, <hi rend="italic">vel</hi>: dilectissimo scolari sibi
                                consanguinitatis linea copulato G(uidoni), salutem cum tocius prosperitatis augmento, <hi rend="italic">
				vel</hi>: salutem cum omni bono, <hi rend="italic">vel per accusativum casum sic</hi>: 2 Bernardus
				dictaminum scientia eruditus, dulcissimum amicum G(uidonem) et socium karissimum universa capere
				documenta litterarum, <hi rend="italic">vel</hi>: omnem phylosophice professionis industriam plenarie
				possidere, <hi rend="italic">vel</hi>: nullam sequi dementiam, sed Socratis et Platonis imitari
				prudentiam.
			</p>
			<pb n="16"/>
			<div>
				<head>(EXORDIUM) </head>
				<p>3 Cum inter multas sodalium et varias fidelium sociorum catervas, que quondam pro diversis causis nobis
					adheserunt, te cariorem, meliorem et maiorem veraciter habuerimus, ideo tuas petitiones differendi
				consilium non habuimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Quod inter diversa sociorum agmina nobis quondam pro causis plurimis adherentium, te sicut ipse non
					ambigis maxime dileximus, et adhuc pro tuis bonis actibus diligere concupivimus, propterea fecimus ut
				tua postulatio dignum sortiretur effectum. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>5 Cum inter diversos socios et nobiles viros quos olim sub doctrina nostra constitutos fuisse non
					ambigis, te solum sicut memor esse potes dulciorem tenuerimus, omnino videretur contrarium, si nos quod
				petisti non exaudisse cognosceres. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>6 Quia igitur quod rarum est carius ratione fore probatur, fraternitatem tuam plurimum deprecamur,
					quatinus <hi rend="italic">Rationes</hi> istas nemini tribuas, si tamen earum doctrinas socios tuos in
				eadem facultate usquequaque docturus. </p>
			</div>
			<div>
				<p>VEL (PETITIO) </p>
				<p>7 Ne igitur cuiusdam sapientis eloquio contraire aliquatenus videaris, societatem tuam modis omnibus
					deprecamur, quatinus has <hi rend="italic">Rationes</hi> te concedente se habere nullus cognoscat,
				secundum eas tamen socios tuos quibus illas docendi auctoritate exhibere volueris, convenienter edoceas. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>8 Ut igitur ex parte tua aliquid utilitatis dictaminibus additum videatur,
					<pb n="17"/>
					discretionem tuam volumus esse sollicitam, quatinus has <hi rend="italic">Rationes dictaminum</hi>nulli
					videndo concedas, ut sic que vera et ornate protuleris, socii tui cum se in scriptis nullatenus
					invenisse cognoverint, plurima in hac utilia scientia te invenisse denuntient, et nostro tibi consilio
				adherentes, omnes qui eandem doctrinam posse docere videntur, non insipienter dimittant. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">7. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA SUBDITI AD PRELATUM </head>
			<p>1 Reverendo et domino plurimum metuendo B(ernardo) Dei gratia Aretine ecclesie plebano meritis operum ab
				omnibus diligendo, G(uido) eius mandatis semper obedire paratus, debitum et devotum semper obsequium <hi rend="italic">vel</hi> servitium. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Quoniam vestrorum preceptorum, pater karissime, surdus auditor esse non debeo, ideo, super eo quod
				michi precepistis, qualiter fuerim sollicitus, vobis notificare desidero. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>3 Quia suorum mandata prelatorum surdis auribus nullus subditorum percipere debet, propterea quod michi
					vobis placuit iniungere, cupiens nullatenus preterire, quam citius illud volui effectu prosequente
				complere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>4 Quoniam omnium virtutum matrem obedientiam esse cognovi, ne tanti muneris expers aliquatenus iudicarer,
				volui mandatis vestris modis omnibus obedire. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>5 Inde est quod honestum, religiosum, et litteratum clericum cum omnibus divinitatis libris ad servitium
					et utilitatem vestram paratum esse noveritis, si.XXX. marcas ei annualiter persolvere volueritis.
				</p>
				<pb n="18"/>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>6 Hinc est utique quod omni fama laudandum, honestate compositum, et litterarum scientia decenter
					eruditum clericum, ad commodum et obsequium vestrum venturum me acquisivisse sciatis, si .XL.
					remuneratione solidorum nostre monete se, qui vestre utilitati plurimum insudaverit, annis singulis
				gaudere cognoverit. </p>
			</div>
			<div>
				<p>(NARRATIO) </p>
				<p>7 Inde est quod clericum qualem michi dixistis inveni, quem ad honorem vestrum paratum esse noveritis, si
				.XX. solidos ei anno vobis exhibere placuerit. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>8 Quapropter per presentia vobis scripta significo, quatinus Bononiam quod michi melius videtur, si
				placet veniatis, aut quid super me facere velitis, vestris michi litteris significetis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>9 Quam ob rem vobis significare intendo, quatinus si vobis videtur honestum, ad partes istas venire
				properetis, aut quod de prefato clerico vobis placuerit inpresentiarum michi significetis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>10 Cuius rei causa paternitatem vestram cupio fore sollicitam, quatinus quid vobis super hoc facere
				placuerit, mee parvitati vestris litteris manifeste notetur. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">8. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA PRELATI AD SUBDITUM </head>
			<p>1 Bernardus Aretine ecclesie plebanus licet indignus, G(uidoni) suo karissimo filio salutem, cum omni
				prosperitate.
			</p>
			<pb n="19"/>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Super eo, karissime fili, quod honestum religiosum et satis litteratum clericum te nobis invenisse
					significasti, plurimum siquidem gavisi sumus, quoniam ut talem habere possemus, quondam sicut ipse non
				ambigis, maxime concupivimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>3 Quoniam, fili plurimum diligende, tuarum relatione litterarum preceptis et voluntati nostre te
					obtemperasse cognovimus, illico siquidem gaudia multa suscepimus, et ea que nobis significasti
				adimplere, tua sollicita cura nos propensius animavit. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Quia quod nobis non a parvo retro tempore placuit te executioni mandasse significasti, illico nimirum
					ratione consulti personam tuam diligere nimio mentis affectu volumus, et ei quod nobis breviter et
				aperte significasti propria persona si possemus parere dignum atque conveniens duximus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>5 Tunc enim a prelatis sui subditi non inmerito diliguntur, cum eorum desideria affectui mancipantur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>6 Sed quoniam inpresentiarum Bononiam venire non possumus, personam tuam plurimum deprecamur, quatinus
					prefatum clericum ad nos mittere nullatenus differas, sciturus quod eum honeste recipiemus, et pretium
				tuum nobis litteris denotatum ei cum integritate annualiter persolvemus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>7 Verum quoniam vindemiarum tempus ad tuas partes veniendi maximum nobis prestat impedimentum, te per
					presentia scripta plurimum rogamus, quatinus eundem clericum omni occasione remota, ad nos si placet
					<pb n="20"/>
					transmittas. Nos eum honeste recipiemus, diligemus, et honorabimus, et pretium tuis litteris nobis
				significatum, ei omni anno libentissime persolvemus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>8 Quia sicut cuiusdam sapientis eloquio apertissime comprobatur, paratis differre semper nocere
					cognoscitur, discretionem tuam prout possumus exoramus, quatinus iam assignatum clericum si eum adeo
					paratum esse cognoveris sis nobis mittere sollicitus, sciturus quod eum erimus Deo concedente honorifice
					suscepturi, et prout utilitati nostre operam dare voluerit, ita debita remuneratione uniuscuiusque anni
				cursu se gaudere cognoverit. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">9. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA AMICORUM velSOCIORUM ADINVICEM </head>
			<p>1 Mas. et Al. amicis karissimis <hi rend="italic">vel</hi>: sibi consanguinitatis linea copulatis,
				<hi rend="italic">vel</hi>: intimo mentis affectu, et sibi societatis copula coniunctis, G(uido) eorum
				amicus intimus salutem, et intime dilectionis affectum, <hi rend="italic">vel per accusativum casum
				sic</hi>. 2 Mas. et Al. intima condam dilectione coniunctos G(uido) eorum socius dilectissimus,
			discordie vitium relinquere, et ad unitatis concordiam remeare. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>3 Notum sit vobis michi nuper esse relatum, quod in tantum discordie prorupistis, quod capillos vestros
					non sicut deceret vicissim dilacerastis, et non solum pariter corporali societate manere, verum etiam in
					singulis vitiis qualiter vos possitis occidere, insidias ponere laboratis. Quod quam grave sit corpori
				et anime detrimentum, discretionem vestram latere non credo.</p>
			</div>
			<pb n="21"/>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>4 Quorundam relatione veridica nuper audivi, vos siquidem in tantam furoris audatiam devenisse, quod non
					solum in vestris negotiis aliquid unitatis et dilectionis vultis erogare vicissim, verum etiam si vos
					alicubi inveneritis, penas mortis acerbas vobis exhibere prefigitis. 5 Quod nimirum quam sit omni
					rationi contrarium, nisi diabolus, qui hominum corda caligat, vestras mentes obtenebraret, possetis mera
				veritate cognoscere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>6 Nimia sum turbatione commotus, quod constanter percepi vos videlicet, quod indignum facinus est, in
					tantam insaniam pervenisse, quod non solum in eadem domo cupitis unanimiter permanere, verum etiam
					diabolo suadente, et vestris mentibus inherente, si tempus et locum habere possitis, vos stultissime
					deoculare iurastis. 7 Quod siquidem quantum a iustitie tramite alienum esse veraciter comprobatur,
				omnibus qui Deum timent et colunt luce clarius esse videtur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>8 Prudentiam igitur vestram omnibus modis hortor, quatinus ad cor redeatis, et concordie unitatem, sine
					qua cognoscitur nullus esse salvandus, unanimiter affectetis, et sicut quondam facere consuevistis,
				alternatim vobis debitum honorem exhibeatis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>9 Inde est quod plurimum vos deprecor, quatinus quod dignum est de vestris mentibus communem amaritudinis
					fomitem deponentes ad pristine dilectionis concordiam redeatis. 10 Sicut enim evidenter vestra novit
					dilectio, hoc sapientis cuiusdam constat esse proverbium: Parve res concordie virtute ad altiora iugiter
					ascendere indubitanter videntur, discordie vitio que maxima fuerint semper in destructionem labuntur.
				</p>
				<pb n="22"/>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>11 Hinc est utique quod discretionem vestram suppliciter rogito, quatinus concordiam diligatis, et
				discordie vitium unde plurima da[m]pna sequuntur penitus fugiatis. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">10. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA EIUSDEM </head>
			<p>1 Gui(doni) dulcissima sibi dilectionis unitate coniuncto, <hi rend="italic">vel</hi>: precordiali et
				intimo amico, <hi rend="italic">vel</hi>: totius probitatis gloria excellenti, Mas. eius fidelis
				intimus, <hi rend="italic">vel</hi>: suus dulcissimus socius, <hi rend="italic">vel</hi>: a sui numquam
				dilectione cessare, <hi rend="italic">vel</hi>: discere cupiens, <hi rend="italic">vel</hi>: eius
				monitus obedire desiderans, salutem et intime dilectionis affectum, <hi rend="italic">vel</hi>:
			constantiam, <hi rend="italic">vel</hi>: intime societatis vinculum. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Consideratis vestre discretionis litteris, quibus videlicet me ad pristine dilectionis constantiam
					revocare voluistis, eas siquidem letanter suscepi, acceptas diligenter relegi, et perlectas memorie
				tenaciter commendavi. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>3 Postquam vestrarum litterarum seriem summa diligentia intellexi, more sapientum et karissimorum
					amicorum vos esse locutum cognoscens, quamvis super eo de quo me vobis redarguere placuit essem minime
				corrigendus, continuo tamen vestris monitis et preceptis modis omnibus fui obedire paratus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>4 Quamvis, amicorum karissime, pro vestri servitio dilectionis unitas me iugiter sollicitum esse
					constringat, tunc tamen precipue, quando vitia
					<pb n="23"/>
					quibus personam meam laborare putatis, velut eisdem criminibus etiam obnoxia redarguire, ex vestra
				dilectione vos constat. </p>
			</div>
			<div>
				<p>(NARRATIO) </p>
				<p>5 Verumtamen dilectio vestra poterit manifeste cognoscere discordie nostre causam mei culpa nullatenus
					contigisse, set socii nostri .P. effrenata superbia cuius liquidem arrogantiam sufferre ullatenus
				poteramus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>6 Verumtamen, amice plurimum metuende, vestre prudentie pateat me scilicet tantam superbiam nullatenus
					commisisse, set cum me per capillos acciperet, et quibus modis poterat me male tractaret, potui si
				placet manus meas minime continere. </p>
			</div>
			<div>
				<p>VEL NARRATIO. PETITIO </p>
				<p>7 Meorum dilectorum karissime, prudentiam vestram latere non cupio, quod in tanto scelere principium
					nullatenus extiti, sed dominus Mas., cuius quidem molestiam tolerare minime potui. Ipsum itaque vestris
					litteris denuo moneatis, quoniam quicquid super hoc michi iniungere volueritis, me suscepturum, et
				diligenter observaturum noveritis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>8 Vestris igitur litteris iterum sicut vobis placuerit eum corrigatis, quia preceptis vestris sine
				contradictione me constanter obediturum sciatis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>9 Vestrarum igitur serie litterarum iam dictus socius noster sollicite corrigatur, quoniam demum vestre
					voluntati super aliis vobis obedire paratus iudicabor.
				</p>
				<pb n="24"/>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">11. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA NEGOTIATORIS AD AMICUM </head>
			<p>1 Petro sociorum dilectissimo, <hi rend="italic">vel</hi>: amico karissimo, <hi rend="italic">vel</hi>:
				precordiali et intimo socio, <hi rend="italic">vel</hi>: prudenti et discreto viro, <hi rend="italic">vel</hi>: mundana sapientia erudito, G(uido) salutem omnemque prosperitatem. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Quantus dolor, quanta tristitia, quantaque iugiter sollicitudo me de tui persona confundant, preteritus
				terminus quo te reversurum, Christi gratia concedente, incunctanter promisisti manifeste demonstrat. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>3 Quoniam sicut pariter proposuimus, ad constitutum terminum domum non remeare curasti, meror et anxietas
				non modica personam meam semper nimia perturbatione conturbant. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 De persona tua, karissime socie, sollicitus semper existo, quoniam terminum, quo te ad me divina gratia
				comitante reversurum firmiter constituisti, indubitanter sicut credo preterisse cognoscis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>5 Cuius rei causa personam tuam plurimum deprecor, quatinus qualiter te omnipotens Deus interius
				exteriusque custodiat, michi notificare nullatenus differas. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>6 Hinc est utique quod te obnixe deposco, quatinus quam citius potes tuorum negotiorum status et series
				michi notificare labores. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>7 Quapropter societatem tuam modis omnibus rogito, quatinus si quid
				apud te variabilis fortuna protulerit velproducat, michi litteris manifeste notare non differas. </p>
				<pb n="25"/>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>8 Ego siquidem largiente Domino mercationes vestras, quas apud me dimisisti, ad communem nostri
				utilitatem satis convenienter distraxi. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>9 Ego enim gratia Christi concedente mercationes omnes que michi te sciente remanserunt, communi nostri
				utilitate inspecta, congrue satis perficere laboravi. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>10 Nam pelles quas te michi assignante retinui, summi Creatoris gratia permittente, me nostro cum
				proficuo vendidisse cognoveris. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>11 Tue igitur discretioni significando dirigo, quatinus si nummi tibi aliqui remanserint, in pellibus
				variis et griseis eos investias, quoniam earum in terra nostra satis bonum forum esse cognosco. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>12 Quoniam ergo caria quorum apud te copia esse constat Ravenne plurimum cara venduntur, tibi significo,
					quatinus si nummi supersunt,. C. emere nullatenus differas, quoniam quisque nobis nummus in solidum
				indubitanter excrescet. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">12. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA EIUSDEM </head>
			<p>1 Gui(doni) dilectissimo socio P(etrus) omnium delectabilium copiam congruentem.
			</p>
			<pb n="26"/>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Sicut pariter statuimus domum minime remeavi, ob nichil aliud noveris remansisse, nisi quod mercationes
				nostras sicut michi conveniens videbatur potui nullatenus distraxisse. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>3 Ex eo, karissime soci, quod dictum et propositum nostrum constituto temporis spatio effectui minime
					mancipavi, res nostras tunc non ex toto distractas impedimenta michi solummodo paravisse, tua dilectio
				manifeste cognoverit. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Tuarum serie litterarum diligenter, karissime, (inspecta) qua circa personam tuam quod tempore a pari
					convenientia constituto minime sum reversus, sollicitudinem esse cum merore non parvo cognovi, ilico
					siquidem cum inpresentiarum michi revertendi facultas adesset, que presenti carta notantur, veraciter
					credens, te consolationem accipere modis omnibus concupivi. 5 Nunc autem quoniam largiente Domino cuncta
				vigilanti cura perfeci, ante proximam dominicam corporis comitante salute domum remeare disposui. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>6 Nunc igitur Divina gratia contemplante, cunctis rite perfectis, ante duas ebdomadas si meum se corpus
				sanitate gaudere cognoverit, presentiam tuam videre firmiter ordinavi. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>7 Noverit itaque dilectio tua quod universas mercationes Deo volente convenienter distracturum, et ad
					personam tuam cum magno proficuo Christi preveniente misericordia me quam cito venturum, mera veritate
				confido. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>8 De his autem omnibus que me referre precipue voluisti, noveris quod
				emere nullatenus valui, quoniam in partibus istis forum carum esse manifeste cognoscas. </p>
				<pb n="27"/>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>9 De his vero rebus quas emere me specialiter voluisti, tunc quia tot michi defuerant, tum siquidem quia
				in terra ista solito cariores venduntur, me noluisse deferre cognoveris. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>10 Ea vero que me plurimum rogasti, emere nullatenus potui, quoniam cum domum me reversurum esse
					constiterit, nummorum quos deferendos concedere voluisti, facta plenarie ratione plures tribus nummis
				michi remansisse minime dubitabis. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">13. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA AMICI AD AMICUM SUUM </head>
			<p>1 Ber(nardo) amicorum intimo totius probitatis gloria excellenti, G(uido) eius amicus intimus salutem et
				intime dilectionis constantiam, <hi rend="italic">vel</hi>: 2 B(ernardum) illustrem virum suumque amicum
			karissimum, G(uido) eius karissimus socius feliciter vivere et sua negotia semper utiliter perficere. </p>
			<div>
				<head>(EXORDIUM) </head>
				<p>3 Manifestum nobis est, quod quosdam divinitatis libros habeas venales, quos siquidem iam diu vendere
				potuistis, si descendisse iusto precio placuisset. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Quorumdam veridica relatione cognovi, amice karissime, michique constat indubitabile, quod legales
					libros ad vendendum habeatis, quos
					<pb n="28"/>
					siquidem nimirum a longo retro tempore posse vos constat vendidisse, si eos convenienti vobis pretio
					vendere placuisset. 5 Verum si quid a meorum ad emendum excessit,tanto illorum pretio ascendistis, quod
				nec ille rationabiliter emere nec vos vendere potuistis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>6 Notum sit vobis, amicorum karissime, nobis esse relatum quod in librorum pretio quos.C. solidos vendere
					appretiati sumus, tantum ascendistis, quod non solum emere, verum etiam eorum presentiam nullus valet
				aliquatenus sustinere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>7 Manifestum sit vobis quod multorum relatione cognovi, vos videlicet librorum pretium, quod rationabili
					discretione statuimus, in tantum intulisse, quod non solum convenienter emere, sed nec eos etiam vult
				aliquis ullatenus inspicere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>8 Ceterum eos si alicui emere complaceret, tantum in eorum pretio excessistis, quod nec ille salva suarum
				substantia rerum emere, sed nec vos adhuc potuistis ullatenus vendere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>9 Quia igitur decet unumquemque prudentium et discretorum virorum illud quidem dicere, quod
					rationabiliter effectui valeat mancipari, prudentiam vestram plurimum deprecamur, quatinus presentium
					latorem.G. nomine, communem siquidem amicum nostrum emere cupientem, in hoc taliter honoretis, quod
				servitium nostrum congruo tempore habere possitis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>10 Quoniam ergo cuique sapienti et prudenti viro competi id quidem incipere, quod congruo fine valeat
					concludi, societatem vestram modis omnibus rogitamus, quatinus huic amico nostro predictos libros emere
				cupienti, taliter descendatis, ut vobis grates et dignas laudes nobis communiter referre valeamus. </p>
				<pb n="29"/>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>11 Nunc igitur prudentie vestre significando et si prodesse debet plurimum rogando dirigimus, quatinus
					huic amico nostro qui eosdem libros vobis vendente habere desiderat, voluntatem vestram pro amore nostro
					taliter inclinetis, ut preces nostras apud vos sibi prodesse cognoscat, et vobis exinde dignas grates
				valeat exhibere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL PETITIO </head>
				<p>12 Quia igitur lator presentium amicus noster iam dictos libros emere cupit, et ut vobis pro eodem
					negotio scriberemus precibus inpetravit, vos maxime deprecamur, quatinus ita ei condescendatis, sicut
				pro amicis vestris descendere si oportunum esset cuperetis. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">14. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA EIUSDEM </head>
			<p>1 Gui (doni) suorum amicorum intimo B(ernardus) salutem et omne bonum, <hi rend="italic">vel</hi>:
			salutem et utriusque vite solatium, <hi rend="italic">vel</hi> felicitatem. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Postquam vestras litteras, amicorum karissime, (inspeximus) quibus nos errantes ad equitatis viam vobis
					placuit revocare, ilico siquidem vestris precibus inclinati, huic amico nostro sicut credimus secundum
				eius voluntatem satisfecimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>3 Ex quo, karissime plurimum metuende, vestrarum seriem litterarum diligenter intelleximus,
					postulationibus vestris animum inclinantes, voluimus ut huius amici nostri voluntas dignum sortiretur
				effectum.</p>
			</div>
			<pb n="30"/>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>4 Visis vestre nobilitatis litteris quibus nos laudabiliter corripere voluistis, continuo siquidem ut
					preces vestras apud nos sibi valere manifeste cognosceret, presentium latori amico nostro pro sua
				voluntate satisfacere noveritis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>5 Nam libros quos vos ipsi.C. solidos valere dixistis, pro .XL. solidis ei dare decrevimus, si nobis in
				proxima beati Martini festivitate nummos persolvere cum integritate voluerit. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>6 Nam libros quos.C. utique solidis apreciati estis, pro .XXX. soldis et sex nummis ei dare disposuimus,
				si pactum pretium constituto termino voluerit exhibere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>7 Libros etenim quos.C. bizantios valere insimul statuimus, ei pro amore vestro nos similiter daturos
					promisimus, si abhinc usque ad beati P(etri) festum proxime venturum, ab eo pretium constitutum, <hi rend="italic">vel</hi>: quinquaginta bizantios nos accepisse noveritis. De quo nimirum XL. soldorum
					pretio, si vos tamen conscendere volueritis, quicquid vobis placuerit vestris nobis voluntatibus
				obediturus litteris significetis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>8 Cuius siquidem statuti pretii si nos aliquid remittere vobis complacuerit, vestris nobis litteris
				significetis. 9 Nam mandatis et precibus vestris iugiter nos obedire noveritis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>10 De quo siquidem precio quantum nos dimittere volueritis, si vestris
				scriptis significaveritis, in toto effectui mancipatum esse nullatenus dubitabitis. </p>
				<pb n="31"/>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">15. </head>
			<head type="h_2">EPISTULA CASTRI AD CIVITATEM </head>
			<p>1 Bononiensium consulibus, et reliquis eiusdem civitatis incolis, Nonantulani oppidani, fidelis
			perseverantiam obsequii. </p>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Qualia quantaque semper incommoda pro vobis actenus passi fuerimus, quanteque virtutis famulatum domi
				et militie vobis devotissime exhibuerimus, a prudentia vestra excidisse nullatenus credimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>3 Qualiter pro honore et servitio vestro personas nostras pluribus periculis exposuimus, qualiter etiam
					Imolensium colla superba, ad vestri honoris gloriam et triumphum [ ] prudentiam vestram aperte
				meminisse, si alicuius probitatis memores essetis, minime dubitare deberetis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>4 Quantum honoris et servitii tempore pacis et belli vobis exhibuimus, quanta quoque fuerint incommoda
				que vestri causa servitii passi sumus, universitatem vestram latere minime credimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>5 Hinc est utique quod vobis notificare volumus, Imolensium videlicet furorem in nos adeo excrevisse,
					quod non solum nostras pecudes in nostris partibus pascere et terras nostras non permittunt excolere,
					verum etiam personas nostras iuxta muros nostri castri capiunt, et quos capere non possunt, interficere
					non erubescunt.
				</p>
				<pb n="32"/>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>6 Exinde siquidem est quod universitatem vestram latere nullatenus volumus, quod Imolensium videlicet
					perfidia in nos tantum vires suas extendit, quod pecora nostra in territorio nostro vivere seu pascere
					minime permittunt, et de agris et vineis nostris sua iura persolvere non permittunt homines nostros, et
				quos capere non possunt, interficere nullatenus erubescunt. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>7 Inde siquidem est quod a nobilitate vestra cupimus nullatenus esse remotum Motinensium videlicet
					insaniam in nos usque adeo excrevisse, quod in personis et rebus prout eorum facultas suggerit, solo
					nostri odio nos iugiter offendere conatur, unde nimirum vos plurimum deprecamur, quatinus nobis in
					auxilium taliter veniatis, quod eorum furor non inmerito conteratur, et per vos ius nostrum integre
				conservetur. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>8 Quapropter vestram obnixe petimus probitatem, quatinus nobis tali cura ut debitum fore credimus
				provideatis, ne inde nobis de cetero id valeat contingere. </p>
			</div>
			<div>
				<head>PETITIO </head>
				<p>9 Exinde est quod nobilitatem vestram modis omnibus deprecamur, quatinus inpresentiarum ita nobis
				subveniatis, quod nostrum sicut consuevistis recipere servitium valeatis. </p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1">16. </head>
			<head type="h_2">RESPONSIVA </head>
			<p>1 Bononiensium consules cum toto eorum communi, Nonantulanis oppidanis continuum presidium.
			</p>
			<pb n="33"/>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>2 Manifestum esse cognoscitur, nos scilicet omnibus qui se nostre amicitie applicuerunt, maximum
					adiutorium et consilium iugiter contulisse, et ob nostram culpam neminem perdidisse. 3 Universis omnium
					regnorum finibus satis compertum esse cognoscitur, quod scilicet omnibus qui se nobis iungere voluerunt,
				et conveniens et continuum auxilium tribuimus, et adhuc aliquem sub nostri culpa nullatenus perdidimus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>4 Ubique terrarum certum esse nullatenus dubitatur, cunctis videlicet qui nostram societatem habere
				voluerunt, nos iugiter adeo subvenisse, quod a nobis cupierunt se nullatenus separare. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>5Quod autem pro nobis plurima incommoda sustinuistis, et magne subiectionis famulatum pacis atque belli
				tempore nobis exhibuistis, non negamus siquidem set verum esse modis omnibus confirmamus. </p>
			</div>
			<div>
				<head>VEL EXORDIUM </head>
				<p>6 De eo vero quod pro nobis multa incomoda passi fueritis, et magnum famulatum nobis domi et militie
				contuleritis, nos testes esse nullatenus dubitetis. </p>
			</div>
			<div>
				<head>EXORDIUM </head>
				<p>7 Quod vos nostri causa odii, plurima passos incommoda nuntiastis, noveritis equidem nos acriter dolere,
				et nobis facta imputare. </p>
			</div>
			<div>
				<head>NARRATIO </head>
				<p>8 Exinde est quod ad vos taliter venire disposuimus, quod de Motinensibus vestris immo nostris inimicis
					dignam ultionem pro voluntate vestra recipiemus.
				</p>
				<pb n="34"/>
			</div>
			<div>
				<head>VEL NARRATIO </head>
				<p>9 Proinde, karissimi, taliter nos communi nostrorum civium voluntate disposuisse sciatis, quod de
				inimicis vestris victoriam, et de dampnis vestris recompensationem pariter habere poterimus. </p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
