<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Chronica monasterii Casinensis, IV 58</title>
                <author>Petrus Diaconus</author>
                <respStmt>
                    <resp>Edizione critica a stampa a cura di</resp>
                    <name>Edoardo D'Angelo</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="ALIM1_export">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                    <name key="IC">Ilaria Conte</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <extent>
                <measure unit="words" quantity="1202">Parole: 1202</measure>
                <measure unit="characters_without_spaces" quantity="1022">Caratteri (spazi esclusi): 1022</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://www.alim.dfll.univr.it/">ALIM</ref>
                </publisher>
                <date when="2013-10-20">20/10/2013</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
           
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic>
                        <author>Edoardo D'Angelo</author>
                        <title>Da cavaliere, a eremita, a
                            profeta. Il dossier agiografico su Sant'Ottone di Ariano (Saec. XII in.)</title>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Il papato e i Normanni. Temporale e spirituale in età normanna. [Atti del Convegno di studi organizzato da CNR (Consiglio Nazionale delle Ricerche),
                            CESN (Centro Europeo di Studi Normanni), SISMEL (Società Internazionale per lo Studio del Medioevo Latino),
                            Ariano Irpino, 6-7 dicembre 2007]</title>
             
                        <imprint>
                            <pubPlace>Firenze</pubPlace>
                            <publisher>SISMEL-Edizioni del Galluzzo</publisher>
                            <date>2011</date>
                            <biblScope unit="pages">pp. 75-106 (p. 104)</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
                    ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio: <list><item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga
                    precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla
                    fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il
                    resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È
                    stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item></list>
                </ab>
                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latino</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">Prosa</term>
                    <term type="source">Letteraria</term>
                    <term type="genre">Storiografia</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when-iso="1107-1159">XII</date>
            </creation>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change when="2016-03" who="IC">Prima trascrizione nel formato TEI P5 (schema: TEI ALIM Lite)</change>
        <change when="2018-07" who="JC" type="noteJCtratteDaiLogTxt">Note relative alla revisione del file di luglio 2018 (adeguamento al livello di codifica ALIM2_1):
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok, già fatto.</item></list></change></revisionDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <pb n="104"/>
            <div>
                <p><lb/>Tunc temporis quidam miles in Apulia in quodam conflictu a quodam iniquissimo
                <lb/>captus atque boia catenisque devictus in foveam demersus est. Cumque per dies 
                <lb/>plurimos eodem nervo detineretur astrictus et die noctuque sanctissimi patris Benedicti 
                <lb/>auxilium anxie flagitaret, quadam nocte ei apparuit dicens: «Dormis an vigilas?».
                <lb/>Et ille: «Ut cernis, domine, plus in mee mentis archano de morte quam de 
                <lb/>sompni quiete pertracto; sed tu quis es, qui ad me venire dignatus es, notum ut facias,
                <lb/>prona mente deposco». Et sanctus : «Ego sum frater Benedictus, quem in tui 
                <lb/>adiutorio venire rogasti. Nunc vero surge celerius: catenas vero cum quibus ligatus 
                <lb/>es, quoniam propter itineris longitudinem ad corpus meum in Casino ferre minime
                <lb/>vales, ad sepulchrum fratris Ottonis inclausi, qui meam regulam optime conservavit,
                <lb/>suspende, et ob tuam liberationem laudes Deo reddendas ire ne tardes Casinum».
                <lb/>Hec cum dixisset, continuo miles surgens invocato Redemptoris nostri ac beati Benedicti
                <lb/>nomine confestim catene, que in pedibus eius erant, solute sunt, et continuo
                <lb/>surgens, que sibi iniuncta fuerant, omni instantia implere curavit; demum vero, Casinum 
                <lb/>veniens Deo patrique Benedicto laudes quam maximas retulit.</p>
            </div>
        </body>
    </text>
</TEI>