<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Historia Frederici I</title>
				<author>Otto Morena et continuatores</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Güterbock</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="32838" unit="words">Parole: 32838</measure>
				<measure quantity="201639" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 201639</measure>
				<measure quantity="230435" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 230435</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-18">18/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: periodo di composizione dell'opera: 1153 - 4 aprile 1168
					parole: 33050 
					caratteri senza spazi: 202450
					[...] indica integrazione dell'editore
				CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Prosa codificata come poesia</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Otto Morena et continuatores</author>
						<title>Historia Frederici I</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Ottonis Morenae et Continuatorum Historia Frederici I.</title>
						<editor>F. Güterbock</editor>
						<imprint>
							<publisher>Weidmansche Buchhandlung</publisher>
							<pubPlace>Berlin</pubPlace>
							<date>1930</date>
							<biblScope unit="page">1-215</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, SS rer. Ger. N. S.</title>
						<biblScope unit="volume">7</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
		<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok, ma:</item><item type="itemNotaJC">-è un testo abbastanza lungo, però senza una qualsiasi struttura: ci sono solo i paragrafi, ma nessun libro, nessun capitolo, nessun titolo, niente...</item></list></change></revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="1"/>
		<div>
			<p><lb/>Quicunque res a sanctissimo domino nostro imperatore
				<lb/>Frederico, religiosissimo ac prudentissimo seu dulcissimo
				<lb/>viro, divina favente misericordia in Longobardia prospere
				<lb/>gestas ac sapienter audire desideras, quasque civitates et
				<lb/>que loca sua potentia ceperit atque destruxerit, quasque
				<lb/>etiam civitates et loca destructa sua sanctissima benignitate
				<lb/>ac pietate ad imperii tocius honorem in suo statu relevaverit
				<lb/>ac pleniter in suo honore reformaverit, queque etiam et quanta
				<lb/>bella et quo tempore in Italia peregerit, quomodo etiam hostes
				<lb/>imperii sue dicioni subiugaverit suosque amicos et maxime
				<lb/>Laudenses sublevaverit ipsosque multimodis honoribus atque
				<lb/>divitiis repleverit, quantasque calamitates et tormenta Laudensibus
				<lb/>a Mediolanensibus fere per quinquaginta annos illata
				<lb/>ipsi Laudenses sustinuerint: hunc libellum a me Ottone
				<lb/>iudice, qui dicor Morena, ac misso domini Lotharii tercii
				<pb n="2"/>
				<lb/>imperatoris et secundi Conradi regis scriptum perlege. In quo
				<lb/>supradicta omnia et alia multa compendiose ac veraciter,
				<lb/>prout melius ab aliis discere potui ac meis propriis oculis vidi,
			<lb/>scripta reperies.</p>
			<p><lb/>Iamque a primo inicio benignitatis ac pietatis, quam sanctissimus
				<lb/>dominus imperator Fredericus circa Laudenses primum
				<lb/>exibuit, incipiens causam et occasionem, quare predictus
				<lb/>imperator in amorem Laudensium ac odium Mediolanensium
			<lb/>primum exarserit, oblivioni tradere non putavi.</p>
			<p><lb/>Accidit namque, quod non post multum tempus, quo
				<lb/>sanctissimus Fredericus in regno fuit electus, ipse rex maximum
				<lb/>colloquium cum suis principibus apud Constanciam
				<lb/>se habere ac tenere disposuit. Evenerat etenim eo tempore,
				<lb/>quod quidam duo Laudenses cives, Albernardus Alamanus
				<lb/>videlicet et Homobonus Magister nomine, rogatu Constanciensis
				<lb/>episcopi Erimanni nomine apud Constanciam civitatem
				<lb/>in Alamaniam inierant. Et in veritate dico: non propterea
				<lb/>quod ipsi iam dictum colloquium ibi tunc fieri debere scirent
				<lb/>nec quod ipsi in toto illo anno se predictum regem visuros
				<pb n="3"/>
				<lb/>extimarent, Constanciam ambulaverant, sicut ipsemet Albernardus
				<lb/>mihi retulit; sed divino quasi spiritu eos illuc tunc
				<lb/>ducente, ut apertius ex post facto apparuit, pro quodam
                                <lb/>servicio Constanciensi episcopo faciendo Constanciam perrexerant.</p>
				<lb/>
                                <p><lb/>Cum autem ipsi Laudenses predictum regem aliosque
				<lb/>principes Constanciam venturos ibique colloquium habituros
				<lb/>presenserunt, apparuit eis bonum esse, si colloquio interessent
				<lb/>et regem sanctissimum viderent, quem nondum viderant,
				<lb/>et, que in ipso colloquio dicta vel facta cognoscerent, civibus
				<lb/>de Laude notificarent. Itaque rege aliisque principibus Constancie
				<lb/>existentibus maximum inceptum est colloquium, in
				<lb/>quo multi tam pauperes quam divites de iniuriis eis illatis
				<lb/>regi conquerebantur; rex vero iusticiam illis faciebat plenarie.
				<lb/>Quod predicti Laudenses qui ibi aderant considerantes, placuit
				<lb/>eis de mercato, quod Mediolanenses Laudensibus abstulerant,
				<lb/>ante ipsum regem querimoniam proponere. Statimque
				<lb/>in quandam ecclesiam introeuntes duasque inde maximas
				<lb/>cruces ad humeros levantes coram ipso rege ceterisque principibus
				<lb/>adierunt et pedibus ipsius regis cum ipsis crucibus prostrati
				<lb/>sunt maxime lugentes. Et hec fuit in quadam die Mercurii
				<lb/>capitis ieiunii, que fuit anno ab incarnatione Domini millesimo
				<lb/>centesimo quinquagesimo tercio. Principes vero ante
				<pb n="4"/>
				<lb/>regem cruces portari cernentes, quod videre soliti non fuerant,
				<lb/>valde mirati sunt. Tandem autem rex ait illis, ut sursum levarent
				<lb/>et, ob quam causam cruces ante ipsum detulerant, sibi
				<lb/>dicerent. Ipsis vero sursum erectis et coram ipso rege plorantibus
				<lb/>tandem iussu ipsius regis Albernardus, qui linguam
				<lb/>Teutonicam optime didicerat, in vocem prorumpens sic ait:
				<lb/>“Domine rex sanctissime, nos pauperes cives de Laude Deo
				<lb/>et vobis universeque vestre curie conquerimur de Mediolanensibus,
				<lb/>qui nos ac omnes cives de Laude, qui vestri eramus,
				<lb/>olim de ipsa civitate Laude iniuste expulerunt ac omnes maiores
				<lb/>nostros, tam masculos quam feminas, expoliaverunt et
				<lb/>multos etiam ex ipsis interficientes ipsam civitatem nostram
				<lb/>penitus destruxere ac cives Laudenses, ne amplius in ipsa
				<lb/>civitate vel eius suburbiis habitarent, iurare compulerunt.
				<lb/>Postea vero multis ex ipsis Laudensibus per universas terras
				<lb/>euntibus reliqui ibi remanentes extra burgos ipsius civitatis
				<lb/>circa ipsam civitatem in sex burgis novis habitare ceperunt;
				<lb/>et mercatum, quod intra civitatem in unoquoque die Martis
				<lb/>habere consueverant, in quodam ipsorum burgo, qui vocatur
				<lb/>burgus Placentinus et qui maior est omnibus aliis burgis,
				<pb n="5"/>
				<lb/>similiter in unoquoque die Martis fieri constituerunt. Ad
				<lb/>quod ipsi Mediolanenses ac Papienses, Placentini quoque
				<lb/>atque Cremonenses et Cremenses ac Pergamenses in omni
				<lb/>ebdomada venientes in Laudensium domibus hospitabantur;
				<lb/>unde ipsi Laudenses multum proficientes inde ditabantur.
				<lb/>Cum autem, karissime domine, Mediolanenses prospexerunt
				<lb/>ipsos Laudenses in rebus et personis valde multiplicari, maxime
				<lb/>condoluerunt; atque quorundam sapientum Mediolani communicato
				<lb/>consilio, ad diminutionem Laudensium et ut in
				<lb/>rebus atque personis decrescerent, iam dictum mercatum
				<lb/>de burgo Placentino, in quo prius fieri solitum fuerat, abstulerunt
				<lb/>et in quodam campo aperto, ubi nullus habitabat, ipsum
				<lb/>fieri constituerunt ac ipsos Laudenses ibi mercatum deinceps
				<lb/>facere compulerunt. Ob quam rem, sanctissime rex, ego et
				<lb/>quam plures homines de Laude ad inopiam devoluti fuimus.
				<lb/>Quapropter deprecor vos, clarissime rex, ac universos principes
				<lb/>vestros hic astantes, quatenus rogent vos, ut per litteras
				<lb/>vestras ac nuncium vestrum Mediolanensibus precipiatis,
				<lb/>quod predictum mercatum Laudensibus restituant ac in eum
				<lb/>locum, in quo fieri solitum fuerat, adhuc eis facere permittant."
				<lb/>Quod namque omnes principes annuentes unanimiter regi
				<lb/>persuaserunt, ut, sicut Albernardus dixerat, ita perficeret.
				<lb/>Rex itaque, qui pius fuerat et misericors, statim cancellarium
				<pb n="6"/>
				<lb/>suum vocavit ac litteras, que sic dicerent, sicut Albernardus
				<lb/>dixerat, eum statim facere precepit; et cuidam suo legato
				<lb/>Sicherio nomine iussit, quatenus litteras susciperet Mediolanumque
				<lb/>deferret ac viva voce Mediolanensibus ex parte
				<lb/>ipsius precipiat, ut, sicut littere eis nunciaverint, ita omnino
			<lb/>peragant.</p>
			<p><lb/>Quo sic peracto predicti Laudenses a curia discedentes
				<lb/>Laudeque redeuntes ac communicato consulum consilio
				<lb/>aliorumque sapientum de Laude, qui credentiam consulum
				<lb/>iurarant, omnia, que ad regem fecerant, ac ea, que ab ipso
				<lb/>impetraverant, per ordinem eis patefecerunt. Cum autem
				<lb/>Laudenses consules aliique de Laude sapientes hoc audierunt,
				<lb/>quamvis non firmiter crediderunt, tamen valde omnes ipsos
				<lb/>increpaverunt ac multas iniurias et turpia verba ipsis dixerunt;
				<lb/>ipsos etiam de terra se deiecturos, si verum esset, minati
				<lb/>fuerunt, insuper etiam illis firmiter preceperunt, ne cui unquam
				<lb/>illud amplius dicerent, nisi statim mori desiderarent.
				<lb/>Post paucos vero dies predictus Sicherius, regis legatus,
				<lb/>cum litteris ipsius sigillatis sed tamen apertis Laude magno
				<lb/>cum gaudio venit et omnes consules aliosque de Laude sapientes,
				<lb/>qui de credentia fuerant, ad se insimul venire precepit.
				<pb n="7"/>
				<lb/>Quibus insimul congregatis, propter quod venerat,
				<lb/>dixit litterasque sanctissimi domini Frederici regis publice
				<lb/>ostendit atque Mediolanum se eas debere deferre ait. Laudenses
				<lb/>autem ipsas litteras videntes et, quod prius per verba predictorum
				<lb/>Albernardi et Homoboni non crediderant, oculata
				<lb/>fide videntes et per litteras regis nunc firmiter credentes,
				<lb/>quasi semivivi omnes effecti, valde dolentes, quid facerent
				<lb/>vel dicerent nescientes, pernimium obstupuerunt; ac unus
				<lb/>versus alium prospiciens, per quoddam tempus, quasi mutefacti
				<lb/>omnes forent effecti, pre nimia tristicia et maxime Mediolanensium
				<lb/>timore nihil loquentes steterunt. Tandem unus
				<lb/>ex consulibus surgens quasi lugendo et voce mutata versus
				<lb/>Sicherium sic ait: "Domine Sicheri, de his verbis, que protulistis,
				<lb/>nos omnes valde miramur, quia — ipsum Deum in
				<lb/>veritate testamur — Albernardum et eius socium in Alamania
				<lb/>nostro consilio neque etiam scientia numquam venisse neque
				<lb/>has litteras, quas nobis ostendistis, a domino nostro rege
				<lb/>unquam impetrasse in veritate sciatis. Unde multum miramur,
				<lb/>quod duo tam stultissimi viri tam maximam et periculosam
				<lb/>rem, que non solum ad amissionem rerum omnium nostrarum
				<lb/>pertinet, verum etiam ad destructionem et interitum omnium
				<lb/>personarum nostrarum spectat, sine nostro consilio unquam
				<lb/>ausi perpetrare fuerunt." Dicens insuper etiam ei: "Quoniam,
				<lb/>si hec res fieri deberet, non tamen apto adhuc tempore facta
				<pb n="8"/>
				<lb/>foret, quia, postquam Mediolanenses hoc pro certo cognoverint,
				<lb/>rege pernimium a nobis adhuc distante nec aliquod auxilium
				<lb/>nobis nunc prebere valente, statim nos omnes, quos capere
				<lb/>potuerint, interficient, reliquos vero, qui manus ipsorum
				<lb/>effugerint, de terra eicient ac omnia ipsorum bona sine
				<lb/>dubio eis auferent." Quapropter valde ipsum Sicherium
				<lb/>rogavit, quatenus Mediolanum non pergeret nec litteras illas,
				<lb/>quas secum attulerat, illuc deferret, preterquam si ipsos omnes
				<lb/>mori desideraret. Sed omnino deprecatus est eum, ut ipse
				<lb/>ad regem rediret gratesque multas de hoc, quod eis fecerat,
				<lb/>ab eorum parte referret timoremque in Mediolanensibus
				<lb/>quem habebant regi notificaret et litteras ipsas, quas a curia
				<lb/>reportaverat, ipsis Laudensibus dimitteret; dicens ei, ut, si
				<lb/>aliquod tempus venerit, quod ad ipsas litteras Mediolanensibus
				<lb/>ostendendas aptum fore ipsis videatur, rege videlicet in Lungobardiam
				<lb/>veniente et ad ipsos Laudenses appropinquante, satis
				<lb/>ipsi illas litteras Mediolanensibus tunc sine aliquo timore
				<lb/>ostenderent. Que verba ut ipse Sicherius talia a Laudensibus
				<lb/>proferri audivit ac eorum voluntatem, ne Mediolanum appropinquare,
				<lb/>cognovit, qui multum eis servisse ac maxima
				<lb/>dona a Laudensibus reportare putabat et eos magis offendisse
				<lb/>quam ipsorum gratiam adquisivisse presensit, quamvis inde
				<pb n="9"/>
				<lb/>multum dolens, tamen ait illis se per centum marchas argenti
				<lb/>non dimissurum, quod Mediolanum non pergeret legacionemque
				<lb/>domini sui non adimpleret; quod si aliter faceret, se ad
				<lb/>ipsum amplius redire nullatenus fore ausum dixit. Quo dicto
				<lb/>quamvis valde inde mestus foret, tamen ab eis discessit Mediolanumque
				<lb/>perrexit; et ad consules veniens ipsas litteras eis
				<lb/>representavit. Consules vero palam et in communi cetu
				<lb/>litteris ipsis perlectis valde ira et furore commoti ipso Sicherio
				<lb/>aliisque omnibus videntibus ipsas litteras pariter cum ipsarum
				<lb/>sigillo in terram proiecerunt ac pedibus suis fregerunt atque
				<lb/>conculcaverunt. Insuper etiam super ipsum Sicherium omnibus
				<lb/>unanimiter irruentibus, ipse fugiendo se abscondens
				<lb/>vix evadit. Nocteque proxima veniente extra Mediolanum
				<lb/>exiens Laude venit et omnia, que acciderant ei, per ordinem
				<lb/>Laudensibus narravit. Indeque ad regem reversus est.
				<lb/>Laudenses vero hoc audito in tantum timore maximo perterriti
				<lb/>sunt, quod aliqui eorum de Laude ad habitandum alibi
				<lb/>processerunt; alii autem in die ibi morantes et in nocte circumquaque
				<lb/>iacentes quasi latrones vagabantur; alii namque in
				<lb/>die fugientes in nocte quasi fures veniebant et die veniente
				<lb/>recedebant. Hoc vero tormentum et passionem miserabiles
				<lb/>Laudenses usque in adventum iam dicti domini Frederici
				<lb/>regis sustinuerunt. Mediolanenses itaque de interficiendis
				<lb/>Laudensibus ac omnibus bonis ipsorum auferendis valde
				<pb n="10"/>
				<lb/>machinantes et multa consilia inientes, tandem Dominus sua
				<lb/>divina providentia atque misericordia eos utpote miseros
			<lb/>semper liberavit.</p>
			<p><lb/>Sicherius autem cum ad curiam venit, regis pedibus se
				<lb/>prosternens omnia, que et qualiter sibi contigerant, per ordinem
				<lb/>regi omnibusque principibus astantibus exposuit; rogavitque
				<lb/>ipsum ac universos curie principes, quatenus eum et se ipsos
				<lb/>de hac iniuria vindicarent. Hoc autem rege et universis
				<lb/>principibus audientibus, maxima ira et dolore commoti sunt.
				<lb/>Altiusque in cordibus eorurm hec verba ascenderunt, quam
				<lb/>quisquam ratus unquam foret; et sicut scintilla ignis totam
				<lb/>domum accendit, ita hec verba cor regis et omnium principum
				<lb/>accenderunt. Statimque se in Longobardiam cum exercitu
			<lb/>magno venturos esse decreverunt.</p>
			<p><lb/>Interea Laudenses quandam clavem ex bono et purissimo
				<lb/>auro factam per marchionem Gulielmum de Monferato, qui
				<lb/>eos adiuvare promiserat, clam regi direxerunt, mandantes ei,
				<lb/>quod se ipsos et civitatem Laude sibi commendarent et in sua
				<lb/>protectione utpote sui semper esse et manere vellent. Ipse
				<lb/>vero rex cum magno gaudio suscipiens Laudenses et eorum
				<lb/>civitatem, quamvis destructam, in sua custodia suscepit.
				<pb n="11"/>
				<lb/>Mediolanenses autem similiter et ipsi unam cuppam auream
				<lb/>et ex denariis plenam ipsi regi portaverunt, quatenus ipsam
				<lb/>gratiam suam et bonam voluntatem recuperarent; quamvis
				<lb/>hoc facere minime potuerunt. Cremonenses quoque ac Papienses
				<lb/>et ipsi sua munera regi offerentes et privatim Mediolanenses
				<lb/>inculpantes ac pro ipsis Laudensibus sepe regem deprecantes
				<lb/>ipsum regem infestum esse Mediolanensibus reddebant.
				<lb/>Rex itaque suos legatos per Alamaniam, Saxoniam, Provinciam,
				<lb/>Burgondiam, Longobardiam, Tusciam, Romaniam
				<lb/>et per universum Romanum imperium misit, iubens archiepiscopis,
				<lb/>episcopis, abbatibus, comitibus, marchionibus, ducibus
				<lb/>ac universis aliis predictarum provinciarum principibus,
				<lb/>quatenus ipsi cum sius militibus, prout honorifice possent,
				<lb/>de inde usque ad festivitatem sancti Michaelis proxime venientis
				<lb/>et unum annum cum ipso in Longobardia in Ronchalia
				<lb/>essent; que res Deo annuente, sicut iussit, ita bene
			<lb/>peracta est.</p>
			<pb n="12"/>
			<p><lb/>Venitque dominus Fredericus rex in Longobardiam in
				<lb/>millesimo centesimo LIIIIo ab incarnatione Domini anno mense
				<lb/>Novembris de indictione secunda. Hospitatusque <hi rend="italic">est</hi> in
				<lb/>die Mercurii, que fuit secundo die ante kalendas Decembris,
				<lb/>in qua fuit vigilia sancti Andree apostoli, apud Sanctum Vitum
				<lb/>ad Castelionem in Laudexana. Et ipso die venerunt
				<lb/>Teutonici Laude a predictis albergariis et expugnaverunt
				<lb/>burgum Placentinum de Laude, in quo omnes alii burgi
				<lb/>insimul convenerant, sed ipsi Laudenses tunc viriliter se
				<lb/>defenderunt. Sequenti vero die Iovis, in quo fuit tunc festivitas
				<lb/>predicti sancti Andree, ivit predictus rex cum omni
				<lb/>exercitu suo in Runcaliam et hospitatus est ibi; mansitque
				<pb n="13"/>
				<lb/>illic per sex dies, residente etiam tunc in honoris apostolicatu
				<lb/>domino Eugenio papa tercio. Mediolanenses vero regi obviam
				<lb/>tunc euntes et secum fraudulenter fedus inientes quattuor
				<lb/>milia marchas argenti ei dare spoponderunt ac in Runcalia
			<lb/>cum ipso fuerunt.</p>
			<p><lb/>Interea rege in Ronchalia existente, misit quendam suum
				<lb/>capellanum Laude, qui fidelitatem ab omnibus ipsis Laudensibus
				<lb/>exigeret. Laudensium etenim alii suas uxores et filios
				<lb/>cum ipsorum mobilia timore Alamanorum ad Pizighitonem
				<lb/>fugerant, alii autem ad Mediolanum, plerique etiam ad Cremonam
				<lb/>et Placentiam; sed ipsi fere omnes Laude cum suis personis
				<lb/>idcirco redierant, quia predictus rex suam propriam tensam
				<lb/>in ipso predicto burgo Placentino posuerat. Postremo cum
				<lb/>predictus regis capellanus Laude venisset et fidelitatem ab
				<lb/>ipsis Laudensibus petiisset, responderunt ei Laudenses dixeruntque
				<lb/>sibi se non esse ausos hoc sine consilio et parabola
				<lb/>Mediolanensium, in quorum virtute et potestate essent, peragere.
				<pb n="14"/>
				<lb/>Datoque eis termino iverunt Laudenses ad Mediolanensium
				<lb/>consules et eis, qualiter rex legatum ad eos Laude miserat,
				<lb/>qui ab eis fidelitatem exigebat, per ordinem narraverunt;
				<lb/>et dixerunt se omnes ipsi legato respondisse, ipsam fidelitatem
				<lb/>sine consilio et voluntate ipsorum Mediolanensium nullo modo
				<lb/>se facere. Ipsi vero Mediolanenses maximo consilio valde diu
				<lb/>intra eos agitato tandem Laudensibus respondentes parabolam
				<lb/>eis dederunt, quod ipsi eorum bona voluntate fidelitatem
				<lb/>regi facerent, referentes insuper etiam eis gratias de responsione
				<lb/>tali, quam regio legato fecerant. Laudenses itaque Laude
				<lb/>reversi sunt; et renuntiantes aliis, que a Mediolanensibus
				<lb/>audierant, omnes leto animo fidelitatem regi fecerunt.
				<lb/>Postremo in Ronchalia expleto parlamento petiit rex
				<lb/>a Mediolanensibus, quatenus ipsi per optima et meliora loca
				<lb/>eum usque ad pontem de Ticino ducerent. Ipsi vero sic se
				<lb/>facere velle respondentes duxerunt ipsum et eius exercitum
				<lb/>per loca guasta et que fuerant deserta per guerram, que incepta
				<lb/>fuerat inter Mediolanum et Papiam preterito proximo
			<lb/>mense Augusto.</p>
			<p><lb/>In quo mense ipsi Mediolanenses cum Comacinis et Laudensibus
				<lb/>et Cremensibus super Papiam equitaverant et tam
				<lb/>maximum exercitum super eam duxerant, quod nec ipsi nec
				<pb n="15"/>
				<lb/>aliqua alia Longobardie civitas recordatur unquam amplius
				<lb/>talem insimul habuisse nec collegisse. Et hoc fuit in die
				<lb/>Mercurii, que fuit undecimo die mensis Augusti, in festivitate
				<lb/>sancti Thiburcii martiris, scilicet in primo die post festivitatem
				<lb/>sancti Laurentii, <hi rend="italic">quod</hi> castrametati sunt ad Lardiragam
				<lb/>supra flumen Olonne ex illa parte fluvii versus
				<lb/>Papiam. Altera vero die, scilicet Iovis, factum fuit tunc prelium
				<lb/>ad La Vernagolam inter Mediolanenses et Papienses; ex quo
				<lb/>multi homines mortui, alii vulnerati, alii autem capti ab utraque
				<lb/>parte fuerunt. Prelio itaque, cum a mane usque ad vesperas
				<lb/>tenuisset, dirempto Mediolanenses ad castra remeaverunt.
				<lb/>Tunc etenim in ipso die Iovis, eum omnes Mediolanenses
				<lb/>fere iam cenaverant, quoddam divinum miraculum super
				<lb/>Mediolanenses et omnem eorum exercitum evenit. Acciderat
				<lb/>quippe, quod, cum quidam ex Mediolanensibus, qui in prelio
				<lb/>vulneratus fuerat, a sociis ipsius duci Mediolanum volebat,
				<lb/>ipsi socii eius et tentorium eorum, quod in capite albergarie
				<lb/>versus Papiam fuerat, difixerunt et in terram proiecerunt. Hec
				<pb n="16"/>
				<lb/>autem videntes alii omnes equites et pedites et quid in veritate
				<lb/>ageretur ignorantes, putantes etiam Papienses omnes
				<lb/>exercitum Mediolanensem invasisse et illos timore Papiensium
				<lb/>tentorium eorum difixisse, omnes maximo timore perterriti
				<lb/>in fugam versi sunt, nihil fere portantes nisi sola arma; et
				<lb/>multi etiam sine armis usque ad Mediolanum fugientes abierunt.
				<lb/>Reliquerunt itaque fere omnia plaustra tentoriis, loricis atque
				<lb/>pane seu vino aliisque etiam rebus, quas secum portaverant,
				<lb/>onusta. Nam cum omnes simul per guadum fluminis Olonne
				<lb/>transire festinarent ac invicem se prepedirent, magna plaustrorum
				<lb/>multitudo in ipso flumine corruebat; bobulci vero
				<lb/>morari ibi non audentes cum solis bobus plaustris relictis
				<lb/>fugiebant. Pauci vero ex Mediolanensibus in campo per totam
				<lb/>noctem steterunt et maximam predam, que a recedentibus
				<lb/>dimissa in campo fuerat, recuperaverunt; sed tamen et ipsi
				<lb/>ante diem fugientes plus de decem milibus marcharum argenti
			<lb/>valentia in campo reliquerunt.</p>
			<p><lb/>Revertamur itaque ad ystoriam.</p>
			<p><lb/>Cum autem Mediolanenses per loca, ut diximus, deserta
				<lb/>ipsum regis exercitum duxerunt, in ipso die castrametati
				<pb n="17"/>
				<lb/>sunt prope Landrianum; in illa vero nocte equi eorum nihil
				<lb/>fere ad comedendum habuerunt. Alia autem die duxerunt
				<lb/>cum prope castrum, quod Roxate dicitur, ibique tentoria
				<lb/>fixerunt. Morantes vero ibi per duos dies, fere omnia victualia
				<lb/>sibi eorumque equis necessaria eis defuerunt; nec ad comedendum
				<lb/>ad sufficientiam unquam invenire potuerunt. Viso
				<lb/>autem hoc a rege, scilicet quod Mediolanenses eum deceperant
				<lb/>et fraudulenter per loca deserta eum duxerant, tunc
				<lb/>rex Mediolanensibus ait iussitque eis, quod ipsi extra predictum
				<lb/>castrum de Roxate exire facerent omnes Mediolanenses,
				<lb/>qui causa custodiendi illud intus habitabant, quoniam
				<lb/>ipse et sui equites, cum aliter miseram et inopem famem
				<lb/>evadere non possent, omnia que iuxta ipsum castrum fuerant
				<lb/>ad comedendum apta auferre volebant. Mediolanenses autem
				<lb/>hoc audientes et inde valde se contristantes nec regis preceptum
				<lb/>infringere audentes, statim omnibus illis, qui in ipso castro
				<lb/>fuerant, preceperunt, quatenus de ipso castro exirent et
				<lb/>omnia, que intus fuerant, regi eiusque exercitui dimitterent.
				<pb n="18"/>
				<lb/>Hoc itaque ab ipsis qui intus fuerant audito, quamvis sol iam
				<lb/>ad occasum ivisset et quasi sero, ut dicam, fuisset et insuper
				<lb/>etiam quod bene tunc plueret, omnes tamen masculi et femine
				<lb/>ac parvuli cum maximo dolore et luctu foras exeuntes,
				<lb/>omnia, que intus fuerant, lacrimabiliter dimiserunt. Mane
				<lb/>autem facto Teutonici in ipso castro prosilientes, omnia,
				<lb/>que intus reperierunt, cito abstulerunt; posteaque totum castrum
				<lb/>exarserunt et penitus illud dissipaverunt. Mediolanenses
				<lb/>vero, quamvis tunc regi ostendere palam non auderent,
				<lb/>tamen maximo dolore et ira commoti equo animo se ferre
			<lb/>publice demonstrarunt.</p>
			<p><lb/>Rex itaque discedens venit ad castrum, quod Abiadgrassus
				<lb/>dicitur, ibique ipso die resedit. Alio namque die equitatus
				<lb/>rex est eum omni exercitu ultra pontem de Ticino. Cumque
				<lb/>ipse omnisque eius exercitus pontem pertransisset, statim
				<lb/>ipsum pontem destruere fecit; et ibi ultra omnes hospitati
				<lb/>sunt. Deinde rex ad castrum, quod Brandenade dicitur,
				<lb/>pergens ibique etiam castrametatus est. Mediolanenses
				<pb n="19"/>
				<lb/>vero ad ipsum regem pergentes et pecuniam, quam sibi dare in
				<lb/>Ronchalia promiserant, offerentes sibi dare voluerunt. Rex
				<lb/>autem dicens eos mala fide erga se versatos fore ac ea que
				<lb/>sibi promiserant non observasse, et quia eos subdolos et maliciosos
				<lb/>ac deceptores ac parve fidei esse cognoverat, nec cum
				<lb/>tam perfidis et nequissimis hominibus aliquid agere se velle
				<lb/>referens, pecuniam eorum omnimodo refutavit ac eos de curia
				<lb/>sua statim exire precepit; dicens etiam insuper eis ipsos deinceps
				<lb/>nullam fiduciam in se habere nec tenere nec ullum fedus
				<lb/>seu pactum eum ipsis amplius se facturum, nisi de Laudensibus
				<lb/>atque Cumensibus absque ullo tenore se omnes sibi submitterent.
				<lb/>Mediolanenses cum hoc facere noluerunt, quamvis tristissimi,
				<lb/>statim abierunt; Mediolanumque reversi omnia, sicut
				<lb/>egerant et audierant, narraverunt. Mediolanenses itaque
				<lb/>his auditis nolentes quidem, quod Laudenses vel Cumenses
				<lb/>de ipsorum iugo vel potestate aliquo modo <hi rend="italic">exirent</hi> , valde
			<lb/>condoluerunt.</p>
			<p><lb/>Rex namque post paucos dies una cum Papiensibus et Novariensibus
				<lb/>duo nobilia castra Mediolanensium, que ultra Ticinum
				<lb/>habebant, unum quorum, ut vulgariter dicam, Galliade
				<pb n="20"/>
				<lb/>vocabatur, alterum vero Trecade, cepit ac penitus usque
				<lb/>in fundamentum ea destruxit. Hoc autem a Mediolanensibus
				<lb/>cognito pro mortuis se reputaverunt; ac deinde omnia
				<lb/>quecumque potuerunt mala de rege utpote hoste dicere
			<lb/>conati sunt.</p>
			<p><lb/>Rex autem deridens cum marchione Gulielmo de Monferato
				<lb/>ad Astem perrexit. Astenses vero civitatem ipsam deserentes
				<lb/>ad quandam eorum roccam, que vocatur Nonum,
				<lb/>in quodam monte supra ipsam civitatem non multum longe
				<lb/>positam cum omni ipsorum mobilia confugerunt. Rex itaque
				<lb/>ipsam Astem civitatem capiens tradidit eam predicto marchioni,
				<lb/>pro quo iam dictos Astenses in bannum posuerat ipsamque
				<lb/>civitatem propterea ceperat, quod per ipsum iusticiam
				<lb/>eidem marchioni facere renuerant. Ipse vero marchio partem
				<lb/>muri ac quam plurimas turres ipsius civitatis destruens fedus
			<lb/>cum ipsis Astensibus fecit.</p>
			<p><lb/>Preterea Papienses, qui tunc cum Terdonensibus guerram
				<lb/>habebant, ad predictum regem venientes graviter de Terdonensibus
				<lb/>conquesti fuere, dicentes ipsos maximas iniurias eis intulisse
				<pb n="21"/>
				<lb/>ac castra eorum invasisse; petieruntque etiam ab eo,
				<lb/>ut ipse faceret eos iusticiam ipsis facere. Rex autem ut hoc
				<lb/>audivit, Terdonenses ad iusticiam Papiensibus faciendam
				<lb/>plene per suos legatos convocavit, dicens eis ammonensque
				<lb/>eos, quatenus se sub ipso et curia sua ponerent iusticiamque
				<lb/>Papiensibus facerent. Terdonenses vero, partim quod regem
				<lb/>amicum Papiensibus fore putabant, idcirco fingentes se eum
				<lb/>habere suspectum, hoc renuebant; tamen etiam quia forte
				<lb/>de iusticia diffidebant, tum quidem, quod magis in veritate
				<lb/>est, idcirco quia in virtute ac potencia Mediolanensium, qui
				<lb/>acriter eos adiuvabant, plurimum confidebant, tali iudici
				<lb/>colla eorum supponere omnino repudiaverunt. Rex vero
				<lb/>semel ac per plurimas vices ipsos Terdonenses in ius vocatos,
				<lb/>cum et ipsi venire noluerunt, in banno eos publice posuit;
				<lb/>minaturque etiam eis sepe, quod, nisi resipiscerent, supra
				<lb/>eos equitaret et ipsos et eorum civitatem caperet ac penitus
				<lb/>destrueret. Terdonenses namque multa inientes consilia,
				<lb/>tandem ortatu et consilio maximoque Mediolanensium impulsu
				<lb/>verba ipsius regis vilipendentes ac ad eorum perniciem et
				<lb/>interitum sua pessima fortuna, ut ex post facto apparuit,
				<lb/>properare cupientes, ipsi regi omnino parere noluerunt. Rex
				<lb/>igitur super ipsos se cum exercitu suo iturum proposuit
				<pb n="22"/>
				<lb/>bellumque super eos se facturum indixit. Ac Mediolanenses
				<lb/>hoc audientes cito se preparaverunt et multos Mediolanensium
			<lb/>equites Terdone regi obviam miserunt.</p>
			<p><lb/>Rex itaque Fredericus una cum duce Henrico de Saxonia,
				<lb/>qui in Longobardia cum ipso rege fere cum non minori copia
				<lb/>equitum quam ipse rex venerat, necnon etiam et cum Papiensibus
				<lb/>Terdonam veniens ibidem castrametatus est circa ipsam
				<lb/>civitatem in millesimo centesimo quinquagesimo quinto ab
				<lb/>incarnacione Domini almo in primo die Lune quadragesime,
				<lb/>que fuit tunc terciodecimo mensis Februarii, de indictione
				<lb/>tercia; obseditque eam cum manganis et pretheris usque in
				<lb/>diem ..., que fuit ... die mensis sequentis Aprilis.
				<lb/>In ipso vero die Ugone Vesconte aliisque quam pluribus Mediolanensibus
				<lb/>et Terdonensibus manganis et pretheris aliisque
				<lb/>armis iam interfectis, vivis etiam maxima aque penuria constrictis
				<pb n="23"/>
				<lb/>Terdonenses et Mediolanenses, qui ibi aderant et
				<lb/>infra solam civitatem se omnes reduxerant, quia dux Henricus
				<lb/>cum suis Saxonibus iamdudum totum burgum de Terdona
				<lb/>ceperat et illum ardendo penitus destruxerat, se amplius
				<lb/>regis manus evadere non posse cernentes regi se omnes tradiderunt,
				<lb/>eo videlicet pacto, quod ipsi omnes masculi et
				<lb/>femine extra civitatem cum omnibus rebus, quas ipsi portare
				<lb/>possent, exirent, alias vero res omnes, quas insemel portare
				<lb/>non possent, ipsi regi eiusque exercitui penitus dimitterent.
				<lb/>Cumque omnes foras cum rebus illis, quas portare potuerunt,
				<lb/>exissent, exercitus regis ac ducis et Papiensium infra ipsam
				<lb/>civitatem pergens totamque expolians ac postea comburens
			<lb/>eam penitus usque ad fundamentum dissipavit.</p>
			<p><lb/>His itaque peractis rex Terdonam deserens Papiensesque
				<lb/>ibi, ut eam civitatem bene dissiparent, relinquens Romam cum
				<lb/>suo exercitu perrexit. Papienses vero muros civitatis et turres
				<lb/>ac domos omnes destruentes post ipsum regem per octo dies
				<lb/>ibi steterunt ac deinde Papiam cum magno gaudio reversi
			<lb/>sunt.</p>
			<pb n="24"/>
			<p><lb/>Mediolanenses igitur, qui in occursum Terdone, antequam
				<lb/>capta foret, ambulaverant, cum infra ipsam civitatem intrare
				<lb/>non potuerunt, apud castrum, quod Sarzanum dicitur, quod
				<lb/>per duo miliaria longe a civitate Terdone distat, morati fuerant.
				<lb/>Cum vero Papienses a Terdona recesserunt, statim illi Mediolanenses,
				<lb/>qui apud Sarzanum fuerant, in destructam civitatem
				<lb/>Terdone intraverunt Mediolanoque quid agitaverant mandaverunt.
				<lb/>Mediolanenses vero hoc audientes et ob id valde
				<lb/>dolentes, quia eam invitis Papiensibus se tenere posse diffidebant,
				<lb/>mandaverunt illis, qui Terdone fuerant, quatenus eam
				<lb/>desererent Mediolanumque redirent. Qui hoc agere penitus
				<lb/>recusaverunt. Papienses itaque, cum Mediolanenses Terdonam
				<lb/>intrasse cognovissent ac eam rehedificare se velle audissent,
				<lb/>Terdonam cum suo non tamen magno exercitu revertentes
				<lb/>ipsos tamen invadere non auderunt domique nihil proficientes
				<lb/>reversi sunt. Cum autem Mediolanenses Mediolani existentes
				<lb/>audissent Papienses Terdonam cum suo exercitu ivisse nec
				<lb/>Mediolanenses, qui in Terdona pauci fuerant, invadere ausos
				<lb/>fuisse, tunc corda omnium Mediolanensium ad Terdonam,
				<lb/>que destructa fuerat, ex novo eorum proprio dispendio restituendam
				<lb/>mirabiliter exarserunt; porteque Ticinensis et porte
				<lb/>Vercelline omnes equites et pedites eligentes ipsos statim
				<pb n="25"/>
				<lb/>Terdonam miserunt. Qui murum civitatis rehedificare suis
				<lb/>propriis expensis confestim ceperunt ac ipsi per tres ebdomadas
			<lb/>ibi steterunt.</p>
			<p><lb/>Postea namque aliarum duarum portarum, videlicet porte
				<lb/>Romane et porte Arienze, omnes equites et pedites Terdonam
				<lb/>iverunt; et primum in quodam die Mercurii, in quo fuit festivitas
				<lb/>sancti Fe[licis] Papie et que fuit quarto decimo die
				<lb/>ante kalendas Iunii, apud Terdonam in brolio episcopi extra
				<lb/>civitatem fere omnes castrametati fuerunt. Sequenti vero
				<lb/>die Iovis omnes equites predictarum quattuor portarum multique
				<lb/>etiam pedites ipsarum ivere ad Salam, ut eam caperent;
				<lb/>sed villani et pauci etiam equites, qui in ipso loco fuerant,
				<lb/>ita viriliter se defenderunt, quod nec etiam villam ipsius loci
				<lb/>capere potuerunt; multisque tamen utrinque vulneratis Terdonam
				<lb/>rediere. Alio vero die, scilicet Veneris, omnes equites
				<lb/>et pedites porte Ticinensis et porte Vercelline Mediolanum
				<lb/>redierunt, aliarum duarum portarum equitibus et peditibus
				<lb/>Terdone cum magno gaudio, quamvis in luctum et merorem
				<pb n="26"/>
				<lb/>eis postea versum sit, remanentibus. Sequenti itaque proximo
				<lb/>die Mercurii, in quo fuit festivitas sancti Urbani pape, Papienses
				<lb/>cum magno exercitu Terdonam iverunt; ac Mediolanenses
				<lb/>robusto et alacri animo extra fossatum burgi ipsius
				<lb/>civitatis exeuntes usque ad ecclesiam sancti Martini et etiam
				<lb/>ultra foras obviam in campo exiere ibique in manibus Papiensium
				<lb/>incidere. Sed inprimis omnes ex utraque parte sibi
				<lb/>obviam concurrentes ita acriter se invaserunt, quod ultra
				<lb/>centum milites inter utrasque partes ex equis eorum deiecti
				<lb/>fuere. Tandem omnes ab utraque parte viriliter dimicantes,
				<lb/>cum Mediolanenses tantis viribus resistere non possent,
				<lb/>in fine terga verterunt; et usque in civitatem Terdone fugientes
				<lb/>fere omnia tentoria omnemque eorum mobiliam totumque
				<lb/>etiam mercatum, quod in castris habebant, amiserunt, quoniam
				<lb/>ipsi fere omnes et cum me ipso in brolio episcopi et alibi extra
				<lb/>civitatem hospitati fuerant. Maximamque copiam etiam equitum
				<lb/>et peditum Mediolanensium Papienses ceperunt multosque
				<lb/>et ibi in campo interfecerunt. Altera vero die, scilicet
				<pb n="26"/>
				<lb/>eis postea versum sit, remanentibus. Sequenti itaque proximo
				<lb/>die Mercurii, in quo fuit festivitas sancti Urbani pape, Papienses
				<lb/>cum magno exercitu Terdonam iverunt; ac Mediolanenses
				<lb/>robusto et alacri animo extra fossatum burgi ipsius
				<lb/>civitatis exeuntes usque ad ecclesiam sancti Martini et etiam
				<lb/>ultra foras obviam in campo exiere ibique in manibus Papiensium
				<lb/>incidere. Sed inprimis omnes ex utraque parte sibi
				<lb/>obviam concurrentes ita acriter se invaserunt, quod ultra
				<lb/>centum milites inter utrasque partes ex equis eorum deiecti
				<lb/>fuere. Tandem omnes ab utraque parte viriliter dimicantes,
				<lb/>cum Mediolanenses tantis viribus resistere non possent,
				<lb/>in fine terga verterunt; et usque in civitatem Terdone fugientes
				<lb/>fere omnia tentoria omnemque eorum mobiliam totumque
				<lb/>etiam mercatum, quod in castris habebant, amiserunt, quoniam
				<lb/>ipsi fere omnes et cum me ipso in brolio episcopi et alibi extra
				<lb/>civitatem hospitati fuerant. Maximamque copiam etiam equitum
				<lb/>et peditum Mediolanensium Papienses ceperunt multosque
				<lb/>et ibi in campo interfecerunt. Altera vero die, scilicet
				<pb n="27"/>
				<lb/>Iovis, Papienses, cum in primo die per tria miliaria longe
				<lb/>a civitate Terdone castra posuerant, iuxtra burgum prope
				<lb/>ipsam civitatem castra permutavere; ac postea in ipso die
				<lb/>tam maximum prelium ab omni parte civitatis iuxta ipsam
				<lb/>civitatem inierunt cum Mediolanensibus, quod ipsi ultra
				<lb/>Mediolanensium voluntatem in loco, ubi Turris Blanca
				<lb/>dicitur, in civitatem cum duobus vexillis intraverunt. Et
				<lb/>multi etiam ex Mediolanensibus ita perterriti tunc fuerunt,
				<lb/>quod bello ab eis tunc derelicto cum omnibus armis in ecclesiam
				<lb/>maiorem confugierunt. Sed alii Mediolanenses acriter
				<lb/>tunc pugnantes et maxime cum lapidibus se defendentes extra
				<lb/>civitatem maxima vi eos repulerunt. Papienses namque
				<lb/>iterum viriliter pugnantes omnes Mediolanenses et tunc
				<lb/>et iam postea debellassent ac maxima virtute eos cepissent,
				<lb/>nisi Dominus sua pietate et elementi misericordia quandam
				<lb/>pluviam eis tribuisset maximam, que statim terram sic madefecit,
				<lb/>quod Papienses ultra supra fossatum civitatis inherere
				<lb/>non valuerunt. Ibique Papienses circa civitatem morantes
				<lb/>usque ad proximi sabbati diem Terdonam obsederunt. Ipso
				<lb/>vero die sabbati Papienses a Terdona recedentes cum magno
				<lb/>gaudio Papiam reversi sunt. Sed in eo quidem die tam maxima
				<pb n="28"/>
				<lb/>panis et vini inopia ceterarumque etiam rerum comedendarum
				<lb/>in Terdona fuerat, cum aqua etiam fere tota penitus infra
				<lb/>ipsam civitatem defecerat, quod vix aliquid ad comedendum
				<lb/>in ea inveniri poterat, ita etiam ut, si per quattuor dies solummodo
				<lb/>tunc Papienses ibi adhuc stetissent, — sicut egomet,
				<lb/>qui tunc in ipsa civitate Terdone cum Mediolanensibus obsessus
				<lb/>fueram, vidi et cognovi — quod sine omni prelio omnes
				<lb/>Mediolanenses ibi astantes capere potuissent. Sed quia hoc
				<lb/>nondum fuerat a Deo dispositum, idcirco nullatenus est perpetratum.
				<lb/>
				<lb/>Mediolanenses itaque Terdone morantes totum murum
				<lb/>ipsius civitatis ex propriis ipsorum facultatibus rehedificaverunt
				<lb/>et ipsam civitatem, ubi oportebat, fossato aliisque
			<lb/>rebus necessariis optime munierunt.</p>
			<p><lb/>Sequenti igitur festivitate sanctorum Gervasii et Prothaxii,
				<lb/>que fuit nono decimo die sequentis mensis Iunii, ceperunt
				<lb/>Mediolanenses scaranos de Papia, qui Setezanum depredaverant
				<lb/>et plerasque casas ipsius loci exarserant, multosque
				<lb/>etiam ex ipsis interfecerunt. Ex eo namque die, cum fere
				<lb/>per totam guerram omnia prospera Papiensibus acciderant,
				<lb/>mutataque est adversus eos fortuna, ita quod fere semper
				<pb n="29"/>
				<lb/>postea, donec dominus Fredericus imperator in Longobardia
				<lb/>redivit, omnia bene ac prospere Mediolanensibus accesserunt.
				<lb/>Post paucos vero dies factum est prelium ad Pozolum
				<lb/>inter Mediolanenses, qui erant in guarda Terdone, et Papienses
				<lb/>qui ad iam dictum locum de Pozolo causa custodiendi eum
				<lb/>iverant. Ibique in eo prelio multi ex Mediolanensibus et
				<lb/>Papiensibus ab utraque parte capti in carcerem detrusi sunt;
				<lb/>sed tamen plurimi ex Papiensibus tunc capti fuerunt.
				<lb/>Interea rex Fredericus cum a Terdona discessit, tunc
				<lb/>Romam pergens, multa castra multique principes Longobardie,
				<lb/>Tuscie, Romanie ei se subdiderunt. At ipse rex Romam
				<lb/>pergens ibique a domino papa Adriano honorifice susceptus
				<lb/>et apud sancti Petri basilicam incoronatus Dei favente
				<lb/>misericordia imperator est effectus. Postremo ipse imperator
				<lb/>ibi permanens ac a senatoribus Rome aliisque ipsius civitatis
				<lb/>maioribus suum ius et rationem seu etiam usum plane ac
				<lb/>humiliter exigens nec eis aliquid malum facere volens, ipsi
				<lb/>Romani omnimodo id eidem facere recusantes et colla eorum
				<lb/>iugo quasi abiecto temere adversus eum erigentes, non solum
				<pb n="30"/>
				<lb/>in civitate ultra Tiberim se nolle vel non debere ei hoc facere
				<lb/>pretenderunt; sed maxima superbia commoti ex hac parte
				<lb/>Tyberis per pontem, qui est supra ipsum flumen in Isolella,
				<lb/>cum armis ad bellum faciendum preparati ipsi imperatori
				<lb/>obviam venerant. Imperator vero cum eius exercitu, ut eos
				<lb/>sic omnes, equites et pedites, armatos ad bellum venientes
				<lb/>prospexit, omnes suos ad arma accipienda festinare precepit.
				<lb/>Qui eum arma festinanter accepissent, omnes in bello prosiluerunt
			<lb/>ac cum ipsis Romanis fortiter se commiscuerunt.</p>
			<p><lb/>Imperator itaque cum Teutonicis aliique etiam omnes, qui
				<lb/>cum eo in eius exercitu fuerant, acriter cum Romanis dimicantes,
				<lb/>multis etiam ab utraque parte in campo interfectis
				<lb/>multisque vulneratis plerisque etiam ex equis deiectis, tandem
				<lb/>Romani vim imperatoris eiusque exercitus sustinere non
				<lb/>valentes terga ad fugiendum verterunt. Imperator vero cum
				<lb/>suo exercitu eos acriter persequens et multos in ipsa fuga vivos
				<lb/>capiens multosque etiam interficiens usque in Tyberim eos
				<lb/>fugare non cessavit. Romami autem cum ad Tiberis fluvium
				<lb/>pervenissent, multa milia ex eis cum armis, alii vero sine
				<lb/>armis in ipso flumine se precipitanter proiecerunt; ex
				<lb/>quibus maxima copia necata est. Multique etiam ex his, qui
				<pb n="31"/>
				<lb/>in ripa fluminis remanserunt, capti fuerunt; alii vero per
				<lb/>predictum pontem ultra Tyberim in Ysolella fugientes in
			<lb/>Roma se recollegerunt.</p>
			<p><lb/>Postera namque die imperator cum Romanis fedus iniens
				<lb/>a Roma discessit. Et usque Anconam procedens multas civitates
				<lb/>multosque principes sue ditioni ac potentie subiugavit.
				<lb/>Ibique in Apulia et Romania per totam estatem et etiam
				<lb/>per yemis partem versatus tandem in Alamaniam reverti
			<lb/>proposuit.</p>
			<p><lb/>Itaque cum ipse imperator in Alamaniam rediret, Spoletum
				<lb/>inveniens ibi non multum longe a civitate ipsa hospitatus
				<lb/>est. Ac cum ipse nihil mali illis de Spoleto adhuc illatum haberet,
				<lb/>illi tanquam furiosi et sine mente aliqua, cum imperator
				<lb/>cum suis ad prandium sederet, foris Spoletum, ut mihi relatum
				<lb/>est, armati exierunt ac cum hominibus imperatoris statim
				<lb/>se commiscuerunt. Imperator igitur hoc audiens valde perturbatus
				<lb/>est ac suis militibus, quatenus arma caperent et viriliter
				<lb/>pugnarent, precepit. Ipse vero imperator cum exercitu
				<lb/>suo ita robuste pugnavit, quod multis ipsorum de Spoleto
				<pb n="32"/>
				<lb/>captis et interfectis eos omnes devicit; ac ipsos infra civitatem
				<lb/>fugientes ita persecutus est, quod una cum ipsis in ipsa civitate
				<lb/>cum exercitu suo intravit totamque ipsam civitatem cum
				<lb/>ipsis hominibus cepit. Ac imperatoris exercitus primum eam
				<lb/>spolians, postea totam combussit; cives vero ipsius civitatis,
				<lb/>qui capti fuerant, in tentoriis ligatos deduxit. Sed imperator
				<lb/>ipse pius ac misericors existens postea fedus cum ipsis iniit;
				<lb/>et multa pecunia ab eis sibi prestita captos abire civitatemque
			<lb/>intrare permisit.</p>
			<p><lb/>Imperator namque inde discedens ac iter suum pacifice
				<lb/>faciens, cum Veronam appropinquasset indeque humiliter
				<lb/>pertransire voluisset, Veronenses quidem, qui iam ipsorum
				<lb/>mala fortuna cum Mediolanensibus convenerant ac pecuniam
				<lb/>ab ipsis, ut imperatori obstarent, acceperant, extra civitatem
				<lb/>armati exeuntes, in via, per quam exercitus imperatoris
				<lb/>transire debebat, imperatori se obviam posuerunt ac ipsi
				<lb/>viam, ut inde non progrederetur, vetare voluerunt. Imperator
				<lb/>itaque et omnis eius exercitus valde ira commoti arma robuste
				<lb/>ceperunt; ac super Veronenses acriter irruentes fortiter cum
				<lb/>eis pugnaverunt. Veronenses equidem imperatoris viribus
				<lb/>resistere non valentes, tandem terga verterunt. Imperator
				<pb n="33"/>
				<lb/>itaque ipsos valde persequens ex eis fere mille cepit et nasos
				<lb/>cum omnibus labris plus de ducentibus Veronensibus scapellavit;
				<lb/>item ultra ducentos etiam ex ipsis Veronensibus in arboribus,
				<lb/>que ibi aderant, suspendit; reliquos vero captos in tentoriis
				<lb/>deducens eos firmiter catenis alligavit. Ceteri namque
				<lb/>Veronenses omnes, qui in civitate remanserant, maxime
				<lb/>perterriti statim fedus cum imperatore inierunt ac magnam
				<lb/>pecuniam ipsi imperatori tribuentes suos, qui capti fuerant,
				<lb/>de carcere liberaverunt. Deinde hoc peracto imperator in
			<lb/>Alamaniam discessit.</p>
			<p><lb/>Interea Mediolanenses maximam guerram cum Papiensibus
				<lb/>facientes, accidit, quod Mediolanensium equites et pedites
				<lb/>per commune ultra Ticinum ad deguastandum Lumellinam
				<lb/>perrexere. Papienses vero e contra ivere. Cum autem Mediolanenses
				<lb/>redierant, Papienses super eos irruentes maximumque
				<lb/>prelium inter se inientes, multi equites ex utraque parte
				<lb/>interfecti, plurimi etiam capti et retenti fuerunt. Tandem
				<lb/>Papienses, quia multo pauciores quam Mediolanenses fuerant,
				<lb/>resistere non valentes, usqtle ad Vigevani castrum semper
				<pb n="34"/>
				<lb/>tamen se defendentes fugere ac intus se recipientes obsistere.
				<lb/>At Mediolanenses circa ipsum castrum venientes per tres dies
				<lb/>eum obsiderunt. Tandem, quia in ipso loco Papienses rerum
				<lb/>comedendarum maximam habebant inopiam, fedus cum Mediolanensibus
				<lb/>inierunt, quamvis ipsi Mediolanenses inique postea
				<lb/>in ipso federe versati sunt. Hoc autem contigit anno millesimo
				<lb/>centesimo quinquagesimo septimo mense Iunii indictione quinta.
				<lb/>Mediolanenses igitur, cum omnia prospera tunc eis accidebant,
				<lb/>et ipsi magis ac magis super Laudenses opprimendos
				<lb/>exardebant, idcirco maxime quia eos in personis et rebus
				<lb/>augere cernebant. Inter cetera denique alia terribilia mala,
				<lb/>que Mediolanenses sepe ac sepius Laudensibus intulerunt,
				<lb/>unum tam pessimum atque orribile super eos induxerunt,
				<lb/>quod nullum tam nefarium ac detestabile inter christianos
				<lb/>amplius factum fore a seculo nusquam est auditum. Preceperunt
				<lb/>namque ipsi Mediolanenses publice in ipsorum concione,
				<lb/>quod nullus scilicet Laudensium hominum deinceps
				<lb/>terram suam propriam — et quam pater ac etiam eorum avus
				<lb/>emerat et ipsis dimiserat et per sexaginta annos et etiam ultra
				<lb/>quiete possederant, in qua nullam rationem nullumque ius
				<lb/>se habere dicebant — sine consilio et parabola Mediolanensium
				<pb n="35"/>
				<lb/>consulum de inde in antea nullatenus venderet nec alio
				<lb/>aliquo modo in alium transferret; alioquin, qui contra hoc
				<lb/>preceptum ageret, tam emptor quam venditor, utrique ipsi
				<lb/>et eorum res in bannum publice forent, et insuper etiam
				<lb/>venditore precio carente emptor ipsam rem amitteret, et —
				<lb/>quod deterius fuerat — precium et res communi de Mediolano
				<lb/>devenirent. His autem a Laudensibus auditis, quamvis valde,
				<lb/>ut de tam detestabili re esse poterant, mesti fuere, tamen ipsi
				<lb/>ex bono optimoque servicio Mediolanenses vincere se posse
				<lb/>putantes, nihilominus eis etiam postea serviere. Preterea
				<lb/>quoque aliud nefandissimum ius insuper Mediolanenses
				<lb/>super Laudensibus statuere: hoc videlicet ut, si quis aliquem
				<lb/>ex Laudensibus inveniret, qui extra Laude ad habitandum
				<lb/>exiret vel aliquid ex suis rebus alibi deferret, quod omnis,
				<lb/>quicumque eos inveniret, eos caperet et omnia eorum bona
				<lb/>auferret, ac deinde suum proprium foret; et insuper etiam
				<lb/>Laudensis, qui deferebat, in banno eorum publico ipse et omnes
				<lb/>res ipsius forent. Propter quam etiam occasionem sceleratissimam
				<lb/>ipsi Mediolanenses plus de trecentis libris valentia
			<lb/>Laudensibus abstulerunt.</p>
			<p><lb/>Insuper etiam in sequenti mense Novembri eiusdem supradicti
				<lb/>anni de indictione sexta Mediolanensium consules
				<lb/>Laude venientes ipsis Laudensibus fodrum petierunt et, nisi
				<pb n="36"/>
				<lb/>eis darent, in bannum eos publice posuerunt et insuper etiam
				<lb/>omnes illos, qui dare recusarent, sine ulla spe recuperationis
				<lb/>de terra se deiecturos fore spoponderunt. Laudenses vero
				<lb/>eorum bannum et minas valde timentes ac eorum nequitiam
				<lb/>super ipsos, quacumque possent arte vel occasione, libenter
				<lb/>exercere se velle scientes, valde pertimuerunt, et per diversas
				<lb/>terras multi ex ipsis statim fugierunt. Illi autem, qui steterunt,
				<lb/>quamvis nolentes, dolentes tamen pernimium, quod
				<lb/>cum gentiles fuerant cives, ipsum fodrum sicut pessimi villani
				<lb/>timore Mediolanensium ipsis tribuerunt. Illis vero, qui dare
				<lb/>recusaverunt, Mediolanenses perfidiam eorum exercentes, in
				<lb/>domibus eorum introeuntes ac ipsas omnes expoliantes et omnem
				<lb/>mobiliam quam portare potuerunt auferentes, vinum etiam
				<lb/>eorum per terram effuderunt et eos de terra penitus deiecerunt.
				<lb/>His itaque sic peractis Mediolanensium consules iterum
				<lb/>in millesimo centesimo quinquagesimo octavo anno in Ianuarii
				<lb/>mense Laude venientes ipsis Laudensibus dixerunt, quatinus
				<lb/>ipsi omnes a quindecim annis supra et usque ad centum
				<lb/>sine ullo tenore sub illis stare et omnia eorum precepta attendere
				<lb/>iurarent, de quibuscumque causis vel rebus ipsi eis preciperent.
				<lb/>Laudenses vero maximo timore perterriti, videntes
				<lb/>etiam et cognoscentes illos occasionem illis querere, quatinus
				<lb/>ab eorum amicicia recedere sine ignominia possent ac eos
				<pb n="36"/>
				<lb/>eis darent, in bannum eos publice posuerunt et insuper etiam
				<lb/>omnes illos, qui dare recusarent, sine ulla spe recuperationis
				<lb/>de terra se deiecturos fore spoponderunt. Laudenses vero
				<lb/>eorum bannum et minas valde timentes ac eorum nequitiam
				<lb/>super ipsos, quacumque possent arte vel occasione, libenter
				<lb/>exercere se velle scientes, valde pertimuerunt, et per diversas
				<lb/>terras multi ex ipsis statim fugierunt. Illi autem, qui steterunt,
				<lb/>quamvis nolentes, dolentes tamen pernimium, quod
				<lb/>cum gentiles fuerant cives, ipsum fodrum sicut pessimi villani
				<lb/>timore Mediolanensium ipsis tribuerunt. Illis vero, qui dare
				<lb/>recusaverunt, Mediolanenses perfidiam eorum exercentes, in
				<lb/>domibus eorum introeuntes ac ipsas omnes expoliantes et omnem
				<lb/>mobiliam quam portare potuerunt auferentes, vinum etiam
				<lb/>eorum per terram effuderunt et eos de terra penitus deiecerunt.
				<lb/>His itaque sic peractis Mediolanensium consules iterum
				<lb/>in millesimo centesimo quinquagesimo octavo anno in Ianuarii
				<lb/>mense Laude venientes ipsis Laudensibus dixerunt, quatinus
				<lb/>ipsi omnes a quindecim annis supra et usque ad centum
				<lb/>sine ullo tenore sub illis stare et omnia eorum precepta attendere
				<lb/>iurarent, de quibuscumque causis vel rebus ipsi eis preciperent.
				<lb/>Laudenses vero maximo timore perterriti, videntes
				<lb/>etiam et cognoscentes illos occasionem illis querere, quatinus
				<lb/>ab eorum amicicia recedere sine ignominia possent ac eos
				<pb n="37"/>
				<lb/>de terra eicere et omnia eorum bona, ut ex prefacto apparuit,
				<lb/>eis auferre, tandem quasi exanimes facti eis respondere se
				<lb/>velle cum sapientibus de Laude inde consilium habere. Cumque
				<lb/>vero Laudenses inde consilium habuissent, Mediolanensium
				<lb/>consulibus responderunt: se velle iurare stare in eorum
				<lb/>precepto et omnia facere et attendere, quecumque eis de quibuscumque
				<lb/>causis preciperent, salva tantummodo fidelitate
				<lb/>domini Frederici imperatoris, quam ipsi Laudenses per consensum
				<lb/>et parabolam Mediolanensium consulum iamdudum
				<lb/>ei fecerant. Mediolanensium autem consules predictum
				<lb/>sacramentum sic recipere se recusantes et hoc verbum —
				<lb/>scilicet "salva imperatoris fidelitate" — in ipso sacramento
				<lb/>ponere eos non dimittentes, dicentes etiam et omnimodo
				<lb/>minantes, quod, nisi ipsum sacramentum eis sine ullo tenore
				<lb/>facerent, quod ipsi eos in bannum publice ponerent ac eos
				<lb/>de terra eicerent et omnia eorum bona eis auferrent. His
			<lb/>autem dictis Mediolanum reversi sunt.</p>
			<p><lb/>Consules itaque Laudenses dominum Lafrancum Laudensem
				<lb/>episcopum et item dominum Lafrancum maioris
				<lb/>ecclesie prepositum nec non etiam alios omnes prepositos
				<pb n="38"/>
				<lb/>et abbates et presbiteros de Laude et una cum plus de sexaginta
				<lb/>maioribus et sapientibus Laudensibus accipientes tollentesque
				<lb/>etiam dominum Caravalensem abbatem de Ceredo
				<lb/>et dominum Albertum priorem de Pontia et una cum domino
				<lb/>tunc temporis circa de Clugnea, hos omnes predictos
				<lb/>Mediolano deduxerunt. Et in palatio domini Uberti
				<lb/>Mediolanensis archiepiscopi ante ipsum archiepiscopum et
				<lb/>omnes Mediolanensium consules ac quam plurimos alios Mediolanensium
				<lb/>cives tam maiores quam minores omnes predicti
				<lb/>Laudenses tam clerici quam etiam laici venientes, <hi rend="italic">pedibus</hi>
				<lb/>iam dicti archiepiscopi ac predictorum Mediolanensium consulum
				<lb/>flendo se prosternentes deprecati eos fuere, quatenus
				<lb/>ipsos deierare non cogerent; dicentes ac promittentes se
				<pb n="39"/>
				<lb/>omnino paratos omnibus eorum preceptis stare et obedire,
				<lb/>dum tamen se non deierarent; recordantes etiam eis, quatenus
				<lb/>bene scirent, quod ipsi fidelitatem imperatori eorum
				<lb/>precepto iam fecerant et, si ipsis in omnibus se parere iurarent
				<lb/>et imperatoris fidelitatem, quam prius iuraverant,
				<lb/>non anteponerent, quod ipsi deierarent et postea interfici
				<lb/>ac omnia sua bona iure amittere deberent. Archiepiscopus
				<lb/>itaque et Laudensis episcopus, predictus quoque Caravalensis
				<lb/>abbas et prior de Pontia una cum predicta circa de Clugnea
				<lb/>omnes unanimiter predictos Mediolanensium consulem
				<lb/>deprecantes et ammonentes, ut Laudenses omnes prospicerent
				<lb/>et, quod eis facere volebant, quia satis fuerat, libenter
				<lb/>acciperent. Postremo, quid dicam vel quid in prolixo sermone
				<lb/>moram faciam, nisi quod neque preces neque lacrime aliquid
				<lb/>unquam proficere potuerunt. Sicque Laudenses omnes valde
			<lb/>mesti reversi fuerunt Laude.</p>
			<p><lb/>Interea duo cardinales quidem Romane sedis legati, videlicet
				<pb n="40"/>
				<lb/>dominus Ardicio da Rivoltella et dominus Otto da
				<lb/>Brixia, Laude venerunt. Ad quorum pedes Laudenses
				<lb/>prostrati, quatenus Mediolanenses rogarent, ne propter tam
				<lb/>nefariam ac detestabilem rem ad periurium perpetrandum
				<lb/>non cogerent, valde eos deprecati fuere; recitantes itaque
				<lb/>eis causam, quam Mediolanenses ipsis petebant, et eam etiam,
				<lb/>quam ipsi videlicet facere volebant, ac rationem, per quam
				<lb/>quod illi ab eis exigebant facere eis recusabant. Cardinales
				<lb/>utrique misericordia commoti — ea, que audierunt Mediolanenses
				<lb/>Laudensibus exigere, valde eis displicuerunt, ac ea,
				<lb/>que Laudenses Mediolanensibus velle facere audierunt, bene
				<lb/>eis complacuerunt —, habentes etiam pro nihilo et in maximo
				<lb/>detrimento reputantes, quod tam inique tam indecenter
				<lb/>Mediolanenses erga Laudenses se habebant, quod Laudenses
				<lb/>ad tam iniquum periurium cogere publice conabantur; promiserunt
				<lb/>namque eis, quod statim ut Mediolanum pergerent
				<lb/>ex toto corde eos rogarent et, si precibus obtemperare noluerint,
				<lb/>quod ex parte Dei et domini <hi rend="italic">pape</hi> eis iuberent, quatenus
				<lb/>ad hoc iniquum periurium eos nullatenus compellerent,
				<lb/>sed, si velint illud sacramentum recipere, quod Laudenses
				<pb n="41"/>
				<lb/>eis facere promiserant, in pace reciperent; dicentes et, quod
				<lb/>illud, quod eis facere promiserant, satis imo etiam pernimium
				<lb/>fore, cum Laudenses nullo iure nullaque racione nisi
				<lb/>per vim ac potestatem Mediolanensibus suppositi forent. Hoc
				<lb/>itaque peracto ipsi cardinales recedentes Mediolanum perrexerunt
				<lb/>rogaveruntque Mediolanenses, ut ad iusiurandum tale
				<lb/>Laudenses non cogerent, sed ab eis, quod iure illis facere
				<lb/>poterant, pacifice reciperent. Mediolanenses autem precibus
				<lb/>eorum obtemperare nolentes ac illuc omnimodo se facere
				<lb/>recusantes; tandem ipsi cardinales, ne Laudensibus aliquid
				<lb/>mali facerent neve eorum bona iniuste nec etiam sub tali
				<lb/>prava et iniqua occasione ipsis auferrent, omnimodo ex parte
				<lb/>Dei et Romane sedis apostolice ipsis Mediolanensibus publice
			<lb/>preceperunt.</p>
			<pb n="42"/>
			<p><lb/>Quod ipsi Mediolanenses, donec predicti cardinales prope
				<lb/>Laude vel Mediolanum fuerunt, [bene] observaverunt.
				<lb/>Cardinalibus vero a longe recedentibus, statim in sequenti proximo
				<lb/>die Martis sancti, in quo omnes homines, mortui etiam,
				<lb/>requiescere et bene habere debebant, omnes Laudenses palam
				<lb/>in bannum posuerunt, nisi de inde in antea usque ad proximum
				<lb/>diem Iovis post pascha iuravissent omnes, quod sine
				<lb/>ullo tenore starent et obedirent omnibus illis preceptis,
			<lb/>quecumque ipsi eis facerent.</p>
			<p><lb/>Laudenses vero hoc audito maximo perterriti timore, quid
				<lb/>dicerent quidve facerent ignorantes, cum illud tale iusiurandum
				<lb/>facere nolebant, scientes etiam, quod, nisi ipsum subirent,
				<lb/>Mediolanenses eos de terra expellerent et omnia eorum bona
				<lb/>eis raperent; tandem ipsi Laudenses ex necessitate consilium
				<lb/>reperientes ac Deum omnipotentem omnibus suis personis
				<lb/>et bonis preponentes ac ipsum Deum magis quam
				<lb/>Mediolanenses timentes, illud nefandissimum sacramentum
				<lb/>omnino facere recusaverunt. Proximo itaque Mercurii die post
				<lb/>pascha veniente Mediolanenses non expectantes predictum
				<lb/>diem Iovis, in quo fuerit terminus banni, cum carris et
				<pb n="43"/>
				<lb/>bovibus et equis atque saculis Laude venerunt; et summa
				<lb/>vi Laudensium domibus — illis presentibus et videntibus et
				<lb/>contradicere non audentibus, sed quasi dolore morientibus —
				<lb/>intrantes, equos et blavam atque vinum aliamque omnem
				<lb/>etiam eorum mobiliam sine ulla racione abstulerunt; insuper eis
				<lb/>graviter etiam minantes et summa adiuratione firmantes,
				<lb/>ut, si ipsi ibi morarentur ac cito a conspectu eorum non recederent,
				<lb/>quod ipsi eos omnes masculos et feminas parvulosque
				<lb/>etiam, qui in cunabulis adhuc iacebant, sine dubio interficerent.
				<lb/>Laudenses itaque hoc videntes et audientes, scientes
				<lb/>etiam corda eorum penitus adversus eos indurata fore, timentes
				<lb/>carcerem et — quod etiam deterius est — quam minabantur
				<lb/>mortem, magis corpora et ipsorum animas quam
			<lb/>divicias sibi conservare proposuerunt.</p>
			<p><lb/>In sequenti proximo die Iovis, qui fuit in millesimo centesimo
				<lb/>quinquagesimo octavo ab incarnatione Domini anno,
				<lb/>cum sol ad occasum iam fuisset, omnes Laudenses masculi
				<lb/>et femine tam parvuli quam etiam maiores relictis eorum domibus
				<lb/>ac omnibus aliis suis rebus ianuas ipsarum domuum
				<lb/>suarum post se claudentes solis canibus et gatis in domibus
				<lb/>ipsorum pro custodibus relictis unanimiter ad Piziguitonis castrum,
				<lb/>quod est inter Aduam et Serium positum, per totam
				<pb n="44"/>
				<lb/>noctem confugierunt. Sed qui tunc videret mulieres de
				<lb/>parvulis suis sive unum in collum, alium in brachiis suis deferentes
				<lb/>aliosque ad vestimentorum suorum gaidas se tenentes
				<lb/>ceterosque etiam post eas ire lugentes, ipsas etiam sepe et
				<lb/>sepius cum ipsis suis infantulis quandoque in ipsa via quandoque
				<lb/>in fossatis cadentes capitaneosve grandes ac eorum uxores,
				<lb/>qui equos non habebant, pedibus, prout melius poterant,
				<lb/>euntes multosque etiam ex ipsis, quia ipsi in fossatis cum
				<lb/>ipsorum uxoribus cadebant, quia nox erat et etiam pluebat,
				<lb/>vociferantes: numquam tam letus esse posset, quod pietate
				<lb/>motus inde mestus non foret ac ductus misericordia lacrimas
				<lb/>non funderet. Cum vero omnes ad Pizighitonem pervenissent,
				<lb/>non habentes ibi domos neque alia receptacula, in quibus se
				<lb/>recipere possent, cum locus ipse parvus ad tantam multitudinem
				<lb/>recipiendam fuerat, tres familie aut quattuor in una
				<lb/>parvula domo ibi insimul hospitabantur; atque ibi tam districte
				<lb/>omnes simul habitabant, quod fere unus supra alium iacebat.
				<lb/>Ex hoc namque tali districto tum ex mutacione terre, quam
				<lb/>mutaverunt, quoniam estas tunc fuerat, partim etiam ex
				<lb/>mutacione ciborum, maxime propter aquam, quam ipsi
				<lb/>fere omnes quotidie bibebant, cum non ex ea bibere sed ex
				<lb/>bono vino soliti fuerant, maxima ipsorum copia tam masculorum
				<lb/>quam feminarum et maxime parvulorum in tantum
				<lb/>est perempta, quod fere in tota die sepeliri non poterant;
				<pb n="45"/>
				<lb/>ita etiam quod apud ecclesiam ipsius loci terra ad tanta mortuorum
				<lb/>cadavera sepelienda non inveniebatur, imo ex hac
				<lb/>parte Adue ad Sanctum Petrum de Pirolo mortui sepeliendi
				<lb/>deferebantur. Multi autem hoc videntes, quia ibi manere non
				<lb/>poterant, Cremone recesserunt; ibique etiam plerique infirmantes
			<lb/>hoc seculo cum magno dolore migraverunt.</p>
			<p><lb/>Mediolanenses itaque in ipso die Iovis, in quo Laudenses
				<lb/>Laude, ut dictum est, recesserunt, in sero Laude venientes,
				<lb/>omnia suburbia primum expoliantes, in ipsa nocte et in sequentibus
				<lb/>duobus diebus tota exarserunt posteaque ipsas
				<lb/>domos dirupaverunt; ac vites et arbores Laudensium incidentes
				<lb/>hominesque Laudenses, qui adhuc ibi remanserant,
			<lb/>capientes eos in carcerem deduxerunt.</p>
			<p><lb/>Preterea in hac eadem estate Mediolanenses iterum Laude
				<lb/>redeuntes totas ipsorum Laudensium segetes in Laude et per
				<lb/>totam etiam fere Laudexanam ad suam utilitatem collegerunt.
				<lb/>Deinde turres de Montexello et turrem de Castellione,
				<lb/>turrem quoque de Sancto Vito et turrem de Camairago
				<lb/>dirupantes, venerunt postremo in campis supra costam de
				<pb n="46"/>
				<lb/>Cavacurta. Laudensesque, qui ad Piziguitonem confugerant,
				<lb/>una cum ipsis de Piziguitone et cum paucis equitibus Cremonensium,
				<lb/>qui minus de triginta fuere, obviam usque in campos
				<lb/>de Salvaterra Mediolanensibus cum vexillis et aliis insigniis
				<lb/>levatis iverunt. Mediolanenses igitur et Laudenses in aperto
				<lb/>campo morantes et bene se prospicientes nullo nemore nullisque
				<lb/>vitibus, nullo etiam fossato aut cesa nullisque arboribus inter
				<lb/>utramque partem existentibus; quamvis Laudenses pauciores
				<lb/>fuerant, tamen Mediolanenses nullo modo eos tunc invadere
				<lb/>ausi fuerunt, sed cum magno timore ad eorum castra, que
				<lb/>ad Castellionem fuerant, redierunt. Deinde Mediolanum
			<lb/>reversi sunt.</p>
			<p><lb/>Hac eadem estate, que fuit in millesimo centesimo LVIII
				<lb/>anno, in mense Iulii venit tunc dominus Fredericus imperator
				<lb/>una cum rege Boemie et maxima multitudine archiepiscoporum,
				<lb/>episcoporum, ducum et marchionum, comitum et
				<lb/>ceterorum aliorum principum cum maximo et innumerabili
				<lb/>exercitu in Longobardia. Cum autem Brixiam appropinquassent
				<lb/>et nullum incommodum Brixiensibus se facere adhuc
				<lb/>disposuissent, nisi forte quod ipsorum scutiferi aliquid comedendi
				<lb/>causa villanis eorum auferebant, sicut in hoste fieri
				<pb n="47"/>
				<lb/>solitum est — nec aliud leviter esse potest —, Brixienses
				<lb/>pecunia magis quam amore Mediolanensium iam corrupti
				<lb/>super scutiferos regis Boemie, qui primum ante quam imperator
				<lb/>venerat, irruentes equos ipsorum abstulerunt, plerosque
				<lb/>etiam interfecerunt; alii vulnerati pluribusque etiam
				<lb/>semivivis relictis fugierunt. Hoc autem a rege Boemie audito
				<lb/>valde ira commotus est, ac deinde cepit ipse et omnis eius
				<lb/>exercitus, qui valde grandis fuerat, totum Brixiensem episcopatum,
				<lb/>prout poterant, devastare. Interea namque imperator
				<lb/>cum suo maximo veniens exercitu ibi in Brixiensi episcopatu
				<lb/>cum ipso Boemie rege hospitatus est. Ibique per quindecim
				<lb/>fere dies morantes multa castra multasque villas, innumerabilia
				<lb/>quoque Brixiensium loca dissipaverunt atque igne
				<lb/>cremaverunt infinitamque predam Brixiensibus usque prope
				<lb/>ipsam civitatem abstulerunt. Tunc vero Brixienses maxime
				<lb/>perterriti an etiam ne caperentur, statim cum imperatore
				<lb/>pactum inientes, quod tunc optavit imperator, fecerunt.
				<pb n="48"/>
				<lb/>Denique imperator itaque discedens Mediolanumque se
				<lb/>velle ire disponens, cum ad pontem, qui dicitur de Cassano,
				<lb/>qui supra Adue flumen positus fuerat, pervenisset indeque
				<lb/>per eum transire voluisset, quam plures Mediolanenses una
				<lb/>cum multis villanis ex alia pontis parte supra ipsius fluminis
				<lb/>ripam imperatori obviam fuere transitumque per pontem
				<lb/>ipsum ei contradixere. Imperator namque et onmis eius
				<lb/>exercitus hoc prospiciens nesciensque etiam, qua parte possent
				<lb/>tunc ipsum flumen transire, valde condoluit. Boemenses
				<lb/>itaque una cum maxima Teotonicorum parte deorsum a ponte
				<lb/>iusta ipsum flumen deambulantes tamdiu perrexere, quousque
				<lb/>ad quendam locum venere, ubi aqua eis videbatur parva,
				<lb/>quod satis inde ipsum flumen transire per ipsam aquam putaverunt.
				<lb/>Cum autem ibi pervenissent, statim intus se, ac si
				<lb/>nulla tunc ibi esset aqua, proiecerunt multique ex ipsis cum
				<lb/>equis et aliis armis in ipsa aqua periclitaverunt; alli vero
				<lb/>ex alia fluminis parte foras exeuntes versus Mediolanenses
				<lb/>vexillis levatis ire ceperunt. Mediolanenses igitur, ut eos
				<lb/>ultra flumen transire et contra ipsos venire a longe prospexerunt,
				<pb n="49"/>
				<lb/>terga statim vertentes, versus Mediolanum pontem
				<lb/>deserentes fugere ceperunt. Imperator itaque ac Boemie
				<lb/>rex omnisque eorum exercitus per pontem transeuntes,
				<lb/>cum iam maxima pars exercitus ultra ipsum pontem pertransisset
				<lb/>totusque pons ab una parte usque ad alteram hominibus
				<lb/>et equis onustus valde foret, tunc quadam parte pontis
				<lb/>fracta omnes, qui supra ipsam partem fuerant, milites, scutiferi
				<lb/>et etiam equi in ipso flumine Adue ceciderunt. Multisque
				<lb/>ex ipsis ibi periclitantibus alii, prout melius potuerunt, foras
				<lb/>exeuntes una cum imperatore ac Boemie rege aliisque etiam,
				<lb/>qui per pontem flumen transierant, Mediolanenses acriter
				<lb/>persecuti sunt. Ac multos ex villanis, qui cum ipsis aderant,
				<lb/>plurimos etiam ex Mediolanensibus ipsis interficientes et
				<lb/>Alcherium de Vicomercato et Ardengum Vicecomitem
				<lb/>et Robacastellum ac Monacum de Abonis seu Tancrerium
				<lb/>Basabellatam aliosque et quam plurimos Mediolanensium
				<pb n="50"/>
				<lb/>cives tunc capientes, omnes alios fugaverunt Mediolanenses
				<lb/>itaque, quia transitum Adue imperatori se leviter
				<lb/>prohibere posse putabant, postquam imperatorem et omnem
				<lb/>eius exercitum Aduam tali virtute pertransisse cognoverunt et
				<lb/>suos sic esse interfectos ac captos atque fugatos audierunt, valde
				<lb/>pertimuerunt. Sed imperator cum omni suo exercitu ad castrum
				<lb/>Tricii deambulans eumque graviter expugnans ipsum
				<lb/>devicit ac cepit suosque Teutonicos milites intus pro ipso
			<lb/>castro custodiendo posuit.</p>
			<p><lb/>Deinde Imperator die Iovis, qui tunc fuit pridie kalendarum
				<lb/>Augusti, ad Lambrum in pratis de Castiraga veniens,
				<lb/>ibi castrametatus est; tenueruntque castra exercitus
				<lb/>eius spissa ab utraque parte Lambri a Castiragha usque ad
				<lb/>Salarianum. Itaque Laudenses cum crucibus ibi ante imperatorem
				<lb/>venientes pedibusque suis proicientes racionem
				<lb/>de Mediolanensibus, qui eos ex propriis laribus expulerant
				<lb/>omniaque eorum bona ipsis abstulerant, ab ipso imperatore
				<lb/>exigerunt. Petieruntque etiam insuper ab eo, ut propter
				<lb/>Deum et anime patris sui remissionem ac pro honore etiam
				<pb n="51"/>
				<lb/>tocius imperii sui locum eis tribueret, in quo possint ipsi
				<lb/>Laudenses ad eius ac tocius imperi honorem et servicium
				<lb/>permanere. Qui hoc totum se libenter velle facere promittens
				<lb/>interrogavit eos, in quo loco morari aut quem locum sibi
				<lb/>dari vellent. Laudenses itaque se velle eum sibi Montemghezonem
				<lb/>dare responderunt. Imperator namque sic eis
				<lb/>respondens ait: "In crastina die post prandium illuc cum
				<lb/>principibus meis vobiscum veniam locumque videam; et si
				<lb/>vobis aptum fore mihi videbitur, libentissime vobis tribuam."
				<lb/>Laudenses igitur hoc audientes, sperantes etiam ab eo adhuc
				<lb/>maiora impetrare valere, cum magno gaudio ad eorum hospitia
			<lb/>reversi sunt.</p>
			<p><lb/>Postera namque die, que fuit dies dominicus et fuit tunc
				<lb/>tercio die mensis Augusti in festivitate sancti Gaudencii et
				<lb/>in inventione sancti Stephani martyris et que fuit de anno
				<lb/>millesimo centesimo quinquagesimo octavo, ascendit sanctissimus
				<lb/>imperator Fredericus equum suum una cum pluribus
				<lb/>ex principibus suis, insimul etiam cum Laudensium equitibus
				<lb/>et peditibus; omnesque in Montemghezonem perrexerunt.
				<lb/>Cum vero supra ipsum montem fuissent ac eum undique
				<lb/>perlustrarent, quoddam divinum miraculum ibi tunc accidit,
				<lb/>quod, cum celum tunc, cum ipso monte imperator intrasset,
				<pb n="52"/>
				<lb/>serenum bene fuerat, statim in uno oculi momento valde
				<lb/>pluere cepit, quod omne bonum omnibus reputandum est.
				<lb/>Pluvia vero recedente imperator cum quodam vexillo Laudensium
				<lb/>consules qui tunc preerant — videlicet Rafium Morenam
				<lb/>et Archembaldum de Summariva et Lotterium de Abbonis
				<lb/>aliosque eorum socios — de terra, in qua nunc edificata
				<lb/>est ipsa Laudensis nova civitas, ad proprium investivit.
				<lb/>Fueruntque termini ipsius sic constituti: videlicet a costa,
				<lb/>que dicitur nunc Sancti Vincencii, ab Adua usque ibi, ubi
				<lb/>inceptum est fossatum porte Imperialis, supra paludem et
				<lb/>ab ipsa palude, sicut vadit predictum fossatum, usque in
				<lb/>aliam paludem, que est versus Silvam Grecam, supra costam
				<lb/>ipsius paludis; et item sicuti vadit ipsa costa ab ipso fossato
				<lb/>usque in Aduam; et item sicut vadit fossatum a costa palacii
				<lb/>imperatoris usque in Adue flumen versus mane. Hoc itaque
				<lb/>sic peracto imperator et Laudenses cum magno gaudio magnaque
			<lb/>leticia ad castra remeaverunt.</p>
			<pb n="53"/>
			<p><lb/>Deinde in sequenti die Martis, cum imperator castra ultra
				<lb/>flumen Vetabie ab ipso flumine usque ad ecclesiam sancte
				<lb/>Marie, que dicitur de Ugion, per totos campos ab utraque
				<lb/>parte vie, que vadit ad Mediolanum, iam posuisset, iverunt
				<lb/>Teutonici invadere Mediolanum fere usque ad cassinum Tomadi.
				<lb/>Mediolanenses itaque foras exeuntes preliumque secum
				<lb/>inientes, quam plures ab utraque parte capti ac mortui sunt.
				<lb/>Postea vero sequenti die Mercurii, que fuit in millesimo
				<lb/>centesimo LVIII anno indictione sexta et que fuit tunc
				<lb/>sexto die mensis Augusti, equitavit dominus Fredericus
				<lb/>imperator una cum rege Boemie et Cremonensibus atque
				<lb/>Papiensibus seu Laudensibus aliorumque principum maxima
				<lb/>copia super Mediolanum. Castrametatus est itaque in
				<lb/>ipso Mercurii die ipsemet imperator apud ecclesiam, que
				<lb/>dicitur Omnes Sancti, que est ecclesia Templi, et extat
				<lb/>ipsa ecclesia in capite brolii iuxta ipsum brolium. Rex vero
				<pb n="54"/>
				<lb/>Boemie iuxta monasterium sancti Dionisii hospitatus est.
				<lb/>Ceteri namque principes ab ipso Sancto Dionisio usque ad
				<lb/>pusterlam Sancte Eufemie iuxta Mediolanum hospitati sunt.
				<lb/>Tunc autem Mediolanenses turrem, que dicebatur Arcus
				<lb/>Romanus, que valde fuerat maxima, ad videndum mira,
				<lb/>et que in capite burgi porte Romane extabat, iam armaverant;
				<lb/>supra quam ascendentes fere per octo dies defensaverunt.
				<lb/>Teutonici vero eam tota die expugnantes cum malleis
				<lb/>et securibus, sub arcubus ipsius turris maxima vi intraverunt,
				<lb/>et eam firmiter dissipantes: illi, qui supra turrem fuerant,
				<lb/>eam funditus destrui videntes nec defendere valentes valdeque,
				<lb/>ne cum ipsa turre in terra deicerentur, timentes, Mediolanensibus
				<lb/>nullum eis subsidium dare valentibus nec audentibus,
				<lb/>imperatori se statim tradiderunt. Deinde imperator
				<lb/>Mediolanenses de ipsa turre descendere faciens, suos in
				<lb/>ipsa ascendere iubens, scalas ad ipsam turrem apponere
				<lb/>fecit; postea super eam quandam optimam preteriam fabricare
				<lb/>fecit, que infra portam, que prope ecclesiam sancti
				<pb n="55"/>
				<lb/>Nazarii fabricata fuerat, lapides maximos iactabat. Ipsi
				<lb/>equidem Mediolanenses duas alias preterias intus de ipsa porta
				<lb/>habentes quandoque supra ipsam turrem quandoque etiam
			<lb/>satis ultra lapides proiciebant.</p>
			<p><lb/>Interea quodam die Mediolanenses per pusterlam, que
				<lb/>erat per medium Sanctum Dionisium, foras prosilientes
				<lb/>Boemenses acriter invaserunt. Qui cum aliis Teutonicis et
				<lb/>Papiensibus etiam, qui ex ea parte similiter hospitati fuerant,
				<lb/>contra Mediolanenses armati exeuntes ita viriliter eos expugnaverunt,
				<lb/>quod ipsi Girardum Vicecomitem et Tazonem
				<lb/>de Mandello, duos nobilissimos Mediolani capitaneos, aliosque
				<lb/>etiam quam plures ex illis interfecerunt plurimosque vivos
				<lb/>capientes in castris deduxerunt; reliquos namque usque ad
				<lb/>portam, ex qua exierant, maxima virtute fugaverunt.
				<lb/>Preterea alio quodam die ipsi Mediolanenses per pusterlam,
				<lb/>que dicebatur porta Tosa, ad prelium exeuntes, Teutonici
				<lb/>et Cremonenses una cum Laudensibus obviam iverunt. Maximo
				<lb/>igitur prelio incepto multisque ab utraque parte interfectis,
				<pb n="56"/>
				<lb/>plerisque etiam captis, tandem Mediolanenses resistere
				<lb/>non valentes terga verterunt. Super quos Teutonici et Cremonenses
				<lb/>atque Laudenses acriter irruentes maximamque ipsorum
				<lb/>copiam <hi rend="italic">capientes</hi> a magno robore usque intus de predicta
				<lb/>pusterla de porta Tosa reliquos omnes fugaverunt. Plerique
				<lb/>etiam ex ipsis ultra fossatum intus per ipsam portam pugnando
				<lb/>maxima vi intraverunt; sed ibi stare non valentes
				<lb/>foras redierunt. Mediolanenses namque tunc fugientes cum
				<lb/>pre multitudine fugientium per ipsam portam redire non
				<lb/>valuerunt, maxima eorum copia in fossatis ab utraque parte
				<lb/>pontis se, unus super alium cadens, precipitaverunt, ita etiam
				<lb/>quod plerique in aqua ipsius fossati usque ad tolimen repentes
				<lb/>ab his, qui supra ipsum fossatum fuerant, adiuvabantur
			<lb/>ac intus extrahebantur.</p>
			<p><lb/>Insuper etiam Mediolanenses alio quodam die per portam,
				<lb/>que per medium arcum Romanum fuerat, armati exeuntes,
				<lb/>Teutonici cum Laudensibus obviam fuere maximumque prelium
				<lb/>cum ipsis iniere. In quo multi Laudenses, videlicet
				<lb/>Ioannes Iudeus et Petracius de la Pusterla aliique etiam
				<lb/>plerique, fere usque ad mortem vulnerati fuere; Ugo etiam
				<pb n="57"/>
				<lb/>qui dicebatur Cononus Laudensis civis in ipso prelio vulneratus
			<lb/>paulo post obiit.</p>
			<p><lb/>Preterea alio quodam die dominus imperator cum maxima
				<lb/>parte exercitus circa Mediolanum pergens, totas segetes quascumque
				<lb/>invenit devastavit, vites etiam et arbores succidit,
				<lb/>domos combussit, molendina destruxit. Mediolanensesque
				<lb/>hoc totum videntes nec etiam ultra fossatum exire ausi fuerunt.
				<lb/>Milites vero imperatoris eiusque principum eorumque
				<lb/>scutiferi per Mediolanensem episcopatum atque comitatum
				<lb/>seu per Martesanam et Sebrim euntes et omnia castra cunctasque
				<lb/>villas expoliantes ac postea comburentes et penitus destruentes,
				<lb/>totam fere Mediolanensium terram ita ceperant
				<lb/>ac devastaverant, quod Mediolanenses pauca loca habebant,
				<lb/>que omnino aut destructa aut devastata non forent. Mediolanenses
				<lb/>namque totam eorum dissipari ac destrui terram
				<lb/>videntes, scientes etiam se eam defendere non posse timentesque
				<lb/>insuper, ne imperator ab obsidione discederet, donec eos
				<lb/>caperet, cum ipso imperatore pepigerunt; ac se in eius <hi rend="italic">manibus</hi>
				<lb/>posuerunt et plus de ducentum obsidibus de ipsius preceptis
			<lb/>faciendis ei tradiderunt.</p>
			<pb n="58"/>
			<p><lb/>Postque hec itaque imperator ab obsidione discedens
				<lb/>ibique de suis relinquens, qui fidelitatem a Mediolanensibus
				<lb/>exigerunt ac receperunt, Modoeciam perrexit. Ibique
				<lb/>equites de Martexana et Sebri conveniens, pactum cum
				<lb/>ipsis iniens ac eos in sua tuitione suscipiens, omnes sibi fidelitatem
			<lb/>fecerunt.</p>
			<p><lb/>Interea namque imperator colloquium in Ronchalia in
				<lb/>sancto Martino proximo veniente maximum se habiturum
				<lb/>constituit. Omnibusque fere Ytalie principibus consulibusque
				<lb/>etiam civitatum in ipso colloquio interesse precepit; ad quod
				<lb/>quattuor etiam principales legis doctores, videlicet Bulgarum
				<lb/>et Martinum Gosiam seu Iacobum atque Ugonem
				<lb/>de Porta Ravegnana, Bononie magistros, interesse fecit.
				<pb n="59"/>
				<lb/>Omnesque ipsi convenerunt colloquio nono kalendas Decembris
				<lb/>ultra Padum prope ecclesiam sancti Petri da Contrebia
				<lb/>in M°C°LVIII° anno de indicione VII. Imperator
				<lb/>igitur universique principes ac civitatum consules ibi insimul
				<lb/>se convenientes, in primis vocavit imperator omnes iam
				<lb/>dictos Bononie magistros iussitque eis, quod ipsi indicarent
				<lb/>ei in veritate omnia regalia iura, quecumque imperii iure in
				<lb/>Longobardia ad ipsum spectarent ac sua esse deberent. Ipsi
				<pb n="60"/>
				<lb/>imperatori respondentes dixerunt se nolle hoc facere sine
				<lb/>consilio aliorum iudicum universarum Longobardie civitatum
				<lb/>ibi astantium. Imperator itaque duos uniuscuiusque Longobardie
				<lb/>civitatis iudices elegit iussitque eis, quod ipsi omnes
				<lb/>cum predictis quattuor Bononie magistris ad consilium ambularent
				<lb/>omniaque regalia iura quecumque essent diligenter
				<lb/>investigarent, ut a consilio redeuntes sub nomine fidelitatis,
				<lb/>quam sibi iuraverant, ea omnia recto tramite sibi per omnia,
				<lb/>prout melius potuerunt, publice dicant. Ipsi autem iudices,
				<lb/>cum XXVIII exceptis Bononie magistris fuerunt, omnes ad
				<lb/>consilium exeuntes ac omnia regalia iura <hi rend="italic">diligentius</hi> inter
				<lb/>se conferentes, tandem ad imperatorem redierunt; ac ipsi coram
				<lb/>omnibus principibus omnia iura ad eum se scientibus iure
			<lb/>regalie pertinentia in scriptis narraverunt.</p>
			<p><lb/>Hoc autem sic peracto, tunc dominus Ubertus Mediolanensis
				<lb/>archiepiscopus una cum Mediolanensium consulibus
				<lb/>omnesque etiam alii Longobardie presentes episcopi, comites
				<lb/>et etiam marchiones seu duces ceterique Italie principes ac
				<pb n="61"/>
				<lb/>omnium Longobardie civitatum consules ibi astantes publice
				<lb/>in ipso colloquio surgentes in manu ipsius imperatoris omnia,
				<lb/>que predicti iudices regalia iura esse dixerant, refutaverunt
				<lb/>ac ei finem ex ipsis omnibus fecerunt. Statimque imperator
				<lb/>eis omnibus sub nomine fidelitatis, ne ipsi amplius de ipsis
				<lb/>rebus <hi rend="italic">intromitterent, firmiter precipiens: omnes unanimiter</hi>
				<lb/><hi rend="italic">unusquisque tamen per se, amplius se de ipsis rebus</hi> non
				<lb/>intromissuros spoponderunt. Insuper etiam veram et perpetuam
				<lb/>pacem ibi omnes inter se et omnibus aliis personis
				<lb/>deinceps se firmiter tenere iuraverunt; quamvis minus de
				<pb n="62"/>
				<lb/>mensibus septem Mediolanenses atque Cremenses a hec observaverunt,
				<lb/>imo etiam ante hoc spacium Laudenses, cum
				<lb/>nullum adhuc ipsi malum ullo modo intulissent, invadentes
			<lb/>ipsam pacem violaverunt.</p>
			<p><lb/>Deinde Mediolanenses et Cremonenses, Papienses quoque
				<lb/>et Placentini de stando et per omnia attendendo ipsius
				<lb/>imperatoris precepto multos obsides imperatori tunc tradiderunt.
				<lb/>Ibique etiam multas leges, quas in seriptis redigere
				<lb/>fecit, multaque etiam precepta hortatu suorum principum constituit,
				<lb/>que omnia in perpetuum custodiri precepit. His itaque
				<lb/>sic peractis, cum imperator omnia se bene peregisse ac imperium
				<lb/>suum, sicut se decebat, in pace quieta obtinere putans,
				<lb/>quamvis in contrarium paulo post sibi contingit, de Ronchalia
			<lb/>tandem discessit.</p>
			<pb n="63"/>
			<p><lb/>Sequenti vero Ianuarii mense, qui fuit de M°C°LVIIII° anno
				<lb/>de indictione septima, precepit dominus imperator Placentinis,
				<lb/>quatenus ipsi omnes turres quascumque in eorum civitate
				<lb/>habebant a viginti brachiis supra destruerent atque omnia
				<lb/>eorum fossata, que pro ipsis ab eo defendendis isto animo
				<lb/>fecerunt, penitus explanarent ac deinceps in sua bona voluntate,
				<lb/>quamvis multum et in pluribus causis eum iam graviter
				<lb/>offenderant, omnibus tamen offensionibus remissis in pace
				<lb/>quieta de inde viverent. Placentini namque hoc audientes,
				<lb/>quamvis mestissimi, tamen fossata eorum explanare et turres
				<lb/>civitatis destruere ceperunt; sed fraudolenta tenti occasione,
				<lb/>ut ad id pervenirent, quod ex post facto apparuit, non perfecerunt.
				<lb/>
				<lb/>Hoc eodemque mense imperator suos legatos ad Cremam
				<lb/>direxit et Cremensibus, quatenus muros et fossata castri
				<lb/>Creme de inde usque ad sanctam Mariam que dicitur Cirialis
				<lb/>destruerent, mandavit. Ipsi vero Cremenses hoc audientes
				<lb/>et hoc in maximum dedecus accipientes super illos legatos
				<lb/>fortiter irruerunt ac interficere voluerunt. Sed ipsi fugientes
				<lb/>atque se abscondentes vix evadere potuerunt; ac valde tristes ad
				<lb/>imperatorem redeuntes, que ipsis acciderant, renuntiaverunt.
				<pb n="64"/>
				<lb/>ut ad id pervenirent, quod ex post facto apparuit, non perfecerunt.
				<lb/>/*
				<lb/>Hoc eodemque mense imperator suos legatos ad Cremam
				<lb/>direxit et Cremensibus, quatenus muros et fossata castri
				<lb/>Creme de inde usque ad sanctam Mariam que dicitur Cirialis
				<lb/>destruerent, mandavit. Ipsi vero Cremenses hoc audientes
				<lb/>et hoc in maximum dedecus accipientes super illos legatos
				<lb/>fortiter irruerunt ac interficere voluerunt. Sed ipsi fugientes
				<lb/>atque se abscondentes vix evadere potuerunt; ac valde tristes ad
				<lb/>imperatorem redeuntes, que ipsis acciderant, renuntiaverunt.
				<lb/>p.64
				<lb/>Imperator namque, ut hoc audivit, quamvis mestus inde foret,
			<lb/>in pace tamen sostinuit.</p>
			<p><lb/>Eo etiam tempore imperator, cum Papie primum, deinde
				<lb/>Placentie atque Cremone seu etiam Laude suas potestates de
				<lb/>ipsismet civibus predictarum civitatum constituisset, Raynaldum
				<lb/>cancellarium suum et Ottonem fallizumgravum
				<lb/>Mediolanum dirigens; iussitque eis, quatenus ipsi in Mediolano
				<lb/>de ipsismet civibus, sicut in predictis aliis civitatibus iam
				<lb/>fecerant, suas potestates crearent, quia tunc temporis omnes
				<lb/>etiam Longobardie civitates a consulibus ab ipsimet civitatum
				<lb/>civibus creatis regebantur. Mediolanenses itaque eos
				<lb/>videntes et quid agere vellent cognoscentes maximo rumore
				<lb/>statim inter eos habito super eos irruerunt, et quosdam equos
				<lb/>ipsis auferentes ac ipsos interficere minantes: ianuis palacii,
				<lb/>supra quod fuerant, clausis vix evaserunt Sequenti vero nocte
				<lb/>predictus Otto falzigravus privatim de Mediolano exiens de
				<lb/>ipsa civitate fugit. Cancellarius vero, quamvis usque ad diem
				<lb/>stetisset, tamen et ipse nihil proficiens de Mediolano recessit.
				<lb/>Itaque cum et utrique ad imperatorem redissent et quid eis
				<lb/>acciderat renuntiantes, imperator, quasi vilpenderet ac pro
			<lb/>nihilo haberet, tacuit.</p>
			<pb n="65"/>
			<p><lb/>Mediolanenses igitur nequiciam eorum compescere non
				<lb/>valentes in primo die sabbati qui fuit post pascha ressurectionis
				<lb/>Domini et qui fuit tunc tercio die mensis Aprilis in
				<lb/>M°C°LVIIII° anno, cum predictus imperator nihil mali adhuc
				<lb/>Mediolanensibus post pacem cum ipsis factam intulerat,
				<lb/>ad castrum Tricii perrexerunt. Ibique illud obsidentes
				<lb/>ligneumque castellum atque pretherias ibi levantes ac graviter
				<lb/>ipsum castrum expugnantes, quam pluribus hominibus
				<lb/>interfectis in sequenti die Lune ipsum castrum ceperunt;
				<lb/>ac illud totum expoliantes maximamque pecuniam, quam
				<lb/>in eo imperator accumulaverat, ex ipso auferentes totumque
				<lb/>ipsius castri murum destruentes, omnes Teutonicos, quos
				<lb/>imperator in ipso castro custodiendi causa posuerat, qui
				<pb n="66"/>
				<lb/>plus de ducentis fuerant, et una cum Rothegherio aliisque
				<lb/>etiam villanis, qui in ipso castro morabantur, captos
				<lb/>et ligatos turpiter deduxerunt; ac Mediolanum reversi omnes
				<lb/>in carcerem eos posuerunt. Imperator itaque hoc audiens,
				<lb/>quamvis de pace sibi fracta ac de suo castro dirupato suisque
				<lb/>hominibus captis et in carcerem sine ulla racione ab his,
				<lb/>qui fidelitatem ei iuraverant, positis valde condoleret, tamen
				<lb/>nec propter hoc super eos adhuc insurgere nec aliquod
				<lb/>malum eis inferre curavit. Interea imperator Laude veniens,
				<lb/>cum castrum Tricii iam captum fore audivit, Bononie
			<lb/>reversus est.</p>
			<p><lb/>Preterea namque in sequenti pascha pentecostes, quod fuit
				<pb n="67"/>
				<lb/>tunc de Madio octavo kalendas Iunii de indictione VIIª,
				<lb/>equites Mediolanenses primum Laude post pacem factam
				<lb/>invadentes, domino nostro Yhesu Christo Laudensium miseriam
				<lb/>precavente et ipsis malum iniuste et sine ulla racione
				<lb/>fieri non ignorante; et quia in tam preclara iocundaque festivitate
				<lb/>Mediolanenses tunc Laudenses invaserant, Laudensium
				<lb/>equites tunc foras prosilientes ac cum ipsis in campo certantes
				<lb/>eosque Dei magis quam ipsorum virtute maximo robore devincentes:
				<lb/>Laudenses ex ipsis quattuordecim vivos ceperunt.
				<lb/>Duos vero ex eis, scilicet Arnaldum Cagatosicum, equitem
				<lb/>nobilem ac fortissimum, et quendam alium, interfecerunt.
				<lb/>Reliquos namque plus de quinque miliaribus viriliter fugaverunt.
				<lb/>De equis autem plus de quindecim habentes, cum
				<lb/>magno gaudio domum reversi sunt. Statimque eorum legatum,
				<lb/>qui ea omnia, que ipsis acciderant, per ordinem narraret, ad
				<lb/>imperatorem direxerunt. Imperator itaque ac curia eius tota
				<lb/>verba, que audire cupiebant, audientes ipsosque Laudenses
				<lb/>magnos ac mirabiles equites fore dicentes, ipsa verba alacriter
				<pb n="68"/>
				<lb/>acceperunt ipsosque Laudenses valde commendaverunt. Ac
				<lb/>non multum temporis idem imperator morans Laude venit
				<lb/>ipsosque Laudenses in concione publica valde laudavit ac eis
				<lb/>multas grates de hoc, quod ipsi tam male Mediolanenses
				<lb/>tractaverunt, retulit. Laudenses vero omnes Mediolanenses
				<lb/>equites, quos ceperant, ipsi imperatori representantes, ipse
			<lb/>imperator eos omnes Papie in carcerem deduxit.</p>
			<p><lb/>Postea namque die Iovis, que fuit undecimo die sequentis
				<lb/>proximi mensis Iunii, in quo fuit festivitas sancti Barnabe apostoli,
				<lb/>Mediolanenses civitatem Laude fraudulenter ac subdolose
				<lb/>capere se posse putantes, fecerunt Cremenses ab illa parte
				<lb/>Adue, que est versus Cremam, ad pontem, qui tunc levabatur,
				<lb/>sed nondum fuerat expletus, prius Laudenses invadere, ut
				<lb/>omnibus Laudensibus pro timore pontis illuc currentibus ipsi
				<lb/>Mediolanenses ab hac parte Adue, que est versus Mediolanum,
				<lb/>venientes, antequam Laudenses, qui ultra Aduam cum Cremensibus
				<lb/>pugnarent, illi parti, in qua Mediolanenses forent,
				<lb/>occurrere possent, leviter infra civitatem intrantes. Que res
				<lb/>licet nefaria foret, tamen de invasione, sicut tractaverant,
				<lb/>ita ad finem perduxerunt. Laudenses ab utraque parte viriliter
				<pb n="69"/>
				<lb/>se defendentes, filium Vasalli de porta Comacina, qui ...
				<lb/>vocabatur, in Silva Greca, quia ex illa prosiluerat parte, interfecerunt;
				<lb/>ex Cremensibus autem multos vulneraverunt. Ipsique
				<lb/>Cremenses similiter ex Laudensibus, qui fortiter pontem defendebant,
				<lb/>plerosque sauciaverunt. Sed cum acriter a mane
				<lb/>usque ad meridiem ab utraque parte pugnatum esset, Mediolanenses
				<lb/>atque Cremenses se nihil ex hoc, <hi rend="italic">quod</hi> optabant,
				<lb/>perficere posse videntes et civitatem, quam leviter capere se
				<lb/>posse putabant, in aliquo se ledere non valere cernentes, a
				<lb/>prelio discesserunt; mestique pernimium ac maxime dolentes
			<lb/>domibus eorum reversi sunt.</p>
			<p><lb/>Preterea die Iovis, que fuit septimo die sequentis proximi
				<lb/>mensis Iulii, tunc Cremonenses iverunt ad obsidionem circa
				<lb/>castrum Creme absque imperatore. Post octo vero dies
				<lb/>imperator cum omni eius exercitu ad ipsam obsidendam
			<lb/>perrexit.</p>
			<p><lb/>Interea in die Lune, in quo fuit festivitas sancte Margarite
				<pb n="70"/>
				<lb/>et fuit tercio decimo die eiusdem mensis Iulii, venit imperator
				<lb/>a castro Creme civitati Laude, cum sol iam occasum fecisset,
				<lb/>cum plus de trecentum suis militibus Teutonicis; ac per totam
				<lb/>sequentem noctem cum ipsis et Laudensium equitibus equitavit
				<lb/>versus Landrianum. Mandavitque Papiensibus, quatenus
				<lb/>centum de ipsorum militibus Mediolanum, quam propius
				<lb/>possent, acriter invaderent, alii vero Papiensium omnes equites
				<lb/>in absconso loco se reponerent. Mandavitque etiam illis, qui
				<lb/>Mediolanum invadere debebant, ut, cum ipsi reverterentur et
				<lb/>a Mediolanensibus acriter persequerentur, quod ipsi per illam
				<lb/>redirent viam, in qua imperator ipse cum Teutonicis suis et
				<lb/>una cum Laudensibus et aliis Papiensibus absconditus foret.
				<lb/>Papiensium itaque centum milites, ut imperator illis mandaverat,
				<lb/>bene ac robuste Mediolanum per unum fere miliarium
				<lb/>prope invadentes quam plurimosque homines etiam interficientes,
				<lb/>maximam predam levaverunt. Mediolanenses vero,
				<lb/>ut hoc audierunt, statim in equis ascendentes Papienses valde
				<pb n="71"/>
				<lb/>persequuntur; ac tam acriter eos persecuti fuerunt, quod per
				<lb/>viam illam, per quam redire debebant et in qua imperator cum
				<lb/>suis absconditus fuerat, reverti non valuerunt. Mediolanenses
				<lb/>igitur Papienses persequentes multos ex eis ceperunt pluresque
				<lb/>vulneraverunt. At imperator cum suis Papienses redeuntes
				<lb/>expectans vidensque illos per illam viam, quam ipsis indicaverat,
				<lb/>non revertentes putansque etiam illud eis accidisse,
				<lb/>quod in veritate acciderat, statim Papiensibus, qui cum ipso
				<lb/>fuerant, precepit, ut ipsi unam viam, que versus Mediolanum
				<lb/>ibat, pergerent ipseque cum suis et una cum Laudensibus per
				<lb/>aliam, que similiter versus Mediolanum pergebat, tenderet.
				<lb/>Papienses vero, cum velociter irent, in Mediolanensibus inciderunt.
				<lb/>Mediolanenses namque super eos irruentes fortiterque
				<lb/>cum ipsis pugnantes multosque ex eis capientes reliquos
				<lb/>fugaverunt. Interea namque imperator, cum ipsi Mediolanenses
				<lb/>valde leti a prelio iam redierunt, eis obviam robusto veniens
				<lb/>animo ac in Teutonica lingua fortiter vociferans statimque
				<lb/>super eos irruens mirabiliter invasit. Mediolanenses igitur
				<lb/>Teotonicam linguam intelligentes ac ipsum imperatorem esse
				<lb/>putantes in nihilo se defenderunt, sed statim omnes terga
				<pb n="72"/>
				<lb/>vertentes fugere ceperunt. Imperator itaque eiusque Teutonici,
				<lb/>Laudenses quoque ipsos Mediolanenses acriter persequentes
				<lb/>plus de trecentum militibus de Mediolani melioribus ceperunt;
				<lb/>equos etiam ultra quadringentos habuerunt. Cepit namque
				<lb/>dominus imperator tunc Codemalium de Pusterla, Guidonem
				<lb/>et Henricum germanos qui dicuntur de Landriano, <hi rend="italic">Passaguadum</hi>
				<lb/><hi rend="italic">de Setara</hi>, Abiaticum Mediolani Marcellini, Ugonem
				<lb/>Crustam, Ambrosium Paliarium, Manfredum Bandum,
				<lb/>Ardericum Nasellum, Nigrum Grassum, Paganum Burrum
				<lb/>et insuper etiam plus de ducentis quinquaginta aliis,
				<lb/>quos omnes per civitatem Laude egomet captos ac omnes vinctos
				<lb/>in carcerem detrudere vidi. Postea vero, cum per aliquot dies
				<pb n="73"/>
				<lb/>Laude in carcerem permansissent, ipsos omnes a Laude Papiam
				<lb/>transducere faciens, ibi eos item in carcerem ponere precepit.
				<lb/>Imperator namque ad Creme obsessionem rediit. Erat
				<lb/>enim ibi ad eam obsessionem quedam magna societas solummodo
				<lb/>pauperum et egenorum tunc insimul congregata, qui
				<lb/>derisorie filii Arnaldi appellabantur et qui cottidie die ac nocte
				<lb/>Cremenses omnesque etiam, qui infra Creme castrum fuerant,
				<lb/>sic infestabant, quod nullus infra ipsum castrum prope murum
				<lb/>ipsius castri se movere poterat, quem ipsi cum rumfis et
				<lb/>lapidibus non sauciarent. Idcirco ipsi valde magis quam
				<lb/>aliqui alii ipsos Cremenses tunc terrefecerant, quoniam
				<lb/>ipsi quottidie maximam copiam interficiebant, quia ipsi tam
				<lb/>parum vulnerare aliquem non <hi rend="italic">poterant, quin</hi> interiret,
				<lb/>ut ipsimet de Crema post ipsam captam <hi rend="italic">mihi</hi> multisque aliis
			<lb/>sepe retulerunt.</p>
			<p><lb/>Interea Cremonenses quoddam castellum ex optimis
				<lb/>lignis fabricatum tam mire magnitudinis construxerunt,
				<lb/>quod ex hac maris parte nec par nec simile unquam visum
				<lb/>fuit. Preterea quoque tres manganos tam maximos ibi
				<lb/>fecerunt, quod nusquam amplius tales ab aliquo visi fuere.
				<pb n="74"/>
				<lb/>Insuper etiam et alios multos manganos, quamvis non tam
				<lb/>magnos, <hi rend="italic">multasque pretherias duosque gattos mirabiles et magnos</hi>
				<lb/>ibi circa Creme castrum fabricavere. Imperator quoque
				<lb/>et dux Conradus frater ipsius imperatoris, qui et falzigravus
				<lb/>de Reno dicitur, dux quoque Fredericus fi1ius regis Conradi,
				<lb/>comes etiam Otto, qui et falzigravus dicitur, comesque item
				<lb/>Robertus de Baxavilla, multi quoque et alii duces et principes
				<lb/>innumerabiles manganos preteriasque et gattos ibi
				<lb/>circumquaque fecerunt. Imperator vero a porta Serii ultra
				<lb/>ipsum Serium et fere usque ad portam de Rivolta cum suis
				<lb/>castrametatus fuerat. Cremonenses autem ante predictam
				<lb/>portam de Rivolta hospitati fuerant. Iam dictus namque
				<lb/>dux Conradus frater imperatoris cum suo exercitu, comes
				<lb/>quoque Otto falzigravus aliique etiam cum eo principes ante portam
				<lb/>de Umbriano sua castra posuerant. Duxque Fredericus
				<lb/>regis Conradi filius ultra Magolzum intra portam de Umbriano
				<lb/>et portam de Planengo cum aliis ducibus et principibus
			<lb/>castrametatus fuerat.</p>
			<p><lb/>Interea domina imperatrix imperatoris uxor, que domina
				<lb/>Beatrix vocatur, cum suo exercitu et una cum duce Henrico
				<pb n="75"/>
				<lb/>de Saxonia, qui maximum exercitum secum duxerat, ad
				<lb/>eandem obsessionem Creme in die Lune, que fuit duodecimo
				<lb/>kalendas Augusti, venerat. Deinde sequenti quoque die Martis,
				<lb/>in quo fuit tunc festivitas sancte Praxedis, iam dicta domina
				<lb/>imperatrix relicto ibi ad obsessionem predicto duce Henrico
				<lb/>eiusque exercitu primum Laude venit. Laudenses namque
				<lb/>omnes, equites et pedites, masculi et femine parvulique etiam,
				<lb/>obviam euntes cum magno gaudio maximaque leticia eam
				<lb/>receperunt. Predictus vero dux Henricus ad obsessionem
				<lb/>remanens, ante portam de Planengo cum toto suo exercitu
				<lb/>sua castra firmavit. Papienses vero et ipsi inter portam de
				<lb/>Planengo et portam Serii cum suis tentoriis se posuerant.
				<lb/>Imperatrix itaque cum per plures dies Laude stetisset, deinde
			<lb/>ipsa recedens Verugam perrexit.</p>
			<p><lb/>Postea namque dux quoque Guelfus de Bayguera cum
				<lb/>suo exercitu ad obsessionem Creme veniens, imperator locum,
				<lb/>in quo primum ante portam Serii hospitatus fuerat, ipsi duci
				<lb/>Guelfo penitus dereliquit; et ex hac parte Serii veniens intra
				<lb/>portam de Rivolta et portam de Umbriano per medium
				<pb n="76"/>
				<lb/>ligneum castellum, quem Cremonenses hedificaverant, sua
				<lb/>castra composuit. Tunc etenim Cremenses undique sic obsessi
				<lb/>fuerant, quod nullus eorum extra castrum ultra sagittatam
				<lb/>unam ire nec aliquis extraneus, nisi per medios hostes, intus
			<lb/>introire poterat.</p>
			<p><lb/>Ipsi tamen Cremenses cum Mediolanensibus, qui intus
				<lb/>fuerant, sepe foris ad prelium exeuntes, maximum certamen
				<lb/>quandoque cum Teutonicis quandoque etiam cum Cremonensibus
				<lb/>et Papiensibus, qui ibi fuerant, committebant. Inter
				<lb/>cetera namque certamina, que ibi commisere, unum quidem
				<lb/>maximum eisque perniciosum cum Teutonicis commiscuerunt.
				<lb/>Quadam enim die summo mane, antequam homines de exercitu
				<lb/>surgerent, Cremenses una cum Mediolanensibus, qui intus
				<lb/>fuerant, cum igne accenso foras per portam de Umbriano
				<lb/>armati prosiluerunt et ad manganum imperatoris, qui ante
				<lb/>hospicium ducis Conradi fratris imperatoris, qui et falizusgravus
				<lb/>de Reno dicitur, fuerat, ut eum comburerent, venerunt.
				<lb/>Hii vero, qui eum prospiciebant, eos eum igne accenso armatos
				<lb/>venire videntes, obviam, ut ipsum manganum ab igne defenderent,
				<lb/>valde vociferantes exierunt. Qui quamvis resistere non
				<lb/>valentes, quin ipsi Cremenses iam dicto mangano ignem supponerent,
				<pb n="77"/>
				<lb/>secum tamen prelium commiserunt. Dux igitur Conradus
				<lb/>imperatoris germanus et comes Otto, <hi rend="italic">qui</hi> falzusgravus
				<lb/>dicitur, comes quoque Rubertus de Baxavilla aliique duces,
				<lb/>comites atque principes, qui ex illa parte Creme fuerant una
				<lb/>cum suis equitibus, hoc audientes et citissime armati foras
				<lb/>de castris exeuntes super eos robustissime prosiluerunt; et ex
				<lb/>ipsis quattuor capientes uni eorum caput ex toto absciderunt,
				<lb/>alteri vero utrosque pedes a corpore penitus proiecerunt,
				<lb/>tercio namque utraque brachia truncaverunt, quartum autem
				<lb/>multis plagis impositis interfecerunt. Omnibusque his in
				<lb/>campo mortuis relictis, ex aliis plerosque ceperunt; aliosque
				<lb/>omnes ita graviter ferunt, quod maxima copia eorum per
				<lb/>portam, quam exiverant, redire non valens intra fossatum
				<lb/>ipsius castri Creme, quamvis maxima intus foret aqua, se pro
				<lb/>nimio mortis timore proiecit. Qui quamvis ensium mortem
				<lb/>vitaverunt, tamen in ipsa aqua fere omnes periclitaverunt.
				<lb/>Alii vero Teutonici ad predictum manganum currentes ita
				<lb/>viriliter <hi rend="italic">ipsum</hi> ab igne defenderunt, quod <hi rend="italic">non</hi> nisi tres vel
				<lb/>quattuor crates, que ante ipsum manganum posite fuerant, ex
				<lb/>ipso mangano combuste fuerunt; cetera vero omnia ipsius
				<pb n="78"/>
				<lb/>mangani ligna illesa permanserunt. Cremenses etenim per
				<lb/>fossatum ipsius castri cum naviculis et rampinis ferreis euntes,
				<lb/>suos, qui in fossatis necati fuerant, quos invenire potuerunt,
				<lb/>lugendo ac maxime se contristantes foras extraxerunt.
				<lb/>Preterea imperator gattum maximum, cuius par nec similis
				<lb/>unquam visus fuit, usque supra fossatum ipsius castri et una
				<lb/>cum alio minori gatto ducere fecit fossatumque ipsius castri ex
				<lb/>terra impleri precepit. Sed cum nimis grave ex sola terra
				<lb/>fossatum impleri videretur, venit ipsemet imperator Laude
				<lb/>petiitque Laudensibus in concione publica, quatenus ipsi
				<lb/>Laudenses pro eius amore vegetes, si quas haberent vacuas,
				<lb/>quas sibi sine ipsorum incommodo dare possent, ei tribuerent
				<lb/>ipsasque etiam Creme deferre facerent. Laudenses namque
				<lb/>omnes leti magno gaudio se multas ei daturos statim spoponderunt.
				<lb/>Alio namque die predicti Laudenses plus de
				<lb/>ducentis vegetibus ad imperatorem Creme duxerunt. Imperator
				<lb/>itaque omnes ex terra impleri precepit; posteaque in fossato
				<lb/>castri ita plenas proicere fecit sicque super ipsas terram et
				<lb/>ligna, que Laudenses plus de duobus milibus plaustris ei
				<lb/>traxerant, iactare precepit et ita viam predicto gatto facere
				<lb/>destinavit, per quam ipse gattus usque ad murum ipsius castri
				<lb/>destruendum facile ire seu duci potuisset. Gattum igitur, via
				<pb n="79"/>
				<lb/>sic peracta sibi, per medium fossatum ducere eum Teutonici
			<lb/>ceperunt.</p>
			<p><lb/>Item imperator castellum maximum, quem Cremonenses
				<lb/>construxerant, versus murum castri Creme duci per eam
				<lb/>partem, per quam gatto fossatum implendo viam fecerat,
				<lb/>precepit. Cum autem Teutonici et Cremonenses ipsum castellum
				<lb/>firmiter ducerent et ad fossatum ipsius castri iam appropinquassent,
				<lb/>Cremenses una cum Mediolanensibus, qui intus
				<lb/>fuerant, cum quinque magnis manganis, quos infra ipsum
				<lb/>castrum construxerant, cum pluribusque etiam pretheriis super
				<lb/>ipsum castellum, ut eum omnino frangerent, maximos lapides
				<lb/>et mire magnitudinis proicere ceperunt. Imperator itaque hoc
				<lb/>videns timensque etiam, ne frangeretur, iussit obsides Creme ac
				<lb/>Mediolani eosque etiam, quos ex ipsis in bello ceperant, ad
				<lb/>castellum duci ac super ipsum castellum et ante ipsum ex
				<lb/>latere etiam ipsius castelli eos poni precepit; putans idem
				<lb/>imperator, ut, postquam ipsi, qui infra ipsum castrum fuerant
				<lb/>et lapides foras proiciebant, eorum filios ac parentes, germanos
				<lb/>et consobinos supra ipsum castellum positos esse cernerent
				<lb/>nec in ipso castello leviter ferire possent, quin ipsos, qui supra
				<lb/>ipsum castellum fuerant, non percuterent, deinde ipsos lapides
				<pb n="80"/>
				<lb/>trahere statim cessarent. Obsidibus in ipso castello positis,
				<lb/>tunc iussit imperator ipsum castellum cum obsidibus in antea
				<lb/>duci. Cremenses vero et Mediolanenses, ut obsides supra
				<lb/>ipsum castellum prospexerunt ac ipsum castellum, cum iam
				<lb/>dictis quinque manganis et cum pretheriis pluribus super
				<lb/>ipsum castellum a tribus partibus lapides non parvos sed mire
				<lb/>magnitudinis grandes acriter proicere ceperunt ac ipsos super
				<lb/>ipsum castellum fortiter die nocteque trahere non cessaverunt,
				<lb/>donec ex <hi rend="italic">hiis</hi>, qui supra ipsum castellum positi fuerant,
				<lb/>novem ex maioribus ac melioribus Mediolani ac Creme non
				<lb/>interfecerunt. Illi namque de Mediolano, qui tunc interfecti
				<lb/>fuerant, sunt hi: Codemalius de Pusterla, Anricus de
				<lb/>Landriano et alii duo; Cremensium vero hi fuere: Presbiterus
				<lb/>de Calusco, Trucus de Bonade, Aimus de Galliosso et
				<lb/>alii duo. Alberto autem Rubeo da Crema crura frangere;
				<lb/>Ioanni quoque Garesi brachium ruperunt
				<pb n="81"/>
				<lb/>Cumque imperator nequiciam illorum tam validam esse
				<lb/>cernens vidensque etiam illos neque patribus neque filiis nec
				<lb/>parentibus nec amicis parcere, — tum quia illos interficere, qui
				<lb/>adhuc super castellum vivi fuerant, dimittere noluit, tum quia
				<lb/>Cremenses maximos lapides ultra modum, qui unquam
				<lb/>crederetur, nisi oculata fide videretur, quottidie die nocteque
				<lb/>super ipsum castellum proicientes ipsum castellum in quadam
				<lb/>parte paululum iam colliserant — iussit imperator ipsos
				<lb/>obsides, qui adhuc vivi fuerant, de castello deponi ac ipsum
				<lb/>castellum, ut melius fortiusque quam esset aptaretur et
				<lb/>cohoperiretur, retroduci. Et ut imperator precipit, ita peractum
				<lb/>est. Supra ipsum vero castellum erant adhuc vivi Niger
				<lb/>Grassus filius, Squarzaparte de Businate, Ugo Crusta
				<lb/>aliique quam plures de Mediolano; de Crema vero fuerant
				<lb/>Iohannes Garesi, Ardericus Blanchus, Albertus Russus, Sozo
				<lb/>Berondi multique etiam alii, quorum nomen nunc ignoramus.
				<lb/>Sed postquam Mediolanenses, qui in Crema fuerant, atque
				<lb/>Cremenses patres ac filios et parentes et amicos eorum, quos
				<lb/>supra castellum lapidibus interfecerant, mortuos esse prospexerunt,
				<lb/>tunc ipsi valde dolentes atque maxima ira et dolore
				<pb n="82"/>
				<lb/>commoti, statim super Teutonicos et Cremonenses atque
				<lb/>Laudenses, quos captos ex carcere supra scrimalias atque
				<lb/>machinas muri ipsius castri deduxerant, irruentes, plerosque
				<lb/>ad imperatoris dedecus ipso etiam vidente interfecerunt; inter
				<lb/>quos Albrigonus Lecabaffa de Laude et Belletus Mastagius
			<lb/>de Cremona fuerunt.</p>
			<p><lb/>Preterea quia imperator, ut Cremenses sanos ac salvos sibi
				<lb/>se traderent, magis diligebat, quam ipse maxima vi eos
				<lb/>caperet, quia sciebat maximam eorum copiam gladio fore
				<lb/>perituram, si eos virtute superaret ac ipsum castrum pugnando
				<lb/>vinceret, fecit duos ipsorum quos captos habebat in campo
				<lb/>prope portam de Serio in curiam adduci; et conquestus est
				<lb/>omnibus principibus ibi astantibus de illis duobus, dicens se
				<lb/>velle curiam iudicare, si ipsi — tum quia in banno ipsi positi
				<lb/>sunt, tum quia versus eum pugnantes periuri effecti fuerant — si
				<lb/>idcirco mori deberent an non. Itaque tota curia hoc audiente
				<lb/>consilium maximum super hoc ab eis habitum est. Postremo
				<lb/>namque a consilio ipsi principes redeuntes tandem iudicaverunt
				<lb/>eos iure supradicto mori debere. Cremenses itaque,
				<lb/>quod suos, quos habebant, suspenderent, minabantur. Quod
				<pb n="83"/>
				<lb/>imperator videns et non putans eos tam fore dementes, quod,
				<lb/>licet hoc facere verbis minarentur, facto tamen adimplere auderent:
				<lb/>ex hoc solo, quod suos suspendere minati fuerunt, eos, qui
				<lb/>ex illorum parte fuerant, utrosque suspendi precepit. Cremenses
				<lb/>igitur, ut suos suspensos esse viderunt, imperatore cernente
				<lb/>ad ipsius dedecus atque iniuriam illos, quos ibi adduxerant,
				<lb/>utrosque suspenderunt. Imperator itaque ira commotus
				<lb/>statim iussit obsides atque alios, quos captos habebat, adduci.
				<lb/>Quibus deductis multas alias instar furcas, super quas omnes
				<lb/>suspenderentur, levari precepit. Episcopi vero et abbates
				<lb/>aliique etiam religiosissimi viri ad imperatorem venientes, ne
				<lb/>ipse, qui fons misericordie esse debebat, ad nequiciam et malignitatem
				<lb/>illorum, qui destructiones Dei et ipsius tunc disposuerant,
				<lb/>attenderet, valde deprecabantur. Imperator namque
				<lb/>eos audiens nec ex toto eis credere volens nec omnino eorum
				<lb/>consilium atque preces refutare disponens, tandem novem ex
				<lb/>ipsis, ut Cremenses ex hoc, quod fecerant, pro stultis et insipientibus
			<lb/>se haberent, videntibus illis suspendere fecit.</p>
			<p><lb/>Reliquos autem vivos propter Deum et ipsos religiosos viros
			<lb/>vite donavit.</p>
			<pb n="84"/>
			<p><lb/>Preterea imperator, castellum ut bene retroductum fuit,
				<lb/>statim eum bene aptare firmiterque ex duplicibus faxinis
				<lb/>viminum, cum in primis ex simplicibus tantum cohopertum
				<lb/>fuerat, cohoperiri fecit; deinde optimis filtris coriisque,
				<lb/>etiam pannis insuper laneis illum armari precepit. Cum vero
				<lb/>mirabiliter cohopertum aptatumque fuit, precepit imperator
				<lb/>ipsum castellum firmiter in antea duci. Cum ergo duceretur,
				<lb/>Cremenses super ipsum maximos lapides, quorum magnitudinis
				<lb/>nusquam amplius trahi visi fuerunt, die nocteque
				<lb/><hi rend="italic">trahere</hi> non cessaverunt, sed nihilominus Cremonenses et
				<lb/>Teutonici ipsum castellum tunc bene firmiterque aptatum fore
				<lb/>cognoscentes, in antea usque infra medietatem fossati ipsius
				<lb/>castri per viam illam, quam gattus iam fecerat, magna virtute
				<lb/>ipsum castellum duxerunt. Gattus quippe viam per medium
				<lb/>fossatum faciens iam antea prope murum ipsius castri precesserat.
				<lb/>In ipso enim gatto quedam trabis ferrata, quam
				<lb/>bercellum appellabant, constabat; quam ipsi, qui infra ipsum
				<lb/>gattum fuerant, foras plus de viginti brachiis prohicientes, in
				<lb/>murum ipsius castri mirabiliter feriebant; ac tandem tantum
				<lb/>iam ferierant, quod de ipso muro plus de viginti brachiis in
				<lb/>terra proiecerant. Cremenses vero se defendere non posse
				<lb/>murum castri, cum destrueretur, prospicientes, travatam
				<pb n="85"/>
				<lb/>magnam ex lignis et terra insimul compositam ibi intus, in
				<lb/>ea videlicet parte, in qua ipsum murum destrui videbant,
				<lb/>iuxta ipsum murum construxerunt. Feceruntque etiam
				<lb/>quendam cuniculum sub terra, qui subtus de pede ipsius muri
				<lb/>usque foris in fossato per medium gattum pergebat; per quem
				<lb/>ipsi foras exeuntes ignem predicto gatto, ut eum comburerent,
				<lb/>supponebant. Sed hii, qui supra castellum ligneum de foris
				<lb/>erant, supra caput eorum magnos trahentes lapides, et hi, qui
				<lb/>in ipso gatto fuerant, viriliter se defendentes: nec cum igne nec
				<lb/>cum alia re ipsi gatto aliquid nocere potuerunt. Imo Teutonici
				<lb/>et Longobardi, qui intus sub ipso castello, et hi similiter, qui
				<lb/>fuerant in predicto gatto, foris exeuntes ac prelium ipsi cum
				<lb/>ipsis incipientes: vix potuerunt ipsi Cremenses se defendere,
				<lb/>quod adversarii eorum infra ipsum castrum foris per medium
				<lb/>ipsum cuniculum non intraverunt. Que res ita Cremenses
				<lb/>trepidavit, quod ipsum cuniculum cito de foris clauserunt.
				<lb/>Interea imperator castellum in antea prope ipsum gattum duci
				<lb/>fecit multasque archerias <hi rend="italic">in eo composuit</hi>. Ex quibus balestrerii
				<lb/>foris per ipsas trahentes, fere nullus ex Cremensibus ibi ad
				<lb/>scrimalias seu machinas ipsius castri apparere poterat, quod
				<lb/>balestrerii, qui infra ipsum castellum fuerant, statim eum
				<pb n="86"/>
				<lb/>non interficerent vel ad mortem non sauciarent. Nec ibi
				<lb/>infra castrum ultra murum ipsius castri per terram planam
				<lb/>aliquis ad ipsum murum appropinquare poterat, quin hi, qui
				<lb/>supra castellum stabant, lapidibus vel pilottis eum non vulnerarent.
				<lb/>Erat enim ipsum castellum plus de septuaginta
				<lb/>brachiis altum et plus de triginta longum et latum, ita quod,
				<lb/>qui supra ipsum castellum fuerant, fere per totum castrum
				<lb/>Creme nullus se movere poterat, quem ipsi videre non possent;
				<lb/>ac pro maxima parte ipsius castri lapides ac pillottos proicere
				<lb/>leviter poterant. Que res pernimium pavidos ipsos Cremenses
			<lb/>reddebat.</p>
			<p><lb/>Interea quadam die, in qua tunc fuit pascha epiphanie,
				<lb/>venerunt Cremenses supra quandam machinam, quam fecerant
				<lb/>supra travatam illam, quam ipsi ex lignis et terra intus iuxta
				<lb/>murum castri composuerant. Adduxeruntque cararias multas
				<lb/>plenas ex lignis siccis sulfure et lardo atque oleo seu axungia
				<lb/>et pice liquida madefactis. Cumque super ipsam machinam
				<lb/>habuerunt, cum manticis, quos ibi habebant, ignem in
				<lb/>ipsis carariis accenderunt. Postea cum bene accense fuerant,
				<lb/>per quendam pontem ligneum, quem super ipsam machinam
				<lb/>fabricatum ita habebant, quod foris de ipsa machina
				<lb/>plus de decem brachiis iactabant, ipsas cararias <hi rend="italic">versus</hi>
				<pb n="87"/>
				<lb/><hi rend="italic">ipsum gattum, ut eum comburerent, mittere intendebant. Quare</hi>
				<lb/><hi rend="italic">ipsas cararias sic</hi> undique accensas ac maximam flammam
				<lb/>iactantes, unam post alteram, iuxta gattum imperatoris
				<lb/>proiecerunt. Imperator itaque, qui tunc temporis sub
				<lb/>ipso gatto fuerat, aliique etiam, qui cum ipso tunc aderant,
				<lb/>aquam atque terram super ipsum ignem proicientes et ab
				<lb/>hora tercia usque ad vesperas ipsum ignem semper extinguentes,
				<lb/>ita viriliter se defenderunt, quod gatto illeso
				<lb/>manente nullum malum inde habuerunt. Inter hec autem
				<lb/>dux Conradus frater imperatoris, comes Robertus de Basavilla,
				<lb/>comes <hi rend="italic">Otto</hi>, qui fallizusgravus dicitur, aliique multi
				<lb/>principes a castello imperatoris usque ad portam de Umbriano
				<lb/>multos gattos ex cratibus fecerunt, ex quibus
				<lb/>fossatum in multis partibus ex terra et lignis implebant.
				<lb/>Teutonici tamen <hi rend="italic">sub</hi> ipsis gattis cum arcubus et balestris
				<lb/>occulte morantes Cremenses intus iuxta murum ipsius castri
				<lb/>sive supra scrimalias seu machinas ipsius castri sive de subtus
			<lb/>euntes mirabiliter ipsos ignorantes sauciabant.</p>
			<p><lb/>Interea quidam magister valde ingeniosus omnium aliorum
				<lb/>magistrorum, qui in Crema fuerant, qui Marchese vocabatur
				<pb n="88"/>
				<lb/>et qui omnes fere manganos pretheriasque et scrimalias seu
				<lb/>machinas ceteraque defensionis Creme instrumenta suo mirabili
				<lb/>ingenio composuerat, imperatorem eiusque partem magis quam
				<lb/>Mediolanenses diligens et a parte imperatoris potius esse et
				<lb/>manere quam ipsis, quibus serviebat, servire cupiens, tum
				<lb/>imperatoris et Cremonensium amore, tum Mediolanensium et
				<lb/>Cremensium, qui ipsum invitum retinebant, odio, partim etiam
				<lb/>pro pecunia sibi promissa cum imperatore et Cremonensibus
				<lb/>pepigit; forisque ex castro Creme quadam nocte desuper
				<lb/>murum ipsius castri exiens per mediamque aquam, que in
				<lb/>fossato ipsius castri magna fuerat, transiens ad imperatorem
				<lb/>confugit. Imperator vero magno gaudio eum suscipiens,
				<lb/>statim optime eum induit bonumque destrerium duodecim
				<lb/>libris denariorum veterum comparatum ipsi donavit.
				<lb/>Ipse vero Marchexius cum de Crema exivit, statim quandam
				<lb/>suam mirabilem machinam ex lignis fabricavit supraque
				<lb/>eam quendam pontem plus de quadraginta brachiis lungum
				<lb/>et plus de sex latum constituit, quem foris de ipsa machina
				<lb/>plus de viginti brachiis, nullo homine sibi contradicere valente,
				<lb/>eicere poterat. Cum autem ipse Marchesius suam machinam
				<lb/>suumque pontem optime cratibus cooperuit, tunc fecit ea in
				<lb/>antea produci, usque dum fere fuit iuxta castellum imperatoris.
				<lb/>Gattus etenim iam prope murum ipsius castri precesserat
				<pb n="89"/>
				<lb/>fossatumque ab una parte usque ad alteram ex lignis et terra
				<lb/>impleverat ac viam planam fecerat atque latissimam, per
				<lb/>quam castellus imperatoris et machina Marchesii debebat
				<lb/>procedere. Castellus quoque post gattum eundo sic eum persecutus
				<lb/>fuerat, quod ipse gattus nec antea poterat ambulare
				<lb/>neque redire, ipso castello ei obstante, valebat. Quod imperator
				<lb/>considerans, tum quia machinas Cremensium ibi intus contra
				<lb/>gattum factas comburere voluit, tum etiam quia predictum
				<lb/>castellum in antea ducere non poterat, nisi gattum combureret,
				<lb/>in ipso gatto ignem supponi precepit; qui totus exarsit,
				<lb/>machinis Cremensium ab ipsis defensis illesis conservatis.
				<lb/>Quo gatto sic combusto precepit imperator castellum eo loco
				<lb/>duci, quo gattus fuerat. Quo illuc ducto predictus Marchesius
				<lb/>fecit suam machinam duci ad latus ipsius castelli.
				<lb/>Deinde imperator publicum prelium super Cremenses
				<lb/>faciendum certa die indixit. Cumque ea die imperator principes
				<lb/>suos, sicut voluit, ad bellum ordinasset, fecit ducem
				<lb/>Conradum fratrem suum, qui et comes pallatinus erat de
				<lb/>Reno, cum suis militibus supra castellum prefatum ascendere;
				<lb/>aliosque principes Teutonicos et Longobardos supra
				<lb/>Marchexii machinam ascendere fecit. Iussitque eis, ut, quacunque
				<pb n="90"/>
				<lb/>hora pons machine Marchesii supra murum castri
				<lb/>Creme iactatus foret, quod ipsi omnes principes et equites
				<lb/>per pontes extemplo currentes viriliter robusteque hostes
				<lb/>invaderent et cum ipsis fortiter pugnarent; quod totum si
				<lb/>bene peregissent, ut eos instruxerat imperator, castrum tunc
				<lb/>captum fore dicebatur. Bello itaque sic ordinato signoque
				<lb/>etiam dato et pontibus supra murum castri proiectis, prefatus
				<lb/>frater imperatoris cum suis equitibus per pontem castelli usque
				<lb/>supra murum castri progrediens viriliter Cremenses invasit.
				<lb/>Sed alii principes et equites, qui per pontem, quem Marchesius
				<lb/>supra murum castri iactaverat, ita viriliter sicut debuerant
				<lb/>non cucurrerunt. Cremenses autem, qui subtus suas machinas
				<lb/>stabant intus iuxta murum, predicto duci eiusque militibus
				<lb/>occurrentes optime se defenderunt. Sed quidam vexillifer
				<lb/>ipsius ducis, nobilissimus atque fortissimus miles, de
				<lb/>muro castri se in terram proiciens in medios Cremenses,
				<lb/>putans omnes alios se subsequentes similiter facturos, magnum
				<lb/>prelium cum ipsis Cremensibus super ipsum irruentibus fecit
				<lb/>ac ab eis, prout solus fuerat, mirabiliter diu se defendit.
				<lb/>Sed, sicut veteri proverbio dici solet, quod unus contra septem
				<lb/>male poteste tondere messem, hic, licet fortissimus, tante
				<pb n="91"/>
				<lb/>multitudini non valens resistere, aliquibus Cremensibus ab ipso
				<lb/>vulneratis, tandem ab eis captus et in terram proiectus multis
				<lb/>ei plagis impositis interfectus est. Aliosque etiam tres ipsius
				<lb/>ducis milites cum rampinis ferreis de ponte in terram trahentes
				<lb/>ipsi Cremenses vivos retinuerunt. Pars vero Cremensium
				<lb/>cum manganis lapides non modicos supra pontem iactando sic
				<lb/>eum in quadam parte fregerunt, quod alii Teutonici, qui post
				<lb/>ducem currere debuerant, ipsum postea sequi ausi non fuerunt.
				<lb/>Sed Cremenses, ut pontem ruptum presenserunt nec alios
				<lb/>Teutonicos viderunt sequi ducem, qui cum paucis precesserat,
				<lb/>super ipsum ducem eiusque milites fortiter irruentes, sic eos
				<lb/>cum lapidibus et ensibus atque lanceis ac maxime cum contonibus
				<lb/>urserunt, quod ipse dux aliquantulum sauciatus cum
				<lb/>parte suorum equitum in castellum rediit; pars vero per pontem
				<lb/>usque ad castellum redire non valens de ipso ponte extra castri
				<lb/>murum in fossatum se proiecit. Ceteri quoque, qui per pontem
				<lb/>iverant Marchesii, Cremensibus eis robuste resistentibus nihil
				<lb/>proficientes intra machinam, de qua exiverant, se receperunt.
				<lb/>Licet autem imperator eiusque principes, quod statuerunt,
				<lb/>plenarie non perpetraverint, assidue tamen die noctuque
				<lb/>Cremenses cum lapidibus et balistis ac arcubus oppugnaverunt;
				<pb n="92"/>
				<lb/>et tam boni balistarii cotidie in castello imperatoris latitabant,
				<lb/>quod fere nemo Cremensis poterat contra castellum supra
				<lb/>suas machinas se opponere, qui ab ipsis balistariis non
				<lb/>interficeretur, nihil proficiente lorica. Ipsemet quoque
				<lb/>imperator optime noscens sagittare, ut extimo, multos de
				<lb/>Cremensibus interfecit. Quocirca Cremenses maxime perterriti
				<lb/>intollerabilibusque vigiliis, quas assidue faciebant,
				<lb/>fatigati, ex magna parte sauciati ac iram et dolorem ducis
				<lb/>Conradi, qui milites suos amiserat, metuentes, quoniam etiam
				<lb/>quam plurimi, qui ab initio castrum defensaverunt, ex ipso clam
				<lb/>exiverant imperatori et aliis principibus se tradentes et assidue
				<lb/>magna ipsorum copia clam exire properabant, paventes etiam,
				<lb/>ne per vim caperentur,— quod si eis acciderit, sciebant maiorem
				<lb/>ipsorum partem a Teutonicis et maxime a Cremonensibus,
				<lb/>quos per longum tempus offenderant, gladio fore perituram —
				<lb/>consilium inierunt eum imperatore fedus faciendi ac de
			<lb/>manibus ipsius qualitercunque se eripiendi.</p>
			<p><lb/>Quod imperator per legatos ipsorum audiens, quoniam
				<lb/>pius erat atque misericors nec ipsorum mortem cupiebat, Dei
				<lb/>voluntatis imitator, qui non vult "mortem peccatoris, sed ut
				<lb/>convertatur et vivat", legatis respondit, dicens: ut, si Mediolanenses
				<lb/>atque Brixienses omnes, qui intra ipsum castrum
				<lb/>fuerant, absque omnibus armis, que infra castrum habebant,
				<pb n="93"/>
				<lb/>egredi vellent et Cremenses omnes masculi et femine cum tanto
				<lb/>impe[dimento] vellent exire, quantum una vice foris castrum
				<lb/>portare possent, quod ipse eos omnes sic immunes permitteret
				<lb/>exire ac ipsis taliter vitam, qua privari digni fuerant concederet;
				<lb/>quod nisi facerent, nullum pactum aliud nullumque
				<lb/>fedus nullamque treguam se ipsis aliter in toto tempore vite
				<lb/>sue facturum promisit. Legati vero verbum imperatoris sic
				<lb/>stabile audientes intra castrum statim reversi sic per ordinem,
				<lb/>ut ab imperatore audierant, Mediolanensibus et Cremensibus
				<lb/>atque Brixiensibus simul convocatis recitaverunt. Consules
				<lb/>vero Cremenses et Mediolanenses cum sapientibus Mediolanensibus,
				<lb/>qui aderant ibi, et Cremensibus ac Brixiensibus
				<lb/>consilium inientes et omnia, que a legatis audierant, inter
				<lb/>se conferentes, scientes etiam imperatorem adeo fore constantissimi
				<lb/>animi, quod, fere omnia que iam inceperat donec
				<lb/>ad finem perduceret, non destiterat — ut in destructione
				<lb/>Terdone atque in Mediolani obsessione et in multis aliis
				<lb/>cognoverant —, omnes unanimiter firmaverunt: pacem pocius
				<lb/>esse sic faciendam seseque omnes et castrum imperatori
				<lb/>tradendum ipsique satisfaciendum ac ipsos vivos
				<lb/>exire de castro, quam ipsum castrum per aliquod tempus
				<lb/>defendere, postremum tamen in bello captos esse
				<pb n="94"/>
				<lb/>debere et ulterius tam ambiguam subire vite fortunam, cum
				<lb/>et capita et omnem suam suppellectilem, ipsum quoque
				<lb/>castrum amitterent, si per vim caperentur; Consilio itaque
				<lb/>sic ab omnibus firmato, statim legatos direxerunt ad imperatorem,
				<lb/>per quos omnia, que imperator eis mandaverat, se
			<lb/>omnino facere nunciavere.</p>
			<p><lb/>Imperator vero quod optaverat audiens ac omnipotenti
				<lb/>Deo magno cum gaudio gratias referens, statim per suos
				<lb/>legatos ad Cremenses missos federe inito pacem cum Cremensibus
				<lb/>et Brixiensibus atque Mediolanensibus, sicut eis ante
				<lb/>mandaverat, stabilivit. Hoc autem factum fuit in M°C°LX° ab
				<lb/>incarnatione Domini anno die Martis, que fuit sexto kalendas
				<lb/>Februarii indictione VIIIª et fuit in octavo die post festum
			<lb/>beati Bassiani confessoris de Laude.</p>
			<p><lb/>Sequenti vero die Mercurii Cremenses omnes masculi et
				<lb/>femine atque Mediolanenses et Brixienses imperatori se tradiderunt.
				<lb/>Ac exeuntes de castro, quia totam ipsorum suppellectilem
				<lb/>amittebant, nisi quantam una vice poterant deferre,
				<lb/>ingenti dolore fremebant; quia vero vita conservata eis
				<lb/>fuerat, in parte congaudebant. Donavitque imperator Laudensibus
				<lb/>ultra trecentum loricas et multimodas gamberias,
				<pb n="95"/>
				<lb/>quas de hostibus suis predictis habuerat, et clipeos atque cassides.
				<lb/>Nec pretermittendum fore opinor, quod imperator christianissimus,
				<lb/>animi ferocitate deposita et hostili odio abiecto, ipsos
				<lb/>Cremenses per quendam locum angustum, unde egrediebantur,
				<lb/>exire adiuvans suis propriis manibus quendam ipsorum languidum
				<lb/>cum aliis militibus exportavit. Qui tante benignitatis
				<lb/>tanteque imperialis mansuetudinis actio omnibus hominibus
				<lb/>maximum debet prestare exemplum. Enim Teutonici ac
				<lb/>Longobardi castrum introeuntes, prout quisque fortior erat,
				<lb/>unus solus tantum unam viciniam occupabat; nec de illis
				<lb/>rebus, que in illis erant <hi rend="italic">domibus</hi>, quas occupaverant, alicui
				<lb/>alii permittebant accipere. Quod alii et maxime scutiferi, qui
				<lb/>postremum intraverant castrum, considerantes nec aliquid de
				<lb/>rebus ab aliis preoccupatis accipere audentes, dolore insimul et
				<lb/>invidia concitati in quam pluribus castri partibus ignem apposuerunt;
				<lb/>et totum castrum subito combustum fuit cum his
				<lb/>rebus tam victualibus quam aliis, que intus fuerant, cum non
				<lb/>esset adhuc plene expoliatum. Posteaque fere omnibus domibus
				<lb/>castri destructis Cremonensibus, partim a Laudensibus
				<lb/>fossatoque complanato murum quoque castri totum in terra
				<lb/>prostraverunt. Insuper etiam Cremonenses avidi Creme
				<lb/>dissipationis etiam quasdam ecclesias ipsius castri destruxerunt.
				<pb n="96"/>
				<lb/>Imperator vero per quinque dies ibi moram faciens postea
				<lb/>discessit Laudeque cum omni eius exercitu reversus est. Cremonenses
				<lb/>vero ac a Teutonici in castello imperatoris et in omnibus
				<lb/>ipsorum manganis et pretheriis seu gattis ac machinis
				<lb/>ignem apponentes omnes exarserunt; que omnia, quamvis per
				<lb/>longum tempus fabricata fuerunt et ultra duo milia marcharum
				<lb/>argenti in eis erogatum fuerat,-quia tamen est, quod omnis
				<lb/>creatura revertitur ad suam naturam- in parvissimo tempore,
				<lb/>utpote ex pulvere creata, in pulverem redacta sunt.
				<lb/>In sequenti vero die Mercurii, in quo fuit festivitas beati Blaxii
				<lb/>martiris et que fuit tercio die mensis Februarii, Cremonenses
				<lb/>omnes reversi sunt Cremonam. Imperator deinde cum omni
			<lb/>suo exercitu Papiam perrexit.</p>
			<p><lb/>Sed ea tempestate magna discordia erat inter papam
				<lb/>Victorem, qui prius vocabatur Octavianus, et R[olandum]
				<lb/>cancellarium, qui in electione sua vocatus fuerat Alexander,
				<lb/>qui similiter ad papatus honorem levatus erat. Ob quam
				<lb/>dissensionem imperator olim mandaverat suos legatos, scilicet
				<pb n="97"/>
				<lb/>comitem Ottonem pallatinum et comitem Guidonem de Blanderate
				<lb/>ac …, ad Octavianum atque Alexandrum,
				<lb/>rogans eos, <hi rend="italic">quod</hi> vel usque ad proximum caput ieiunii
				<lb/>Papiam venirent suas rationes allegaturi coram archiepiscopis,
				<lb/>episcopis, abbatibus aliisque religiosis et coram ipso
				<lb/>imperatore, Romane ecclesie advocato, ibique per Dei virtutem
				<lb/>tam detestabilis dissensio limitaretur. Mandaverat etiam archiepiscopis,
				<lb/>episcopis atque abbatibus de Alamania et de Burgondia
				<lb/>atque de Longobardia, de Tuscia quoque et Apulia ac
				<lb/>de Romania ac de aliis partibus imperii, patriarche quoque de
				<lb/>Aquilea, ut in predicto capitc ieiunii Papie forent audituri
				<pb n="98"/>
				<lb/>discordiam inter Octavianum nunc papam Victorem vocatum
				<lb/>et R[olandum] papam Alexandrum nominatum et ut
				<lb/>auditis utriusque rationibus, quis iustius ac rationabilius
				<lb/>deberet esse apostolicus, diiudicarent; dicens esse pocius in
				<lb/>veritate cognoscere, quis ipsorum magis foret catholicus atque
				<lb/>iure in apostolica dignitate dignior existeret, quam sic prevaricantes
				<lb/>et, quis eorum in veritate deberet esse papa, ignorantes
				<lb/>et, cum unus tantum apostolicus esse debeat in toto orbe,
				<lb/>duos tenentes, animas suas propter talem discordiam amitterent.
				<lb/>Octavianus vero legatos audiens imperatoris eosque magno
				<lb/>gaudio suscipiens et predicte dissensionis desiderans audire
				<lb/>sententiam sanctorum virorum, ad prefixum terminum se
				<lb/>venturum legatis promisit. R[olandus] autem eisdem legatis
				<lb/>renuntiavit se minime venturum ad talem conflictum, dicens
				<lb/>se a nemine debere iudicari, cum ipse omnes alios iudicare
				<lb/>debeat; et sic respondit, acsi iam esset in concordia et sine
				<lb/>aliqua dissensione ad apostolicatus honorem sublimatus.
				<lb/>Octavianus vero ad terminum statutum veniens et patriarcha
				<lb/>Aquilegie multique archiepiscopi et episcopi ac abbates
				<lb/>aliique quam plures religiosi viri, pro quibus imperator miserat,
			<lb/>Papie omnes congregati sunt.</p>
			<pb n="99"/>
			<p><lb/>Cum igitur orthodoxorum Papie congregatorum universitas
				<lb/>in nomine Domini consedisset, causa sedis apostolice per aliquot
				<lb/>dies continuos remoto omni seculari iudicio legitime et canonice
				<lb/>agitata et diligenter inspecta, sufficienter et canonice in conspectu
				<lb/>concilii per testes ydoneos est probatum: dominum papam Victorem
				<lb/>et nullum alium in basilica beati Petri a saniori parte cardinalium
				<lb/>peticione populi Romani et consensu et desiderio cleri fuisse inmantatum
				<lb/>et quod presente et non contradicente Rolando quondam
				<lb/>cancellario in cathedra beati Petri fuerit collocatus et quod ibi ei a cardinalibus
				<lb/>et clero Romano "Te Deum laudamus" gloriose est decantatum
				<lb/>et inde ad palacium cum bandis et aliis papalibus insigniis est deductus.
				<lb/>Probatum est etiam, quod eo tempore, quo electio
				<lb/>Rome celebrabatur, erant in Urbe tantummodo XXI cardinales;
				<lb/>cardinalis autem Sancti Petri ad Vincula erat Anagnie
				<pb n="100"/>
				<lb/>infirmus, qui consensum et voluntatem suam aperuit domino
				<lb/>cardinali Sancti Martini et domino Guidoni Cremensi.
				<lb/>Ex quibus omnibus cardinalibus cum dominus Victor,
				<lb/>tunc Octavianus, et Rolandus segregati fuissent, remanserunt
				<lb/>tantum XX electores; quorum novem sanioris consilii et
				<lb/>nulla coniuratione fedati, quorum prima vox erat in electione,
				<lb/>dominum Victorem una cum capitulo beati Petri peticione
				<lb/>populi, consensu et desiderio cleri, annuente ordine senatorum
				<lb/>et nobilibus Romanis, dominum Victorem elegerunt.
				<lb/>Et clerus et populus secundum consuetudinem interrogatus per
				<lb/>scriniarium, si placeret, tribus vicibus clara voce respondit: "Placet".
				<lb/>Probatum est etiam, quod Rolandus XII° die post domini
				<lb/>Victoris promotionem ab Urbe egressus apud Cisternam prope
				<lb/>terram Siculi in loco non celebri primo est inmantatus.
				<pb n="101"/>
				<lb/>Probatum est quoque, quod in secundo die post promotionem
				<lb/>domini Victoris Rolandus interrogatus a rectoribus cleri Romani et
				<lb/>a clericis de sua cardinalia, si domino Victori esset obediendum, expresse
				<lb/>confessus est se nunquam fuisse inmantatum; et expresse
				<lb/>dixit: "Ite et obedite ei, quem inmantatum esse videtis". Super
				<lb/>his capitulis fuerunt testes et sub stola sacrosanctis tactis evangeliis
				<lb/>iuraverunt dominus Petrus Christianus decanus basilice beati Petri
				<lb/>cum duobus fratribus suis et in persona sua et tocius capituli
				<lb/>beati Petri, cuius etiam littere et plenum testimonium ibi
				<lb/>habite sunt. Iuraverunt etiam honestissimi rectores et
				<lb/>prelati cleri Romani, qui omnia viderunt et tractaverunt; et fuerunt
				<lb/>ultra octo inter archipresbyteros et
				<lb/>alios clericos. Preterea Petrus illustris Urbis prefectus et
				<lb/>alii quam plures Romani nobiles in conspectu concilii super
				<lb/>iam dictis capitulis omnes similiter testimonium perhibuerunt et
				<lb/>iurare voluerunt; sed quia predictorum testimonium sufficiens
				<lb/>concilio visum fuit, a sacramento excusati
				<lb/>sunt. Deinde venerabiles episcopi Hermanus Verdensis et
				<pb n="102"/>
				<lb/>Daniel Pragensis de Boemia et Otto palatinus comes, quos
				<lb/>dominus imperator ex consilio XXII episcoporum et multorum
				<lb/>aliorum religiosorum tunc presentium Romam delegaverat, ut partes
				<lb/>ante concilii presentiam Papiam evocarent, in conspectu concilii
				<lb/>testimonium perhibuerunt, quod Rolandum cancellarium et
				<lb/>eius partem trinis edictis per temporum intervalla peremptorie
				<lb/>et solemniter ad presentiam ecclesie tunc Papie congregande
				<lb/>vocaverunt <hi rend="italic">et</hi> quod Rolandus et sui cardinales viva voce et
				<lb/>manifeste dixerunt iudicium vel examen aliquod ecclesie se nolle
			<lb/>recipere.</p>
			<p><lb/>His igitur et aliis quam pluribus rationibus auditis, quas
				<lb/>longum foret enarrare, communicato consilio predicti patriarche
				<lb/>et novem archiepiscoporum et XXXVIII episcoporum
				<lb/>et multitudinis magne abbatum, qui omnes aderant concilio,
				<lb/>dominum Victorem laudaverunt et electionem Rolandi
				<lb/>cassaverunt. Post quos omnes christianissimus imperator
				<lb/>electionem domini Victoris comprobavit. Et post eum omnes
				<pb n="103"/>
				<lb/>eius principes, scilicet dux Henricus de Saxonia, dux
				<lb/>Bertaldus de Zaringia, dux Fredericus de Rotemburgo,
				<lb/>comes palatinus de Reno frater imperatoris,
				<lb/>comes palatinus de Saxonia, comes palatinus de Baveria
				<lb/>et alii quam plures marchiones et comites, tam Longobardi
				<lb/>quam Theutonici, electionem domini Victoris firmaverunt.
				<lb/>
				<lb/>His ita perpetratis dedit licentiam dulcissimus imperator,
				<lb/>quo dulcior nullus fuit a longis retro temporibus, duci Henrico
				<lb/>de Saxonia et duci Bertaldo et etiam omnibus fere archiepiscopis,
				<lb/>episcopis, abbatibus, qui secum erant in exercitu et cum
				<lb/>militibus suis, ad suas patrias remeandi cum omnibus suis
				<lb/>equitibus. Quibus omnibus recedentibus remansit imperator
				<lb/>Papie cum duce Frederico, regis quondam Conradi filio, et
				<lb/>cum Conrado comite palatino de Reno fratre suo et cum
				<lb/>Ottone palatino comite et aliis quibusdam principibus. Postea
				<lb/>vero pius imperator una cum domina Beatrice coniuge sua
				<lb/>et principibus suis ac exercitu, qui sibi remanserat, ultra Padum
				<pb n="104"/>
				<lb/>in partes Gamundi et Marenghi atque Terdone perrexit
			<lb/>et in illis partibus in quadragesima permansit.</p>
			<p><lb/>Mediolanenses autem destructionem Laudensis civitatis
				<lb/>desiderantes, in die Martis sancti predicte quadragesime milites
				<lb/>et pedites cum magna copia vexillorum et plaustrorum Laude
				<lb/>venerunt, summo diluculo Laudenses invadentes. Pars vero
				<lb/>peditum Laude per portam Imperialem egrediens cum Mediolanensibus
				<lb/>prelium inceperunt. Qui per longum tempus bellantes
				<lb/>et ex Mediolanensibus plerosque interficientes aliosque
				<lb/>plurimos sauciantes maximos impetus in eos faciebant, donec
				<lb/>Mediolanenses equites simul et pedites unanimiter in Laudenses
				<lb/>impetum magnum fecere et Laudenses paucissimos ad comparationem
				<lb/>hostium et tanto robori obsistere non valentes
				<lb/>usque in fossatum recepti civitatis acriter impulerunt, ex
				<lb/>eis quinque capientes, et insuper de Laudensibus tres interfecere;
				<lb/>reliqui vero intra civitatem se receperunt. Sed Mediolanenses
				<lb/>suos interfectos ac vulneratos recolligentes, quamvis
				<lb/>eximie dolerent, quod civitatem, quam sine gravi labore
				<lb/>capere putaverant, illesam relinquebant <hi rend="italic">et</hi> ex suis multos
				<lb/>vulneratos, plerosque etiam interfectos reportabant, Mediolanum
			<lb/>tamen reversi sunt.</p>
			<pb n="105"/>
			<p><lb/>Laudenses itaque suos legatos ad imperatorem statim
				<lb/>direxerunt, qui omnia ipsi narraverunt per ordinem, que
				<lb/>eis acciderant. Ex quo valde congratulans imperator, quod
				<lb/>Laudenses, qui perpauci erant, a tanta multitudine se sic
				<lb/>defenderant et in campo prelium durissimum fecerant, statim
				<lb/>post paucos dies cum suis militibus Laude profectus est et
				<lb/>ipsis Laudensibus multas grates in concione retulit de hoc,
				<lb/>quod viriliter cum hostibus imperii pugnaverant; eos tamen
				<lb/>ammonens eisque precipiens, ne ulterius Mediolanensibus in
				<lb/>campo nec extra civitatem ad pugnandum se opponerent,
				<lb/>sed civitatem solummodo, non agros defenderent; dicens se
				<lb/>metuere, ne nimia Laudensium audacia et presumptio Laudenses
			<lb/>perducat ad civitatis etiam amissionem.</p>
			<p><lb/>Deinde cum ipsis Laudensibus equitibus atque peditibus
				<lb/>profectus est ad pontem, quem Mediolanenses ad Pontirolum
				<lb/>reedificaverant suis maximis sumptibus, castrumque Pontiroli
				<lb/>cepit et ipsum concremans dissipavit; ipsum quoque
				<lb/>pontem de Pontirolo destruxit — et in Aduam proiectus
				<lb/>est — atque ad civitatem Laude rediit. Post paucos vero
				<pb n="106"/>
				<lb/>dies imperator, qui multos poterat pati labores, cum Laudensibus
				<lb/>equitibus atque peditibus et cum parte equitum Cremonensium,
				<lb/>qui ex mandato imperatoris Laude venerant, et cum quadam
				<lb/>pretheria Laudensium ad capiendum Pontirolum reversus
				<lb/>est, ubi quedam ecclesia bene armata et munita hominibus remanserat;
				<lb/>ipsamque partim bello partim ipsius pretherie pavore
				<lb/>capiens, homines qui ibi aderant cepit et ipsos bonis suis
				<lb/>expoliatos Laude duci precepit. Deinde Faram rediens ipsumque
				<lb/>Fare castrum post diu factum ibi prelium capiens et homines
				<lb/>de Fara cum maxima preda bonorum, que in castro
				<lb/>fuerant, Laude referens, maximam copiam equitum Mediolani
				<lb/>ex altera parte Adue supra ripam conspexit. Qui venerant
				<lb/>illuc, ut ipsum imperatorem offenderent, si possent; putantes
				<lb/>eum cum solis Laudensibus Pontirolum ivisse, sicut alia vice
				<lb/>fecerat. Et tunc Mediolanenses ad quendam vadum Adue
				<lb/>nimis altum venerunt, simulantes se velle transire et imperatorem
				<lb/>invadere, ut milites, qui cum imperatore erant, allicerent
				<lb/>ad flumen transeundum, ut in aqua, que nimis erat ibi
				<lb/>discurrens et alta, periclitarentur. Imperator vero, peritissimus
				<lb/>omnibus suis militibus, precipi fecit, ne aliquis ad
				<pb n="107"/>
				<lb/>Mediolanenses curreret nec aquam transiret. Quidam tamen
				<lb/>bellorum avidi versus Mediolanenses per medium vadum
				<lb/>currere volentes in aqua se proiecerunt, ex quibus evaserunt
				<lb/>aliqui; et plerique in ipsa aqua periclitati sunt, inter quos
				<lb/>fuit Ricchus Sacchus de Laude et Osbertus Vetulus de Cremona
			<lb/>et quidam alii.</p>
			<p><lb/>Post paucos vero dies imperator cum Cremonensibus et
				<lb/>Papiensibus aliisque <hi rend="italic">civitatibus</hi> Longobardie ad comitatum
				<lb/>de Mediolanensium devastandum perrexit et ibi multa devastavit,
				<lb/>ac per Novariensium episcopatum Papiam rediens,
				<lb/>universis Ytalie militibus, qui secum iverant, domum redeundi
			<lb/>licentiam prestitit.</p>
			<p><lb/>Deinde Mediolanenses milites quam plurimi quadam die
				<lb/>Iovis, que fuit nono die mensis Iunii indictione octava, in qua
				<lb/>fuit tunc festivitas sanctorum Primi et Feliciani, Laude
				<lb/>venientes, intra villam Corneliani, que per unum miliarium et
				<lb/>medium distat a civitate Laude, se occulte posuerunt, mittentes
				<lb/>plus de quadraginta militibus ad civitatem invadendam.
				<pb n="108"/>
				<lb/>Quo peracto Laudenses equites clamore audito Mediolanenses
				<lb/><hi rend="italic">sic fortiter persecuti sunt, quod, antequam ad socios redire</hi>
				<lb/><hi rend="italic">valuissent</hi>, ultra viginti ex eis cum equis et armis capti sunt.
				<lb/>Mediolanenses vero considerantes socios fugientes
				<lb/>acriter urgeri, unanimiter Laudensibus occurrentes magnum
				<lb/>prelium cum eis inceperunt. Sed Laudenses, utpote satis pauciores,
				<lb/>non valentes resistere, in fugam conversi sunt ac usque
				<lb/>prope civitatem partim se defendendo repulsi fuere. Quocirca
				<lb/>Mediolanenses omnes vel multos ex suis, qui capti ducebantur,
				<lb/>recuperaverunt ac etiam de Laudensibus cepere octo
				<lb/>milites; inter quos fuit Vitus filius Lafranchi de Trexeno,
				<lb/>Bernardus de Bagnolo, Albricus Lomelinus, Ottobellus
				<lb/>Cachamustus, Otto Mezoparentis et quidam alii. Quattuordecim
				<lb/>tamen de Mediolanensibus in carcerem ducti sunt;
				<lb/>inter quos fuit Codeguerra Vicecomes et Monachus de Palatino
				<pb n="109"/>
				<lb/>et Brunus de Concorezo et filius Burri de Burris
				<lb/>et Ioannes Salarius et Ambrosius <hi rend="italic">Paliarius</hi> et Ioannes
				<lb/>Faroldus et Ugo Camerarius et Otto Bellaboccha atque
				<lb/>Obizo Paganus et quidam alii. Mediolanenses autem non
				<lb/>multum longe a civitate cum militibus et peditibus ac sagittariis
				<lb/>aliquantulum fortiter dimicantes, quia viderunt se non
				<lb/>posse Laudenses superare, cum pluribus ex suis vulneratis
				<lb/>atque cum his Laudensibus, quos ceperant, valde mestissimi
			<lb/>recesserunt, Mediolanum revertentes.</p>
			<p><lb/>Quo dolore ipsi Mediolanenses commoti ac se inde vindicare
				<lb/>et Laudenses, cum per vim non potuissent habere, saltim
				<lb/>dolose ipsos capere cupientes, statim alia sequenti die Veneris
				<lb/>miserunt non multos equites, qui Laudenses invaderent
				<lb/>ex illa parte Corneliani usque prope portam Cremonensem;
				<lb/>quibus preceperunt, ut, cum Laudenses eos persequerentur,
				<pb n="110"/>
				<lb/>versus Iuvenicum fugerent in Laudexanam, fingentes se
				<lb/>non posse redire versus Mediolanum, ut Laudensibus longe
				<lb/>a civitate remotis ex improviso Mediolanensium exercitus
				<lb/>ipsos extra civitatem comprehenderet. Quibus, ut statuerant,
				<lb/>agredientibus civitatem, cum Laudenses eos persequerentur
				<lb/>acriter, hi, qui supra castellum porte Imperialis
				<lb/>fuerant, versus Mediolanum a parte fossati, quod dicitur de
				<lb/>Paneperdito, precaventes, viderunt quam plurima vexilla
				<lb/>equitum Mediolani venire festinanter. Ortoque clamore
				<lb/>maximo, cum Laudenses non multum adhuc a civitate distarent
				<lb/>et suorum clamorem audirent ac pulvinum maximum
				<lb/>conspicientes post se venire, subito revolutis abenis ad civitatem,
				<lb/>antequam Mediolanenses possent ibi esse, reversi sunt
				<lb/>usque ad portam Cremonensem; ibique cum peditibus et arcatoribus
				<lb/>et balistariis Mediolanenses expectavere. Mediolanenses
				<lb/>vero cum robore magno ac fremitu venientes perque campos
				<lb/>ante civitatem currentes, non fuerunt ausi Laudenses aggredi,
				<pb n="111"/>
				<lb/>circa propugnacula commorantes; nec Laudenses ipsos invadere
				<lb/>in campo ausi sunt. Sicque Mediolanenses a mane usque
				<lb/>ad horam terciam prospicientes, quod ipsos Laudenses possent
				<lb/>in campo ad pugnam producere, tandem, quia hoc non potuerunt,
				<lb/>cum magno furore ab eis posito igne in quodam
				<lb/>plaustro stopule, qui fuerat in campo relictus, in Mediolanum
			<lb/>reversi sunt.</p>
			<p><lb/>Preterea in quodam die Lune, iu quo fuit festivitas sanctorum
				<lb/>Mamme et Filiastri et fuit XIIII° kalendas Augusti
				<lb/>almo ab incarnatione Domini M°C°LX° de indictione octava,
				<lb/>venerunt Mediolanenses tam milites quam pedites cum arcatoribus
				<lb/>et balistariis et cum carozolo suo atque cum pretheriis
				<lb/>et gattis ad civitatem Laude obsidendam; et a costa, que
				<lb/>est super paludem porte Imperialis, usque per mediam
				<lb/>portam Cremonensem tentoria ponentes non multum longe
				<lb/>a civitate summo mane castrametati sunt. Deinde multi ex
				<lb/>eis tam pedites quam milites sine equis et sagittarii prope
				<lb/>fossatum venere causa bellandi, euntes partim ad portam
				<pb n="112"/>
				<lb/>Imperialem, partim ad portam Papiensem, partim quoque
				<lb/>ad Cremonensem. E contrario Laudensibus obviam illis
				<lb/>occurrentibus aliquamdiu preliati sunt; et aliquibus ab utraque
				<lb/>parte vulneratis ac duobus de Mediolanensibus captis ad portam
				<lb/>Papiensem dirempto prelio ad prandendum utrique recesserunt.
				<lb/>Cumque Mediolanenses comedissent, omnibus ad concionem
				<lb/>per sonitum tubarum convocatis atque collectis prope
				<lb/>carozolum ipsorum, preceperunt consules Mediolani omnibus
				<lb/>hominibus de porta …et de porta …, ut ex illa parte
				<lb/>pusterle sancti Vincencii Laudenses acriter expugnarent;
				<lb/>illis vero de porta … et de porta … <hi rend="italic">preceperunt,</hi>
				<lb/>quod invaderent ad pusterlam de Silva Greca; et illis de porta
				<lb/><hi rend="italic">... et de porta ... preceperunt</hi>, ut ante portam Imperialem
				<lb/>ac Papiensem atque Cremonensem se ponerent gattosque
				<lb/>et petrerias ante portam Papiensem atque Cremonensem
				<lb/>adducerent et ignem cum petreriis in civitatem traherent.
				<lb/>Et sic omnibus constitutis a concione discedentes cum ingenti
				<lb/>clamore ad capienda arma cucurrerunt. Qui postquam fuerunt
				<pb n="113"/>
				<lb/>bene armati, omnes per ea loca, quibus fuerat eis preceptum,
				<lb/>cum vexillis et magno sonitu profecti sunt. Quod Laudenses
				<lb/>considerantes ac per portas, pusterlas aliaque loca, prout melius
				<lb/>visum eis fuit, se armatos dividentes et se obviam Mediolanensibus
				<lb/>opponentes, magnum prelium inter se commiscuerunt.
				<lb/>Ipsi namque Laudenses, qui ad pusterlam sancti Vincencii
				<lb/>cucurrerant, cum lanceis, ensibus atque lapidibus viriliter se
				<lb/>defendentes, statim duos de Mediolanensibus interfecere; quorum
				<lb/>unum dum quidam alius Mediolanensis ad se trahere
				<lb/>conaretur, ripa Adue supra quam stabat ei deficiente in ipsam
				<lb/>Aduam corruit ibique necatus est; ac multi ex aliis sunt
				<lb/>ad mortem vulnerati. Sed et ex Laudensibus plerisque vulneratis
				<lb/>nemo tamen tunc interfectus fuit. Illi autem, qui per
				<lb/>predictas portas iverant, magnum prelium a Laudensibus
				<lb/>receperunt, aliquibus ex eis cum sagittis et petreriis, que erant
				<lb/>intra civitatem, morti traditis. Sed illi Mediolanenses, qui
				<lb/>ad portam Papiensem duxerant gattos et petrerias, fere usque
				<lb/>ad fossatum recepti, prohicientes ignem cum ipsis petreriis
				<lb/>et pillottos seu sagittas igne accensos intra civitatem, Laudensibus
				<lb/>se robuste defendentibus opitulante Deo nihil eis nocere
				<lb/>valuerunt. Illi quoque, qui ad pusterlam de Silva Greca,
				<pb n="114"/>
				<lb/>que et de Serravalle dicitur, iverant, adeo robuste Laudenses,
				<lb/>quos invenerunt ibi, expugnaverunt, quod ipsi intra portam
				<lb/>ipsius pusterle vi maxima impulsi vix potuerunt ipsam portam
				<lb/>claudere. Qua clausa Mediolanenses foris supra fossatum
				<lb/>iuxta tolimen euntes, in quibusdam partibus ipsum tolimen
				<lb/>extirpaverunt, ita etiam quod aliqui ipsorum in Serravallem
				<lb/>intraverunt, Laudensibus resistere non valentibus. Quod
				<lb/>Laudenses considerantes, maximo timore perterriti, plurimi
				<lb/>ex eis usque ad alium fossatum de Serravalle fugierunt. Alii
				<lb/>vero pocius mori volentes quam civitatem sic amittere, Mediolanensibus
				<lb/>acriter obviam occurrendo illos, qui intus venerant,
				<lb/>summa vi eiecerunt, duobus ex eis occisis ac duobus aliis exire
				<lb/>properantibus et in Aduam corruentibus ibi mortuis; alii vero
				<lb/>omnes pre timore nimio de fossato transeuntes vix de fossato
				<lb/>exire valuerunt. Et ibi fuit interfectus Tebaldus Bardonus
				<lb/>a Mediolanensibus; et multi alii Laudenses fuerunt ibi vulnerati.
				<lb/>Levaglesia quoque Gambarus Mediolanensis ictu
				<lb/>petrerie occisus fuit. Quidam vero alii de Mediolanensibus
				<lb/>per mediam paludem de Silva Greca intrantes et fossatum
				<lb/>transeuntes supra costam civitatis ascenderunt ex ea parte,
				<pb n="115"/>
				<lb/>ubi est domus Ricchi, qui dicitur ser Bonzani filii Riccardi.
				<lb/>Ibique fuerunt pauci obviam eis, inter quos fuit Ligabos, qui
				<lb/>dicitur Scarpigna, qui cum magno lapide sic unum de eis
				<lb/>percussit, quod ipsum semivivum usque in fundum fossati
				<lb/>in aqua proiecit; quem sic irruere socii conspicientes, statim
				<lb/>omnes perterriti fugiendo redierunt, socium de fossato extrahentes.
				<lb/>Sed cum maximum prelium per magnam partem diei
				<lb/>Mediolanenses cum Laudensibus <hi rend="italic">commisissent, uidentes se</hi>
				<lb/><hi rend="italic">parum posse Laudensibus</hi> nocere tum propter fossata maxima
				<lb/>tum propter paludes, de quibus civitas circumdata fuerat,
				<lb/>tum etiam propter copiam Laudensium bene armatorum seque
				<lb/>fortiter defendentium a prelio discesserunt, ad tentoria revertentes.
				<lb/>Laudenses vero Cremonam atque Papiam suos nuncios
				<lb/>misere, qui Cremonensibus et Papiensibus atque imperatori,
				<lb/>qui tunc erat Papie, que acta fuerant intimarent et auxilium
				<lb/>ab eis peterent. Sero autem facto Placentini in auxilium
				<lb/>Mediolanensium venere, per mediam portam Cremonensem
				<lb/>fere usque ad paludem castra ponentes. Laudenses autem
				<lb/>civitatem per totam noctem undique cum multis armatis
				<pb n="116"/>
				<lb/>custodiria faciunt. Interea unus de Placentinis ad portam
				<lb/>Papiensem ea nocte veniens multa iniuriosa verba Laudensibus,
				<lb/>qui portam custodiebant, inferre non cessabat. Ex quo
				<lb/>Laudenses dolore commoti et tamen, quasi verba illius vilipenderent,
				<lb/>ostendentes et tandem privatim per fossatum aliquantulum
				<lb/>longe egredientes et post terga ipsius Placentini ex improviso
				<lb/>irruentes, ipsum fugere non valentem multis plagis
			<lb/>interfecerunt.</p>
			<p><lb/>Altera vero die, que fuit dies Martis, ipsi Mediolanenses
				<lb/>et Placentini ad prelium bene armati venientes summo mane
				<lb/>viderunt Cremonensium partem ex altera parte <hi rend="italic">Adue</hi> in
				<lb/>Laudensium venire occursum. Quamobrem Laudensibus letis
				<lb/>et contra Mediolanenses et Placentinos maxime clamantibus,
				<lb/>ut venirent ad prelium, Mediolanenses et Placentini terrefacti
				<lb/>statim signo dato tentoria ceperunt deponere; omnesque
				<lb/>pedites cum plaustris et carozolo, supra quem maximum
				<lb/>vexillum album cum cruce rubea in medio deferebatur, abire
				<lb/>ceperunt. Deinde Placentini recessere, maxime timentes, ne imperator
				<lb/>cum Papiensibus eos invenirent. Postremum omnes
				<lb/>equites Mediolanenses simul se congregantes post pedites suos
				<lb/>ac plaustra abierunt. Et cum per octo dies ad obsessionem
				<lb/>civitatis Laude stare disposuissent, nec etiam per unum diem
				<pb n="117"/>
				<lb/>et dimidium timore Cremonensium ac etiam imperatoris stare
				<lb/>fuerunt ausi. Interea Laudenses nolentes, quod imperator
				<lb/>et Papienses, qui se maxime preparabant ad occursum ipsorum,
				<lb/>frustra Laude veniendi laborem paterentur, legatos Papiam
				<lb/>misere, qui omnia, qualiter acta fuerant, eis indicarent.
				<lb/>Postea vero in die Mercurii, que fuit tercia dies sequentis
				<lb/>mensis Augusti et in qua fuit festivitas sancti Gaudencii et
				<lb/>inventio sancti Stephani martiris, fuit inceptus murus civitatis
				<lb/>de Laude a Tinto Musa de Gata de Cremona in
				<lb/>angulo civitatis supra paludem de Silva Greca prope portam
				<lb/>Cremonensem; et dominus Albericus Laudensis episcopus,
				<lb/>qui fuit de progenie procerum de Merlino, primum lapidem
			<lb/>in fossato ipsius muri sua manu proiecit.</p>
			<p><lb/>Octavo autem die predicti mensis Augusti in festivitate
				<lb/>sancti Ciriaci martiris iverunt Laudenses equites et pedites
				<lb/>cum duabus eorum petreriis et cum parte etiam Cremonensium
				<lb/>equitum, qui aderant tunc Laude, ad pontem,
				<lb/>quem Mediolanenses rehedificaverant ad Cropellum supra
				<pb n="118"/>
				<lb/>flumen Adue, ut ipsum pontem destruerent. Quem maxima
				<lb/>vi ab eis captum partim combusserunt partimque in aquam
				<lb/>proiciendo totum dissipaverunt, capientes aliquos de his,
				<lb/>qui pontem custodiebant, ceteris fugiendo evadentibus.
				<lb/>Sequenti vero die Martis, in quo fuit festivitas sanctorum
				<lb/>Firmi et Rustici et vigilia beati Laurencii, factum est prelium
				<lb/>inter imperatorem et Mediolanenses apud Carcani castrum
				<lb/>atque etiam Brixiensium equites, qui in occursum Mediolanensium
				<lb/>illuc iverant. Ad cuius castri obsessionem Mediolanenses
				<lb/>iverant in ultima ebdomada istius mensis Iulii ibique
				<lb/>castellum magnum ligneum atque manganos construxerant
				<lb/>ad castrum ipsum Carcani capiendum, quod ex parte erat
				<lb/>imperatoris. Quapropter imperator sanctissimus cum suis fidelissimis
				<lb/>ad auxilium illorum de Carcano iverat, cum paucis militibus
				<lb/>Papiensibus et cum equitibus et peditibus Novarie atque
				<lb/>cum Vercellensibus et Cumensibus et parte illorum de Seprio
				<lb/>et Martexana et cum marchione de Monferato et comite
				<pb n="119"/>
				<lb/>de Blandrate atque etiam cum <hi rend="italic">paucis suis Teutonicis; inter</hi>
				<lb/><hi rend="italic">quos fuit dux Bertoldus de Zaringo, qui cum</hi> paucis suis
				<lb/>militibus venerat ad imperatorem de terra Teutonica cuiusdam
				<lb/>sui negocii causa, <hi rend="italic">et</hi> dux Boemie et comes Conradus
				<lb/>de Ballanuxe …. Atque Mediolanenses et Brixienses
				<lb/>ita circumdederat imperator, quod nullatenus eis victus
				<lb/>ferri poterat. Quocirca Mediolanenses maxime perterriti,
				<lb/>qui Mediolanum reverti non poterant nec ibi stando victum
				<lb/>habere valebant, quid facere deberent ignorantes; tandem
				<lb/>tamen, ut sepe solet accidere, necessitas consilium reperit,
				<lb/>et pocius fortunam pugne temptare proposuerunt quam ibi
				<lb/>morantes fame perire. Quocirca ipsi Mediolanenses in predicto
				<lb/>die Martis, in quo fuit vigilia beati Laurentii, prelium
				<lb/>cum imperatore ceperunt. Imperator vero cum suis Teutonicis
				<lb/>et aliquibus aliis robuste contra Mediolanenses irruens,
				<lb/>fere usque ad carozolum ipsorum, ubi erat multitudo peditum
				<pb n="120"/>
				<lb/>Mediolanensium, eos impulit magnamque ipsorum peditum
				<lb/>copiam et maxime ex porta Romana et porta Orientali,
				<lb/>que vulgariter dicitur porta Arienza, interfecit ac boves
				<lb/>ipsius carozoli occidit et ipsum carozolum incidit crucemque
				<lb/>deauratam, que supra perticam carozoli fuerat, atque vexillum
				<lb/>ibi positum abstulit ac multos ex ipsis tam equites
				<lb/>quam pedites ad tentoria duxit. Ex alia vero parte prelii,
				<lb/>ubi maior pars equitum Mediolanensium ac Brixienses
				<lb/>fuerant contra Novarienses et Cumenses ac alios multos,
				<lb/>qui fuerant ex eo capite prelii, unanimiter irruentes cohortes
				<lb/>Brixiensium ac Mediolanensium maximam de eis stragem et
				<lb/>maxime de Novariensibus fecere; ac ipsos capientes et multos
				<lb/>interficientes plus de duobus miliaribus fugaverunt. Interea
				<lb/>maxima pluvia orta ad castra redeunt. Paulo vero post
				<lb/>iterum Mediolanenses et Brixienses armis resumptis ad prelium
				<lb/>currunt. E contrario imperator videns se cum paucis
				<lb/>Teutonicis et non multis aliis relictum, decrevit esse pocius
				<lb/>bello cedere quam pugnando superari; sicque versus <hi rend="italic">Cumas</hi>
				<pb n="121"/>
				<lb/>cum illis, quos adhuc secum habebat, profectus est, multa
				<lb/>tentoria multosque, quos ceperat in bello, ibi deserens. Mediolanenses
				<lb/>et Brixienses castris imperatoris expoliatis ac multis
				<lb/>de suis recuperatis, qui capti fuerant, desertoque eis campo
				<lb/>cum ingenti gaudio et, ut in tali re fieri solet, magno clamore
				<lb/>ad castra redeunt, suorum cadavera colligunt, multa plaustra
				<lb/>ex eis onerata Mediolanum mittentes. Summaque
				<lb/>leticia et maxima mesticia Mediolanensibus in illo prelio
				<lb/>exorta sunt; puto tamen gaudium superasse dolorem.
				<lb/>Interea Cremonenses equites et pedites erant Laude parati
				<lb/>ad occursum imperatoris, sicut eis ab ipso litteris mandatum
				<lb/>fuerat; hec, que gesta fuerant apud Carcanum, omnimodo
				<lb/>ignorantes, timentes etiam ipsi et Laudenses, utrum secure
				<lb/>et sine obstaculo Mediolanensium ad imperatorem possent
				<lb/>accedere, et avidi honoris et victorie imperii maxime dolebant,
				<lb/>si imperator sine eis cum Mediolanensibus bellum inceperit;
				<lb/>quocirca maxime desiderabant quam citissime ad eum proficisci.
				<lb/>In hac tamen ambiguitate communi consilio Cremonensium
				<lb/>atque Laudensium decernunt, ut ducenti equites de
				<pb n="122"/>
				<lb/>Cremonensibus et octuaginta de Laudensibus ad imperatoris
				<lb/>auxilium pergant, aliis omnibus tam militibus quam peditibus
				<lb/>Laude remanentibus. Igitur in die Mercurii, in quo fuit festivitas
				<lb/>sancti Laurentii, omnes predicti equites circa vesperas
				<lb/>iter arripiunt, copiam victualium imperatori maxime necessariorum,
				<lb/>sicut per litteras Laudenses acceperant, secum ducentes;
				<lb/>quod equidem in maximum eorum detrimentum redundavit.
				<lb/>Propter asinos enim pane onustos et pigre incedere valentes
				<lb/>tantam in itinere moram fecerunt, quod ipsa die et in
				<lb/>nocte proxima tota ambulantes non potuerunt ire nisi usque
				<lb/>Marlianum. In quo loco quidam miles Mediolani videns eos
				<lb/>ire ad imperatorem et belli peracti conscius per aliam viam
				<lb/>subito ad exercitum Mediolanensium currendo equitavit, eis
				<lb/>aperiens, qualiter Cremonenses et Laudenses prelii peracti
				<lb/>nescii ad imperatorem pergerent. Quo audito Mediolanenses
				<lb/>dato signo inpigre ad eos equitant et ipsos invenerunt inter
				<lb/>locum Canturii et castrum, quod dicitur Baradellum,
				<lb/>quasi circa horam terciam diei Iovis supra quandam aquam
				<lb/>et paludem, ubi dicitur ad Aquam Nigram. Ibique magno
				<pb n="123"/>
				<lb/>clamore super eos ex improviso irruentes, cum aliquibus
				<lb/>Cremonensibus et Laudensibus subito revenientibus bellum
				<lb/>inceptum est. Et aliquibus utrinque mortuis, aliis vero captis,
				<lb/>non valentibus Cremonensibus et Laudensibus resistere in
				<lb/>fugam <hi rend="italic">sunt</hi> prorupti; quorum aliqui fortuito per quandam
				<lb/>fugientes viam bene evaserunt; alia vero magna pars per
				<lb/>mediam aquam paludis, quam parvam extimabant, transeuntes,
				<lb/>pre magnitudine luti, quod erat in aqua, vix transire
				<lb/>poterant, equis et armis in luto relictis. Ibique fuerunt capti
				<lb/>de Laudensibus decem equites et quattuordecim de Cremonensibus,
			<lb/>ducentis equis ibi amissis.</p>
			<p><lb/>Imperator vero, qui tunc erat in Baradello, subito que
				<lb/>gerebantur cognoscens, confestim in occursum Laudensium
				<lb/>et Cremonensium venit quattuorque cepit de Mediolanensibus,
				<lb/>qui paludem transiverant, reliquis in fugam conversis. Et
				<lb/>quidam miles Laudensis, qui dicitur Carnevalis de Cuzigo,
				<lb/>inter frondes cum equo suo latitans pre timore, quendam
				<lb/>probum militem, qui vocatur Rogerius de Sancto Sceptiro
				<pb n="124"/>
				<lb/>de Mediolano, cepit et in terra eum suffocavit, ut a suis,
				<lb/>qui erant ibi circa multa querentes, quos possent capere inter
				<lb/>frondes, non posset auxilium proclamare. Laudenses itaque
				<lb/>et Cremonenses, qui evaserunt, cum imperatore Cumas
				<lb/>iverunt, Mediolanensibus ad castra redeuntibus; acceptaque
				<lb/>ab imperatore licentia in die Veneris discedentes a Cumis,
				<lb/>per Novariensem episcopatum Papiam veniunt Laudeque
			<lb/>reversi sunt.</p>
			<p><lb/>Tercio decimo ante kalendas Septembris, qui fuit dies
				<lb/>Veneris, illi, qui obsidebantur in castro Carcani, ex improviso
				<lb/>castrum egredientes ignemque supponentes in castello ligneo,
				<lb/>quod Mediolanenses ibi construxerant Carcani capiendi causa,
				<lb/>totum combusserunt, Mediolanensibus, qui illud prospiciebant,
				<lb/>defendere nequeuntibus. Quo dolore Mediolanenses commoti
				<lb/>et ipsum castrum se nequaquam posse capere cernentes ac
				<lb/>etiam timentes, nec iterum imperator resumptis viribus cum
				<lb/>Cremonensibus et Papiensibus atque Laudensibus aliisque
				<lb/>Longobardie civitatibus ibi eos comprehenderet vel ad civitatem
				<lb/>Mediolani devastandam se absentibus pergeret, sequenti
				<lb/>die sabbati Carcanum deserentes Mediolanum revertuntur.
				<pb n="125"/>
				<lb/>In sequenti die Mercurii, in quo fuit tunc festivitas sancti
				<lb/>Bartholomei apostoli, ivit imperator cum maximo exercitu
				<lb/>Cremonensium et Papiensium atque Laudensium et marchionum
				<lb/>atque comitum et cum Papie navigio et cum petreriis Laudensium
				<lb/>duabus ad pontem Placentinorum, quem ex navibus
				<lb/>per mediam Placentiam construxerant, destruendum. Et
				<lb/>in die Iovis summo diluculo pontem cepit expugnare. Quem
				<lb/>Placentinis ab inicio viriliter defendentibus, due petrerie
				<lb/>subito eriguntur. Quocirca Placentini pontem sic integrum
				<lb/>se non posse tueri considerantes, ipso toto destructo naves
				<lb/>omnes integras ad suam ripam conduxerunt. Petrerie tamen
				<lb/>ab una parte Padi usque ad aliam lapides prohicientes duos
			<lb/>de Placentinis interfecerunt.</p>
			<p><lb/>Et eo die maximum detrimentum accidit Mediolanensibus
				<lb/>et maxime his de porta Romana, videlicet quod bene tercia
				<lb/>pars tocius Mediolani combusta est. Nec fuit aliqua porta
				<lb/>in toto Mediolano, que ex aliquo latere non combureretur.
				<lb/>Et magna aura tunc ventilante multe domus optime,
				<lb/>in quibus valde confidebant et idcirco omnem ipsorum suppellectilem
				<lb/>reponebant, exarse sunt. Et multi nobiles equites
				<lb/>deducti sunt idcirco ad inopiam et summam necessitatem,
				<pb n="126"/>
				<lb/>amissis in igne omnibus victualibus tam hominum quam
			<lb/>equorum et vestibus.</p>
			<p><lb/>In sequenti vero die Veneris reversus est imperator Papiam.
				<lb/>Ibique fecit imperator eo tempore iurare episcopum Novariensem
				<lb/>et Vercellensem atque Astensem et marchionem
				<lb/>Gulielmum de Monferrato et marchiones dal Guasto et
				<lb/>marchiones dal Busco et marchionem Obizonem Malaspinam
				<lb/>atque comitem de Blandrate <hi rend="italic">et comites de Cavaliate</hi>
				<lb/>aliosque multos Longobardie principes ad dandos sibi milites,
				<lb/>arcatores atque balistarios, qui secum habitarent Papie a
				<lb/>festo sancte Marie de mense Septembris ad pascha maius.
				<pb n="127"/>
				<lb/>Preterea quoque imperator cum Cremonensibus et Papiensibus
				<lb/>parteque Laudensium et cum Papie navigio ac duabus
				<lb/>Laudensium petreriis iterum ivit ad pontem Placentinorum
				<lb/>capiendum et destruendum in die Mercurii, que fuit tercio
				<lb/>decimo kalendas sequentis mensis Novembris de indictione
				<lb/>octava. Quod Placentini presentientes ipsum pontem statim
				<lb/>destruxerunt, reducentes omnes naves integras usque ad ripam
				<lb/>Padi, que est versus Placentiam. Sed Laudenses in quodam
				<lb/>mezano, que Insula dicitur, prelium cum Placentinis incipientes
			<lb/>unum ex ipsis Placentinis interfecerunt.</p>
			<p><lb/>Et eodem die captus est Bagnagatta in itinere Papie,
				<lb/>qui latitabat die noctuque in nemoribus cum multis aliis sociis
				<lb/>suis ad capiendos Teutonicos et omnes, qui fuerant ex parte
				<lb/>imperatoris, et qui audacissimus depredator erat multosque
				<lb/>ceperat ac etiam morti donaverat de his, qui fuerant amici
				<lb/>imperatoris; magisque timebatur quam aliquis alius Mediolanensis.
				<lb/>Et dum Laude captus duceretur, quidam Papiensis
				<lb/>pedem sibi detruncavit. Imperator vero considerans se tunc
				<lb/>Placentinos non posse multum ledere, Cremonam profectus est.
				<lb/>In die vero Veneris, que fuit quarto kalendas istius
				<lb/>mensis Novembris, Mediolanenses, qui pontem custodiebant
				<pb n="128"/>
				<lb/>de Pontirolo, qui tunc levabatur, cum comite Henrico de
				<lb/>Crema aliisque militibus Cremensibus a Dovaria versus
				<lb/>Laude venientes fere usque iuxta portum publicum velociter
				<lb/>cucurrere, maxima ipsorum parte infra villam Dovarie relicta,
				<lb/>ut ibi latitarent et Laudenses ex inproviso caperent. Laudenses
				<lb/>autem, ut clamorem audierunt, cum magno fremitu ultra
				<lb/>pontem Adue subito armati equitantes et acriter Mediolanenses
				<lb/>insequentes, antequam Dovariam redire possent, eos
				<lb/>ceperunt. Et cum de Laudensibus nondum essent ibi congregati
				<lb/>plus de viginti, qui alios precesserant, inter Mediolanenses
				<lb/>ferientes aliquos ex eis prosternaverunt de equis atque Albertum
				<lb/>de Arzago cepere, reliquis Mediolanensibus prorumpentibus
				<lb/>in fugam, quia nolebant resistere, donec ad suos latitantes
				<lb/>confugissent. Interea latitantes aspicientes, quod Laudenses
				<lb/>iam appropinquaverant, repente prosiluerunt, super Laudenses
				<lb/>unanimiter irruentes. Quibus, utpote multitudini magne,
				<lb/>Laudenses, qui adhuc ibi pauci fuerant, resistere non confidentes
				<lb/>terga subito verterunt. Ibique de Laudensibus quattuor
				<lb/>sunt capti: videlicet Arialdus de Arziago, qui fuit
				<pb n="129"/>
				<lb/>Mediolanensis, sed post captionem Creme civis Laude fuerat
				<lb/>effectus, et Bernardus de Bagnolo, qui de alia captione iam
				<lb/>fuerat redemptus, et Otto Denarius atque Manfredus
				<lb/>Morena meus filius. Quibus captis Mediolanenses et Cremenses
				<lb/>reverti ceperunt. Interea Laudenses tam hi, qui precesserant,
				<lb/>quam hi, qui persequebantur, insimul collecti usque prope
				<lb/>castrum Ripalte post Mediolanenses equitaverunt. Quos
				<lb/>Mediolanenses conspicientes, revolutis abenis steterunt,
				<lb/>Laudensibus quoque stantibus et eos a longe prospicientibus;
				<lb/>utraque enim acies alteram formidans, neutra alteram fuit
				<lb/>ausa invadere. Laudenses vero, cum per aliquod tempus sic
				<lb/>dubii stetissent, videntes, quod nihil possent ledere Mediolanenses,
				<lb/>tum quia plures illis erant, tum etiam quia castrum Ripalte
				<lb/>foret eis ad tutelam, cum iam nox esset, domum revertuntur.
				<lb/>
				<lb/>Et in ea tota yeme stetit imperator Papie cum militibus,
				<lb/>quos episcopi et alii principes Longobardie sibi tribuerant,
			<lb/>et paucis Teutonicis.</p>
			<pb n="130"/>
			<p><lb/>Preterea in prima dominica quadragesime, que fuit anno
				<lb/>ab incarnatione Domini M°C°LXI° duodecimo die mensis
				<lb/>Marcii indictione nona et in qua fuit tunc festivitas sancti
				<lb/>Gregorii, venerat militia Placentinorum in Laudexanam; et
				<lb/>se occultaverant in quodam nemore, quod dicitur in Bulchignano
				<lb/>prope Meregnanum, ut Laudenses caperent, si quos
				<lb/>invenirent. E contrario vero Laudenses precedenti nocte equitaverant
				<lb/>versus easdem partes, ut Placentinos offenderent, si
				<lb/>quos invenirent in Laudexana. Et eum ipsi quoque in predicto
				<lb/>nemore se deberent occultare, in primo diei ortu viderunt
				<lb/>Placentinos in nemore latitantes. Placentini quoque cernentes
				<lb/>Laudenses inermes adhuc, utpote huius latitationis ignaros,
				<lb/>velociter bene armati super eos currunt. Quibus inprovidis
				<lb/>huius rei et sine destrariis et absque armis venientibus, non
				<lb/>valentibus Placentinorum multitudini resistere, in fugam sunt
				<lb/>promoti multique ex eis capiuntur. Inter quos fuit Ogerius
				<lb/>de Villa, Oldratus Mondalinus, Petracius de Pusterla,
				<pb n="131"/>
				<lb/>Gualterius de Rico, Oliverius, Iacobus et Zerlus de Abonis
				<lb/>et Castellus de Cuzigo et Maldottus de Vignate, Mussus
				<lb/>Circamundus, Otto Mediusparente, Vivianus de Vavri,
				<lb/>Albertus Bardonus, Anselmus de Conello, Mussus Garbanus,
				<lb/>Zanucillus de Guasco. Et de servitoribus communis Laude
				<lb/>fuerunt capti: Gracianus, Bonusioannes de la Turre, Gofredus
				<lb/>Aravitus et quam plures alii. Albertus vero de Sesto
				<lb/>fuit ibi occisus. Ex Placentinis autem duo a Laudensibus
				<lb/>capiuntur, Ubertus scilicet de la Porta et quidam alius, et
			<lb/>quinque ipsorum equi.</p>
			<p><lb/>Deinde sequenti die Veneris, qui fuit septimo decimo die
				<lb/>predicti mensis Marcii, proficiscuntur Mediolanenses obsidere
				<lb/>castrum de Castilione, quod est in comitatu Sepriensi, cum
				<lb/>manganis et petreriis et gattis; ipsumque fortiter expugnant.
				<lb/>E converso hi, qui fuerant in castro, se pro posse muniunt,
				<lb/>suos edificantes manganos; et cum optimis balistis sepe sagittantes
				<pb n="132"/>
				<lb/>ac Mediolanenses multociens ex inproviso aggredientes
				<lb/>multos sauciant, plerosque occidunt, alios capiunt; et non
				<lb/>valentes postremum resistere intra castrum se reducunt.
				<lb/>Denique Mediolanenses enim usque ad murum castri gattum
				<lb/>deducentes adeo coartant eos, quod ipsi non poterant accedere
				<lb/>ad aquam, que erat extra castrum; nec intra castrum quicquam
				<lb/>aque habebant. Quocirca oppidani ad maximam
				<lb/>necessitatem aqua deficiente deducti sunt. Gattum tamen
				<lb/>Mediolanensium summa <hi rend="italic">vi</hi> incendunt multosque ex his,
				<lb/>qui erant intus, capiunt, alios detruncant. Legatos deinde
				<lb/>ad imperatorem noctu mittunt, qui ea, que geruntur ad castrum,
				<lb/>sibi denuntient, auxilium subitum ab eo implorando. Igitur
				<lb/>imperator, ut hec audivit, Laude venit in die Martis sancti;
				<lb/>et ibi maximum colligens exercitum ex Parmensibus et his
				<lb/>de Regio ac Pergamensibus ac Cremonensibus ac his de Vercellis
				<lb/>et Novaria et Papia, ducum etiam et marchionum atque
				<lb/>comitum aliorumque principum, ad castri auxilium ire disposuit.
				<lb/>Quod Mediolanenses intelligentes, quia putabant,
				<lb/>quod imperator parvum exercitum congregasset, factum imperatoris
				<lb/>parvipendere ceperunt, palam quoque dicentes in
				<pb n="133"/>
				<lb/>concione: se ab obsidione castri non discessuros per imperatorem
				<lb/>nec per illum exercitum, quem posset de Longobardis
				<lb/>colligere, donec ipsum <hi rend="italic">castrum</hi> caperent. In die vero Veneris
				<lb/>sancti cum predicto exercitu supra Lambrum castrametatus
				<lb/>fuerat inclitus imperator, et iam cum comite de Barcellona,
				<lb/>qui ad ipsum venerat cum quinquaginta militibus, ad
				<lb/>prefati castri tendit auxilium. Cum autem Mediolanenses hec
				<lb/>pro certo cognovissent, scientes imperatorem tam fore animi
				<lb/>robusti, quod nullatenus dirmitteret, quin prelii fortunam cum
				<lb/>ipsis experiretur, metu maximo compulsi reversi sunt Mediolanum
				<lb/>in die sabbati sancti, relictis apud castrum manganis
				<lb/>et petreriis atque gattis aliisque eorum machinis et igne combustis.
				<lb/>Et in die pasche maioris Cremonensibus aliisque multis
				<lb/>militibus, qui cum imperatore iverant, Laude reversis, in sero
				<lb/>magna pars porte Imperialis usque ad portam combusta est
				<lb/>per quendam scutiferum cuiusdam militis Cremone, qui non
			<lb/>sapienter in quadam domo ignem portabat.</p>
			<p><lb/>Et in ipso eodem mense <hi rend="italic">Marcii</hi> fuit inceptum palacium
				<pb n="134"/>
				<lb/>christianissimi imperatoris Frederici in civitate Laude prope
				<lb/>monasterium sancti Ioannis supra costam fluminis Adue.
				<lb/>Post hec vero in die Martis, que fuit quarto die sequentis
				<lb/>mensis Aprilis in festivitate sancti Ambrosii, Placentini
				<lb/>equites, qui venerant usque ad Sanctam Mariam, que dicitur
				<lb/>in Strata, prope Fossatoltum depredandi causa, Laudensibus
				<lb/>eis occurrentibus ceperunt Trichafoliam, qui dicitur de la
				<lb/>Pusterla, <hi rend="italic">qui tunc erat potestas Laudensis, et Ugonem de la</hi>
				<lb/><hi rend="italic">Pusterla</hi> et Ioannem de Overgnacha et tres alios. Laudenses
				<lb/>vero quendam nobilem militem de Placentia, qui
			<lb/>vocabatur Iacobus Vicedominus, interfecerunt.</p>
			<p><lb/>Interea gens Teutonica maxime fremens, quod imperator
				<lb/>adeo cum paucis Teutonicis in Longobardia relictus fuerat,
				<lb/>quod plenarie non valebat expugnare Mediolanum, ad eius
				<pb n="135"/>
				<lb/>auxilium <hi rend="italic">obnixe</hi> se preparant. Inter quos fuit lantgravus
				<lb/>cognatus imperatoris et Conradus comes palatinus de Reno
				<lb/>frater imperatoris atque Fredericus filius quondam regis
				<lb/>Conradi, qui fuit patruus imperatoris, dux de Rottemburgo;
				<lb/>qui duxerunt secum ultra sexcentos milites bene armatos.
				<lb/>Rainaldus quoque cancellarius et tunc electus archiepiscopus
				<lb/>Colonie duxit secum ultra quingentos milites. Filius quoque
				<lb/>regis Boemie una cum duce Boemie patruo suo ultra trecentos
				<lb/>equites secum duxere. Aliique multi episcopi, marchiones,
				<lb/>comites et alii nobiles et principes in Longobardiam
			<lb/>ad imperatoris auxilium veniunt.</p>
			<p><lb/>Imperator itaque in die Lune, que fuit tercio kalendas
				<lb/>sequentis mensis Iunii in festivitate sancti Maximini, cum
				<lb/>predictis principibus et magna copia Longobardorum supra
				<lb/>Mediolanum tendit ob ipsorum segetes devastandas. Devastaveruntque
				<lb/>ipsas segetes usque ad Sanctum Caremalum
				<pb n="136"/>
				<lb/>et ad ecclesiam Omnium Sanctorum, que est in capite broili,
				<lb/>et ecclesiam sancti Barnabe ac etiam monasterium sancti
				<lb/>Dionisii. Fixeruntque castra ea die a cassina Guazine de
				<lb/>Aliate usque ad Morzengiam; ibique per biduum stantes
				<lb/>omnes segetes ex ea parte Mediolani devastavere.
				<lb/>In sequenti vero die Mercurii castra mutantes apud Sanctum
				<lb/>Dionisium hospitati sunt. Et tunc Mediolanensibus ab
				<lb/>illa parte armatis exeuntibus magnoque prelio cum Papiensibus
				<lb/>aliisque Longobardis incepto, captus est quidam nobilis
				<lb/>Mediolanensis, qui vocabatur Adam de Palatino; eumque
				<lb/>statim fecit imperator videntibus Mediolanensibus suspendi.
				<lb/>Et aliquibus utrinque captis et aliis vulneratis, quibusdam
			<lb/>quoque mortuis prelium dirumpitur.</p>
			<p><lb/>Item sequenti die Iovis <hi rend="italic">Mediolanenses</hi> usque ad castra
				<lb/>pergunt. Quibus Papiensibus aliisque Longobardis acriter
				<lb/>obstantibus, post magnam inter eos pugnam commissam
				<lb/>tandem Mediolanenses, utpote pauciores, usque ad
				<lb/>fossatum violenter expincti sunt. Aliqui ex eis capiuntur,
				<lb/>alii morti donantur magnaque pars vulneratur; alii
				<pb n="137"/>
				<lb/>vero in fossatum corruentes necantur ceteris intra propugnacula
				<lb/>receptis. Ex parte quoque Papiensium aliorumque
				<lb/>Longobardorum, qui fuerant ad prelium, alii capti, plerique
				<lb/>vulnerati, aliqui etiam mortui sunt, Teutonicis imperatoris
				<lb/>preceptum timentibus non accedentibus ad bellum; preceperat
				<lb/>eis, ne quis cum Mediolanensibus prelium inciperet.
				<lb/>Preterea imperator inde discedens ad portam Cumacinam
				<lb/>et portam Vercellinam cum exercitu consedit. At Mediolanenses
				<lb/>denuo belli fortunam temptantes, cum exercitu imperatoris
				<lb/>prelium incipiunt. Multi utrinque sauciantur, gladiis res
				<lb/>geritur, maxima vi certatur, alii confodiuntur, alii plerique
				<lb/>de equis deiciuntur, alii neci traduntur. Postremo tamen non
				<lb/>valentes Mediolanenses, qui civitatem exiverant, tante multitudini
				<lb/>resistere, intra portam repelluntur; alii in vallum
				<lb/>precipitantur, ut assolet in angustis locis, dum omnes properent
				<lb/>invicem sibi officientes. Deinde imperator circa
				<lb/>Mediolanum usque ad portam Ticinensem proficiscens totas
				<lb/>segetes devastavit, vites et arbores succidit; et circa Mediolanum
				<lb/>fere per decem dies se revolvens omnia, que circa Mediolanum
			<lb/>erant, devastavit.</p>
			<pb n="138"/>
			<p><lb/>Denique a civitate secedens blavas et vites ac arbores locaque
				<lb/>per decem et etiam per quindecim miliaria distantia a civitate
				<lb/>dissipando, cum omni suo exercitu Comazum et Cornelianum,
				<lb/>qui dicitur Bertari, revertitur. Ibique pene
				<lb/>toto exercitu Teutonicorum relicto, Cremonensibus et Papiensibus
				<lb/>aliisque Longobardis licentiam domum redeundi concessit,
				<lb/>cum paucis suis principibus Laude veniens ad concilium
				<lb/>a domino tercio Victore papa ibi constitutum. Venitque
				<lb/>Laude ipse dominus papa die sabbati, que fuit septimodecimo
			<lb/>die mensis Iunii.</p>
			<p><lb/>Sequenti vero die, in quo fuit tunc festivitas sanctorum
				<lb/>Gervasii et Prothasii, inceptum est sacrum concilium, quod
				<lb/>a principio Papie, deinde Cremone fieri dispositum fuerat;
				<lb/>postremum tamen ad honorem Laudensium ex voluntate
				<lb/>imperatoris Laude celebratum est. In quo dominus imperator
				<lb/>cum suis principibus et dux Boemie ac dominus Pelegrinus
				<lb/>Aquilegiensis patriarcha et dominus Guido electus Ravenne
				<lb/>archiepiscopus ac dominus Raynaldus electus archiepiscopus
				<lb/>Colonie et dominus archiepiscopus Treverensis et dominus
			<lb/>Vianensis archiepiscopus et una cum plus de ...</p>
			<pb n="139"/>
			<p><lb/>episcopis et magna copia priorum, abbatum, prepositorum
				<lb/>aliorumque clericorum, qui venerant ad synodum seu concilium,
				<lb/>unanimiter confirmaverunt electionem et illam confirmationem,
				<lb/>que in preterito anno Papie iam facta fuerat de
			<lb/>ipso papa Victore.</p>
			<p><lb/>Fueruntque in ipso concilio recitate littere excusatorie
				<lb/>regis Dacie et regis Norguegie ac regis Ungarie, Boemie
				<lb/>quoque regis ac sex archiepiscoporum et viginti episcoporum
				<lb/>multorumque abbatum tam Claravallensium quam aliarum
				<lb/>congregationum, atque prepositorum. In quibus omnibus
				<lb/>litteris reponebatur: ipsos reges cum universis eorurm provinciis
				<lb/>ac predictos archiepiscopos, abbates et prepositos prefatum
				<lb/>dominum Victorem velle se pro papa et domino tenere
				<lb/>et se velle ratum habere totum hoc, quod dominus Victor statuerit
			<lb/>in ipso concilio cum aliis ibi presentibus.</p>
			<p><lb/>Fuerunt alii in ipso concilio excommunicati, id est dominus
				<pb n="140"/>
				<lb/>Ubertus Mediolanensis archiepiscopus una cum Mediolani
				<lb/>consulibus et omnes eorum consiliarii et episcopus Placentinus
				<lb/>et Brixiensis et Placentie ac Brixie consules omnesque ipsorum
				<lb/>consiliarii ac illi omnes, qui interfecerant Maguntinum archiepiscopum
				<lb/>et qui in eius morte consenserunt. Et episcopus Bononiensis,
			<lb/>... depositi fuere irrecuperabiliter.</p>
			<p><lb/>Episcopus vero Paduanus, episcopus ... usque ad kalendas
				<lb/>Augusti termino eis dato ab officio suspenduntur. Et hec
				<lb/>acta sunt in die Iovis, cum concilium usque ad ipsam diem
				<lb/>perdurasset, in quo fuit tunc festivitas sancti Iacobi Alphei.
				<lb/>Finito quoque concilio dominus Vercellensis episcopus
				<lb/>una cum multis aliis episcopis Papiam tendere volentes a
				<lb/>potestatibus Laude postulant, ut secum Laudenses mittant
				<lb/>milites, quo securius incedere valeant. Quibus ad episcoporum
				<lb/>placitum a potestatibus missis, cum iam per decem miliaria
				<pb n="141"/>
				<lb/>equitassent versus Papiam, apparuerunt eis viginti et quattuor
				<lb/>milites Mediolanensium; et ceperunt post eos currere. Mediolanenses
				<lb/>vero putantes, quod Laudenses, qui non erant nisi
				<lb/>viginti duo, satis plures essent, terga subito vertunt, ad
				<lb/>nemora fugientes; et Laudensibus eos cum magno clamore
				<lb/>persequentibus de equis se deiciunt, ut in nemore se occultent,
				<lb/>et ab oculis Laudensium, qui adhuc longe distabant, penitus
				<lb/>disparuerunt. Laudenses vero ad nemus pervenientes de equis
				<lb/>descendunt et Mediolanenses per frondes querunt. Postremo
				<lb/>quoque novem de equis ipsorum inveniunt et quattuor
				<lb/>Mediolanenses captos in carcerem Laude duxerunt, videlicet
				<lb/>Flamengum de Erminulfis et Sicardumd de Concorezo et
			<lb/>Ottonem Faroldum et ... de Mulinaro.</p>
			<p><lb/>In sequenti vero die dominico, in quo fuit festivitas sanctorum
				<lb/>Prosperi et Severe virginis, cepit dominus imperator
				<lb/>rocham, que dicitur de Cornu, cum plus de centum hominibus,
				<lb/>qui erant intus inter rusticos et cives Mediolani; unicuique
				<pb n="142"/>
				<lb/>eorum fecit truncare manus, decem et septema aliorum;
				<lb/>reliquos tota rocha exarsa et dissipata in carcerem fecit
			<lb/>detrudi.</p>
			<p><lb/>Sequenti etiam mense Iulio cepit comes Gozolinus Teutonicus,
				<lb/>et quem imperator preposuerat illis de Seprio et
				<lb/>de Martexana, castrum de Blandrono; omnibus, quos intus
			<lb/>invenit, dimissis totum exarsit et destruxit.</p>
			<p><lb/>Preterea quoque die Lune, que fuit septimo die sequentis
				<lb/>mensis Augusti, ceperunt Placentini quattuordecim milites
				<lb/>Laudenses in Runchalia, videlicet Maxigottum et Guilielmum
				<lb/>de Abonis et Guilielmum de Fixiraga et Bregondium filium
			<lb/>Oldrati Morene ac decem alios.</p>
			<p><lb/>Et ipso eodem die, cum imperator inclitus cum suo dumtaxat
				<lb/>Teutonicorum exercitu et Boemicorum prope locum, qui
				<lb/>dicitur Cerrum, foret hospitatus, Mediolanenses ad lantegravum
				<lb/>et ducem Boemie ac palatinum comitem fratrem imperatoris
				<pb n="143"/>
				<lb/>legatos mittunt, denuntiantes Mediolani consules velle
				<lb/>cum ipsis principibus colloquium habere. Et sic utrinque
				<lb/>fide data invicem, consules Mediolanenses nihil molesti metuentes,
				<lb/>dum ad prefatos principes veniunt, milites cancellarii
				<lb/>colloquii statuti et fidei date ignari consulibus occurrentes,
				<lb/>prope monasterium de Bagnolo eos ceperunt. Milites autem
				<lb/>Mediolani putantes consules suos proditos fore, post milites
				<lb/>cancellarii pro consulibus suis recuperandis velociter currunt;
				<lb/>preliumque inter eos inceptum est. Quibus sic dimicantibus
				<lb/>predicti lantegravus et dux Boemie ac palatinus
				<lb/>comes de Reno audientes consules esse captos, quibus fidem
				<lb/>tribuerant, non modice indignati cancellarium huius rei
				<lb/>ignarunt, qui adhuc erat in castris, interficere proposuerunt.
				<lb/>Quod cancellarius audiens ad imperatorem subito proficiscitur,
				<lb/>que gesta fuerunt ipsi aperiens, et se inscio consules a suis
				<lb/>militibus captos fuisse asseverat. Imperator itaque predictis
				<lb/>principibus imperat, ne quid molesti contra canzellarium
				<lb/>presumant, et cum suis et ducis Frederici de Rotemburgo
				<lb/>aliorumque principum militibus ad prelium currit, duce Boemie
				<pb n="144"/>
				<lb/>ac lantegravo propter iram et indignationem imperatorem
				<lb/>non sequentibus. Cum prope prelium venisset imperator,
				<lb/>precepit duci de Rotemburgo, ut a monte parte vie per
				<lb/>campum cum suis curreret ac hostes a latere invaderet; et
				<lb/>quibusdam aliis principibus precepit, ut ab alio latere per
				<lb/>campos cum vexillis currerent, hostes aggressuri; ipse vero
				<lb/>per viam, in qua bellum fiebat fortissimum, prope locum
				<lb/>ubi dicitur ad cassinam Guazine de Alliate, cum suis hostes
				<lb/>invadere disposuit. Quibus omnibus sic secutis, ut statuerat,
				<lb/>Mediolanenses ex traverso ab utroque latere videntes properare
				<lb/>Teutonicos et se non posse ipsis resistere cognoscentes, quia
				<lb/>maxima pars militum ac peditum Mediolani detinebatur intra
				<lb/>portas a consulibus et ab aliis sapientibus civitatis, quod exire
				<lb/>non dimittebantur, versus civitatem fugiunt. Imperator autem
				<lb/>cum aliis ipsos acriter insequitur usque ad pontem fossati et
				<lb/>ex eis octuaginta milites et ducentos sexaginta sex pedites
				<lb/>cepit; quos omnes postea in carcerem Laude detruxit.
				<pb n="145"/>
				<lb/>Plerosque etiam milites ac pedites cum gladio tum inter
				<lb/>fossata precipitando interfecit. Et supra pontem fossati dum
				<lb/>acriter imperator inter hostes preliaretur, equus eius ibi
				<lb/>confoditur et ipse aliquantulum vulneratus est. Tandem
				<lb/>tamen Mediolanenses intra portas se recipiunt et magna pars
				<lb/>ipsorum in ecclesiam sancti ... confugiunt, non valentes
				<lb/>accedere ad pontem; et in ipsa ecclesia, tum quia fere nox
				<lb/>erat, tum etiam quia non poterant expugnari nisi per ostium
				<lb/>ecclesie, viriliter se defendentes illesi permanserunt.
				<lb/>Imperator igitur cum suis militibus ad castra cum ingenti
				<lb/>gaudio revertitur; et sequenti die Mercurii prope Sanctum
				<lb/>Donatum castrametatus est, segetes Mediolanensium quotidie
				<lb/>devastans. Deinde proximo die sabbati prelio commisso
				<lb/>inter Teutonicos et Mediolanenses ante portam Mediolani
				<lb/>tres milites Mediolani interfecti sunt, scilicet Cazaguerrae de
				<lb/>Sorexina et filius Guarnerii Grassi et quidam alius.
				<pb n="146"/>
				<lb/>Sequenti vero die Lune imperator in broilo non multum
				<lb/>longe a fossato Mediolani a porta Ticinensi usque ad portam
				<lb/>Arienzam castra collocari precepit. Deinde in unoquoque
				<lb/>die Mediolanensium segetes depopulans civitatem <hi rend="italic">circuibat;</hi>
				<lb/>et si quos de Mediolanensibus, qui pro lignis accipiendis exibant
				<lb/><hi rend="italic">civitatem</hi>, capere poterat, manum cuique ipsorum detruncari
				<lb/>precipiebat, ut eos terreret, tam pauperes quam divites, ne
				<lb/>civitatem egrederentur. Et sic quasi omnes Mediolanensium
				<lb/>segetes et vineas arboresque devastavit et fere omnem vivendi
				<lb/>spem eis abstulit. Et Papiam <hi rend="italic">postea</hi> reversus est.
				<lb/>Peritissimus ibi imperator considerans se plenarie non posse
				<lb/>nocere Mediolanensibus, quin a Placentia et Brixia mercatum
				<lb/>victualium haberent, si Papie moraretur, statuit Laude
				<lb/>yemare cum Beatrice coniuge sua et cum filio ducis Guelfi
				<lb/>et cum duce Frederico de Rotemburgo consobrino suo et
				<pb n="147"/>
				<lb/>cum comite Redulfo de Lindo et episcopo Pavinbergi et
				<lb/>cum aliis paucis principibus. Nam lantegravo, qui duxerat
				<lb/>secum quingentos milites, et fere omnibus militibus cancellarii,
				<lb/>qui fuerant similiter plures quam quingenti, et militibus ducis
				<lb/>Boemie licentiam domum redeundi concesserat. Conradum
				<lb/>vero comitem palatinum de Reno fratrem suum et Gulielmum
				<lb/>marchionem de Monferrato atque Guidonem comitem de
				<lb/>Blandrate castrum de Mombrione munire ipsumque custodire
				<lb/>ipsorum militibus precepit. Circa ecclesiam quoque de Ripalta
				<lb/>Siccha magna propugnacula fossatorum aliarumque
				<lb/>machinarum ad defensionem utilium fecit fieri, relictis ibi
				<lb/>quibusdam suis militibus, qui ea die noctuque custodirent.
				<lb/>Comitem vero Marchoardum de Grumbac posuit cum
				<pb n="148"/>
				<lb/>aliquibus militibus in castro de Sancto Gervasio, quod est
				<lb/>prope Trezum, ut sic undique viis quasi obclusis non auderent
				<lb/>Mediolanenses mercatum ducere a Brixia vel Placentia nec
				<lb/>Brixienses neque Placentini, amicissimi Mediolanensium et
				<lb/>hostes imperii, quicquam victualium auderent ipsis Mediolanensibus
			<lb/>afferre.</p>
			<p><lb/>Proximo vero mense Decembris, dum imperator foret
				<lb/>Cremone, venire serenissima imperatrix Papia Laude. Et
				<lb/>infra proximos tres dies venerunt ultra quingentos milites
				<lb/>Mediolani, ut Laudenses invaderent. Et maxima parte ipsorum
				<lb/>latitante in nemore, qui dicitur Sancti Iohannis, quasi centum
				<lb/>de ipsis usque ad lavanderium de Pulignano, quod non est
				<lb/>multum longe a civitate Laude, currentes magnam predam
				<lb/>levaverunt. Laudenses autem et dux de Rotemburgo cum
				<lb/>suis militibus et milites, qui cum felicissima augusta venerant,
				<lb/>aliique milites Teutonici, qui fuerant tunc Laude, velociter
				<lb/>egredientes eos persecuti sunt, ita quod fere totam predam
				<lb/>recuperavere, aliquibus de Mediolanensibus captis; eosque
				<lb/>fugavere, usque dum videre Mediolanenses, qui latitaverant,
				<lb/>in auxilium suorum occurrere. Deinde vero Mediolanenses
				<pb n="149"/>
				<lb/>fugantes Teutonicos atque Laudenses fere totam predam,
				<lb/>quam habuerant, iterum recuperaverunt, plerisque de Teutonicis
				<lb/>ac Laudensibus captis et uno bellicosissimo milite imperatricis
				<lb/>occiso. Et prope ecelesiam sancti Martini de Cassetis
				<lb/>utraque acies inter se diu dimicavere; et neutra parte
				<lb/>super alteram plenarie currere audente, utpote se invicem
			<lb/>timentibus, prelium tandem diremptum est.</p>
			<p><lb/>Imperator autem Laude hyemans noctu dieque tam
				<lb/>Laudenses quam Teutonicos stratas custodire facit, per quas
				<lb/>a Brixia et a Placentia solita fuerant victualia Mediolanensibus
				<lb/>afferri. Et si qui mercatum aliquod Mediolanum deferre
				<lb/>inveniebantur, dextre manus amputabantur eis. Adeoque
				<lb/>detenti sunt Mediolanenses et Brixienses ac Placentini — tum
				<lb/>quia strate, per quas ire consueverant, a Papiensibus et ab
				<lb/>his, qui morabantur apud Mombrionem, ac a Laudensibus
				<lb/>et equitibus imperatoris Laude habitantibus et a Marchoardo
				<lb/>assidue custodiebantur, tum etiam quia manus amputabantur
				<lb/>his, qui mercatum inveniebantur Mediolanensibus afferre —,
				<lb/>quod ad se invicem proficisci minime audebant. Et ad tantam
				<lb/>inopiam devenerunt Mediolanenses victualium, quod in stario
				<lb/>salis dabant solidos duodecim denariorum Mediolanensium
				<pb n="150"/>
				<lb/>novorum, in stario vero frumenti duos soldos ad starium
				<lb/>Mediolanensem. Quocirca Mediolanenses considerantes se
				<lb/>minime tot habere victualia, quod usque ad novas segetes
				<lb/>vitam possent producere, scientes etiam imperatorem adeo
				<lb/>fore constantis animi, quod usque ad longeva tempora non
				<lb/>cessaret et ipsos opprimere, donec Mediolanum haberet in sua
				<lb/>potestate, consilium habuerunt inter se, utilius fore cum
				<lb/>imperatore ad ipsius placitum pacem componere sibique de
				<lb/>offensis satisfacere ac ab eo misericordiam implorare, quam
				<lb/>ulterius in tantis angustiis et necessitatibus consistere.
				<lb/>Legatos itaque Laude ad imperatorem mittunt, quibus
				<lb/>denunciant ei, se velle pro honore ipsius murum civitatis et
				<lb/>fossatum a sex partibus demoliri et potestatem recipere per
				<lb/>eum. Imperator autem habito consilio suorum principum
				<lb/>et Cremonensium ac Papiensium, Novariensium quoque
				<lb/>et Cumensium atque Laudensium et aliarum civitatum ac
				<lb/>principum Longobardie legatis respondit, se minime recipere
				<lb/>Mediolanenses, nisi sub eo se ponerent omnifariam
				<pb n="151"/>
				<lb/>sine aliquo tenore et absque ulla conditione facturi, quicquid
				<lb/>eis preciperet. Legati vero Mediolanum reversi, que ab imperatore
				<lb/>audierant, sapientibus Mediolani aperiunt. Qui diu
				<lb/>inter se hoc revolventes et dentium stridore frementes, quid
				<lb/>eis faciendum sit, titubabant, subversionem civitatis metuentes,
				<lb/>si sic penitus imperatoris iugo se submiserint, paventes quoque,
				<lb/><hi rend="italic">si</hi> se taliter imperatori submittere denegaverint, ne post
				<lb/>magna detrimenta iterum, velint nolint, se ipsi supponere
				<lb/>cogantur. Et dum eorum animi sic invicem luctantur, postremo
				<lb/>quasi omnes in eam declinant sententiam, se velle potius
				<lb/>voluntati parere imperatoris et clementie ipsius expectare
				<lb/>fortunam, quam ulterius in guerra permanere. Remittuntur
				<lb/>igitur ad imperatorem legati, qui Mediolanensium voluntatem
			<lb/>sibi aperiunt.</p>
			<p><lb/>Interea die Mercurii, quid fuit pridie kalendas Marcii anno
				<lb/>dominice incarnationis M°C°LXII° indictione decima, in prima
				<lb/>hora noctis aura plurimum ventilante ortus est ignis Laude
				<lb/>in Vallexella, qui combussit quasi medietatem de Vallexella
				<lb/>et ecclesiam sancte Marie Magdalene et ecclesiam monasterii
				<lb/>sancti Ioannis cum aliquibus domibus ibi vicinis.
				<pb n="152"/>
				<lb/>Sequenti vero die Iovis in kalendis videlicet suprascripti
				<lb/>Marcii venerunt consules Mediolani — scilicet Otto Vicecomes,
				<lb/>Amizo de Porta Romana, Anselmus de Mandello, Gotifredus
				<lb/><hi rend="italic">Maynerius</hi>, Ardericus Cassina, <hi rend="italic">Osa</hi>, Anselmus
				<lb/>de Orto, Aliprandus Iudex, Ardericus de Bonate — et
				<lb/>octo alii milites Mediolani ante dominum et serenissimum
				<lb/>imperatorem Fredericum in pallacio ipsius, quod est Laude,
				<lb/>cum spatis nudis in manibus, reddentes se imperatori in
				<lb/>vicem tocius <hi rend="italic">civitatis</hi> eorum; et iuraverunt omnes, prout
				<lb/>imperatori placuit, quod parerent omnibus preceptis imperatoris
				<lb/>et quod facerent similiter iurare omnes cives Mediolani.
				<pb n="153"/>
				<lb/>Proxima vero die dominica venerunt trecenti milites
				<lb/>Mediolani ad ipsum imperatorem in prefato pallacio. Inter
				<lb/>quos fuere triginta et sex vexilliferi, qui vexilla in manibus
				<lb/>imperatoris tradiderunt osculantes ipsi pedem. Ibique fuit
				<lb/>Guintelmus magister Mediolanensium ingeniosissimus, et
				<lb/>in quo maximam spem habuerant Mediolanenses; et claves
				<lb/>civitatis imperatori tradidit in signum tocius civitatis. Omnesque
				<lb/>tam vexilliferi quam alii iuraverunt, quod ulterius bona
				<lb/>fide et sine fraude observabunt omnia mandata, que fecerit
				<lb/>eis dominus imperator vel eius certus missus tam de personis
				<lb/>suis quam de civitate. Ibique precepit imperator consulibus
				<lb/>Mediolani, quod ipsi adhuc facerent venire omnes illos, qui
				<lb/>fuerunt consules Mediolani a tribus annis retro, et etiam partem
			<lb/>peditum Mediolanensium.</p>
			<p><lb/>Igitur in proximo die Martis venerunt quasi mille pedites
				<lb/>Mediolani cum carocio suo et vexillo maximo supra carocium
				<lb/>atque cum nonaginta quattuor aliis vexillis. Que omnia
				<lb/>imperatori tradiderunt ac duas tubas, que habebant, in signum
				<lb/>tocius reipublice Mediolani. Omnesque prefato modo iuraverunt.
				<pb n="154"/>
				<lb/>Proxima vero die Mercurii abstraxit benignus imperator
				<lb/>Mediolanenses de banno et precepit consulibus, quod adhuc
				<lb/>facerent ad eum venire centum quattuordecim milites, ut ipse
				<lb/>haberet ex eis quadringentos obsides inter illos CXIIII et
				<lb/>alios, quos elegerat de his, qui iam venerant in die dominica
				<lb/>et qui erant ducenti octuaginta et sex. Et omnibus peditibus
				<lb/>domum remeandi licentiam tribuit. Precepitque eis, ut tantum
				<lb/>de fossato ac muro Mediolani demoliantur per unamquamque
				<lb/>portam Mediolani, quod ipse cum exercitu suo civitatem possit
			<lb/>largiter introire.</p>
			<p><lb/>Elegitque ibi imperator sex Longobardos et sex Teutonicos,
				<lb/>qui Mediolanum irent universosque Mediolanenses prefato
				<lb/>modo iurare facerent. Et ego Acerbus Morena filius Ottonis
				<lb/>Morene, qui hanc istoriam deinceps dictavi, qui tunc eram
				<lb/>potestas Laude, fui unus de predictis duodecim. Et usque
				<lb/>ad sabbatum proximum fecimus iurare quasi universos Mediolanenses,
				<lb/>quos invenimus. Ego quidem et Fredericus
				<lb/>de Asia camerarius imperatricis fecimus iurare habitantes
				<pb n="155"/>
				<lb/>in porta Nova; comes vero Conradus de Ballanuce ac
				<lb/>Girardus de Cornazano fecerunt fieri sacramentum per portam
				<lb/>Romanam, Guido de Sancto Nazario Papiensis et Ugo
				<lb/>Teutonicus de … per portam Cumacinam, Monacus vero
				<lb/>Otherici de Cremona et … per portam …, Rodulfus
				<lb/>vero iudex de Mantua et quidam Teutonicus nomine Tetricus
				<lb/>per portam Arienzam, Oldricus de Novaria et …
			<lb/>per portam ….</p>
			<p><lb/>In proximo autem die dominico venerunt centum quattuordecim
				<lb/>milites Mediolani ad inclinationem et inclitum imperatorem,
				<lb/>sicut ipse preceperat, et etiam viginti sex plus; prefatoque
			<lb/>modo coram eo iuraverunt.</p>
			<p><lb/>Sequenti autem die Martis recessit clementissimus imperator
				<lb/>Fredericus de Laude Papiam una cum benigna coniuge sua
				<lb/>Beatrice et cum omni quasi suppellectili sua et cum duce
				<pb n="156"/>
				<lb/>Boemie et Frederico duce de Rotemburgo, qui fuit filius
				<lb/>regis Conradi patrui imperatoris, et cum marchione Tederico
				<lb/>de Saxonia et ipsius marchionis duobus fratribus et cum
				<lb/>comite Olrico de Lanzburg et cum comite Redulfo de Lindo
				<lb/>atque cum Raynaldo cancellario, qui electus erat archiepiscopus
				<lb/>Colonie, ac etiam cum aliis multis tam episcopis quam
				<lb/>marchionibus et comitibus Teutonicis, qui omnes erant
				<lb/>Laude cum imperatore, et cum omnibus fere militibus, quos
				<lb/>Laude habebant. Duxitque secum omnes predictos Mediolanenses,
			<lb/>quos pro obsidibus retinuerat.</p>
			<p><lb/>Sequenti deinde die Lune postea precepit imperator
				<lb/>consulibus Mediolani, ut usque ad octo dies facerent omnes
				<lb/>personas tam masculos quam feminas exire civitatem Mediolani.
				<lb/>Quod equidem, licet luctuose, plenarie adimplevere Mediolanenses
				<lb/>euntes Papiam et Laude, Pergamum quoque atque Cumas
				<lb/>et per alias civitates ac loca Longobardie. Maxima tamen
				<lb/>ipsorum pars stetit circa civitatem extra fossatum, imperatoris
				<pb n="157"/>
				<lb/>misericordiam expectantes atque putantes, quod imperator
				<lb/>civitatem intrare subito eis concederet et in ipsa solito more
			<lb/>habitare.</p>
			<p><lb/>Unde ipse imperator die Lune, que fuit sextus dies ante
				<lb/>kalendas Aprilis, Mediolanum venit cum principibus suis et
				<lb/>Cremonensibus, Papiensibus quoque et Novariensibus atque
				<lb/>Cumensibus et Laudensibus et cum illis de Seprio et de Martesana.
				<lb/>Precepitque Laudensibus, ut portam Orientalem, que
				<lb/>vulgo Arienza dicitur, totam destruerent; Cremonensibus vero
				<lb/>portam Romanam demoliendam commisit, Papiensibus portam
				<lb/>Ticinensem, Novariensibus portam Vercellinam, Cumensibus
				<lb/>portam Cumacinam, illis vero de Seprio ac de Martexana
				<lb/>portam Novam. Qui omnes in tantum ad destructionem
				<lb/>conati sunt, quod usque ad proximam diem dominicam olivarum
				<lb/>tot de menibus civitatis consternavere, quod ab initio
				<lb/>a nemine credebatur in duobus mensibus posse dissipari.
				<lb/>Et, ut vere opinor, quinquagesima pars Mediolani non remansit
				<lb/>ad destruendum. Remansit tamen fere totus murus
				<lb/>civitatem circumdans, qui adeo bonus et de magnis lapidibus
				<lb/>confectus fuerat et quasi centum turribus decoratus, quod,
				<pb n="158"/>
				<lb/>ut extimo, nunquam tam bonus fuit visus in Italia — preter
				<lb/>forte Romanum — neque deinceps videbitur. Remansit quoque
				<lb/>campanile ecclesie maioris mire pulcritudinis maximeque altitudinis
				<lb/>et admirande latitudinis, quale nunquam fuisse dicitur in
				<lb/>Ytalia; <hi rend="italic">quod</hi> post paucos dies imperator deponere fecit, quod
				<lb/>super maiorem ecclesiam ruens magnam ipsius ecclesie partem
				<lb/>dissipavit. Laudenses namque preteritorum et innumerabilium
				<lb/>dolorum memores, quos a Mediolanensibus olim sustinuerant,
				<lb/>non solum portam Orientalem sibi commissam ad
				<lb/>destruendum plenarie demoliti sunt, verum etiam de porta
				<lb/>Romana magnam partem prosternant. Et ipso die dominico
				<lb/>olivarum reversus est imperator Papiam; et quisque, qui
				<lb/>cum imperatore Mediolani fuerat, domum reversus est.
				<lb/>Proximo vero die pasche fuerunt Papie fere omnes Longobardie
				<lb/>potestates et quam plures episcopi et marchiones
				<lb/>et comites aliique multi nobiles Ytalie. Fuitque imperator
				<lb/>ea die incoronatus Papie ad missam in ecclesia
				<lb/>maiori una cum serenissima augusta cum magnis solemnitatibus
				<lb/>maximaque leticia, quod ipse imperator a tribus
				<lb/>annis retro minime fecerat. Proposuerat enim, quod nunquam
				<pb n="159"/>
				<lb/>coronam sumeret in capite, donec Mediolanum superasset.
				<lb/>Post missam vero fecit imperator dulcissimus invitare ad
				<lb/>prandium suum omnes Italie episcopos, marchiones, comites
				<lb/>et civitatum consules, qui ibi aderant; inter quos
				<lb/>ego Acerbus, filius predicti Ottonis, qui hunc librum composui,
				<lb/>qui tunc eram potestas Laude. Comeditque imperator
				<lb/>et imperatrix cum coronis in capite et cum quibusdam
				<lb/>episcopis, qui erant in mensa sua a dextris et a sinistris
				<lb/>cum infulis aliisque ornamentis episcopalibus. Et fuit ipsum
				<lb/>convivium in curia episcopi, ubi Papienses concionem faciunt.
				<lb/>Fuitque ibi maxima leticia maximumque gaudium propter
				<lb/>fortunam, quam Deus imperatori proxime donaverat.
				<lb/>In proxima vero die Martis fuit iurata obsessio Placentie
				<lb/>coram imperatore in broilo Sancti Salvatoris de Papia ab
				<lb/>episcopis et marchionibus atque comitibus et proceribus
				<lb/>Longobardi aliquibus et a potestatibus Cremone ac Novarie,
				<lb/>Cumarum quoque ac Vercellarum et Pergami; et ego iuravi
			<lb/>pro civitate Laudensi.</p>
			<p><lb/>Brixienses deinde non modice imperatoris iram metuentes,
				<lb/>in die dominica, que fuit tunc quintadecima dies post pascha,
				<pb n="160"/>
				<lb/>miserunt consules suos et plerosque alios milites Brixie ad
				<lb/>imperatorem. Qui se imperatori reddiderunt ea die in vice
				<lb/>tocius civitatis sue cum spatis nudis in manibus eoque pacto:
				<lb/>quod destruerent omnes turres Brixie et totum murum civitatis
				<lb/>totumque fossatum et per imperatorem potestatem
				<lb/>reciperent, quamcunque vellet eis tribuere; et quod universam
				<lb/>pecuniam ei redderent, quam olim receperant a Mediolanensibus,
				<lb/>ut imperatori resisterent, ac insuper libras sex mille
				<lb/>olim Mediolanensium veterum; et insuper quod redderent
				<lb/>imperatori omnes arces et forcia castra, que sunt in episcopatu
				<lb/>Brixie; et quod iurarent omnes Brixienses obedire omnibus
				<lb/>preceptis imperatoris tam pro faciendo exercitu Rome vel
				<lb/>in Apulia aut ubicunque preceperit imperator, quam etiam
			<lb/>pro omnibus aliis rebus.</p>
			<p><lb/>Interea Placentini postquam hec acta fore cognoverunt,
				<lb/>non leviter terrefacti sunt tum propter Mediolanenses ac
				<lb/>Brixienses, qui substentaculum ipsorum fuerant et imperatoris
				<lb/>iugo se supposuerant, tum etiam propter prefatam obsessionem,
				<lb/>que super eos iurata fuerat, partim quoque quia Cremonenses
				<lb/>et Papienses atque Laudenses aliasque Lombardie
				<lb/>civitates, que cum imperatore fuerant non parve, inimicos
				<pb n="161"/>
				<lb/>sibi fore cognoscebant. Quocirca, ne per vim ab imperatore
				<lb/>aliisque Longobardis caperetur civitas eorum, trepidantes,
				<lb/>exinde qualiter amorem imperatoris eiusque gratiam recuperare
				<lb/>possent, assidue temptare non cessaverunt. Tandem vero
				<lb/>multis ab imperatore ipsis prebitis induciis interventu domini
				<lb/>Conradi fratris imperatoris, ad quem Placentini declinaverant,
				<lb/>in quadam die Veneris, que fuit undecima die mensis Madii,
				<lb/>reddiderunt se consules Placentie cum aliquibus suis militibus
				<lb/>imperatori clarissimo apud Sanctum Salvatorem, qui est
				<lb/>extra civitatem Ticinensem, cum spatis evaginatis in manibus.
				<lb/>Et iuraverunt dare imperatori sex milia marchas argenti
				<lb/>et destruere omnia fossata civitatis sue ac muros civiles et
				<lb/>recipere potestatem, quam imperator eis donaret, atque
				<lb/>restituere sibi omnia iura regalia ac dare ipsi omnia castra
			<lb/>episcopatus Placentie, que vellet.</p>
			<p><lb/>Quibus omnibus feliciter actis dedit imperator nobilissimus
				<lb/>Brixiensibus ac etiam Pergamensibus in potestatem Marchoardum
				<lb/>de Grumbac, Mediolanensibus vero dominum .…
				<pb n="162"/>
				<lb/>episcopum de Legio, Placentinis autem ab initio Aginulfum,
				<lb/>deinde Arnaldum Barbavairam; comitem quoque Gavardum
				<lb/>preposuit …; comitem Conradum de Ballanuce preposuit
				<lb/>Ferrarie, Parme Azonem qui dicitur ..., Cumensi
				<lb/>comitatui magistrum Paganum. Et sic in multis aliis civitatibus
				<lb/>et castris alios preposuit. Cremonensibus vero et
				<lb/>Papiensibus atque Laudensibus et quibusdam aliis civitatibus
				<lb/>permisit sub propriis de ipsis civitatibus regi consulibus.
				<lb/>Deinde sequenti mense Iulii felicissimus imperator cum
				<pb n="163"/>
				<lb/>duce Austrie avunculo suo et cum comite palatino fratre
				<lb/>imperatoris et cum numerosa multitudine tam ducum quam
				<lb/>marchionum et comitum atque episcoporum aliorumque
				<lb/>militum Teutonicorum et Longobardorum versus Bononiam,
				<lb/>que nondum iugo imperiali plenarie fuerat subdita, iter
				<lb/>arripuit. Ac dum utramque ripam Reni castra occupassent,
				<lb/>Bononienses tremefacti, quoniam se non multum fideliter
				<lb/>servisse imperatori cognoscebant, et quid facerent ignorantes
				<lb/>et Bononie ruinam, si se imperiali subderent culmini, paventes
				<lb/>seque ad tantum exercitum cognoscentes non posse resistere:
				<lb/>ne sicut Mediolanum, quod fuerat flos Ytalie, si rebelles
				<lb/>imperatori existerent, funditus subverterentur, maxime timebant.
				<lb/>Magis itaque colla submittere quam imperatori
				<lb/>resistere statuerunt; ac ad placitum imperatoris et de fossato
				<lb/>ac muro civitatis et de magna pecunia ei tribuenda et de potestate
				<lb/>per eum suscipienda iuraverunt. Pollebat equidem
				<lb/>tunc Bononia in litteralibus studiis pre cunctis Ytalie civitatibus,
				<lb/>quattuor legum columnis inter ceteros magnifice tunc
				<pb n="164"/>
				<lb/>radiantibus, scilicet Martino Goxia et Bulgaro ac Iacobo atque
			<lb/>Ugone de Porta Ravegnana.</p>
			<p><lb/>Igitur subiugata plenarie Bononia Imolam, deinde
				<lb/>Faenciam profectus est imperator, ipsis civitatibus ad
				<lb/>placitum imperii colla flectentibus. Omnesque Longobardie
				<lb/>ac tocius civitates Ytalie et castra ac arces ea estate dominio
				<lb/>imperatoris subdite fuerunt; preter arcem Gardam, que
				<lb/>est prope Veronam, quam tenebat eo tempore procer quidam
				<lb/>Turisendus nomine, qui se imperatori parere quasi dedignabatur.
				<lb/>Quocirca comes Marchoardus cum Pergamensibus
				<lb/>et Brixiensibus ac etiam cum Veronensibus ac Mantuanis
				<lb/>quasi per annum ipsam arcem obsidens, tandem
				<lb/>cum ipso Turisendo federe composito ipsam arcem obtinuit.
				<lb/>Estatis vero prefate mense Augusti maximum statutum
				<lb/>est colloquium in [Burgundia] apud Besenzonum a domino
				<lb/>papa Victore et ab illustrissimo imperatore Frederico ac
				<pb n="165"/>
				<lb/>etiam a rege Francie et a R[olando] quondam canzellario,
				<lb/>qui et ipse ab apostolis nomen assumpserat es ut, quis
				<lb/>dignus in apostolicatus honorem sublimandus foret, dilucide
				<lb/>discuteretur. Fuitque ad ipsum colloquium prefatus papa
				<lb/>Victor ac serenissimus imperator cum copiosa multitudine
				<lb/>archiepiscoporum, abbatum aliorumque clericorum et principum
				<lb/>atque aliorum militum. Ibique cum statutum fuisset,
				<lb/>ut per decem religiosos episcopos, quorum quinque ex parte
				<lb/>pape Victoris et quinque ex parte R[olandi] prefati ac regis
				<lb/>Francie, qui R[olando] favebat, electi essent, causa discuteretur
				<lb/>veritasque plenarie es utraque parte indagaretur,
				<lb/>predictus R[olandus] ipsorum decem episcoporum examini
				<lb/>se subdere recusavit. Ita dirupto colloquio dominus papa
				<lb/>Victor Cremonam ivit; imperator vero cum serenissima
				<lb/>augusta coniuge sua et aliis principibus ac universo exercitu
			<lb/>in terram Teutonicam proficiscitur. </p>
			<p><lb/>Post paucos vero dies remisit dominus imperator in Ytaliam
				<lb/>Rainaldum, archicanzellarium et electum archiepiscopum
				<lb/>Colonie, ut vice sua, que forent in Ytalia ordinanda, statueret.
				<lb/>Ipse vero archicanzellarius aliquantulum in Longobardia et
				<pb n="166"/>
				<lb/>Marchia, deinde in Tuscia et Romania singulas civitates
				<lb/>perambulans, sua solercia eximia omnes civitates et principes
				<lb/>Marchie et Tuscie atque Romanie ad imperatoris amorem
				<lb/>et obsequium mirabiliter placavit ac ad honorem domini
				<lb/>pape Victoris quosdam episcopos ei rebelles deposuit, aliis
			<lb/>in eorum locum subrogatis.</p>
			<p><lb/>Deinde quoque misit in Ytaliam clarissimus imperator
				<lb/>quasi circa festum sancti Andree dominum Hermanum,
				<lb/>Verdensem episcopum de Saxonia, deditque ei potestatem,
				<lb/>ut de omnibus causis Ytalie, tam de principalibus quam de
				<lb/>litibus appellationum, sua vice cognosceret easque legitimo
				<lb/>tramite limitaret. Qui et ipse partim Laude partim in
				<lb/>alius tam Longobardie quam Marchie civitatibus sapienter
			<lb/>et moderate mandatum imperatoris adimplevit.</p>
			<p><lb/>Nunc de qualitatibus tam serenissimi augusti quam aliorum
				<lb/>principum suorum aliquantisper prelibare lectores obsecro,
			<lb/>ne absonum vel inutile reputent.</p>
			<pb n="167"/>
			<p><lb/>Imperator igitur de nobilissima prosapie ortus fuit et
				<lb/>mediocriter longus erat, pulcre stature, recta et bene composita
				<lb/>membra habens, alba facie rubeo colore suffusa, capillis
				<lb/>quasi flavis et crispis; hilari vultu, ut semper ridere velle
				<lb/>putaretur; dentibus candidis, pulcherrimis manibus, ore
				<lb/>venusto; bellicosissimus, tardus ad iracundiam, audax et
				<lb/>intrepidus, velox, facundus; largus, non prodigus, in consiliis
				<lb/>cautus et providus, velocis ingenii, in sapientia multum
				<lb/>abundans; amicis ac bonis dulcis et benignus, malis vero
				<lb/>terribilis et quasi inexorabilis; iusticie cultor, legum amator,
				<lb/>Deum timens, in elimosinis promptus; maxime fortunatus,
				<lb/>ab omnibus fere dilectus, et in quo rerum natura nihil deerraverat,
				<lb/>preter quod eum mortalem finxerat, cuique a longevis
			<lb/>retro nullus fuit imperator equiperandus.</p>
			<p><lb/>Beatrix vero coniunx ipsius imperatoris fuit, et ipsa de
				<lb/>nobili genere orta de provincia Burgundie, mediocris stature,
				<lb/>capillis …, facie pulcherrima, dentibus candidis et bene
				<lb/>compositis, erectam habens staturam, ore pusillo, vultu modesto,
				<lb/>oculis claris; suavibus et blandis sermonibus pudica;
				<pb n="168"/>
				<lb/>pulcherrimis manibus, gracilis corpore; viro suo plenissime
				<lb/>subdita cumque timens ut dominum et diligens omnifariam
				<lb/>ut virum; litterata, Dei cultrix; et cum Beatrix nominaretur,
			<lb/>re vera summe beata erat.</p>
			<p><lb/>Conradus, frater imperatoris et qui est comes palatinus de
				<lb/>Reno, erat spissus corpore, mediocris stature, capillis …;
			<lb/>virtuosus, multum modestus, non multum loquax.</p>
			<p><lb/>Rainaldus electus archiepiscopus Colonie, qui canzellarius
				<lb/>primum vocabatur, sed postea fuit archicanzellarius Ytalie,
				<lb/>erat mediocriter lungus et spissus, venustam et coloratam
				<lb/>faciem habens, membris bene compositis et extensis, capillis
				<lb/>mollibus et quasi flavis; disertus et optime litteratus, facundus,
				<lb/>providus et sagacissimus, ad sublimandum imperatoris honorem
				<lb/>cupidissimus, adeo equidem ut nullius magis consilio
				<lb/>quam suo faveret imperator; erat quoque largus, hilaris,
				<lb/>affabilis, alti cordis, maxime patiens laboris, et cuius sagacitate
			<lb/>et opere decus imperii maxime sublimatum est.</p>
			<p><lb/>Hermanus Verdensis episcopus de Saxonia erat non multum
				<lb/>longe stature; benignus, misericors et pius, sapientia imbutus,
				<lb/>dulcis et affabilis, hilari corde, amator iusticie, timens Deum
				<pb n="169"/>
				<lb/>et mandata eius observans, et in cuius prudentia et consilio
			<lb/>maxime confidebat imperator.</p>
			<p><lb/>Henricus dux Saxonie …et erat mediocriter
				<lb/>magnus, bene compositus, viribus corporis valens, magna
				<lb/>facie, oculis magnis et nigris, capillis quoque quasi nigris;
				<lb/>alti cordis, in diviciis et potentia pollens; genere nobilissimus
			<lb/>et filie quondam Lotharii imperatoris filius.</p>
			<p><lb/>Fredericus dux de Rottemburgo, qui regis Conradi patrui
				<lb/>imperatoris Frederici fuit filius, erat magnus, pro etate fortis,
				<lb/>virtutis cupidus, bene compositus, grossus, spissus, albus,
				<lb/>pulcer atque formosus, hilaris, iocundus, capillis quasi albis
			<lb/>et mollibus.</p>
			<p><lb/>Otto comes palatinus de Guitelenspac, qui et pallizusgravus
				<lb/>dicebatur, erat magne stature, formosa et spissa membra
				<lb/>habens; severus, sapiens et in consiliis providus et in
				<lb/>bello fortissimus; longis capillis quasi nigris, oculis magnis,
				<lb/>facie lunga et quasi rubicunda; imperatori ac imperio maxime
				<lb/>fidus et ab imperatore non modice dilectus eiusque consanguineus
			<lb/>erat.</p>
			<p><lb/>Comes Redulfus de Lindo erat magne ac spisse stature,
				<lb/>formosissimis et rectis membris, venustam et pulcherrimam
				<lb/>ac hilarem faciem habens, capillis candidis et longis, oculis
				<lb/>magnis et claris, sapiens ac bellicosus, et quo pulcrior in
			<lb/>exercitu imperatoris nullus inveniretur.</p>
			<pb n="170"/>
			<p><lb/>Comes Gabardus de ... erat lungus in membris,
				<lb/>formosus, quasi subruffus, capillis longis et quasi nigris et
				<lb/>quodammodo crispis; in bello fortissimus, honoris avidus,
			<lb/>largus, dapsilis, hilaris atque iocundus.</p>
			<p><lb/>Comes Marchoardus de Grumbac erat et ipse similiter
				<lb/>longus et bene formatus, nigris capillis et longis, et in predictis
			<lb/>omnibus probitatibus comiti Gabardo similis.</p>
			<p><lb/>Marchio vero Gulielmus de Monferato, qui Longobardus
				<lb/>erat, fuit mediocris stature, bene compositus et spissus, facie
				<lb/>rotonda et subruffa, capillis quasi albis, maxime loquax,
				<lb/>virtuosus et sapiens, hilaris atque iocundus, munificus, non
			<lb/>prodigus.</p>
			<p><lb/>Comes Guido de Blandrate erat parve stature, grossus in
				<lb/>pectore et membris, facie quasi subnigra, capillis nigris, calvus
				<lb/>aliquantulum; miles optimus, providus in bello, mirabiliter
				<lb/>loquax, audax vehementer, consilio pollens, magni laboris
				<lb/>patiens, imperatori fideliter serviens ac ab eo quam plurimum
			<lb/>dilectus.</p>
			<p><lb/>Comes Conradus de Ballanuce erat stature non magne,
				<lb/>albus, facie formosa, capillis albis; litteratus et sapiens, dulcis
				<lb/>et affabilis, providus et in bello strenuus, tam lingua Teutonica
				<lb/>quam Ytalica doctus, et in consiliis imperatoris maxime potens.
				<pb n="171"/>
				<lb/>Erant insuper et alii multi in exercitu imperatoris domini
				<lb/>serenissimi Frederici, tam duces quam marchiones et comites
				<lb/>Teutonici atque Lombardi, quorum qualitates enarrare nimiam
				<lb/>difficultatem generaret ac ab opere me deviaret proposito.
			<lb/>Idcirco ad materiam redeam.</p>
			<p><lb/>Sequenti vero proxima estate, que fuit in millesimo centesimo
				<lb/>sexagesimo tercio ab incarnatione Domini anno, incepit
				<lb/>Rodulfus Teutonicus, quem imperator monete sue preposuerat,
				<lb/>que fiebat in burgo Noxeta, maximam quandam turrim
				<lb/>in predicto burgo de Noxeta ad honorem domini imperatoris
				<lb/>ad gubernandos intus denarios imperatoris. Et apud Modoeciam
				<lb/>inceptum est maximum palacium ad eiusdem honorem.
				<lb/>Archiepiscopus vero electus Colonie fecit castrum de Montemalo,
			<lb/>quod est in episcopatu Laude, reedificari.</p>
			<p><lb/>Eodem anno redditum est castrum Garde comiti Marcoardo
				<lb/>a Turisendo, cuius ipsum fuerat et qui usque tunc
				<lb/>imperatori resisterat, omnibus aliis tam civitatibus quam
				<pb n="172"/>
				<lb/>castris et arcibus Ytalie imperatori iam suppositis; et quam
				<lb/>arcem Garde predictus Marchoardus partim cum Brixiensibus
				<lb/>partim cum Pergamensibus, tum etiam cum Veronensibus
			<lb/>et aliis Lumbardis quasi per annum obsederat.</p>
			<p><lb/>Die vero Lune, que fuit quarta dies ante kalendas Novembris
				<lb/>predicti anni, reversus est de terra Teutonica christianissimus
				<lb/>augustus in civitate Laude cum Beatrice serenissima
				<lb/>coniuge sua et cum canzellario electo Colonie archiepiscopo
				<lb/>et cum Hermano Verdensi episcopo et Conrado electo Maguncie
				<lb/>archiepiscopo, qui frater erat Ottonis comitis palatini,
				<lb/>et cum ipso etiam comite palatino et cum comite Gabardo,
				<lb/>Marchoardo et comite Conrado de Ballanuce atque cum
				<lb/>filio ducis Guelfi et cum multis aliis principibus.
				<lb/>Deinde proxima die sabbati, que fuit secunda dies mensis
				<lb/>Novembris, venit Laude dominus papa Victor cum suis cardinalibus;
				<lb/>et proximo die Lune fuit ductum a Laude veteri in
				<lb/>novam civitatem de Laude corpus beati Bassiani confessoris
				<lb/>cum maximo honore maximaque leticia. Ipse enim met
				<pb n="173"/>
				<lb/>apostolicus et imperator inclitus et patriarcha Aquilegie
				<lb/>et abbas Cluniacensis cum aliis quibusdam episcopis et
				<lb/>archiepiscopis extra ecclesiam maiorem de Laude veteri corpus
				<lb/>ipsum preciosum suis humeris portavere; et ab aliis deinde
				<lb/>tam clericis quam laicis ad novum Laude transvectum est.
				<lb/>Obtulitque ipsi clementissimus imperator ad fabricationem
				<lb/>ecclesie triginta libras denariorum imperialium; serenissima
				<lb/>vero iugalis eius obtulit ipsi beato Bassiano libras quinque.
				<lb/>Deinde quadam die sabbati, que fuit sexta decima dies
				<lb/>predicti mensis Novembris, ivit imperator cum imperatrice
				<lb/>ac universo exercitu suo Papiam ibique per aliquot dies
				<lb/>moratus est. Et Papiensibus ipsum maxime rogantibus iussit
				<lb/>murum civitatis Terdone totum destrui, ea occasione quia
				<lb/>Mediolanenses ipsum olim construxerant ad dedecus imperatoris
				<lb/>et Papiensium. Papienses vero inde maximo repleti
				<lb/>gaudio non solum murum civitatis verum etiam domos universas
				<lb/>intus edificatas celeriter destruxerunt. Yemavit denique
			<lb/>clarissimus imperator in partibus ...</p>
			<pb n="174"/>
			<p><lb/>Et die Mercurii, que fuit in kalendis Aprilis anno dominice
				<lb/>incarnationis M°C°LXIIII° indictione duodecima, reversus est
				<lb/>Laude; ac proxima die Iovis Papiam profectus est.
				<lb/>Et prefata yeme fuit inceptum reedificare castrum de
				<lb/>Sancto Columbano ex precepto imperatoris ac ad eius utilitatem;
			<lb/>magnumque suburbium ibi fieri precepit.</p>
			<p><lb/>Et hisdem temporibus Veronenses et Paduani ac Vicentini
				<lb/>ceterique de illa marchia preter paucos imperatoris fideles
				<lb/>contra imperatorem rebelles extiterunt partim propter pecuniam
				<lb/>Venetorum acceptam, qui iam ante imperatori
				<lb/>resisterant, tum etiam quia dicebant se a comite palatino,
				<lb/>cui imperator Gardam donaverat, ac ab aliis nunciis imperatoris
				<lb/>enormiter esse gravatos. Quod ut imperator cognovit,
				<lb/>maxime cepit dolere ac nuncios de Cremona et de Papia,
				<lb/>Novaria quoque et Laude ac de Cumis Veronam misit, ut
				<lb/>Veronenses ac illos de Marchia commonefacerent, ut de
				<lb/>stulticia, quam inceperant, resipiscerent et, si quid molestie
				<pb n="175"/>
				<lb/>a nuntiis imperatoris accepissent, plenariam inde iusticiam
				<lb/>ab imperatore susciperent in laude sapientium Longobardie.
				<lb/>Quibus Veronam profectis convocatisque tam sapientibus
				<lb/>Verone quam de Marchia, sicut imperator eis
				<lb/>imposuerat, ibi retulere. Ibique multis vicissim factis orationibus
				<lb/>postremum diem veniendi Papiam ad imperatorem
				<lb/>inter se statuere. Cumque Papiam coram imperatore venissent,
				<lb/>de concordia inter se ac imperatorem diu tractatu habito,
				<lb/>tandem imperatori iusticiam facere sub nulla potestate volentes
			<lb/>recesserunt.</p>
			<p><lb/>Dominus vero papa Victor die Lune, que fuit ...</p>
			<p><lb/>dies mensis Aprilis civitate Luce fati munus impleverat.
				<lb/>Pro cuius sanctis meritis dicitur Deum multa miracula ibi
				<lb/>fecisse. Deinde in locum ipsius dominus Guido Cremensis substituitur
				<lb/>et a cardinalibus, qui ibi fuerant, et a domino Rainaldo
				<lb/>archicanzellario ac ab episcopo Laudensi et aliis quibusdam
				<lb/>episcopis in apostolice sedis honorem sublimatus est.
				<lb/>Proximo vero mense Iunio profectus est imperator cum
				<lb/>militibus civitatum Longobardie ac paucis Teutonicis usque
				<pb n="176"/>
				<lb/>prope Veronam, multa Veronensium castra et villas dissipans.
				<lb/>E contra Veronenses cum maiori satis militum ac peditum
				<lb/>agmine se imperatori opposuerunt. At imperator considerans
				<lb/>paucos Teutonicos secum fore ac Lombardos tepide ad eius
				<lb/>venisse auxilium bellumque, si tunc fieret, dampnosum sibi
				<lb/>futurum existimans, cum toto agmine reversus est. Quo dolore
				<lb/>commotus in Alamaniam gratia congregandi maximum
			<lb/>Teutonicorum exercitum ire disposuit.</p>
			<p><lb/>Ea vero tempestate quidam iudex de Sardinia de civitate
				<lb/>Herborea maxime opulentus ad maiorem dignitatem provehi
				<lb/>desiderans, ut regio solio decoraretur, ab imperatore cepit
				<lb/>implorare. Tandem principum ac non modice pecunie interventu
				<lb/>die Lune, que fuit tercia dies mensis Augusti, in ecclesia
				<lb/>sancti Syri de Papia <hi rend="italic">ipsum imperator instituit regem Sardinie</hi>;
				<lb/>ibique etiam imperatori fidelitatem iuravit,
				<lb/>Pisanis pro posse resistentibus et imperatorem, ne illum regem
			<lb/>constitueret, maxime rogantibus.</p>
			<pb n="177"/>
			<p><lb/>Sequenti vero mense Septembris imperator cum imperatrice
				<lb/>causa legendi exercitus in terram Teutonicam cum omnibus
				<lb/>fere, qui secum ex Teutonicis in Longobardia fuerant,
				<lb/>perrexit suosque missos et procuratores per omnes fere Longobardie
				<lb/>civitate, qui sua iura suasque raciones, quas in Longobardia
				<lb/>habere debebat, colligerent, dimisit. Apud Cumas
				<lb/>namque magistrum Paganum relinquit; comitatum Sebriensem
				<lb/>comiti Gozolino donavit; Mediolanensibus autem
				<lb/>Girardum preesse iussit; Laude vero Lambertum de Numace
				<lb/>suum procuratorem esse, qui etiam omnes Cremenses
				<lb/>distringebat, constituit; apud castrum quoque Tricii
				<lb/>Ruinum potestatem esse disposuit, qui suas rationes per
				<lb/>totam Martexanam ac per totum Pergamensem episcopatum
				<lb/>et etiam usque ad Ripaltam Siccam exigeret: Placentie namque
				<lb/>Aginulfum, quandoque Arnaldum Barbavariam, quandoque
				<lb/>… manere precepit; apud Brixiam sane Bertaldum
				<pb n="178"/>
				<lb/>preesse iussit. Sicque etiam per alias Longobardie civitates,
				<lb/>quas enumerare longum esset, suos procuratores ordinavit atque
			<lb/>reliquit.</p>
			<p><lb/>Sed cum imperator in Alamaniam profectus esset ibique
				<lb/>causa legendi exercitus moraretur, procuratores illi, quos
				<lb/>imperator in Longobardia, ut supra diximus, dimiserat, non
				<lb/>solum hic ius rationesque imperatoris, de quibus solummodo
				<lb/>exactis nullum malum nec scandalum accidisset neque Longobardi
				<lb/>mesti inde fuissent, exigebant, sed etiam plus de septem
				<lb/>tantum, quam imperatori iure deberetur, ab omnibus iniuste
				<lb/>excuciebant. Ac in tantum episcopos, marchiones, comites
				<lb/>civitatum etiam consules, capitaneos omnesque fere alios Longobardos,
				<lb/>tam magnos quam parvos, opprimebant, quoniam ipsi
				<lb/>tum pro amore tum etiam pro imperatoris timore ab eis se
				<lb/>defendere nolebant, quod ipsi Lombardi sine maximo personarum
				<lb/>et rerum incommodo atque obprobrio nullo modo
				<lb/>sustinere poterant, et maxime Mediolanenses, quibus de
				<lb/>omnium terrarum suarum fructibus non nisi sollumodo
				<lb/>tercium de tercio relinquebant, atque item Cremenses, quibus
				<lb/>omnium terrarum suarum tercium, acsi ipsi domini eorum
				<lb/>fuissent, penitus omnino auferebant. Preterea per omnem
				<lb/>focum tam bonorum ac nobilium civium in villa seu castris
				<lb/>manentium quam villanorum seu rusticorum tres solidos
				<lb/>veteris vel imperialis monete per unumquemque annum solvere
				<pb n="179"/>
				<lb/>ipsos nobiles ac rusticos compellebant. Insuper etiam pro
				<lb/>unoquoque molendino, qui in aquis navigalibus maxinabant,
				<lb/>a dominis ipsorum molendinorum, quicunque forent, viginti
				<lb/>et quattuor denarios veteres exigebant; a dominis autem
				<lb/>molendinorum in aliis aquis maxinantium tres solidos veteris
				<lb/>monete accipiebant. Piscatoribus vero terciam partem omnium
				<lb/>piscium auferebant. Et si aliquis preter eorum preceptum
				<lb/>aliquam feram bestiam vel volucrem capiebat et ipsi scire hoc
				<lb/>poterant, et bestiam et volucrem captori auferebant et insuper
				<lb/>ipsum peniteri ex suis propriis rebus, quandoque etiam ex
				<lb/>ipsius persona faciebant. Preterea omnia districta, que
				<lb/>capitanei vel aliqui alii domini alicuius castri soliti fuerant ipsi
				<lb/>et eorum antecessores per trecentos annos a retro temporibus
				<lb/>habere et tenere, in ipso castro aut in villa ipsius castri habitantes,
				<lb/>imperator ipsis dominis omnimodo abstulerat; nec eos
				<lb/>ipso districtu uti nec ipsum exercicium exercere permittebat,
				<lb/>sed sibi totum vendicabat. Sed quid ad ultimum dicam, nisi
				<lb/>quod insuper etiam et aliis tantis malis eos quotidie opprimebant,
				<lb/>que, si per ordinem narrari deberent, nimis difficile videretur
				<lb/>ac in fastidium pre nimia multitudine verteretur. Interea
				<lb/>namque dum Longobardi, sicut supra dictum est, et
				<lb/>etiam multo magis opprimerentur — cum ipsi bene et large
				<lb/>et sine districto alicuius in sui libertate vivere ac manere
				<lb/>soliti fuerant et res ipsorum secundum eorum libitum et
				<lb/>voluntatem disponere consueverant nec sub imperio vel
				<lb/>condicione alicuius retro temporibus sic districte steterant —, in
				<lb/>magnum dedecus maximumque obprobrium et ultra etiam,
				<lb/>quam dici vel cogitari possit, acceperunt; dicentes inter eos:
				<lb/>melius esse eis penitus mori, quam hanc talem turpitudinem
				<lb/>taleque dedecus eos pati. Sed tamen vite vindictam facere
				<pb n="180"/>
				<lb/>vel aliquod malum agere vel excogitare semper differebant
				<lb/>— nec aliquis Lombardus fuit, quod ego unquam vidissem
				<lb/>vel ab aliquo audissem, qui aliquam vindictam inde sumeret —,
				<lb/>quoniam semper imperatoris adventum quotidie expectabant,
				<lb/>dicentes insimul: "Non credimus hoc malum et dedecus, quod
				<lb/>missi imperatoris nobis inferunt, ipsos ex voluntate imperatoris
				<lb/>facere. Sed bene credimus, quod, cum imperator venerit,
				<lb/>sibi hoc displicebit et omnia mala, que nobis ingerunt, penitus
				<lb/>removere faciet. Nec unquam sit aliquis interim, qui ante
				<lb/>imperatoris adventum aliquod malum alteri ingerat, sed
				<lb/>totum pro imperatoris amore, donec venerit, in pace sustineamus.
				<lb/>
				<lb/>Interea dum hec in Longobardia sic a procuratoribus imperatoris
				<lb/>agitarentur et hoc malum quasi pro gravissimo morbo
				<lb/>fere super omnes Lumbardos iam adoleverat, tandem imperator
				<lb/>cum sua nobili coniuge in millesimo centesimo sexagesimo
				<lb/>sexto anno in mense Novembri de indictione quintadecima
				<lb/>in Longobardia cum magno exercitu reversus, ipso exercitu
				<lb/>in … relicto, Laude cum sua coniuge multisque etiam suis
				<lb/>principibus tam Teutonicorum quam Longobardorum venit.
				<lb/>Ibique maximum colloquium Longobardorum Alamanorumque
				<pb n="181"/>
				<lb/>que fecit et ibi in ipso colloquio cum toto suo exercitu
				<lb/>Romam ire disposuit. Itaque episcopi, marchiones, comites,
				<lb/>capitanei aliique etiam proceres ac quam plures etiam alii
				<lb/>Longobardie homines tam magni quam etiam parvi, alii cum
				<lb/>crucibus alii sine crucibus ante imperatorem venientes, de
				<lb/>predictis imperatoris procuratoribus ac missis valde conqueruntur
				<lb/>et mala ab illis ipsis illata, sicut eis facta fuerant,
				<lb/>imperatori eiusque curie per ordinem referunt. Imperator
				<lb/>namque hoc audiens multum se inde condolere in principio
				<lb/>demonstravit; sed tamen in fine querimonias Longobardorum
				<lb/>quasi vilipendens ac pro nihilo habens nihil inde fecit. Igitur
				<lb/>Longobardi hoc videntes ac maximum dolorem exinde reportantes
				<lb/>quasi pro mortuis se habuere ac exinde maximum timorem
				<lb/>mixtum cum dolore habere ceperunt; timentes etiam ac
				<lb/>putantes imperatoris procuratores consilio et voluntate imperatoris
				<lb/>hoc, quod super Longobardos egerant, fecisse; insuper
				<lb/>etiam magis timentes, ne in posterum eis deterius contingeret,
			<lb/>quam retro adhuc contigisset.</p>
			<p><lb/>Colloquio itaque separato imperator sua coniuge Laude
				<lb/>relicta ad exercitum rediit. Ac post paucum tempus Laude
				<lb/>cum toto suo exercitu revertens, deinde Papiam perrexit;
				<pb n="182"/>
				<lb/>atque exinde in … pergens sanctissimam Domini nativitatis
				<lb/>festivitatem celebravit. Igitur ipsa festivitate transacta
				<lb/>imperator Laude reversus est; ac postea in die Mercurii, que
				<lb/>fuit undecimo mensis Ianuarii de millesimo centesimo sexagesimo
				<lb/>septimo anno de indictione quintadecima, a Laude
				<lb/>cum sua coniuge suoque exercitu omni versus Romam profectus
			<lb/>est.</p>
			<p><lb/>Cum autem ad Bononie civitatem pervenisset, a Bononiensibus
				<lb/>obsides petiit; at illi libenter suo iussui obedientes
				<lb/>de his, quos postulavit, plus de triginta ei cum magna etiam
				<lb/>pecunia obtulerunt. Imperator namque apud civitatem
				<lb/>Parme eos omnes in custodiam haberi iussit. Deinde a Bononia
				<lb/>discessit. Cum vero apud Imolam pervenisset, ibi ab Imolensibus,
				<lb/>quia eos destruere minabatur, et Faentinis et ab
				<pb n="183"/>
				<lb/>illis de Forlivio atque Forpopulo multas pecunias exegit.
				<lb/>Ibique etiam circumquaque usque ad quadragesimam et
				<lb/>postea etiam per totam quadragesimam tempus protraxit
				<lb/>et in illis partibus fere usque ad festivitatem sancti Petri cum
				<lb/>suo exercitu permansit. Deinde ad civitatem Anchone perveniens
				<lb/>ibique cum ipsis civibus, quia eam capere volebat,
				<lb/>prelium commiscens: cives ipsi tamen, quia civitas ipsa natura
				<lb/>fortis erat, tum etiam quia menibus bene munita fuerat, ipsam
				<lb/>civitatem viriliter defenderunt. Sed tamen, ut in preliis sepe
				<lb/>accidere solet, quam pluribus ex eis mortuis ac vulneratis
				<lb/>multisque etiam captis secum fedus de magna pecunia ei
				<lb/>tribuenda inierunt atque obsides quindecim pro solvenda ipsa
				<lb/>pecunia imperatori tradiderunt. Sed eum imperator fere per
				<lb/>tres hebdomadas Anconam obsedisset multaque etiam
				<lb/>propugnacula ad ipsam civitatem capiendam necessaria ibi
				<lb/>fabricari fecisset, tandem federe cum ipsis inito discessit ac
			<lb/>versus Romam ire incepit.</p>
			<pb n="184"/>
			<p><lb/>Interea namque dum ea, que supra diximus, in partibus
				<lb/>Tuscie et Romanie ab imperatore sic agitabantur, procuratores
				<lb/>imperatoris, quos in Longobardia relinquerat, nihilominus
				<lb/>imo etiam multo magis, ultra quam soliti fuerant, super
				<lb/>Longobardos seviebant et multis ac diversis iniuriis eos opprimebant.
				<lb/>Longobardi igitur sic sibi fieri cernentes ac nullus
				<lb/>eorum nullaque etiam civitas per se vindictam inde sumere
				<lb/>audens, cum tanta mala sibi fieri vita comite nullo modo pati
				<lb/>poterant nec eis, ne sibi fierent, resistere audebant, tandem
			<lb/>necessitas consilium inde reperit.</p>
			<p><lb/>Mediolanenses namque cum multo magis quam alii Longobardi
				<lb/>ita opprimerentur, quod nullo modo evadere aut vivere
				<lb/>posse putarent, tandem cum Cremonensibus et Pergamensibus
				<lb/>atque Brixiensibus seu Mantuanis ac Ferrariensibus colloquium
				<lb/>fecerunt. Qui omnes cum insimul coadunati fuissent ac
				<lb/>mala et incommoda a procuratoribus imperatoris et missis sibi
				<lb/>illata vicissim inter se retulissent, melius esse cum honore mori,
				<lb/>si opporteret et aliter fieri non posset, quam turpiter et
				<lb/>cum tanto dedecore vivere statuerunt. Quapropter illi statim
				<lb/>fedus omnes inter se inierunt; et concordiam atque pactum,
				<pb n="185"/>
				<lb/>hoc videlicet quod unaqueque civitas adiuvaret alteram, si imperator
				<lb/>aut eius procuratores vel missi aliquam iniuriam vel malum
				<lb/>amplius sine racione eis inferre vellent, firmiter inter se firmaverunt
				<lb/>ac iureiurando — salva tamen, sicut dicebatur palam,
				<lb/>imperatoris fidelitate — corroboraverunt. Ac certum terminum
				<lb/>inter se statuerunt, in quo omnes Mediolanum pergentes
				<lb/>ipsos Mediolanenses in ipsa Mediolani civitate ponerent et
				<lb/>cum eis tam diu in ipsa civitate manerent et eos ad fossata
				<lb/>ipsorum relevanda adiuvarent, quam diu ipsi Mediolanenses
				<lb/>secure stare per se solos posse in ipsa civitate confiderent.
				<lb/>Quo quidem sic peracto omnes leto animo ab ipso colloquio
			<lb/>separati sunt.</p>
			<p><lb/>Statuto vero termino propinquante predicte civitates
				<lb/>Mediolanum venientes cum vexillis et armis multis Mediolanenses
				<lb/>in ipsam Mediolani civitatem cum magno gaudio
				<lb/>magnaque leticia mense Aprilis introduxere et omnia, que
				<lb/>eis promiserant, bene ac leto animo ipsis adimpleverunt. Cum
				<pb n="186"/>
				<lb/>autem Mediolanenses secure se ibi remanere posse putaverunt,
				<lb/>multas gratias civitatibus celo usque ad terram referentes
				<lb/>domum reverti eos omnes concesserunt. Cum vero Cremonenses
				<lb/>et Brixienses atque Pergamenses seu Mantuanos
				<lb/>insimul coniuratos fore ac ipsos Mediolanenses in civitate
				<lb/>Mediolani, quam imperator destruxerat, vi aut clam posuisse
				<lb/>imperatori nunciatum est, quamvis in corde ultra etiam, quam
				<lb/>quisque ratus sit, graviter accepisset, tamen vilipendere ac pro
			<lb/>nihilo se habere palam demonstravit.</p>
			<p><lb/>Interea Cremonenses legatos Laude miserunt. Qui cum
				<lb/>Laude venissent <hi rend="italic">et</hi> consilium ac totam Laudensium credentiam
				<lb/>insimul convocassent, in principio, sicut moris est, omnes
				<lb/>Laudenses a parte suorum consulum, deinde omnium Cremonensium
				<lb/>salutavere; ac postea id totum, pro quo venerant,
				<lb/>per ordinem nuntiantes dixerunt, quatenus ipsi Laudenses cum
				<lb/>Cremonensibus aliusque civitatibus omnibus secum coniuratis
				<lb/>fedus, salva tamen imperatoris fidelitate, inirent; dicentes
				<lb/>eis, quod omnes predicte civitates, si imperator vel eius
				<lb/>missi seu procuratores aliquod malum amplius eis facere vellent,
				<lb/>omnimodo et per omnia eos adiuvarent. Laudenses vero id,
				<lb/>quod audire nunquam volebant nec putabant, audientes et in
				<lb/>magnum dedecus maximumque dolorem ipsa verba tunc
				<lb/>accipientes, insimul omnes una eademque voce multum
				<pb n="187"/>
				<lb/>vociferantes, dicentes etiam se magis velle mori et omnia eorum
				<lb/>bona amittere quam hoc tale scelus perpetrare. Nullo etiam
				<lb/>bono verbo nec quieto a Laudensibus tunc audito, tandem consilio
				<lb/>sic dirempto a Cremonenses, qui bene putabant Laudenses
				<lb/>omnia, que vellent aut eis suggererent, procul dubio facere,
				<lb/>mesti ac dolentes Cremonam rediere. Qui cum Cremonam
				<lb/>venissent ac omnia, que a Laudensibus audierant, Cremonensibus
				<lb/>per ordinem narrassent, valde omnes inde condoluerunt.
				<lb/>Ac post parvum tempus iterum legatos Laudensibus
				<lb/>misere, qui hoc idem similiter postulavere, quod primi postulaverant.
				<lb/>Laudenses vero maximo dolore commoti acrius etiam,
				<lb/>quam in primis fecerant, responderunt. Legati quidem hoc
				<lb/>audientes, quamvis mesti, cito rediere domum. Postremo
				<lb/>igitur Cremonenses multum irati ac dolentes, convocatis
				<lb/>Mediolanensibus et Pergamensibus atque Brixiensibus seu
				<lb/>Mantuanis, insimul colloquium fecerunt. Quibus insimul
				<lb/>collectis Cremonenses omnia, sicut cum Laudensibus egerant
				<lb/>qualiterque Laudenses eis responderant, per ordinem eis
				<lb/>narravere. Qui omnes tam acerrimam Laudensium responsionem
				<lb/>audientes ac quasi nihil se fecisse, si concordiam et
				<lb/>amorem Laudensium non haberent, opinantes, et maxime
				<lb/>propter Mediolanenses, quos alie predicte civitates iam, ut
				<lb/>supra dictum est, in civitatem [erex]erant et quos in ipsa
				<lb/>civitate Mediolani sine Laudensium amore et adiutorio et
				<pb n="188"/>
				<lb/>maxime pro victualibus eis prestandis remanere non posse
				<lb/>putabant; dicentes etiam, quod oporteret Mediolanenses
				<lb/>iterum de ipsa civitate exire, si Laudenses eis alimenta non
				<lb/>preberent ac alias civitates prebere eis non dimitterent, quod
				<lb/>nullo modo facerent, si eorum discordiam haberent; insuper
				<lb/>etiam putantes, quod, si imperator a Roma cum suo exercitu
				<lb/>rediens in ipsa civitate tractaret, amplius Mediolanenses
				<lb/>succurrere non possent nec ipsi sine eorum decursu et
				<lb/>maxime victualium manus imperatoris effugere valerent;
				<lb/>dicentes insimul, quod si imperator Laude civitatem intraret,
				<lb/>quoniam natura civitas fortissima est et bene munita menibus,
				<lb/>totam Longobardiam adhuc acquirere sueque dicioni,
				<lb/>sicut et antea fuit, penitus subiugare. His itaque et aliis
				<lb/>multis verbis in colloquio habitis, ibi statim <hi rend="italic">communicato</hi>
				<lb/>consilio exercitum tam peditum quam equitum, prout magnum
				<lb/>colligere ac facere poterant, cum navibus etiam aliisque machinis,
				<lb/>que ad bellum peragendum civitatemque capiendam
			<lb/>necessarie fuerant, super Laudenses indixere.</p>
			<p><lb/>Postremo namque alios legatos nobiles ac sapientes adhuc
				<lb/>iterum Laudensibus miserunt, qui eadem verba, que et primi
				<lb/>et secundi legati dixerant, a Laudensibus postularent ac
				<lb/>genu fiexi eos rogarent, quatenus pro Dei amore et eorum
				<lb/>servicio atque tocius Longobardie honore et sustentacione cum
				<lb/>eis fedus inirent concordiamque ac pactum, sicut eis pluribus
				<lb/>vicibus iam per alios etiam legatos mandaverant, in perpetuum
				<lb/>facerent; quod si hoc facere renuerint, sciant quoque omnes
				<lb/>predictas civitates cito cum omni exercitu, quem unquam
				<lb/>colligere aut habere poterunt, procul dubio super eos esse
				<pb n="189"/>
				<lb/>venturas et totum Laudensem episcopatum et igne et preda
				<lb/>alioque omni, quo poterunt, damno devastaturas atque Laude
				<lb/>civitatem undique obsessuras ac cives ipsius bello manganisque
				<lb/>et petreriis aliisque omnibus machinis ad bellum faciendum
				<lb/>civitatemque capiendam opportunis, prout potuerint tam per
				<lb/>aquam quam per terram, omnimodo oppressuras; et si civitatem
				<lb/>per vim capere possent — quod facere posse bene putabant —,
				<lb/>totam expoliarent, deinde eam igne comburerent ac
				<lb/>ipsam civitatem totam in terram prosternerent atque penitus
				<lb/>dissipabunt, homines insuper et feminas in ipsa civitate inventas
				<lb/>omnes interficient. Legati igitur Laude venientes
				<lb/>colloquium cum Laudensibus habuere ac omnia supradicta
				<lb/>verba singulatim Laudensibus per ordinem renuntiaverunt.
				<lb/>Laudenses itaque hoc audito, quamvis inde mestissimi forent,
				<lb/>tamen propositum, quod predixerant, quasi legatorum dicta
				<lb/>vilipendentes ac pro nihilo habentes, nullo modo remutavere
				<lb/>nec aliter, nisi sicut antea per ordinem aliis nunciis dixerant,
				<lb/>his presentibus legatis respondere; dicentes insuper etiam se
				<lb/>valde mirari nec unquam, donec viderint, credere posse, quod
				<lb/>predicte civitates et maxime Cremonenses, qui imperatore
				<lb/>anteposito ipsam civitatem Laude partim suis propriis impensis
				<lb/>partim etiam manuum suarum labore magis edificaverant,
				<lb/>quam ulla alia civitas veli persona, que foret in toto orbe
				<lb/>terrarum, unquam edificasset, ad destruendam vel obsedendam
				<lb/>civitatem Laude nec ad suos proprios homines et amicos
				<pb n="190"/>
				<lb/>intimos interficiendos venirent, qui etiam a multis retro
				<lb/>temporibus et veteri civitati Laude, donec destructa fuit, et
				<lb/>post ipsam civitatem a Mediolanensibus captam dudum et
				<lb/>usque ad solum destructam burgis de Laude et post destructionem
				<lb/>ipsorum suburbiorum huic nove civitati Laude semper
				<lb/>opitulaverunt; dicentes insuper etiam, quod, si totam civitatem
				<lb/>comburere ac penitus destruere et omnes homines in
				<lb/>ipsa habitantes interficere deberent, nunquam hoc tale fedus
				<lb/>secum contra honorem imperatoris, qui eos reedificaverat,
				<lb/>inirent nec aliquid contra illius decus fidelitatemque se
				<lb/>scientibus molirentur. Legati itaque hoc audientes et voluntatem
				<lb/>Laudensium sic firmam esse cernentes nec verba eorum
				<lb/>aliquid proficere posse videntes, mesti valdeque irati lugentesque
				<lb/>abierunt; atque his, qui eos miserant, sicut a Laudensibus
				<lb/>audierant, per ordinem narraverunt. Qui omnes valde
				<lb/>graviter suscipientes, statim ubique per omnes eorum terras
				<lb/>causa legendi exercitus miserunt ac tempore inter eos statuto
			<lb/>exercitum maximum insimul collegere.</p>
			<p><lb/>Postremo namque Mediolanenses et Pergamenses, Brixienses
				<lb/>quoque et Mantuani necnon et Cremonenses cum navibus coopertis
				<lb/>et discoopertis atque cum plaustris et arcatoribus et
				<lb/>balestreriis necnon et fronzatoribus seu petreriis et manganis
				<lb/>aliisque omnibus ad bellum faciendum instrumentis in die Veneris,
				<lb/>que fuit duodecimo die mensis Madii eiusdem anni et de
				<lb/>indictione quintadecima, ad Laude obsedendum venerunt. Cremonenses
				<lb/>namque fere per totam Silvam Grecam cum navibus
				<pb n="191"/>
				<lb/>et tentoriis hospitati sunt; Mediolaneses cum omnibus aliis
				<lb/>exceptis Pergamensium peditibus a Turre, que dicitur da
				<lb/>Ysella, usque ad hospitale sancti Blaxii, quod est situm
				<lb/>supra costam paludis de Silva Greca, ante portam Imperialem
				<lb/>et portam Papiensem atque portam Cremonensem omnes
				<lb/>castrametati sunt ibique multos papiliones multaque tentoria
				<lb/>fixere. Pergamensium quoque pedites ex alia parte Adue post
			<lb/>plures dies postea venerunt.</p>
			<p><lb/>Sequenti itaque die Veneris maximum prelium inter
				<lb/>Cremonenses et Laudenses ad cantonem de Serravalle iuxta
				<lb/>flumen Adue et in ipsa etiam aqua Adue commissum est, in
				<lb/>quo multi ab utraque parte vulnerati fuere; sed tamen Laudenses
				<lb/>fortiter pugnantes viriliter se defenderunt. Ipsoque
				<lb/>etiam die quendam pontem super ipsum flumen Adue prope
				<lb/>portum publicum fabricare ex navibus insimul confixis inceperunt.
				<lb/>Sequentibus autem diebus sabbati et dominice
				<lb/>semper cum pilotis et lapidibus ac plerumque etiam cum
				<lb/>lanceis et ensibus die noctuque quotidie ipsos Laudenses
			<lb/>infestabant.</p>
			<p><lb/>Interea namque Cremonenses aliique Laudensium inimici
				<pb n="192"/>
				<lb/>circumstantes ac vinum et blavam et vegetes atque tinas
				<lb/>scrineosque etiam et alias res omnes, que portari poterant,
				<lb/>rapientes domosque etiam villanorum et res illas, quas
				<lb/>portare non poterant, comburentes, paleam quoque et fenum,
				<lb/>quod extra civitatem fuerat, auferentes totamque terram
				<lb/>expoliantes: tandem maxima pars Laudensium, et maxime
				<lb/>villanorum ac pauperum, qui in ipsa civitate cum maxima
				<lb/>copia bovum atque pecorum seu etiam porcorum fugerant nec
				<lb/>habebant aliquid, quod eis ad manducandum preberent — et
				<lb/>fame necabantur —, tum etiam propter aliud maximum damnum
				<lb/>atque guastum, quem quotidie in rebus eorum fieri videbant,
				<lb/>tum etiam propter minas inimicorum, quas eis quotidie
				<lb/>faciebant, quoniam minabantur omnes ipsos occidere nulla
				<lb/>remissione ex eis habita, quia dicebant ipsos Laudenses
				<lb/>totam Longobardiam cum imperatore velle destruere, tum
				<lb/>etiam quia tante multitudini, cum ipsi quantum ad ipsam
				<lb/>paucissimi forent nec adhuc bene aptati fuerant, circumquaque
				<lb/>resistere se non posse putabant et, si per virtutem caperentur,
				<lb/>omnia ipsorum bona amittere, et adhuc deterius foret, omnes
				<lb/>mori timebant — una etiam bene ac firmiter credebant et
				<lb/>maxime quoque bene sciebant Mediolanenses nullam pietatem
				<lb/>de ipsis habere magis, quam de rabiosis canibus haberent; et
				<lb/>si manus aliorum inimicorum effugerent, ipsorum tamen
				<lb/>Mediolanensium manus nequaquam evadere valerent —,
				<lb/>postremo fedus cum ipsis eorum inimicis in proximo die
				<lb/>Lune veniente mesti ac pernimium dolentes propter mortis
				<lb/>timorem evadendum, salva imperatoris fidelitate sicut
				<lb/>palam tunc dicebatur, inierunt. Sequenti vero Martis die
				<pb n="193"/>
				<lb/>omnes ab obsidione civitatis cum magno gaudio maximaque
			<lb/>leticia recessere.</p>
			<p><lb/>Aliis autem omnibus domum revertentibus, Mediolanenses
				<lb/>et Pergamenses cum manganis et petreriis ad obsidendum
				<lb/>Tricii castrum, in quo imperator quendam suum equitem Teutonicum
				<lb/>Ruinus nomine dimiserat et ipsum castrum bene
				<lb/>et optime muro grossissimo ac turre altissima muniri fecerat
				<lb/>ac in ipso castro multas pecunias aliasque etiam divicias congregaverat,
			<lb/>valde leti perrexere.</p>
			<p><lb/>Ipsoque etiam Martis die Lambertus in Laude procurator
				<lb/>imperatoris ac missus, et una cum comite Lantelmo de
				<lb/>Crema eiusque filiis et Ioanne de la Montagna atque
				<lb/>Bellone Piscenpulte, qui et de Curte etiam dicitur, tunc
				<lb/>consule de Papia, qui omnes in occursum Laudensium tunc
				<lb/>venerant, et una etiam cum Mediopresbitero de Summariva
				<lb/>et Mayfredo Morena et Petracio Moncio atque Airoldo
				<pb n="194"/>
				<lb/>Pocalodo et Malfaxado de Valarano, Laudensium equitibus,
				<lb/>tensa Cremonensium ad Papie civitatem recesserunt. Sed
				<lb/>predicti Laudenses equites, quamvis cum predicto Lamberto
				<lb/>amore imperatoris ac ipsius Lamberti Papiam iverunt, tamen
				<lb/>parvo tempore cum ipso Lamberto Papie morantes domum
			<lb/>reversi sunt.</p>
			<p><lb/>His itaque Laude sic peractis Mediolanenses et Pergamenses,
				<lb/>qui ad castrum Tricii obsidendum, sicut iam dictum
				<lb/>est, perrexerant, castro ligneo et manganis et pretheriis quam
				<lb/>pluribus ibi edificatis seu etiam ponte quodam ligneo super
				<lb/>flumen Adue, quod fere circumquaque deambulabat, post
				<lb/>castellum fabricato, fere usque ad festivitatem sancti Laurentii
				<lb/>proximam venientem, antequam ipsum capere possent, ad
				<lb/>ipsum obsidendum steterunt. Sed cum ipse Ruinus, imperatoris
				<lb/>procurator ac missus, aliique Teutonici ac Longobardi,
				<lb/>qui in ipso castro causa defendendi ipsum amore imperatoris
				<lb/>intraverant, viderunt ses ab imperatore nec ab aliis ipsius
				<lb/>amicis aliquem occursum habere, maxime cum ipsi multociens
				<lb/>imperatori iam mandaverant se non posse ad ultimum resistere,
				<lb/>nisi in occursum eis veniret, tum etiam quia Mediolanenses et
				<pb n="195"/>
				<lb/>Pergamenses firmiter statuerant omnes ipsos interficere, si per
				<lb/>virtutem eos caperent, tandem multum dolentes fedus tale
				<lb/>cum inimicis fecerunt, quatenus ipsi omnes, qui in castro
				<lb/>fuerant, masculi et femine, relicto eis castro omnibusque
				<lb/>etiam alius rebus, que intus fuerant, dimissis sani et incolumes
				<lb/>extra castrum abirent, preter iam dictum Ruinum et omnes
				<lb/>Teutonicos ac paucos Longobardos, qui in ipso castro intraverant;
				<lb/>quibus solummodo vitam concesserunt ac eos in vinculis
				<lb/>Mediolanum duxerunt et in carcerem detruderunt. His
				<lb/>itaque extra castrum sic ire permissis, Mediolanenses et Pergamenses
				<lb/>ceterique, qui ibi ad obsidionem fuerant, infra ipsum
				<lb/>castrum euntes in primis totum expoliaverunt, deinde illud
				<lb/>combusserunt, postremo totum ipsum castrum destruxerunt
				<lb/>atque meliorem murum ac pulcriorem et meliorem turrem,
				<lb/>quam unquam in tota Longobardia tunc fuisset, in terram
			<lb/>prosternerunt.</p>
			<p><lb/>Igitur cum imperator firmiter audivit Laudenses cum
				<lb/>Mediolanensibus aliisque Lombardis coniuratis convenisse ac
				<lb/>castrum Tricii, quod pro suo habebat et tenebat et quod suis
				<lb/>propriis impensis, sicut supra diximus, rehedificaverat, captum
				<lb/>et destructum penitus fore ac missum et procuratorem ipsius
				<lb/>aliosque Teutonicos captos et sic dehonestatos atque in
				<lb/>carcerem apud Mediolanum detrusos esse [ipsum]que suam
				<lb/>mobiliam suasque res, quas in castro habebat, sic amisisse,
				<pb n="196"/>
				<lb/>quamvis se inde tunc non multum fore mestum demonstravit,
				<lb/>tamen multum graviter suscepit; atque ultra, quam fari nec
				<lb/>etiam cogitari possit, in pectus ipsius omniumque suorum
			<lb/>fidelium ascendit.</p>
			<p><lb/>Interea igitur, dum hec in Longobardia a Longobardis sic
				<lb/>agitabatur, Rainaldus, Colonie archiepiscopus electus et qui
				<lb/>etiam imperatoris archicancellarius fuerat, atque Christianus
				<lb/>imperatoris tunc cancellarius et comes Rubertus de Baxavilla
				<lb/>atque comes Macharius et Braibenzones, qui multum
				<lb/>erant fortissimi, aliique etiam principes Tuscie et ipsi cum
				<lb/>eorum exercitu in Romania apud Toscolanum fuerant;
				<lb/>videlicet, sicut in veritate mihi ab his, qui in ipso exercitu
				<lb/>fuerant, relatum fuit, inter omnes Teutonicos atque Longobardos
				<lb/>seu etiam Tuscios, qui in ipso exercitu apud Toscolanum
				<lb/>tunc fuerant, non erant mille equites. Dux quoque Fredericus,
				<lb/>regis quondam Conradi filius, homo pulcer, multum fortis et
				<lb/>sapiens atque ingeniosus, et ipse cum suo exercitu in illis etiam
				<lb/>partibus manebat, sed tamen tunc cum predicto archiepiscopo
			<lb/>apud Toscolanum non fuerat.</p>
			<pb n="197"/>
			<p><lb/>Igitur Romani, qui imperatori eiusque fidelibus tunc
				<lb/>fuerant adversi, audientes predictum exercitum apud Toscolanum
				<lb/>fore et eum invadere cupientes, ubique pro suis amicis
				<lb/>et fidelibus mittunt, exercitum preparant, diem proficiscendi
				<lb/>statuunt. Itaque statuta die omnibus tam equitibus quam
				<lb/>peditibus preparatis maximaque hominum copia et fere innumerabili
				<lb/>insimul coadunata versus Toscolanum ire ceperunt.
				<lb/>Contra quos Coloniensis episcopus atque Christianus cancellarius
				<lb/>comesque Robertus ac comes Macharius ceterique principes,
				<lb/>qui cum eis fuerant, cum eorum parvo exercitu tam Teutonicorum
				<lb/>quam Toscanorum atque Longobardorum, quamvis
				<lb/>paucissimi versus illorum multitudinem fuerant, tamen obviam
				<lb/>illis venerunt; nam, sicut in veritate ab illis, qui tunc ibi in
				<lb/>illo exercitu aderant, mihi relatum est, Romani cum eorum
				<lb/>exercitu inter equites et pedites plus de triginta milia computabantur.
				<lb/>
				<lb/>Cum vero utraque acies in campis apertis fuit atque
				<lb/>bene una pars alteram se prospexit, vexillis levatis signoque
				<lb/>dato ac maximo clamore hinc inde levato acriter se invadunt
				<lb/>fortiterque pugnant; ab utraque parte [plurimi] vulnerantur,
				<pb n="198"/>
				<lb/>mortui corruunt. Sed quia Romani ultra viginti tantum
				<lb/>fuerant, quam adversarii eorum essent, impetum magnum
				<lb/>super Teutonicos fecere. Teutonici autem, quia paucissimi
				<lb/>fuerant versus illos, pre multitudine illorum vix sustinere
				<lb/>potuerunt; sed tamen acriter se defendentes viriliter steterunt.
				<lb/>Archiepiscopus namque et cancellarius aliique etiam principes,
				<lb/>qui secum aderant, hoc videntes valde perterriti fuere; sed
				<lb/>tamen ipsi scientes et videntes se aliter evadere non posse,
				<lb/>nisi iter ferro aperirent, ipsemet archiepiscopus et cancellarius
				<lb/>vexillum in manu accipiens signoque dato maximis vocibus
				<lb/>cantum Teutonicum, quem in bello Teutonici dicunt, videlicet
				<lb/>"Christus qui natus" et cetera, omnes levantes acriter super
				<lb/>omnes Romanos irruerunt. Romanorum igitur multitudine
				<lb/>perterrita, quia ipsi Romani impetum eorum non potuerunt
				<lb/>sustinere, equites Romanorum pedites ipsorum in campo
				<lb/>deserentes fugere ceperunt. Pedites namque cum viderunt
				<lb/>equites suos se in campo deserere ac, prout poterant, longe ab
				<lb/>eis fugere, tum quia forte iusticiam non habebant, tum etiam
				<lb/>quia, postquam in campo exeunt, non, sicut sui maiores
				<lb/>fecere, faciunt, imo vilissimi sunt, tum etiam quia Teutonicos
				<lb/>magis timebant, quam timerent alios, Domino divinum
				<lb/>miraculum ibi faciente terga verterunt. Super quos Teutonici
				<lb/>atque Braibenzones ceterique principes viriliter irruentes acriterque
				<lb/>eos persequentes, sicut mihi ab ipsis Romanis postea in
				<pb n="199"/>
				<lb/>veritate relatum est, ultra duo milia ex ipsis Romanis interfecti
				<lb/>sunt; maiorem vero partem ipsorum Barbenzones interfecerunt.
				<lb/>Insuperque etiam plus de tribus milia ipsorum
				<lb/>Romanorum inter equites et pedites capti fuerunt. Quos
				<lb/>omnes ad civitatem Viterbe vinctos duxere ibique omnes in
			<lb/>carcerem detruderunt.</p>
			<p><lb/>Itaque archiepiscopus et cancellarius legatos ad imperatorem
				<lb/>dirigunt, qui omnia, sicut eis acciderant, imperatori
				<lb/>eiusque exercitui nunciarent. Legati igitur ad imperatorem
				<lb/>venientes omnia, que acciderant, per ordinem narraverunt.
				<lb/>Imperator namque alacri animo hoc audiens multasque Deo
			<lb/>gracias referens valde gavisus est.</p>
			<p><lb/>Interea rex de Cicilia, filius quondam Gulielmi, quoddam
				<lb/>castrum, quod ex parte imperatoris fuerat, quia illud capere
				<lb/>vellet, acriter cum suo exercitu expugnabat. Quod imperator
				<lb/>audiens, relictis castris relictoque etiam omnium peditum
				<pb n="200"/>
				<lb/>exercitu una cum ipsius uxore, solummodo equitibus assumptis
				<lb/>privatim extra castra exivit; ac die nocteque equitans in
				<lb/>occursum predicti castri ire festinavit pro posse. Cum autem
				<lb/>per plures dies iam equitasset ac prope exercitum regis Cicilie
				<lb/>venisset, eidem regi nunciatum est imperatorem cum suo
				<lb/>exercitu iam appropinquare. Qui cum id audivit, statim
				<lb/>castris defixis atque relictis cum suo exercitu abire cepit, tum
				<lb/>quia putavit exercitum imperatoris multo maiorem esse, quam
				<lb/>fuisset, tum etiam quia audiverat tam malam fortunam belli
				<lb/>Romanis accidisse, unde perterritus fuerat valde ac mestus
				<lb/>Imperator vero audiens regem castrum deseruisse ac cum
				<lb/>suo exercitu fugiendo abire, ita eum persecutus est, quod ad
				<lb/>transitum cuiusdam aque plures ex equitibus regis, qui tam
				<lb/>cito transire flumen non potuerunt, cepit; cum autem ipsum
				<lb/>flumen transire non potuisset, retrovertens predictum castrum
				<lb/>bene munivit. Atque postea quoddam aliud castrum, quod
				<lb/>predictus rex comiti Roberto de Basavilla iam abstulerat,
				<lb/>obsedit et devicit ac iam dicto comiti Roberto letanter
				<lb/>restituit. Deinde letus ad castra remeavit. Igitur imperator
				<lb/>ad locum, qui dicitur Trondus, et ibi circumquaque permanens,
				<pb n="201"/>
				<lb/>omnia fere oppida villasque depredavit combussitque ac
				<lb/>dissipavit; indeque etiam multam pecuniam extorsit.
				<lb/>Interea dominus Guido Cremensis, qui tunc papa fuerat
				<lb/>levatus et qui in locum domini Octaviani, qui ex tunc papa
				<lb/>Victor vocabatur, successerat et qui Guido Paschalis papa
				<lb/>vocabatur et tunc in civitate Viterbii morabatur et ab imperatore
				<lb/>et a multis archiepiscopis, abbatibus, prepositis aliisque
				<lb/>quam pluribus hominibus mundi tunc pro papa tenebatur,
				<lb/>imperatoris adventum diu expectans, cum sepe
				<lb/>et sepius iam imperatori mandaverat, quatenus Romam cum
				<lb/>suo exercitu veniens infra ecclesiam sancti Petri vi vel pacto
				<lb/>cum Romanis inito eum introduceret, sicut multociens ipse
				<lb/>promiserat, ac ibi ipsum manuteneret; videns ipsum imperatorem
				<lb/>pernimium et satis etiam ultra quam vellet iter morari,
				<lb/>statim suos nuntios quam plures ad imperatorem dirigens,
				<lb/>ut citius quam posset nulla dilatione habita Romam pergeret,
				<lb/>hostes debellaret et Rolandum cancellarium, qui tunc pro
				<lb/>papa in Roma et in quibusdam aliis multis partibus tenebatur
				<lb/>et qui etiam papa Alexander vocabatur et qui etiam tunc
				<lb/>in Roma morabatur, de Roma expelleret ac ipsum in Roma
				<lb/>poneret victoriamque de inimicis suis acquireret ac omnes
				<lb/>inimicos ipsius sue ditioni subiugaret; insuper etiam dicens
				<lb/>messem iam nunc fore albam ad metendum vineamque
			<lb/>maturam esse ad vindemiandum.</p>
			<pb n="202"/>
			<p><lb/>Quod cum imperator eiusque exercitus audisset, statim
				<lb/>Romam cum magno gaudio perrexere, quamvis gaudium non
				<lb/>multum post in luctum atque merorem multum conversus
				<lb/>est. Et in M°C°LXVII° anno in die Lune, que fuit nono die
				<lb/>ante kalendas Augusti, de indictione XVª in Monte Gaudio
				<lb/>prope Romam cum suo exercitu castrametatus est. Deinde
				<lb/>cum omnibus suis equitibus, sicut armati venerant, ad portam
				<lb/>Rome, que dicitur … et que est a parte Sancti Petri versus
				<lb/>Monte Gaudium, veniens ibique prelium maximum committens,
				<lb/>tandem eos superavit et devicit atque fugavit totumque locum,
				<lb/>qui Cortina sancti Petri dicitur, et etiam porticum sancti Petri
				<lb/>cepit totasque domos expoliavit atque combussit; pluribusque
				<lb/>etiam hominibus interfectis multos cepit. Romani igitur
				<pb n="203"/>
				<lb/>infra civitatem ex illa parte Tiberis se recipientes ac multum
				<lb/>pavidi stantes, ex hac Tiberis parte postea venire ausi non
				<lb/>fuere. Illi autem, qui ex parte iam dicti pape Alexandri
				<lb/>fuerant et ecclesiam sancti Petri ab ipsius Alexandri parte tunc
				<lb/>tenebant et qui ipsam ecclesiam causa belli faciendi ac se
				<lb/>defendendi bene munierant, ipsam ecclesiam sancti Petri a
				<lb/>parte ipsius Alexandri viriliter defendentes: imperator in ipsa
				<lb/>ecclesia nullo modo intrare tunc potuit. Imperator namque
				<lb/>per totam hebdomadam quotidie eos invadens ac prelio ipsos
				<lb/>infestans: tandem Teutonici, cum eos per virtutem se capere
				<lb/>non posse prospexerunt, in proximo die sabbati infra ecclesiam
				<lb/>beatissime virginis Marie, que etiam de Laborerio dicebatur
				<lb/>et que scita fuerat supra scalam sancti Petri ante atrium ipsius
				<lb/>ecclesie sancti Petri, ignem supponentes, ipsam ecclesiam
				<lb/>combussere. Ipsa vero ecclesia sancte Marie comburente, ex
				<lb/>ipsa quidem prosiluit ignis in ecclesia sancti Petri, et ex ea
				<lb/>pars qu[oque] exarsa est. Tota iam dicta ecclesia sancte
				<pb n="204"/>
				<lb/>Marie penitus combusta atque dissipata, exarsa est quoque ac
				<lb/>destructa quedam mirabilis imago, que fuerat facta in muro
				<lb/>ipsius ecclesie versus ecclesiam sancti Petri supra atrium ipsius
				<lb/>ecclesie sancti Petri ex auro purissimo atque splendidissimo
				<lb/>decorata, cuius similis in Italia nunquam fuit amplius visa
				<lb/>et que fuerat facta ad imaginem domini nostri Iesu Christi;
				<lb/>ante quem item quedam alia pulcerrima imago facta ad
				<lb/>imaginem sancti Petri et ex eodem auro deaurata stabat, que
				<lb/>similiter exarsa atque liquefacta ac penitus destructa est.
				<lb/>Quod illi, qui supra ipsam ecclesiam sancti Petri fuerant et
				<lb/>acriter eam defendebant, videntes nec ullum occursum a Romanis
				<lb/>habere posse cernentes, maximo timore perterriti statim
				<lb/>imperatori se ac ipsam ecclesiam tradiderunt; ac ipsi iurantes
				<lb/>se nunquam ipsam ecclesiam contra imperatorem nec eius
				<lb/>partem amplius defensuros, statim imperatori fidelitatem iuraverunt.
			<lb/>Sicque eos imperator abire dimisit.</p>
			<p><lb/>Igitur sequenti die dominico proximo veniente predictus
				<lb/>papa Paschalis cum suis cardinalibus in ipsa ecclesia sancti
				<lb/>Petri missam honorifice et cum magno gaudio celebravit; in
				<lb/>ipsoque die in capite imperatoris circulum aureum tantummodo
				<lb/>imposuit. Sequenti namque Martis die, in quo fuit tunc
				<lb/>festivitas sancti Petri ad Vincula, que fuit in kalendis Augusti,
				<lb/>predictus papa Paschalis dominum Fredericum imperatorem
				<pb n="205"/>
				<lb/>ac serenissimam augustam Beatricem eius coniugem ex coronis
				<lb/>auro purissimis ac multis preciosissimis gemmis decoratis
			<lb/>in ecclesia sancti Petri coronavit.</p>
			<p><lb/>Romani itaque hoc cernentes et se cum imperatore pugnare
				<lb/>non posse putantes nec etiam flumen Tiberis transire audentes,
				<lb/>fedus cum imperatore magis facere quam bellum cum eo inire
				<lb/>decreverunt. Igitur Romani legatos ad imperatorem dirigunt
				<lb/>fedusque cum eo faciunt papamque Paschalem in perpetuum
				<lb/>se pro papa habere et tenere firmiter eum iureiurando promittunt.
				<lb/>Ac omnes preter Fricapanes et illos de Leo et quam
				<lb/>plures alios Rome nobiles, qui maximas turres ac domos et
				<lb/>fortitudines in Roma habebant nec leviter capi tam cito
				<lb/>poterant, fidelitatem imperatori facere disposuerunt.
				<lb/>Hoc itaque sic peracto imperator suos nuncios ad fidelitates
				<lb/>Romanorum recipiendas in Romam ultra Tiberim direxit.
				<lb/>Inter quos fuit Acerbus Morena Laudensis civis ac imperialis
				<lb/>curie iudex, homo nobilis, probus, disertus ac etiam sapiens,
				<lb/>Deum pre omnia et in omnibus timens et eius mandata observans,
				<lb/>verum semper dicere desiderans, mendacium loqui
				<lb/>maximam verecundiam habens, imperatorem ac imperii
				<lb/>honorem multum in Deo diligens, extra Deum vero eum obedire
				<pb n="206"/>
				<lb/>multum dolens ac trepidans. Ab imperatore namque et eius
				<lb/>curia propter suam probitatem ac Dei dilectionem valde erat
				<lb/>dilectus. Quia et ipse quasi monachus regularis semper vivere
				<lb/>disponebat, decimas et primicias omnium rerum, quas Deus
				<lb/>sibi dabat, ipsi Deo retribuebat. Qui etiam cum in exercitu
				<lb/>imperatoris fuerat, de rebus alienis vi alicui raptis se sciente
				<lb/>comedere vel expendere nolebat nec scutiferis suis aliquid vi
				<lb/>rapere vel auferre alicui pro posse permittebat, imo, ne ipsi
				<lb/>hoc perpetrarent, eos quotidie monebat atque pro posse
				<lb/>castigabat, cum alii fere omnes, qui in ipso exercitu fuerant,
				<lb/>tam [episcopi] quam comites et marchiones et alii clerici
				<lb/>atque laici magis ex rebus aliis raptis et vi ablatis quam
				<lb/>ex suis propriis quotidie vivebant. Igitur iam dictus Acerbus
				<lb/>iussu imperatoris in Roma ultra Tiberim pergens per plures
				<lb/>dies innumerabiles fidelitates imperatori factas suscepit.
				<lb/>Interea dum hec Rome agitabantur, ecce quedam maxima
				<lb/>et mirabilis atque mortalis pestilentia super imperatorem
				<lb/>eiusque totum exercitum divino miraculo accidit, videlicet quod
				<lb/>in sequenti die proxima Mercurii, cum in mane maxima celi
				<lb/>serenitas foret, statim quasi in ictu oculi mirabiliter pluere
				<lb/>cepit; deinde post aquam serenitas magna atque pernimium
				<lb/>clara facta est. Statimque infirmitas super imperatoris exercitum
				<lb/>talis excrevit, quod equites et pedites atque scutiferi
				<lb/>ita corruebant atque moriebantur, quod vix per totam diem
				<lb/>sepeliri poterant, quia, cum in mane sani ac salvi per viam
				<pb n="207"/>
				<lb/>ambulabant, statim per viam eundo vel parum iacendo moriebantur.
				<lb/>Ob quam rem multi episcopi, archiepiscopi, comites,
				<lb/>marchiones ac duces aliique multi nobiles et ignobiles, qui in
				<lb/>ipso fuerant exercitu, corruerant. Obiit namque dux Fredericus
				<lb/>de Rottemburgo, regis quondam Conradi filius et imperatoris
				<lb/>germanus consobrinus, de quo innumerabilis dolor atque
				<lb/>tristicia per totam fere Ytaliam exolevit, quoniam ipse mirabilis
				<lb/>et homo magne virtutis atque decoris fuerat. Decessit etiam
				<lb/>et tunc dux Guelfus, ducis Guelfi filius. Interiit quidem
				<lb/>Rainaldus, archicancellarius et Colonie electus archiepiscopus,
				<lb/>homo maximi ingenii, et cuius scientia ac probitate imperium
				<lb/>maxime sublimatum fuerat. Episcopus etiam de Leze vita
			<lb/>privatus est.</p>
			<p><lb/>Iam dictus namque Acerbus cum apud Romam febricitari
				<lb/>cepisset, licentiam domum redeundi cum iam per multas
				<lb/>vices petierat nec impetrare valuerat, [ea] ab imperatore
				<pb n="208"/>
				<lb/>sibi tributa usque ad Senam la veglam in quodam lectulo
				<lb/>supra duos equos facto a scutiferis suis se duci fecit. Ibique
				<lb/>plus de duodecim hebdomadis iacens infirmus, postremo die
				<lb/>Mercurii, que fuit quartodecimo die ante kalendas Novembris
				<lb/>in M°C°LXVII° anno de indictione prima, in festivitate sancti
				<lb/>Luce evangeliste ibi mortuus est et apud ecclesiam sancti …
				<lb/>scitam in suburbio civitatis Sene prope viam Romeam sepultus
				<lb/>est. De quo cum imperator audivit, ipse et omnes,
				<lb/>qui eum eo usi fuerant aut qualitercunque eum viderant et
				<lb/>cognoverant, valde condoluere, quoniam ab omnibus, qui eum
				<lb/>cognoscebant, pernimium propter suam benignitatem diligebatur.
				<lb/>
				<lb/>Imperator igitur cum suos principes, episcopos multos ac
				<lb/>duces seu marchiones atque comites, capitaneos et scutiferos
				<lb/>sic nimia strage corruere vidit, in castris multis infirmis
				<lb/>relictis, quos etiam postea Romani orco tradiderunt, castris
				<lb/>defixis Romam deseruit ac versus Tusciam remeare cepit.
				<lb/>Deinde iam dicto papa Paschale [in] civitate Viterbii cum
				<pb n="209"/>
				<lb/>iam transitum fecisset, versus marinam partem protendens,
				<lb/>per terram marchionis Obizonis Malaspine ipso marchione eum
				<lb/>ducente iter arripuit. Ac deinde die Martis, que fuit duodecimo
				<lb/>die mensis Septembris de eadem indictione [Iª], Papiam
			<lb/>intravit.</p>
			<p><lb/>Postea namque eodem mense Septembris in quodam die
				<lb/>Iovis, que fuit decimo die ante kalendas Octubris, in festivitate
				<lb/>sancti Mathei apostoli, que fuit de M°C°LXVIII° anno,
				<lb/>posuit iam dictus imperator palam et in concione omnes civitates
				<lb/>Longobardie, que contrarie sibi fuerant et adversus eum
				<lb/>iuraverant, in banno, proiecto ibi coram omnibus guanto,
			<lb/>excepto Laude et Cremona.</p>
			<p><lb/>Sequenti vero die Martis idem imperator una cum Papiensibus
				<lb/>et Novariensibus ac Vercellensibus equitibus et
				<lb/>marchione Gulielmo de Monferato atque marchione Obizone
				<lb/>Malaspina seu comite de Blandrate, qui omnes tunc cum eo
				<pb n="210"/>
				<lb/><hi rend="italic">territorium equitans ipsorum</hi> oppida atque loca devastavit et
				<lb/>combussit multamque etiam predam inde extorsit. Hoc itaque
				<lb/>Cremonenses et Mediolanenses atque Laudenses, Pergamenses
				<lb/>seu Brixienses et Parmesani pro certo, quod imperator
				<lb/>fecerat, audientes et illud pro maxima re habentes, statim ad
				<lb/>Placentiam in occursum Placentinorum remeaverunt ac deinde
				<lb/>imperatori obviam venerunt. Quod quidem cum imperator
				<lb/>audisset, statim, quam subito potuit, ad Papie civitatem cum
			<lb/>omni suo exercitu reversus est.</p>
			<p><lb/>Preterea post parvum tempus idem imperator ad castrum
				<lb/>Morbionis cum Papiensibus ac suis militibus Teutonicis,
				<lb/>quos adhuc secum habebat, equitavit totamque villam ipsius
				<lb/>castri depredavit ac postea eam combussit; deindeque Papiam
			<lb/>redivit.</p>
			<p><lb/>Papienses quoque et ipsi multociens super Laudenses
				<lb/>equitantes maximam Laudensium predam reportaverunt.
				<lb/>Laudenses namque et tunc Papiensibus legatos mittunt
				<lb/>mandantque eis, quatenus predam, quam eis abstulerant,
				<lb/>redderent et <hi rend="italic">eos</hi> amplius non offenderent; dicentes et ipsos
				<lb/>Papienses secum in perpetuum coniuratos fore nec ipsos per
				<lb/>se unquam eos offendisse nec offendere velle. Papienses vero
				<lb/>nec ullum bonum verbum legatis respondere. Legati namque
				<pb n="211"/>
				<lb/>nihil boni operari valentes domum reversi sunt. Laudenses
				<lb/>igitur legatorum verba tam aspera tamque crudelia atque
				<lb/>inopinata audientes, quia Papienses nullo modo per se offendere
				<lb/>cupiebant, multum condoluere; sed tantum dolore moti,
				<lb/>sicut in proverbio antiquo sepe dici assolet, quia feritus bene
				<lb/>alium ferit et mala etiam pro malis sepe redduntur, statim
				<lb/>super Papienses equitavere ac maximam predam per multas
			<lb/>vices ab eis extorsere.</p>
			<p><lb/>Imperator itaque in Longobardia, videlicet quandoque in
				<lb/>partibus Papie quandoque Novarie seu Vercellensibus aut
				<lb/>Monferati vel Astensibus, fere per totam hyemem stetit. Sed
				<lb/>tamen sequenti mense Martio privatim, ita quod etiam nec
				<lb/>ipsi Longobardi, qui cum eo fuerant, nisi forte paucissimi,
				<lb/>sciverunt, in Alamaniam per comitis Uberti de Savogna
				<lb/>filii quondam comitis Amadei, qui et comes dicitur de
			<lb/>Morienna, terram iter arripuit.</p>
			<p><lb/>Deinde namque post imperatoris recessum iam dicte civitates,
				<pb n="212"/>
				<lb/>que insimul iam coniurate fuerant, in primis cum
				<lb/>Novariensibus et Vercellensibus posteaque cum Cumensibus
				<lb/>et illis de Belforte ac etiam cum Sebriensibus se convenere ac
				<lb/>inter se pacem fecere; atque insimul unum corpus omnes
			<lb/>effecti sunt.</p>
			<p><lb/>Interea igitur dominus Galdinus de la Sala, nobilis Mediolanensis
				<lb/>civis et clericus, et qui quondam cancellarius domini
				<lb/>Ribaldi et domini Uberti de Pirovallo Mediolani archiepiscoporum
				<lb/>per multos fuerat annos, qui in locum iam dicti
				<lb/>Uberti ad archiepiscopatus Mediolanensis honorem a domino
				<lb/>Alexandro papa tunc fuerat sublimatus ac in Longobardia
				<lb/>ipse pape tunc legatus constitutus, suos nuncios, videlicet
				<lb/>abbatem Sancti … nec non abbatem Sancti …
				<pb n="213"/>
				<lb/>de Mediolano, domino Alberto de Cazano maioris Laudensis
				<lb/>ecclesie tunc preposito ceterisque prepositis, abbatibus,
				<lb/>presbiteris et clericis atque etiam consulibus de Laude misit,
				<lb/>qui dicerent atque eos omnes monerent clericos, quod ipsi
				<lb/>partem pape Paschalis ac domini Frederici imperatoris omnimodo
				<lb/>derelinquerent et parti pape Alexandri faverent ac Deo
				<lb/>et ipsi pape de iniuria sibi illata satisfacerent atque episcopum
				<lb/>catholicum omnimodo eligerent; alioquin, nisi resipiscerent,
				<lb/>ab officio ac beneficio se abstinerent. Consulibus etiam
				<lb/>Laudensibus ex parte ipsius archiepiscopi ac Mediolanensium
				<lb/>consulum valde eos rogando retulerunt, quatenus Laudensibus
				<lb/>clericis omnibus suaderent, ut, secundum quod archiepiscopus
				<lb/>et idem Rome legatus eis mandaverat, remota omni
				<lb/>occasione facerent. Iam dictus itaque prepositus ceterique
				<lb/>etiam clerici hoc audientes valde mesti fuere, tum quia magna
				<lb/>pars eorum ob districtum imperatoris iuraverant se papam
				<lb/>Paschalem pro papa in perpetuum tenere, tum etiam quia
				<lb/>omnes fere iuraverant fidelitatem domino Alberico de Merlino,
				<lb/>tunc temporis, ut eis videbatur, adhuc catholico Laudensi
				<lb/>episcopo nec adhuc iure et canonice deposito; hoc facere
				<pb n="214"/>
				<lb/>renuentes ac, si facerent, maximum dedecus et obprobrium
				<lb/>sibi fore putantes; timentes etiam sententiam et preceptum
				<lb/>archiepiscopi, sive iustum sive iniustum foret; revolventes
				<lb/>etiam ac dicentes inter eos, quod, si hoc facerent et papa
				<lb/>Paschalis atque imperator quoquo tempore adhuc victores
				<lb/>existerent, quod ipsi in perpetuum et sine ulla spe recuperationis
				<lb/>damnarentur ac de omni ipsorurn virtute penitus
				<lb/>eicerentur; si vero hoc facere supersederint, quia tunc papa
				<lb/>Alexander in his partibus quasi victor extiterat et Mediolanensis
				<lb/>archiepiscopus … tum propter ipsum
				<lb/>papam Alexandrum, tum etiam propter civitates Longobardie
				<lb/>fere omnes insimul coniuratas, quoniam sciebant, quod, si a
				<lb/>Laude expellerentur, in Longobardiam nullum ulterius
				<lb/>habitaculum aut locum, in quo se reducere valerent, habere
				<lb/>possent. Dubiis angustiis utrinque diu et satis hinc inde
				<lb/>revolutis, tandem cum nullam misericordiam, nisi hoc agerent,
				<lb/>in iam dicto archiepiscopo invenire per se nec per alios multos
				<lb/>ab eis admissos invenire potuerunt, licet hoc cum magno dolore
				<lb/>egissent, tamen, quia turpiter vivere dedecus est ac male mori
				<lb/>deterius est, magis bene vivere et in patria ac domibus eorum
				<pb n="215"/>
				<lb/>morari elegerunt atque in papa Alexandro credere eiusque
				<lb/>parti favere ac episcopum novum secundum archiepiscopi
				<lb/>voluntatem eligere disposuerunt, quam mundum nudi circumeundo
				<lb/>fame et siti perire atque obprobrium et dedecus ab
				<lb/>omnibus sustinere; preponentes etiam sibi imminens ac presens
			<lb/>bonum ac dubiam vitam penitus relinquentes.</p>
			<p><lb/>Igitur in die Iovis sancti, que fuit tunc quarto kalendas
				<lb/>Aprilis de indictione prima de M°C°LXVIII° anno, iam dictus
				<lb/>dominus Albertus Laudensis ecclesie prepositus communicato
				<lb/>insimul consilio tam Laudensis civitatis abbatum, prepositorum,
				<lb/>presbiterorum aliorumque clericorum quam etiam
				<lb/>illorum, qui extra civitatem in Laudensi fuerant episcopatu,
				<lb/>ad honorem Dei et beatissime virginis Marie atque beatissimi
				<lb/>et preciosi confessoris sancti Bassiani, cuius sanctissimum
				<lb/>corpus in ipsa eadem ecclesia iacet, — seu etiam omnium
				<lb/>Laudensium tam clericorum quam laicorum — dominum
				<lb/>Albertum presbiter ac tunc temporis ecclesie Ripalte
				<pb n="216"/>
				<lb/>Sicce prepositum, virum honestum et sapientem atque
				<lb/>religiosum et bonis moribus valde imbutum ac Deum multum
				<lb/>diligentem et in omnibus timentem, tam clericis quam laicis
				<lb/>in ipsa ecclesia palam astantibus, in dominum et Laudensem
			<lb/>episcopum ac pastorem elegit.</p>
			<p><lb/>In proximo itaque die Mercurii post pascha veniente Laudenses
				<lb/>abbates, prepositi, presbiteri honestique clerici multi,
				<lb/>consules et Laudenses multique etiam iudices et alii sapientes
				<lb/>de Laude Pergamum, ubi iam dictus electus tunc
				<lb/>aderat, communiter ivere; atque in sequenti proximo die
				<lb/>Iovis episcopum electum <hi rend="italic">Laude</hi> conduxere. Qui cum tanto
				<lb/>gaudio et alacritate a clericis et laicis tam maioribus quam
				<lb/>minoribus honorifice susceptus est, quod nunquam vidi nec
				<lb/>etiam audivi aliquem electum in sua civitate maiori tanto
			<lb/>gaudio nunquam susceptum fuisse. Deo gratias. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>