<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Legenda ad usum chori</title>
				<author>Thomas de Celano</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>S. Brufani</name>
                                        <name>E. Menesto et alii</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1687" unit="words">Parole: 1687</measure>
				<measure quantity="10637" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 10637</measure>
				<measure quantity="12127" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 12127</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2005-04-21">21/04/2005</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri (con spazi): 12.788
				M.D.G.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Fontes franciscani</title>
						<editor>S. Brufani</editor>
						<editor>E. Menesto et alii</editor>
						<imprint>
							<publisher>Edizioni Porziuncola</publisher>
							<pubPlace>Assisi</pubPlace>
							<date>1995</date>
							<biblScope unit="page">427-439</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="427"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">1</hi></head> <p>Rogasti me, frater Benedicte, ut de Legenda beatissimi patris
				<lb/>nostri Francisci quaedam exciperem et ea in novem lectionum
				<lb/>seriem ordinarem, quatenus in breviariis deberent haec poni, cum
				<lb/>ob suam brevitatem ab omnibus possent haberi. Feci quod potui,
				<lb/>et <hi rend="italic">quia vir desideriorum</hi> es, devote, licet minus digne, tuo beneplacito
				<lb/>satisfeci. Peto mercedem huius brevis laboris, manentem
			<lb/>fructum sanctae orationis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">2</hi></head> <p>Beatus Franciscus de civitate Assisii ortus, a puerilibus annis
				<lb/>nutritus exstitit insolenter. Qui negotiator effectus, fere usque
				<lb/>ad vicesimum quintum aetatis suae annum, tempus suum vane vivendo
				<lb/>consumpsit. Dum enim mundi huius implicamentis evolvi
				<lb/>nullus virtutis expeditione curaret, infirmitatis eum Dominus flagello,
				<lb/>corripuit, sicque <hi rend="italic">mutatione dexterae Excelsi</hi>, subito <hi rend="italic">in virum alterum</hi>
				<lb/>conversus est, et ad mercandum <hi rend="italic">regnum caelorum</hi>, spretis
				<pb n="428"/>
				<lb/>mundi huius divitiis, tota deliberatione se dedit. <hi rend="italic">Vendidit</hi> cuncta
				<lb/><hi rend="italic">quae habuit</hi>, lucratam pecuniam cuidam presbytero pauperi obtulit,
				<lb/>quam, timore parentum illo recipere formidante, coram ipso incunctanter
				<lb/>proiciens, tamquam pulverem vilipendit. Ligatur proinde a
				<lb/>carnali patre, includitur, caeditur, vinculatur, sed salutem corporis
			<lb/>pro nomine Salvatoris contemnit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">3</hi></head> <p>Spernitur a civibus, luto, saxis impetitur, sed animum figens
				<lb/>in Deum, surdum his omnibus se reddit. Die quadam, cum in Evangelio
				<lb/>audiret quae locutus est Dominus discipulis suis missis ad praedicandum,
				<lb/>statim ad universa servanda tota virtute assurgit. Solvit
				<lb/>calceamenta de pedibus, tunica una sed vili induitur et pro corrigia
				<lb/>immutavit funiculum; reliqua vero summa cum diligentia, quoad
				<lb/>vixit, ad litteram implere curavit. Relinquit patriam, mundo mortuus,
				<lb/>intrepidus ambulat. Tempore nivis capitur a latronibus et nudus ab
				<lb/>eis in nivem proicitur. Declinat ad quoddam coenobium, sed ibidem
				<lb/>spretus, vacuus recedit, nudus abscedit. Interea plus ac magis se
				<lb/>sibi vilescens, transfert se ad leprosos, et quos ante valde despexerat,
				<pb n="429"/>
				<lb/>omni diligentia colit; abstergit ulcera, saniem lavat, amplectitur
			<lb/>in eis quidquid ab aliis fastiditur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">4</hi></head> <p>Interea Dominus <hi rend="italic">aperit manum suam</hi> ut de hac benedictione
				<lb/>reliquos impleat. Dat sibi socios et sequaces, quos piis moribus
				<lb/>felix pater informat; evangelicam sequi docet perfectionem,
				<lb/>summae paupertatis apprehendere titulum et viam sanctae simplicitatis
				<lb/>incedere. Proponit verbum poenitentiae omnibus, et verbo licet
				<lb/>simplici, sed corde magnifico annuntiat <hi rend="italic">verbum Dei</hi>. Ante
				<lb/>omnem suum sermonem pacem praemittit et salutationis gratia in verbo
				<lb/>pacis praevenit omnes. Propterea multi, <hi rend="italic">qui pacem oderant</hi> pariter
				<lb/>et salutem, <hi rend="italic">Domino cooperante</hi>, pacem amplexati sunt toto
				<lb/>corde, facti et ipsi <hi rend="italic">filii pacis</hi> et aemuli salutis aeternae. Multi
				<lb/>proinde nobiles et ignobiles, clerici et laici eius adhaerent vestigiis,
			<lb/>et spreta saeculi pompa, <hi rend="italic">iugo</hi> Dei <hi rend="italic">colla submittunt</hi>.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">5</hi></head> <p>Ardet in sancto Dei sinceriter pietatis affectus; vigilantius
				<lb/>adhibet studium in meliora proficiendi, sui atque suorum profectum
				<lb/>concupiscit addiscere. Orat instanter, sacra compunctione afflatur,
				<pb n="430"/>
				<lb/>sopitur sensus carnis, introducitur <hi rend="italic">in sanctuarium Dei</hi>; luculenter
				<lb/>inspicit futurum sui gregis augmentum. Gratias agit Deo, revelat filiis
				<lb/>haec et his plura, quae vidit. Scribit proinde regulam evangelicam
				<lb/>sibi et suis habitis et habendis, quam dominus papa Innocentius,
				<lb/>operante Dei gratia, confirmavit. Fiducialius itaque <hi rend="italic">exit</hi> in orbem
				<lb/><hi rend="italic">ad opus</hi> Evangelii, nullis utens verborum adulationibus, sermonum
				<lb/>respuit blandimenta et in <hi rend="italic">prudentiam responsionum eius</hi> viri <hi rend="italic">obstupescunt</hi>
				<lb/>doctissimi. <hi rend="italic">Binos</hi> et <hi rend="italic">binos</hi> confoederat, secundum Evangelium,
				<lb/>fratres suos et mittit <hi rend="italic">in universum mundum</hi>. Minores eos
				<lb/>vocat, ut nominis sui professionem praecipue humilitatis virtute decorent.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">6</hi></head> <p>Edocet eos mortificare vitia, carnis incentiva reprimere,
				<lb/>exteriores sensus reddere insensibiles ad cuncta quae perstrepunt.
				<lb/>Nam et ipse, quoties, ut assolet, carnis titillatione pulsatur, toties
				<lb/>in foveam plenam glacie immergitur. Hoc etiam mortificationis
				<lb/>exemplum imitantur et caeteri. Cauta examinatione fratrum acta
				<pb n="431"/>
				<lb/>perquirit, nihil impune relinquens, ipsos summe obedientes facit.
				<lb/>Abstinentia summa praeditus, appositorum sapores immutat, vinum
				<lb/>perraro gustans, etiam insufficienter aquam ebibit; nuda humus lectus
				<lb/>eius, saepius sedendo quam iacendo dormitat. Ut abiectus reputaretur
				<lb/>et vilis, plura simplicitatis ostenta effecit, fugiens in
				<lb/>omnibus admirationem, ne incurreret vanitatem. Honorabat praecipue
			<lb/>sacerdotes, et divinae legis doctores miro venerabatur affectu.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">7</hi></head> <p>Amplioris gratiae munere dignus effectus, abundantius Spiritus
				<lb/>sancti rore perfunditur. Nam in solari specie, quadriga vectus,
				<lb/>inter medias noctis tenebras visitat fratres, conscientias discutit,
				<lb/><hi rend="italic">occulta cordium</hi> aperit, absentium acta cognoscit et merita futura
				<lb/>praedicit. Ad summum perfectionis apicem sanctus iste pertingens,
				<lb/><hi rend="italic">columbina simplicitate</hi> plenus, omnes creaturas ad Creatoris hortatur
				<lb/>amorem. Praedicat avibus, auditur ab eis, tanguntur ab ipso,
				<lb/>nec nisi licentiatae recedunt. Garriunt hirundines, nec sinunt eum
				<lb/>populo loqui; silentium indicit et statim quiescunt. Silvestres bestiae
				<pb n="432"/>
				<lb/>laesae ab aliis, ad ipsum confugiunt, experiuntur in eo pietatis
				<lb/>amorem et inveniunt apud eum in tribulatione solatium. Quo amore
				<lb/>erga salutem hominum flagrat, qui bestiis sic compatitur? Nam
				<lb/>frequenter agniculos liberat et oves a nece, propter naturae simplicioris
				<lb/>gratiam; vermiculos legit de via, ne transeuntium vestigiis laederentur.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">8</hi></head> <p>Miro et ineffabili gaudio replebatur ob Creatoris amorem,
				<lb/>cum solem et lunam intueretur et stellas. Revera terram et caelum,
				<lb/>ignem et aërem sincerissima puritate ad divinum monebat amorem.
				<lb/>Melle dulcius nomen Domini in ore suo supra hominum intellectum
				<lb/>nominando afficitur; fastidit propterea mundum, martyrii
				<lb/>gratia <hi rend="italic">dissolvi</hi> cupit <hi rend="italic">et esse cum Christo</hi>. Versus Marrochium arripit
				<lb/>iter, ut Miramamolino Christi Evangelium praedicet; sed ad Italiam
				<lb/>revocatus voluntate divina, tertio decimo conversionis suae anno
				<lb/>ad partes Syriae pergit, festinat ad Soldanum, atteritur verberibus,
				<lb/>lacessitur, praedicat Christum, remittitur tamen ab infidelibus ad
			<lb/>fideles.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">9</hi></head> <p><hi rend="italic">Magnificatur ab omnibus</hi>, crescit quotidie in eum, Dei nutu,
				<pb n="433"/>
				<lb/>fides et devotio populi; concurrit omnis homo ad videndum eum,
				<lb/>obtruncat quandoque vestimentum eius ob devotionis amorem. Fit
				<lb/>conversio multorum ad Deum, <hi rend="italic">augetur quotidie</hi> immensus numerus
				<lb/>fratrum. Procedunt obviam, et cum <hi rend="italic">arborum ramis</hi> solemniter
				<lb/>ipsum recipiunt, pulsatis campanis; confunditur haeretica pravitas
				<lb/>et catholica fides extollitur. De puritate cordis facit sibi securitatem
				<lb/>dicendi sermonem; eadem mentis constantia multos ut paucos
				<lb/>alloquitur. Offerunt ei panes ad benedicendum, quibus longo tempore
			<lb/>reservatis, ad eorum gustum infirmi sanantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">10</hi></head> <p>Miraculorum luce coruscans <hi rend="italic">aquam</hi> convertit in <hi rend="italic">vinum</hi>;
				<lb/>claudo cuidam in Tuscanella gressum restituit; apud Narnium paralyticum
				<lb/>curat; ibidem mulieri caecae, pulsis veteribus tenebris, reddit
				<lb/>lumen; in Eugubio mulierem sanat contractam. Alium quemdam
				<lb/>percussum a daemone incolumem reddit; mulieres quasdam
				<pb n="434"/>
				<lb/>alias <hi rend="italic">spiritu maligno vexatas</hi> ad sensum revocat et salutem. Per
				<lb/>semicinctia sua varii morbi curantur. Multiplicat in navi cibaria,
				<lb/>naufragantes ducit ad portum. Summa devotione studet recolere
				<lb/>cuncta quae Christus <hi rend="italic">fecit in carne</hi> et sic ad singula intentus efficitur,
			<lb/>ut nihil eorum eius memoriam fugiat.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">11</hi></head> <p>Duobus namque annis antequam spiritum redderet caelo
				<lb/>servus et amicus Dei Franciscus, in visione Dei supra se vidit Seraphim
				<lb/>crucifixum, qui crucifixionis suae signa sic in eo expresse evidenter
				<lb/>impressit, ut crucifixus videretur et ipse. Consignantur
				<lb/>manus et pedes et latus crucis charactere; resultant in ipso sedulo
				<lb/>stigmata Christi. Quantum vero potest, ab oculis hominum haec
				<lb/>studet abscondere, ne in sibi <hi rend="italic">data gratia</hi> pati contingeret <hi rend="italic">detrimentum</hi>.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">12</hi></head> <p>Per idem tempus corpus suum vehementius solito infirmitate
				<lb/>urgebatur, et ad diem appropinquans extremum, exteriorum
				<pb n="435"/>
				<lb/>oculorum lumine privatus et usu, velut olim patriarcha <hi rend="italic">Iacob</hi>, cancellatis
				<lb/><hi rend="italic">manibus filios benedixit</hi>. Instat iam dies resolutionis eius,
				<lb/>iubet fratres de transitu suo Laudes Domino decantare laetanter.
				<lb/>Ipse vero in vocem psalmi prorumpit: "<hi rend="italic">Voce mea</hi>", inquiens, "<hi rend="italic">ad
				<lb/>Dominum clamavi, voce mea ad Dominum deprecatus sum</hi>". Sic
				<lb/>et reliquum psalmi prosequitur. Legitur Evangelium, cilicio superponitur,
				<lb/>filiis valedicens. Anima illa sanctissima sic carne resolvitur
			<lb/>et in abysso claritatis absorpta, <hi rend="italic">obdormivit</hi> corpus <hi rend="italic">in Domino</hi>.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">13</hi></head> <p>Conspicitur anima eius a quodam caelum conscendere, a
				<lb/><hi rend="italic">candida nubecula</hi> subvehi, velut stella coruscans. Catervatim
				<lb/>ruunt undique populi, civitas Assisii gaudet et omnis accelerat regio.
				<lb/>Lacrimantur filii prae gaudio cordis et deosculantur in patre signacula
				<lb/>summi Regis. Tumulatur in pace sanctissimum corpus et cum
			<lb/>hymnis et laudibus multis sanctae exsequiae terminantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">14</hi></head> <p>Eo igitur die quo sepultus fuit, signorum fulmina sparsit.
				<pb n="436"/>
				<lb/>Nam puellam parvam quamdam, curvam et valde contortam, ad
				<lb/>condecentem statum reduxit. Deinde ubique, sed praecipue ad
				<lb/>suam memoriam venientibus, et gravibus infirmitatibus afflictis, gratiam
				<lb/>sanitatis impendit. Contractos multos ad statum debitum reformat:
				<lb/>quorum quidam crura retorta usque ad nates gerebant,
				<lb/>quidam genibus pectori iunctis et cruribus fractis conglomerati iacebant.
				<lb/>Quidam in lectulis decubantes, non nisi tracti ab aliis movebantur,
				<lb/>quidam vero contractis manibus et reliquis arentibus membris
			<lb/>omni erant solatio destituti.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">15</hi></head> <p>Caecis multis restituit visum, quorum cuidam, quia numquam
				<lb/>habuerat, dedit; alteri vero, qui fusos habebat exterius oculos,
				<lb/>tenui venula super maxillas pendentes, ad locum suum reduxit.
				<lb/><hi rend="italic">Surdos</hi> etiam <hi rend="italic">fecit audire et mutos loqui</hi>, ex quibus cuidam linguam
				<lb/>tribuit, quam si prius habuerit, pro sua nimia brevitate vix aut
				<lb/>numquam videri potuit; <hi rend="italic">leprosos</hi> duos <hi rend="italic">mundavit</hi>, de quibus unus
				<lb/>etiam paralyticus fuit, sed utriusque morbi consecutus est sanitatem.
				<lb/>A pluribus obsessis daemonia expulit; hydropicos et paralyticos et
				<lb/>passiones diversas patientes, quorum ignoratur numerus, Christi virtute sanavit.
				<pb n="437"/>
				<lb/>Revera in civitate Capuae a morte quemdam puerum suscitavit,
				<lb/>qui iocando cum pueris in flumine cecidit, cuius cadaver limus
				<lb/>fluminis diu in modum sepulchri obtexit. In civitate Suessa iuvenem
				<lb/>quemdam domus ruens subito interfecit, qui ad vocationem sanctissimi
				<lb/>patris Francisci non solum revixit, sed etiam illaesus apparuit.
				<lb/>In Sicilia a consimili morte iuvenem alium ad vitam gloriose reduxit.
				<lb/>In Alamannia vero mortuum alterum suscitavit. Alios vero
			<lb/>septem, qui iam ad exitum propinquabant, ab ipsa fauce mortis eduxit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">16</hi></head> <p>Quosdam ab informi genitalium pondere, quorum ad illas inferiores
				<lb/>partes intestina omnia defluebant, tam mirabiliter in momento
				<lb/>sanavit, quod stupidi effecti, per somnium sibi putarent illudi potius
				<lb/>quam vera suae curationis tam cito remedia experiri. Mulierem
				<lb/>quamdam, per viginti tres annos <hi rend="italic">fluxus sanguinis passam</hi>, misericorditer
				<lb/>liberavit; aliam vero eiusdem morbi passione per septennium
				<lb/>fatigatam sanam effecit. Clericus quidam, <hi rend="italic">qui mortiferum biberat</hi>,
				<lb/>ad eius invocationem venenum evomuit. Captivorum plurium
				<lb/>liberator piissimus aperuit carceres, vincula dissolvit, liberos abire
				<lb/>permisit.
				<pb n="438"/>
				<lb/>Sic in omnibus partibus mundi, sedula miracula patrans, a diversis
				<lb/>cladibus liberat multos, per virtutem eius, quem semper amavit,
			<lb/>quem <hi rend="italic">tota mente dilexit</hi> quem semper in corde portavit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/><hi rend="bold">17</hi></head> <p>Anno Dominicae Incarnationis M°CC°XXVI°, quarto nonas
				<lb/>octobris, die dominico, expletis xx annis ex quo perfectissime adhaesit
				<lb/>Christo, vitae mortalis compedibus absolutus, feliciter migravit ad
				<lb/>Christum. Qui dum nova miraculorum luce claresceret, summus
				<lb/>pontifex felix papa Gregorius cum universa Ecclesia in catalogo Sanctorum
				<lb/>ipsum adscribit et festum eius die obitus sui mandat solemniter
				<lb/>celebrari.-Ampliat in eo beneficia multa; ecclesiam in honorem
				<lb/>eius fieri iubet, sumptus impendit; primarium fundamenti lapidem
				<lb/>ipse ponit, ab omni iurisdictione inferiore ecclesiam eximit.
				<lb/>Mittit auream crucem gemmis pretiosis ornatam, in qua lignum crucis
				<lb/>dominicae interclusum exsistit. Ornamenta quoque et vasa ad
				<lb/>altaris ministerium pertinentia, necnon et alia sollemnia indumenta
				<pb n="439"/>
				<lb/>non modicum pretiosa transmittit. Clarificat etiam locum eius indulgentiis
				<lb/>et remissionibus plurimis, per quas fides et devotio populi
				<lb/>quotidie magis accrescit, ad laudem et gloriam <hi rend="italic">omnipotentis Dei,
			<lb/>qui vivit et regnat in saecula saeculorum. Amen</hi>.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
