<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Passio ss. XII Syrorum (BHL 1620, 1622, 6955)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="3384" unit="words">Parole: 3384</measure>
				<measure quantity="19823" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 19823</measure>
				<measure quantity="22834" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 22834</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-14">14/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>E. D'Angelo</editor>
						<title level="m">Terni medievale: la citta, la chiesa, i santi, l'agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro italiano di studi sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2015</date>
							<biblScope unit="page">193-214</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">54</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="0801/0900">IX</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-per i file 380-386, sul sito ALIM, i dati bio-bibliografici sono scorretti (i dati indicati sulla pagina del n. 380 spettano in realtà al n. 382 e cosi via)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="193"/>
			<p><lb/>Passio atque conuersatio Vndecim Fratrum qui de Syriae partibus
				<lb/>profecti sunt in Vrbe Roma sub tempore Iuliani, quod est septimo
				<lb/>kalendas Augustas
				<lb/>qui, post residuum tempus ipse Iulianus ad arma bellica imperiali
				<lb/>residens sede, reuersus est sicut canis ad uomitum suum, et
			<lb/>persecutor factus est Christianorum.</p>
			<p><lb/>Sanctus Anastasius applicuit in domum cuiusdam sancti Vrbani
				<lb/>episcopi cum duobus filiis suis: unus quidem Eutitius, alter uero
				<lb/>Britius dicebatur. Qui uero sanctus Vrbanus episcopus duos, Bri-
				<pb n="194"/>
				<lb/>tium uidelicet et Carpoforum, in presbyterii gradum ordinauit.
				<lb/>Laurentium et Habundium in sancti diaconatus ordinauit agere
				<lb/>uicem: qui multo tempore occulte multa corda Paganorum in Christi
			<lb/>nomine in sancto baptismate conuerterunt.</p>
			<p><lb/>Denuntiatum est Iuliano, quod de Syriae partibus quidam uir
				<lb/>Anastasius uenit cum duobus filiis et nepotibus et parentela sua, ut
				<lb/>doceret populum de doctrina hominis illius, qui in Iudea crucifixus
				<lb/>est. Et ordinauit sibi presbyteros et diacones, et fecerunt sibi fontes
				<lb/>et baptisma, et multos Christianos fecit; et subtraxit populum
				<lb/>in doctrina Christi sui. Quo audito, Iulianus, rabiae et spiritu iracundiae
				<lb/>repletus, et cum iurgio iussit, ut cum summa discussione
			<lb/>ante uestigia sua adducerentur.</p>
			<p><lb/>Et apprehenderunt ministri, sicut iussum fuerat eis, sanctum
				<lb/>Anastasium cum duobus filiis suis, et qui cum eis uenerant; quorum
				<lb/>nomina nuncupantur: Eutitius, Britius, Iohannes, Theodulus,
				<lb/>Isaac, Habundius, Carpoforus, Laurentius, Proculus, Herculanus et
				<lb/>Paractalis. Et per haec taliter una erat germanitas, quae de Syriae
				<lb/>partibus uenerat. Et ministri adduxerunt eos ante uestigia Iuliani,
				<lb/>et dixit ad eos: «Quid est, miseri, insania uestra?». Cui sanctus
				<lb/>Anastasius respondit: «Insania nostra Christus est». Quo
				<lb/>audito, Iulianus iracundia repletus iussit fustibus nodosis mactari
				<lb/>eos, et in carcere retrudi, ut fame periclitarentur, ut possit eorum
			<lb/>insaniam uincere.</p>
			<pb n="195"/>
			<p><lb/>Et post multo uero tempore iussit Iulianus, ut eos de carcere
				<lb/>educerent, et ad Aquae Saluiae educentur; caput uero sancti Anastasii
			<lb/>abscinderetur in eo loco, ut ceteri metum haberent.</p>
			<p><lb/>Et cum uidissent eius filii et nepotes tantam persecutionem Christianorum,
				<lb/>fuga lapsi, pertulerunt de urbe Roma. Et uenerunt in locum,
				<lb/>qui dicitur uia Cornelia, quem alii homines Pacem Sanctorum uocant:
				<lb/>et confortati sunt se inuicem et osculati sunt in osculo sancto.
				<lb/>Eutitius uero, relicto germano suo Britio, in partes Ticini
				<pb n="196"/>
				<lb/>perrexit iter; qui in lacum Bulsinis multos annos heremiticam duxit
				<lb/>uitam. Britius uero cum aliis fratribus suis uenit in partes
			<lb/>Valeriae, in urbem Spolitinam.</p>
			<p><lb/>Proculum uero reliquit in colonia, quæ Narnia dicitur, cui
				<lb/>superiacet castrum Carsulanum, in quo erat uir sanctissimus nomine
				<lb/>Volusianus; qui Proculus cum eo multos annos bonae conuersationis
				<lb/>agens, spiritualiter egerunt uitam. Et admonitus a sanctissimo
				<lb/>Volusiano, ut curae sacerdotalis ageret uicem. Qui cum ab
				<lb/>eo ordinatus in locum presbyteri fuisset, tantam in eo effudit Dominus
				<lb/>gratiam, quod, cum sancti canonis uerba compleret, Missam
				<lb/>in celo die Sanctae Resurrectionis, antequam sol surgeret super terram,
				<lb/>audiebat: et ipse sic Domino hostias immolabat, et reficiebat.
				<lb/>Quod denuntiatum est Eugenio Sedis sanctae Apostolicae,
				<lb/>quod taliter ageret. Quo audito, iussit cubiculariis suis, ut cum
				<lb/>loris districtus et acrioribus uerbis ad se cum summa festinatione
				<pb n="197"/>
				<lb/>eum deducerent. Missi ferocissimi cubicularii eius uenerunt in castrum
				<lb/>Carsulanum occulte, et inuenerunt eum, sicut denuntiatum fuerat,
				<lb/>facientem. Cum iurgio autem et typo superbiae apprehenderunt
				<lb/>eum, et noluerunt accipere sanctae eucharistiae communionem ab eo.
				<lb/>Et uenerunt in uia Ortensi, et igniferae aquae ualidissima siti de celesti
				<lb/>corusco fatigari ceperunt, et mortis culmine minabantur propter
				<lb/>typum superbiae, quia noluerunt corpus et sanguinem Domini accipere.
				<lb/>Respiciente igitur beato Proculo ante uestigia sua, uidit ceruam
				<lb/>cum hinnulis suis carpentem iter, cui in uerbo Domini dixit: «Nec
				<lb/>passus uestigium te moueas, ut des potum sitientibus istis». Et
				<lb/>paulum perstetit in uerbo Domini; et apprehendit uenerandus uir
				<lb/>scyfum, et mulsit eam, et dedit potum sitientibus et refecerunt se.
				<lb/>In nocte eadem angelus Domini flagellauit Eugenium. Et perterritus
				<lb/>misit uelocissimos cursores, ut ubicumque obuiarent hominem
				<lb/>Dei, cum magno honore in castro Carsulano reducerent eum:
				<lb/>quia ab angelo Domini commonitus audisset, omnia uera esse, quae
			<lb/>Dei famulus Proculus peregisset.</p>
			<pb n="198"/>
			<p><lb/>Britius uero cum Habundio et Carpoforo et aliis fratribus uenit
				<lb/>in urbem Spolitinam, et deuouerunt se ibi finire uitam. Quo
				<lb/>cum Turgius et Leontius et Martianus erant constituti proconsules,
				<lb/>seuientes et persecutores Christianorum, et retinentes ydoli insaniam.
				<lb/>Occulte igitur Dei famulus Britius et Habundius diacones
				<lb/>et Carpoforus presbyter uerbum Domini populo predicabant, ut recederent
				<lb/>a simulacris et cultura ydolorum; qui habebant deos aureos
				<lb/>et argenteos, alii ereos in capsidilia sua. Et crescebat uerbum Domini
				<lb/>in eis, et mittentes aquam in peluem, et baptizabant eos in
				<lb/>nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti. Et multae animae Paganorum
				<lb/>conuertebantur in Christi amore, et ydola eorum igni tradebantur,
			<lb/>et destruxerunt templa ydolorum et principia eorum.</p>
			<p><lb/>Unde diuulgatum est Turgio et Leontio et Martiano, quod de
				<lb/>Syriae partibus uenissent homines, et subtraxissent populum in
				<lb/>doctrina hominis illius, qui in Iudea in ligno crucifixus est a prin-
				<pb n="199"/>
				<lb/>cipibus suis in tempore illo. «Et fecerunt» inquit «sibi fontes
				<lb/>et sacrarium in nomine ipsius, et deos nostros igni tradiderunt!».
				<lb/>Quo audito, Turgius et Leontius ira magna repleti et cum furore
				<lb/>nimio, miserunt ministros suos, ut ubi homines Dei inuenirent,
			<lb/>uinculatos adducerent ante eos.</p>
			<p><lb/>Et exierunt ministri, et uenerunt in domum cuiusdam Sincletae,
				<lb/>Christianissimae feminae, et inuenerunt in ea Habundium diaconem
				<lb/>et Carpoforum presbyterum: et apprehenderunt eos et uinctos
				<lb/>duxerunt ante Turgium et Leontium. Qui dixerunt: «Vos estis,
				<lb/>qui destruxistis templa deorum nostrorum, et igni eos tradidistis,
				<lb/>et replestis doctrina uestra populum &lt;de&gt; homine mortuo, qui in
				<lb/>ligno crucifixus est?». Cui Carpoforus presbyter respondit:
				<lb/>«Mortui sunt dii uestri, et qui nec se nec uos saluos facere possunt,
				<lb/>nec semetipsos ab igne liberare possunt. Qui sunt lapides et
				<lb/>ligna et eramentum et fictiles, qui finctos habent oculos et non uidebunt;
				<lb/>aures habent, et non audient; pedes habent, et non ambulabunt;
				<lb/>non clamabunt in gutture suo: neque enim est in eis spiritus.
				<lb/>Ego autem numquam audiui plures deos, nisi Patrem et Filium
				<lb/>et Spiritum Sanctum; qui tres pueros de camino ignis liberauit, ipse
				<lb/>est Deus uiuorum et mortuorum, qui reddet unicuique secun-
				<pb n="200"/>
				<lb/>dum opera sua». Cum audissent Turgius et Leontius eum talia
				<lb/>loquentem, iracundia repletus et cum furore iussit ministris suis, ut
				<lb/>fustibus nodosis omnia membra eorum dirumperent, et a tali eloquio
				<lb/>cessarent. Et in carcere recludi precepit, et signantes anulo
				<lb/>suo imposuit, ut a nullo homine nec potum nec cibum ei daretur,
			<lb/>ut fame punirentur.</p>
			<p><lb/>Britius autem presbyter absconsus erat ab eis, eo quod audisset,
				<lb/>quod Turgius et Leontius taliter flagella fratribus imposuissent.
				<lb/>Et egressus est in suburbana ciuitatis in locum, qui dicitur Apianum,
				<lb/>ubi per tres noctes et dies cum lacrimis deprecabatur Dominum,
				<lb/>ut ei ostenderet, qualiter agere debuisset. Cui angelus Domini
				<lb/>uoce magna dixit: «Briti, famule Domini, exaudita est oratio
				<lb/>tua: ueni, et ostendam tibi locum salutis, ubi tibi salus prestabitur».
				<lb/>Et surrexit Britius ab oratione, et cepit cum angelo per itinera
				<lb/>uiae pergere. Et omnia ei narrauit, qualiter ei contigisset et
			<lb/>fratribus eius.</p>
			<p><lb/>Cum haec cum angelo loqueretur, obuiauit ei in uico cecus a
				<lb/>natiuitate sua, nomine Pissentius, qui numquam uiderat a natiuita-
				<pb n="201"/>
				<lb/>te sua. Cum autem audisset talia loquentes, dixit ad eos: «Forsitan
				<lb/>uos discipuli illius estis, qui in Iudea cecos illuminauit, leprosos
				<lb/>mundauit, et mortuos suscitauit, et pedibus super mare ambulauit,
				<lb/>quod de eo talia audiuimus?». Cui famulus Dei Britius dixit:
				<lb/>« Ipsius serui sumus, quem tu nominasti». Cui Pissentius
				<lb/>cecus dixit: «Et si ipsius serui estis, scitis de arte et medicina ipsius,
				<lb/>ut aperiantur oculi mei, et credam in Deum Dei filium».
				<lb/>Sanctus Britius dixit: «Si abrenuntias Satanam et omnem culturam
				<lb/>ydolorum». Pissentius cecus dixit: «Abrenuntio!». Sanctus
				<lb/>Britius dixit: «Qui Barthimeum cecum illuminauit, filium Timei,
				<lb/>et Tobiam per angelum illuminauit, et Iob a uulneribus sanauit,
				<lb/>ipse introducat lumen in oculos tuos, qui uenturus est in Spiritu
				<lb/>Sancto iudicare uiuos et mortuos et seculum per ignem, qui uiuit
				<lb/>et regnat per omnia secula seculorum». Et responderunt angelus
				<lb/>Domini et Pissentius: «Amen». In eadem hora aperti sunt oculi
				<lb/>eius, et tamquam squamae et albugo oui ceciderunt ab oculis eius;
				<lb/>et credidit Deo cum tota domo sua. Et consecrauit ibi fontem, et
				<lb/>baptizauit eum et omnes de domo eius. Angelus
				<lb/>autem Domini perduxit Dei famulum Britium in loco salutis, in
				<lb/>superiorem uiam, in uertice collis. Et dixit angelus Domini: «In
				<pb n="202"/>
				<lb/>omni loco dominationis eius benedic, anima mea, Domino». Et
				<lb/>dixit angelus Domini ad sanctum Britium: «Hic erit tibi habitatio
				<lb/>tua usque in die, quo uenerit Dominus iudicare seculum per
				<lb/>ignem». Et benedixit eum, et ablatus est ab oculis eius.
				<lb/>Sanctus uero Britius prostrauit se in orationem, et cognouit,
				<lb/>quod angelus Domini esset, et benedixit Dominum, et confortatus
				<lb/>est. Et cepit predicare uerbum Domini omnibus regionibus sub
				<lb/>montana Martulanae, et crediderunt in dominum Iesum Christum,
				<lb/>et baptizauit eos in nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti: et
				<lb/>creuit multitudo Christianorum. In eo loco, ubi angelus Domini
				<lb/>benedixit eum, sanctus Britius suis manibus modicum oratorium
				<lb/>construxit, et nomen loco imposuit Salustianum, eo quod salutem
				<lb/>animae ibi accepisset. In eo loco montuosis subiacet Geniolati.
				<lb/>Qui angelus Domini de eo loco post tergum reuersus, perrexit
				<lb/>ad carcerem, ubi Carpoforus presbyter et Habundius diaconus
				<pb n="203"/>
				<lb/>erant, quos Turgius et Leontius, magistri militum, incluserant.
				<lb/>Quos, aperto carcere, psallentes eos inuenit atque dicentes: «Pereant
				<lb/>dii demoniorum, et letetur cor querentium Dominum». Et
				<lb/>dixit angelus Domini: «Pax uobis, nolite timere: sed egredimini et
				<lb/>predicate uerbum Domini in ciuitatem istam». Qui eadem hora
				<lb/>egressi sunt de carcere in suburbana ciuitate, in cripta; et imposuerunt
				<lb/>signum sanctae Crucis in frontibus fidelium, et fecerunt sibi
			<lb/>clericos et ministros.</p>
			<p><lb/>Peruenit decretum ad Diocletianum et Maximianum Augustos a
				<lb/>Turgio et Leontio, magistris militum, et Martiano proconsule:
				<lb/>Orta est seditio pontificum et magistratus templorum propter Galileos,
			<lb/>qui colunt signaculum crucis Christi.</p>
			<p><lb/>Dicentes ad Augustos:</p>
			<p><lb/>Piissimi imperatores, semper Augusti, succurrite uestrae pietati, quia
				<lb/>in re publica uestra omnium templorum pontifices contempnuntur propter
				<lb/>sectam uanissimam Christianorum, qui de Syriae partibus uenerunt, eo
				<lb/>quod in diuersis urbibus omnesque plebes et ciuitates Christiana repletae
				<lb/>sunt doctrina. Sed iubeat uestra clementia propitiare uobis pectora omnipotentiae,
				<lb/>ut ad uestrum iussum omnis terra incendant thura, seu libamina
				<pb n="204"/>
				<lb/>offerant diis omnipotentibus, ut uos propitiare de omni potentia non
			<lb/>dedignentur.</p>
			<p><lb/>Eodem tempore decretum posuerunt Diocletianus et Maximianus
				<lb/>Augusti, ut ubicumque Christianiculae animae inuentae
				<lb/>fuerint, sine auditione puniantur, tam in urbibus quam in regionibus
				<lb/>quamque in ciuitatibus propinquis, seu in ciuitate Romana,
				<lb/>Vrbe condita, seu in subiugato eorum imperio. Factum est autem,
				<lb/>ut uicesimo tertio die mensis Iulii propositum fuisset hoc
				<lb/>edictum. Tunc in ciuitatem Spolitinam Martianus quidem consul
				<lb/>in eadem regione repperit aliquos Christianorum suggessisse sibi,
				<lb/>eo quod in cripta, in prefata ciuitate Spolitina, fuissent Christiani
				<lb/>occultati. Tunc milites nocte inuenerunt Christianos Carpoforum
				<lb/>presbyterum et Habundium diaconem, et qui cum eis erant; et uinctos
				<lb/>eos duxerunt ante Turgium et Leontium et Martianum consulem.
				<lb/>Qui dum apprehensi fuissent, interrogantur a Martiano consule,
				<lb/>dicens eis: «Serui contempnentes offerre diis omnipotentibus
				<lb/>hostias pacificas, sacrificate ergo, ut clementissimi principes iusse-
				<pb n="205"/>
				<lb/>runt, ut intretis in amicitias Cesaris». Responderunt Carpoforus presbyter
				<lb/>et Habundius diaconus et alii, qui cum eis erant, tamquam ex
				<lb/>uno ore dicentes: «Sacrificent diis uestris, qui cum eis in perditionem
				<lb/>ituri sunt! Nam nos sacrificium offerimus Deo omnipotenti et domino
				<lb/>Iesu Christo, filio eius, et Spiritui Sancto, in odorem suauitatis».
				<lb/>Tunc iratus Martianus iussit ab eis separari Carpoforum presbyterum
				<lb/>et Habundium diaconum, et retrudi in carcerem. Illos
				<lb/>uero, qui cum eis erant, iussit eici foras muros ciuitatis Spolitinae,
				<lb/>et capita eorum truncari precepit, et inhumata corpora derelinquens,
				<lb/>sub die uicesimo quinto mense Iulio. &lt;Ad&gt; quorum corpora
				<lb/>sepelienda nocte uenit Sincleta, Deo ornata, et condidit in predio
				<lb/>suo in cemeterio Pontiano, non longe ab urbe Spolitina, in lateribus
			<lb/>montis, in spelunca, in eadem cripta conclusit.</p>
			<p><lb/>Martianus quoque iussit tribunal parari in foro ante templum
				<lb/>Iouis, et ibi omnes nobiles ciuitatis et omnium potestatum, et iussit
				<lb/>tormenta parari, quae corpora humana dissiparent. Tunc iussitque
				<lb/>questionariis suis, ut adducerentur catenati Carpoforus presbyter
				<lb/>et Habundius diaconus. Et omnes ueniebant et audiebant
				<pb n="206"/>
				<lb/>in foro sanctos psallentes et dicentes: «Via iustorum recta facta est
				<lb/>et iter sanctorum preparatum est ante faciem tuam. 90 Deus, mitte
				<lb/>angelum tuum sanctum, qui eripiat nos de ore draconis et de istis
			<lb/>tyrannis per Christum, dominum nostrum!».</p>
			<p><lb/>Qui ad lucem exeant et uideant populum, tradiderunt eos ante
				<lb/>tribunal iudicis. Et Martianus loquens eis: «Domini nostri imperatores
				<lb/>preceptum posuerunt, ut omnes libamina et uictimas offerant diis
				<lb/>omnipotentibus: et ecce, estis ante templum Iouis Magni: prospicite et
				<lb/>uidete, qualis illius magnitudo sit!». Tunc responderunt sancti dicentes:
				<lb/>«Sacrificant eis, qui animarum suarum desperatores sunt. Nam
				<lb/>nos, qui in Christo domino speramus, numquam sacrificamus demoniis».
				<lb/>Eadem hora iratus Martianus iussit, ut cum lapidibus os eorum
				<lb/>tunderetur et leuari in eculeo. Qui dum leuati sunt in eculeo, nichil
				<lb/>aliud clamabant nisi: «Sancte Christe, adiuua nos, seruos tuos!». Respiciens
				<lb/>autem Habundius diaconus ad Martianum dixit ei: «Exi, miser,
				<lb/>quia nobis peruenit noster dominus Iesus Christus et non permittet,
				<lb/>ut preualeas aduersus nos!». Tunc iratus Martianus iussit eum fustibus
				<lb/>mactari, dicens: «Iniuriam iudicum noli temerario ore garrire!».
				<lb/>Tunc depositi sunt de eculeo, et iussit eos retrudi in carcere.
				<lb/>Tunc iussit Leontio, magistro militum, ut duceret eos iuxta
				<lb/>ciuitatem Fulgineam, et ibi eos capite truncari. Tunc Leontius
				<pb n="207"/>
				<lb/>suscepit eos et precepit militibus suis, ut preirent cum eis ad Fulgineam
				<lb/>ciuitatem; et ibi foris muros ciuitatis, non longe ab urbe,
				<lb/>decapitati sunt sub die quarto Iduum Decembris; et relinquentes
			<lb/>corpora abierunt per iter.</p>
			<p><lb/>Dum reuerteretur Leontius, magister militum, ut gesta indicaret
				<lb/>Martiano consuli, quomodo sancti sunt gladio perempti,
				<lb/>preuenientes Martianum, in medio itinere dum uenisset, sed
				<lb/>obuiauit ei ursus ferocissimus ante equum eius. Mox, ut uidit
				<lb/>uiam, prae timore eius non potuit diuertere neque ad dextram nec
				<lb/>ad sinistram: sed in hunc irruit ursus, et nunc unguibus et brachiis
				<lb/>lacerauit eum; qui, dum ascendisset in equo prae timore eius, cecidit
			<lb/>cum eo, et oppressit eum sub se, et mortuus est.</p>
			<p><lb/>Erat autem in ciuitate Fulginea Eustochia, matrona Christianissima,
				<lb/>et dixit ei angelus Domini nocte in somniis: «Surge et
				<lb/>uade in suburbana ciuitate miliario uno, in loco, qui dicitur Thanaritanum,
				<lb/>sub monte Rotundo, in subsidio munitae uiae, et collige
				<lb/>corpora sanctorum, et conde aromatibus et dignae sepulturae trade,
				<pb n="208"/>
				<lb/>eis honoratisque, pone in sarcofago nouo». Eadem hora surrexit
				<lb/>a somno et perrexit ad locum, quem ei angelus Domini demonstrauerat,
				<lb/>et inuenit corpora sanctorum inhumata; et collegit eos et
				<lb/>posuit in spelunca sua, ubi alii sancti sunt conditi, ubi fuerunt in
				<lb/>oratione nunc et semper et in secula seculorum. Amen.
				<lb/>Et uenerunt ministri ad Martianum, et dixerunt ei: «Est de
				<lb/>Christianis illis alius seductor absconsus in ciuitate Martulana, qui
				<lb/>docuit omnes sub montanea doctrinam Christi sui». Quo audito,
				<lb/>Martianus furore nimio repletus iussit ministris suis, ut uinctum
				<lb/>catenis et penis magnis adducerent ante uestigia sua. Exierunt
				<lb/>milites et uenerunt in sexto miliario a ciuitate Spolitina, in territorio
				<lb/>Salustiano, in superiori uia, in uertice collis, ubi sanctus Britius in
				<lb/>oratorium suum laudes Deo reddebat. Et apprehenderunt eum et
				<lb/>fecerunt sicut eis iussum fuerat: uinctum catenis et penis magnis
				<lb/>adduxerunt ante uestigia Martiani. Et dixit ad sanctum Britium:
				<lb/>«Tu es de fatuis illis doctoribus populorum?», Cui sanctus
				<lb/>Britius respondit: «Fatui sunt omnes, qui credunt in ydolis, manu
				<lb/>hominum factis, surdis et lapidibus». Cui Martianus dixit:
				<lb/>«Ubi collegantes tui, qui talia uerba locuti sunt?». Cui sanctus
				<lb/>Britius respondit: «Illi modo sunt in requiem eternam, qui cum
				<lb/>domino meo Iesu Christo regnabunt in eternum, ubi non est finis
				<lb/>bonorum. Et tu uade in damnationem penae eternae cum patre
				<pb n="209"/>
				<lb/>tuo diabolo, ubi non est finis malorum, et supplicium ignis!».
				<lb/>Cum haec audiuisset Martianus, furore nimio repletus iussit ministris
				<lb/>suis, ut cum lapide uiolenter disrumperetur os eius, et in
				<lb/>eculeo suspenderetur, et uirgis fortiter omnis caro eius dissiparetur,
				<lb/>ut a tali eloquio cessaret. Et fecerunt ministri sicut eis iussum
				<lb/>fuerat: sanguis uero eius decurrebat tamquam aqua de fonte mundissima.
				<lb/>Preco autem clamabat: «Haec sunt gaudia uobis de
				<lb/>Christo uestro!». Martianus uero iussit eum de eculeo deponi,
			<lb/>et in carcerem recludi.</p>
			<p><lb/>Et alia die adducere eum fecit ante tribunal, ut nimia tormenta
				<lb/>in eum imponerent. In eadem nocte factus est terrae motus
				<lb/>magnus in eadem urbe, et concussit a fundamento palatium,
				<lb/>ubi Martianus erat, et oppressit centum uiginti animas Paganorum,
				<lb/>et Martianum. Et non comparuerunt corpora Paganorum in confractione
			<lb/>palatii usque in hodiernum diem.</p>
			<p><lb/>In eadem uero hora uenit angelus Domini cum beato Petro
				<lb/>apostolo ad carcerem, ubi sanctum Britium orantem inuenerunt.
				<lb/>Quae ultro aperta est ianua carceris, et statim surrexit ab oratione
				<lb/>sanctus Britius et uidit angelum Domini et beatum Petrum
				<lb/>apostolum in claustra carceris stantem et dicentem sibi: «Pax tibi
				<lb/>et uictoria de celo ministretur!». Et prosternens se sanctus Britius
				<lb/>ad pedes eius, et osculauit plantas ipsius, et dixit: «Ecce Dominus
				<lb/>meus, cuius uestigia de Orienti itenere sum secutus!». Et
				<pb n="210"/>
				<lb/>erexit eum beatus Petrus apostolus in pedibus suis et dixit ei:
				<lb/>«Esto fortis in doctrina Domini, et doce populum, qui credituri
				<lb/>sunt Domino». Et consecrauit eum in ordine pontificis, ut per
			<lb/>singulas ciuitates episcopos ordinaret.</p>
			<p><lb/>Et apprehendit eum angelus Domini, et reduxit eum in locum
				<lb/>suum, ubi antea eum perduxerat. Et dixit ei: «Datus sum
				<lb/>tibi custos usque in diem exitus tui, quia per te multi credituri
				<lb/>sunt in Domino; quia hodie ad quadraginta et quinque annos
				<lb/>egressurus es de corpore, et ego ueniam et recipiam te in tabernacula
				<lb/>eterna». Et ablatus est ab oculis eius. Sanctus uero Britius,
				<lb/>repletus est Spiritu Sancto, et descendit cum populo Christianorum
				<lb/>in loco, qui dicitur Marianum, et edificauit ibi oratorium in
				<lb/>nomine Dei Genetricis Mariae. Et consecrauit in eo fontes, et
				<lb/>baptizauit in eo multitudinem populi Paganorum. Et docuit eos,
				<lb/>ut custodirent diem festum Domini et prima feria, et tertia et sexta
				<lb/>feria ieuiunum Domini peragerent, et tertii et septimi mensis; et
				<lb/>posuit, ut custodirent septimum diem mortuis suis, et pro eis hostias
				<lb/>Domino immolarent, iubileum Pascha Domini celebrarent.
				<lb/>Et sub montanea et planitie ciuitatis episcopos ordinauit.
				<lb/>Metropolae ciuitatis Spolitinae Iohannem episcopum consecrauit;
				<pb n="211"/>
				<lb/>qui ipse Iohannes omnia templa ydolorum exterminauit et suburbana
				<lb/>ciuitatis Spolitinae in subsidio montis ecclesiam Beati Petri
				<lb/>Apostoli mirae magnitudinis edificauit. Sanctus Britius Baniae
				<lb/>ciuitatis Vincentium episcopum ordinauit. Et Victonae ciuitatis
				<lb/>Scripiodotum episcopum consecrauit, quod ei beatus Petrus apostolus
				<lb/>docuerat. Perusinae ciuitatis nepotem suum Herculanum
				<lb/>episcopum ordinauit; qui de episcopatu meruit tenere triumphum,
			<lb/>et martyrii coronae meruit tenere palmam.</p>
			<p><lb/>Quidem perfidus Totila rex septem annis obsedit eamdem
				<lb/>ciuitatem, et fame captiuauit eam, &lt;et&gt; quid de Herculano episcopo
				<lb/>esset facturus, cogitabat. Tunc iussit ei corrigiam a capite
				<lb/>usque ad calcaneum decoriari, et postea caput eius super muros
				<lb/>ciuitatis abscidere, corpus eius foras proicere, ne tumulo traderetur.
				<pb n="212"/>
				<lb/>Sed occulte Christiani eius corpus tumulo tradiderunt. Qui
				<lb/>post annum integrum Christiani eius tumulum aperuerunt; et quidam
				<lb/>orbatae mulieris filius mortuus fuerat, et eum in eius tumulo
				<lb/>posuerunt. Quid esset factum, conspicerunt, et uiderunt corpus
				<lb/>episcopi ac si nulla macula ferri abscissionis in eius corpore fuisset,
				<lb/>et euulsae corrigiae nullum uestigium uideretur, qui humatum
				<lb/>puerum reliquerunt. Die uero altera eius parentes lugentes ad
				<lb/>sepulcrum uenerunt, sicut mos est hominibus lugere mortuos suos.
				<lb/>Qui aspicientes in tumulum eius, sanum et incolumem extra sepulcrum
				<lb/>puerum inuenerunt. Nec, putrescentibus membris, corpusculum
				<lb/>pueri membra episcopi coinquinaretur: pro mortuo, extra
				<lb/>tumulum uiuum proiecit: ipsius imitatus est uirtutem, cuius patibulum
				<lb/>in Caluariae loco super feretrum positum mortuum suscitauit.
				<lb/>In septimo Idus Nouembris requiescit in Domino in secula
			<lb/>seculorum. Amen.</p>
			<p><lb/>Sanctus uero Britius in modicum oratorium suum suis manibus
				<lb/>tumulum ad sepeliendum edificauit; tanta in eo erat gratia Spiritus
				<lb/>Sancti, ut demonium expelleret de obsesso corpore et leprosos
				<pb n="213"/>
				<lb/>sanos reddebat. Dum quadam autem die Sanctae Resurrectionis
				<lb/>in oratorium suum Domino redderet laudes, uenit ad eum ille angelus,
				<lb/>qui ei custos datus fuit, et dixit ei: «Veni, athleta Christi,
				<lb/>requiesce a labore certaminis et martyrii, qui pro Domino multa
				<lb/>certamina baiulare meruisti; accipe coronam, quam tibi Dominus
				<lb/>misit». Sanctus Britius, cum uidisset angelum Domini, dixit:
				<lb/>«Benedictus Dominus, qui me non separauit a congregatione iustorum,
				<lb/>et in me ostendit misericordiam suam!». Et dum haec
				<lb/>loqueretur cum angelo Domini, quasi tumultus exercitus angelorum
				<lb/>deorsum in pauimentum oratorii descenderunt. Et beatus
				<lb/>Petrus apostolus cum aliis apostolis, et ceperunt psallere uerba
				<lb/>huius antiphonae dicentes: «“Beati, qui persecutionem patiuntur
				<lb/>propter iustitiam, quoniam ipsorum est regnum celorum”».
				<lb/>Subiungentes: «“Qui perdiderit animam suam propter me,
				<lb/>inueniet eam in eternum”». Sanctus uero Britius de seipso antiphonam
				<lb/>imposuit dicens: «“Aperite mihi portas iustitiae, et ingressus
				<lb/>in eas confitebor Domino”». Et inter uerba canentis
				<lb/>huius antiphonae sancta illa anima a carne soluta est: quae, multis
				<lb/>uidentibus fratribus, qui ad eius obitum uenerant, in specie columbae
				<lb/>apparuit. Viderunt uiam stratam palliis, gemmis et margaritis
				<lb/>splendidis, celesti tramite cum psallentium angelorum choris
				<pb n="214"/>
				<lb/>eius anima celum penetrauit. Ad cuius tumulum egri ueniunt et
				<lb/>saluantur, demoniaci ueniunt et expelluntur demonia, elephantiosi
				<lb/>ueniunt et curantur. In nono autem die mensis Iulii requieuit in
				<lb/>pace, ubi prestantur beneficia eius usque in hodiernum diem, prestante,
			<lb/>qui uiuit et regnat in secula seculorum. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>