<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Breviloquium</title>
				<author>Iacobus de Dinanto</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Wilmart</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1114" unit="words">Parole: 1114</measure>
				<measure quantity="6692" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 6692</measure>
				<measure quantity="7734" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 7734</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-08-04">04/08/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: sec. XIII, ultimo quarto&#13;
Parole: 1167&#13;
Caratteri: 6694&#13;
&lt;...&gt; includono correzioni congetturali dell'editore&#13;
GCA&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>L'"Ars arengandi" de Jacques de Dinant avec un Appendice sur ses ouvrages "De dictamine"</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Analecta Reginensia: extraits des manuscrits latins de la reine Christine conservés au Vatican</title>
						<editor>A. Wilmart</editor>
						<imprint>
							<publisher>Biblioteca Apostolica Vaticana</publisher>
							<pubPlace>Città del Vaticano</pubPlace>
							<date>1933</date>
							<biblScope unit="page">135-139</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Studi e testi</title>
						<biblScope unit="volume">59</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item><item resp="#JC">-ho tolto i numeri di riga presenti alla fine delle righe.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<p><lb/>Dictamen dicitur quasi dictacio mentis, desendens a " di&lt;c&gt;to,
				<lb/>di&lt;c&gt;tas " , quod est uerbum frequentatiuum, desendens a " dico, dicis " ,
				<lb/>uerbo simplici, et describitur sic: dictamen est congrua diccionum et
				<lb/>oracionum disposicio, stilo conpetenti decorata ad exprimendum ea que in
			<lb/>corde dictantis consistunt. </p>
			<p><lb/>Epistola dicitur ab " epi " , quod est supra, et " stolo " , quod est missio,
				<lb/>quasi supra missio, quia nec de uili re nec uili persone sit epistola proprie
				<lb/>loquendo. Epistola est notificacio per scripturam destinata cum sollempnitate
				<lb/>debita mitentis ad eum cui mictitur significans uoluntatem, cuius
				<lb/>septem sunt partes integrales: allocucio, principium, continuacio, naracio,
			<lb/>declaracio, concluxio et comunicio.</p>
			<p><lb/>Est autem allocucio prima pars epistolaris dictaminis, mitentis et
				<lb/>eius cui mictitur nomina continens uel aliquod loco nominum cum optacione
				<lb/>certa. Dicitur autem allocucio pars prima epistole, non salutacio,
				<lb/>quia prima pars epistole senper alloquitur, sed non senper salutat.
				<lb/>Est autem principium epistole generale fondamentum respectu
			<lb/>narandorum.</p>
			<p><lb/>Continuacio est specialis explicacio principii in conparacione ad naranda.
				<lb/>Naracio est exposicio eorum que in corde mitentis epistolam continentur.
			<lb/>Declaracio est dilucida et aperta exposicio naratorum.</p>
			<p><lb/>Conclusio est breuis quedam epillogacio eorum que ex naratis secuntur.
				<lb/>Comunicio est illud quo uel quibus adhibetur epistole plena fides.
				<lb/>Dictum est de partibus integrantibus epistolam; nunc sciendum est
				<lb/>de partibus epistole subietiuis, que scilicet sunt tres principales: distincio,
			<lb/>subdistincio, clausula. </p>
			<p><lb/>Reperitur clausula ubicumque reperiuntur ista quinque: suppositum,
				<lb/>appositum, const&lt;r&gt;uccio perfecta, ubi finitur animus auditoris et determinatur
				<lb/>animus dictatoris. Et ista requirit periodum uel pun&lt;c&gt;tum finitiuum,
				<lb/>qui fit per pun&lt;c&gt; tum et uirgullam inferius tractam ad leuum, et
				<lb/>profertur ita quod labium superius desendit ad labium inferius, quod
			<lb/>significat forma puncti.</p>
			<p><lb/>Distincio requirit quatuor: suppositum, appositum, construcionem
				<lb/>perfectam. Potest ibi terminari animus auditoris, sed non ibi finitur animus
				<lb/>dictatoris. Et hec distincio requirit punctum qui dicitur colum uel
				<lb/>constans punctus; et fit per pon&lt;c&gt;tum rotondum tantum, et pronunpciatur
			<lb/>ore rotondo labiis iunctis.</p>
			<p><lb/>Subdistincio autem alliquando contenta est supposito tantum, alliquando
				<lb/>apposito tantum; aliquando caret utroque; aliquando habet utrumque,
				<lb/>set utrumque suspenditur per copulatiuam coniuncionem uel per
				<lb/>alium modum. Et hec requirit punctum qui dicitur coma uel suspensiuus;
				<lb/>qui fit per punctum et uirgullam superius ductam ad dexteram, et debet
				<lb/>proferri sursum eleuando uocem, ita quod labium inferius asscendat ad
			<lb/>labium superius; et hoc significat forma puncti.</p>
			<p><lb/>Dictum est de punctis principalibus: comate, colo et periodo; nunc
				<lb/>dicendm est de puncto qui dicitur pausa; que duplex est: superior, que
				<lb/>fit ad dexteram per uirgulam leuem sursum ductam, et fit inter adietiua
				<lb/>diuersa uel uerba diuersa, hoc modo /. Est alia pausa que dicitur inferior,
				<lb/>et fit quando recreari debet spiritus et uox pausare, ut respiret animus
				<lb/>lectoris et eciam auditoris; et habet locum in subdistincionibus, non ubi
			<lb/>est coma, sed ante; et fit hoc modo: ad leuam inferius. </p>
			<p><lb/>&lt;Est&gt; allius punctus qui dicitur interogatiuus, qui fit cum puncto et
				<lb/>uirgula in contortum ducta superius ad dextram, hoc modo: .~
				<lb/>Sunt alii puncti tres, quorum quidam dicitur scripturalis tantum;
				<lb/>qui habet locum inter propria nomina; qui debet esse non rotundus sicut
				<lb/>colum, sed alterius cuiuscumque figure, hoc modo \. Est alius punctus qui 55
				<lb/>dicitur uocalis tantum; qui punctus diffe&lt;r&gt;t a pausa, que habet locum ante
				<lb/>punctum coma, ut dictum est. Est allius punctus qui dicitur scripturalis
				<lb/>et uocalis symul; qui habet locum inter diuersa adietiua que dicunt idem
				<lb/>realiter, et si non uocaliter; ut cum dicerem " Pater omnipotens eterne
			<lb/>deus " .</p>
			<p><lb/>Dictum est de clausula, distincione et subdistincione, nec non de
				<lb/>punctis; nunc ad sciendum quot pedum uel sillabarum requirat punctus
				<lb/>quilibet dictione taliter est notandum. Nam in finitiuo puncto uel
				<lb/>peryodali, qui fit in clausula, debet poni quadrisillaba tota longa, uel due
				<lb/>bisillabe longe, uel trisillaba longa cum monosillaba precedente, ita tamen
				<lb/>quod senper precedant breues in alliqua equali proporcione que longitudini
				<lb/>sillabarum finitiuarum respondeant, nisi, cum fieret clausula per
				<lb/>trisillabam finitiuam cuius longaretur media, prima breuiaretur ita quod
				<lb/>precedentis distincionis ultima esset breuis. Notandum eciam quod, si
				<lb/>penultima quadrisillabe est longa, tota dicitur longa, si breuis, tota breuis
				<lb/>In trisillaba consideretur media utrum sit breuis uel longa, quoniam, si
			<lb/>media sit longa, tota dicitur longa, et e conuerso.</p>
			<p><lb/>Que dicta sunt de peryodo et clausula, eadem intelligantur dicta de
				<lb/>distincione et subdistincione, que modis predictis possunt terminari. Sed
				<lb/>in hoc est differencia, quia clausula nunquam recipit breues in fine, distincio
				<lb/>autem et subdistincio recipient seu possunt recipere breues trisillabares
				<lb/>et quadrisillabares et eciam plurium sillabarum in fine earum, et
				<lb/>eciam non precedentibus longis possum recipere breues in fine, sed non ita
				<lb/>longas, nisi breues precedant. Subdistincio uero sola inter predictas potest
				<lb/>recipere sillabas magis indifferenter diuersorum pedum. 80
				<lb/>In pausis aut superioribus et inferioribus nec non in punctis interrogatiuis
				<lb/>et alliis a predictis comate, colo et periodo, quocumque nomine
				<lb/>censeantur, non est curandum de numero sillabarum nec de accentu
				<lb/>earundem. Sciendum tamen quod ad intelligendum quod sit breuis, eciam
				<lb/>quod longa apud retoricum taliter esse notandum. Nam gramaticus breues
				<lb/>et longas considerat secundum regulas gramatice positiue, prout ei tradite
				<lb/>sunt a poetis rethoricus uero eas considerat secundum modum pronunciandi
				<lb/>in uoce, prout spectant ad oratoris et dictatoris officium, qui considerat
			<lb/>ornatum et inornatum in sermone.</p>
			<p><lb/>Dicto de punctis et finitiuis dictionibus, nunc uidendum est de uiciis,
			<lb/>dictaminis. Et notandum quod sunt duodecim.</p>
			<p><lb/>Primum, barbarismus, ut cum dicerem: " Domina dominus " .
				<lb/>Secundum, solloecismus, ut cum dicerem: " Vir mea, sponsa meus " .
				<lb/>Tercium, uerba inusitata, ut cum dicerem: " Spicio celum, prouideo
			<lb/>celum " .</p>
			<p><lb/>Quartum, uerba inpropria, ut cum dicerem: " Da michi membranam " ,
			<lb/>cum deberem dicere: " Da michi cartam " .</p>
			<p><lb/>Quintum crebra uocallium concurssio, ut cum dicerem: " Bacce aeree
				<lb/>amenissime impendebant " . Sed hoc uicium in duobus casibus excusatur:
				<lb/>primo, cum necessitas id exposcit, ut, cum scriberem episcopo Bononiensi,
				<lb/>oportet quod ego dicerem: " Octauiano Bononiensi episcopo, et
				<lb/>cetera " ; secundo, cum sequens uocalis habet uim consonantis, ut cum dicerem:
			<lb/>" Iacobo uenerabili uiro " .</p>
			<p><lb/>Sextum, eiusdem lictere in eadem oracione nimis frequens repeticio,
				<lb/>ut cum dicerem: " O tute Tite tibi tanta tirane tullisti "
				<lb/>Septimum, eiusdem diccionis in eadem oracione nimis frequens repeticio,
				<lb/>ut cum dicerem: " Eius racionis cuius racio non extat, ei racioni non
			<lb/>est racio fidem haberi " .</p>
			<p><lb/>Octauum, si utimur diccionibus similliter cadentibus continenter,
				<lb/>idest sine medio, ut cum dicerem: " Obtestantes, plorantes, lacrimantes,
			<lb/>eiulantes " .</p>
			<p><lb/>Nonum, inepta uerborum trasiectio, ut cum diceretur: " Has res a te
			<lb/>scriptas Luci misimus Heli " .</p>
			<p><lb/>Decimum, nimis longa oracionis continuacio; in quo uicio Priscianus
			<lb/>laborat. </p>
			<p><lb/>Undecimum, si m litera sequeretur uocalem in fine diccionis sine medio,
				<lb/>ut cum diceretur: " Iacobum amicum istum amo " ; et hoc, nisi necessitas
				<lb/>hoc excuset, uel sequens uocalis uim habeat consonantis, ut dictum est
			<lb/>superius de concursu uocallium.</p>
			<p><lb/>Duodecimum, cum B et C, uel R lictere, uel similes litere, in fine
				<lb/>diccionum ponuntur, ita quod sequatur uocalis sine medio, que sonum
				<lb/>faciat horridum uel confusum, ut cum diceretur: " Ab hac amicicia libera
			<lb/>me domine " .</p>
			<p><lb/>EXPLICIT BREVILOQUIUM MAGISTRI IACOBI DE DINANTO
			<lb/>DEO GRACIAS AMEN </p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
