<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Suprascriptiones litterarum</title>
				<author>Rivanellus Julianus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name><!-- !!! --></name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1300" unit="words">Parole: 1300</measure>
				<measure quantity="8352" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 8352</measure>
				<measure quantity="9523" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 9523</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-08-09">09/08/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: l'opera è stata verosimilmente composta stra il 1474 e il 1475
					[...] indicano integrazioni congetturali del trascrittore
					Parole: 1307
				Caratteri (spazi inclusi): 9546</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Rivanellus Julianus</author>
						<title>Suprascriptiones litterarum</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Miscellanea</title>
						<imprint>
							<publisher>Biblioteca Nazione Marciana</publisher>
							<pubPlace>Venezia</pubPlace>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
				<language ident="ita">Italiano</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1401/1500">XV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-è una racolta di "Suprascriptiones litterarum". Le suprascriptiones sono divise secondo i destinatarii (=&lt;div1&gt;), e ogni sezione di questo tipo contiene alcune Suprascriptiones che si scrivono al di fuori della lettera, e poi un gruppo di frasi che si scrivono dentro la lettera: Intus (=&lt;div2&gt;). Se è meglio lasciare solo &lt;div1&gt;, lo faccio</item><item resp="#JC">-i &lt;lb/&gt; non indicano nuove righe (alcune sarebbero tropo lunghe)</item><item resp="#JC">-le informazioni bibliografiche, sia nella intestazione, sia sul sito ALIM, sono molto scarse e non danno molte informazioni (editore, anno, monografia...)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="f. 22r"/>
		<div>
			<p><lb/>[Julianus] Rivanellus Veronensis [poeta] [laureatus] gravi et circumspecto [do]mino Francisco de Pindemontibus Veronensi fratri honorando salutem dicit.</p>
			<p><lb/>Quum sepe numero me, honorandissime pater, rogaveris ut aliquas litterarum suprascriptiones componerem easque nomini tuo dicarem, et diu recusassem, coegisti tamen continua petitione tibi morem gerere. Sed cum mecum ipse cogitarem probatissimos multos ac excellentissimos viros de tali materia copiose et egregie tractasse, apud quos mihi facere modestissimum videtur ascribendo longe, deterrebar verum. Cum affinitas nostra dulcissima ante oculos obversaretur non potui quin id non agerem, et si hoc honoris mei periculo fieri intelligerem. Mitto igitur has ad te infrascriptas litterarum suprascriptiones, ingentissimi mei te amoris testimonium in quibus tamquam in speculo Iulianum tuum poetam Rivanellum contempleris. Vale.</p>
			<div>
				<head><lb/>Ad Summum pontificem, cioè al Summo Pontifice.</head>
				<p><lb/>Sanctissimo in Christo patri et clementissimo domino, domino Xisto miseratione divina sacrosancte universalis ecclesie summo pontifici dignissimo, domino nostro sanctissimo; beatissimo ac santissimo patri nostro domino, domino Xisto divina sancte gratia pape quarto.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro delle lettere.</head>
					<p><lb/>Beatissime et sanctissime pater et domine, domine debita cum reverentia et osculo dato ante pedes et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad imperatorem, cioè allo Imperatore.</head>
				<p><lb/>Illustrissimo principi et serenissimo domino, domino Federico Dei gratia Romanorum Imperatori semper Augusto Cesari invictissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè dentro delle lettere.</head>
					<p><lb/>Illustrissime et summe princeps domine, domine post commendationem debitam et cetera.</p>
					<p><lb/>Serenissime et Excelse Princeps domine, domine, premissa commendatione debita et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad cardinales, cioè alli cardinali.</head>
				<p><lb/>Reverendissimo in Christo patri et domino, domino N. tituli sancti Iacobi cardinali dignissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro delle lettere.</head>
					<p><lb/>Reverendissime in Christo patri et domine, domine cum omni reverentie cultu et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad reges, cioè alli re.</head>
				<p><lb/>Sublimissimo et potentissimo domino, domino A. Dei gratia Francie regi dignissimo.</p>
				<p><lb/>Potentissimo et excellentissimo domino, domino A. divina prudentia Apulie regi metuendissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro delle lettere.</head>
					<p><lb/>Potentissime et excellentissime rex, domine, domine post commendationem debitam et cetera.</p>
					<p><lb/>Sublimissime et invictissime rex, domine, domine, commendatione premissa.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad duces, cioè alli ducha.</head>
				<p><lb/>Pio et misericordissimo domino, domino Ioanni Mocenigo dei gratia duci Venetiarum, domino suo excellentissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro delle lettere.</head>
					<p><lb/>Illustrissime et serenissime princeps et domine, domine post commendatione et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad episcopos, cioè alli vescovi.</head>
				<p><lb/>Reverendissimo in Christo patri et domino, domino N. Barbaro dei gratia Veronensi episcopo benemerito.</p>
				<pb n="f. 22v"/>
				<p><lb/>Reverendissimo in Christo patri et domino, domino A. apostolice sedis gratia. episcopo Tarvisino, domino suo colendissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Reverendissime in Christo pater et domine, domine singularissime, debita premissa commendatione et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad protonotarios et abbates, cioè alli protonotari et abbati.</head>
				<p><lb/>Reverendissimo in Christo patri et domino, domino G. Corario, protonotario sancti Zenonis dignissimo.</p>
				<p><lb/>Reverendo in Christo patri et domino, domino I. venerabili abbati Sancte Trinitatis domino suo singularissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Reverende in Christo pater et domine, domine singularissime.</p>
					<p><lb/>Reverende in Christo pater et domine, domine primarie commendatione et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad marchiones, cioè alli marchesi.</head>
				<p><lb/>Illustri et inclyto principi domino, domino Ludovico Gonzaga Mantue marchioni, domino suo primario colendissimo.</p>
				<p><lb/>Summo et inclyto domino marchioni de Malatestis, domino suo singularissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Illustrissime et inclite princeps et domine, domine primarie et cetera.</p>
					<p><lb/>Preclarissime et magnanime marchio et domine, domine mi singularissime et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad comites et armorum duces, cioè alli conti et conduteri.</head>
				<p><lb/>Magnanimo et sublimi domino comiti Sforcie , Cremone domino.</p>
				<p><lb/>Potentissimo et armorum fortissimo domino comiti Francisco Sfortie illustrissimi domini, d(omino) Venetiarum capitaneo generali dignissimo, suo domino colendissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, [cioè de dentro] dele lettere.</head>
					<p><lb/>Magnanime et sublimis domine [et co]mes dignissime et cetera.</p>
					<p><lb/>Potentissime et armorum fortissime comes et cetera.</p>
					<p><lb/>Splendide et strenue comes et insignis domine et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad equitem, cioè al cavaliere.</head>
				<p><lb/>Ornatissimo et splendido equiti domino Ludovico de Nogarolis Veronensi maiori meo colendissimo.</p>
				<p><lb/>Claro et generoso equiti domino Antonio de Nogarolis Veronensi maiori dilecto.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Ornatissime et splendide eques et cetera.</p>
					<p><lb/>Clare et generose eques et domine singularissime.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad milites, cioè ali homini d'arme.</head>
				<p><lb/>Magnanimo et forti militi A. Veronensi armorum peritissimo suo fratri dilecto.</p>
				<p><lb/>Fortissimo et strenuo militi Michaelli Veronensi in armis clarissimo suo uti fratri colendo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Magnanime et fortis miles uti frater colende et cetera.</p>
					<p><lb/>Fortissime et strenue miles et cetera.</p>
					<p><lb/>Fortis et in armis clarissime miles et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad nobiles cives, cioè alli nobili cittadini.</head>
				<p><lb/>Spectantissimo et maximo viro domino Bonegratie de Rivanellis maiori nostro honorando.</p>
				<p><lb/>Prudenti et spectantissimo domino N. Mapho Veronensi fratri singularissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Spectantissime et maxime vir et cetera.</p>
					<p><lb/>Spectabilis et splendide frater quam dilecte.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="f. 23r"/>
			<div>
				<head><lb/>[Ad] doctores, cioè ali doctori.</head>
				<p><lb/>[Exi]mio et excellentissimo utriusque iuris doctori domino Paulo del Bene Veronensi maiori colendissimo.</p>
				<p><lb/>Sapienti et famosissimo iuris civilis domino Francisco de Carminatis maiori quam dilecto.</p>
				<p><lb/>Docto et sapientissimo doctori iuris civilis domino A. de Albis Veronensi suo maiori honorando.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Eximie et excellentissime utriusque iuris doctor et cetera.</p>
					<p><lb/>Sapiens et famosissime iuris civilis doctor et cetera</p>
					<p><lb/>Docte et sapientissime iuris civilis doctor.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad medicos phisicos, cioè ali medici.</head>
				<p><lb/>Egregio artium et medicine doctori, magistro Gilardo Bolderio Veronensi suo intimo et primario honorando.</p>
				<p><lb/>Sapienti et famosissimo artium et medicine doctori domino magistro Ambrosio de Varisio suo dilecto fratri.</p>
				<p><lb/>Famosissimo et sapientissimo artium et medicine doctori domino magistro Ioanni de Castianis suo dilecto fratri.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad cirogicos, cioè alli cirogici.</head>
				<p><lb/>Peritissimo et optimo magistro B. Betelerio Veronensi cirogico diligentissimo.</p>
				<p><lb/>Sapienti et excellentissimo M. Benedicto cirogico Veronensi maiori honorando.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Peritissime et optime magister et cetera.</p>
					<p><lb/>Sapiens et excellentissime m(agister) honorande.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad canonicos, cioè alli canonici.</head>
				<p><lb/>Studiosissimo et venerando iuris canonici doctori domino An. &lt;canonico&gt; Veronensi maiori meo honorando.</p>
				<p><lb/>Venerando et eximio decretorum doctori domino P. canonico Veronensi dignissimo.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad archipresbyteros, cioè alli arcipreti.</head>
				<p><lb/>Venerabili et honesto religioso domino I. ecclesie sancti Proculi archipresbytero tanquam fratri honorando.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro de le lettere.</head>
					<p><lb/>Venerabilis et honeste religiose uti pater honorande.</p>
					<p><lb/>Venerabilis pater et domine colendissime.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad oratores, cioè alli oratori.</head>
				<p><lb/>Eloquentissimo et famosissimo domino Guarino Veronensi maiori meo ac oratori excellentissimo.</p>
				<p><lb/>Facundissimo et excellentissimo domino Baptiste Guarino Veronensi maiori meo ac oratori clarissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Eloquentissime et famosissime orator uti pater honorandissime.</p>
					<p><lb/>Facundissime et excellentissime orator.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad poetas, cioè alli poeti.</head>
				<p><lb/>Discreto et excellentissimo poete laureato Catullo Calderino Veronensi benemerito.</p>
				<p><lb/>Eleganti poete compatriote meo domino Domiciano Veronensi.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Celeberrime poeta et Musarum decus et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad amicos, cioè alli amici.</head>
				<p><lb/>Amplissimo et prudenti viro Bennasuto Frumento Veronensi amico quam primario.</p>
				<p><lb/>Optimo et perito viro Novello de Claris amico dilecto.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<pb n="f. 23v"/>
					<p><lb/>Amplissime et prudens amice dilecte et cetera.</p>
					<p><lb/>Optime et perite amice colende et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad egregios cives, cioè alli egregi cittadini.</head>
				<p><lb/>Egregio et sapienti viro domino Alberto Rimerlino Veronensi civi dignissimo uti fratri meo.</p>
				<p><lb/>Sapienti et spectato viro domino Lud(ovico) Veronensi civi primario meo dilecto.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Egregie et sapiens vir et cetera.</p>
					<p><lb/>Spectate et vir sapiens et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad merchatores, cioè alli mercadanti.</head>
				<p><lb/>Vigilanti ac discreto viro Michaelli de Rigetis Veronensi merchatori ditissimo fratri dilecto.</p>
				<p><lb/>Prudenti et discreto Dyonisio Rivanello Veronensi merchatori diligenti uti fratri primario.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Dilecte et prudens mechator dilecte et cetera.</p>
					<p><lb/>Diligens et merchator [……] et cetera.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad adolescentes, cioè alli [giovani].</head>
				<p><lb/>Generoso et insigni Bernardino [..]mello Veronensi uti fratri honorando.</p>
				<p><lb/>Claro et moribus ornato Antonio Veronensi fratri cordialissimo.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Clare et moribus ornate et cetera.</p>
					<p><lb/>Adolescens insignis et dulcissime frater.</p>
					<p><lb/>Generose et preclare adolescens.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Ad rectores, cioè alli rectori.</head>
				<p><lb/>Magnifico et generoso domino Hectori Pasqualigo potestati Verone dignissimo domino meo singularissimo.</p>
				<p><lb/>Generoso et magnifico domino Candiano Bolani capitaneo Verone dignissimo domino meo primario.</p>
				<div>
					<head><lb/>Intus litterarum, cioè de dentro dele lettere.</head>
					<p><lb/>Magnifice et generose domine, domine mi singularissime.</p>
					<p><lb/>Generose et magnifice domine, domine mi primarie.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
