<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tractatus inpersonalium</title>
				<author>Iohannes de Virgilio</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. C. Alessio</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1267" unit="words">Parole: 1267</measure>
				<measure quantity="7472" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 7472</measure>
				<measure quantity="8645" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 8645</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-06-04">04/06/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Grammatica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri 7487&#13;
Parole 1274&#13;
I trattati grammaticali sono conservati nel
					                    codice Siviglia, Biblioteca Capitular y Colombina 81-6-6.&#13;
 Le &lt;&gt; indicano una
				                    congettura dell’editore; le ( ) una integrazione.&#13;
E. B. &#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>G. C. Alessio</editor>
						<title>I Trattati grammaticali di Giovanni del Virgilio</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Italia medioevale e umanistica 24</title>
						<imprint>
							<date>1981</date>
							<biblScope unit="page">159-212</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Grammatica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                        <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-c'erano già i &lt;p&gt;, ma mancavano gli &lt;lb/&gt;</item></list></change>
                </revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="195"/>
		<div>
			<head><hi rend="italic">Tractatus inpersonalium incipit</hi></head>
			<p>De inpersonalibus tractaturi videamus tria per ordinem. Primo utrum verbum possit et debeat inpersonari
				sive inpersonaliter accipi et a quibus verbis originem habeant inpersonalia. Secundo de maneriebus
			verborum inpersonalium et consignificationibus suis. Tertio de constructione singularium manerierum. </p>
			<p><hi rend="italic">Questio utrum verbusm possit et debeat inpersonari</hi>. Circa primum queritur utrum
				verbusm possit et debeat inpersonari sive inpersonaliter accipi. Et arguitur primo quod non, quoniam si
				esset dare verbusm inpersonale hoc non esset nisi quia privaretur persona, sicut interpretatio vocabuli
				manifestat. Ergo eadem ratione posset dari innumerale per privationem numeri. Hoc autem non est. Ergo
				nec illud. Maior huius rationis apparet quia, sicut dicit Pris&lt;c&gt;ianus, persona cum numeris sunt
				accidentia coniuga, ut cuicumque parti accidat unum ipsorum accidat alterum et cui desit unum desit et
				alterum. Minor patet per omnes gramaticos tam veters quoam modernos quorum nullus verbum innumerale
			posuit. </p>
			<p>Pretera persona attribuitur verbo in comparatione actus de substantiam; sed actus non potes esse qui non
				comparetur ad substantiam. Ergo non poterit esse actus verbi sine persona nec per consequens esse
				inpersonale. Maior huius rationis apparet quia per proprietatem persone actus precipue comparatur ad
				substantiam. Minor etiam est nota ex eo quod nullum verbum potest esse sine supposito per quod
			substantia importetur. Ergo et cetera. </p>
			<p>Pretera sicut se habet persona ad pronomen ita se habet ad verbum, quod non poterit removeri ab ispo per
				consequens verbum non poterit esse inpersonale. Maior istius rationis apparet: nam sicut in pronomine
				potest significari substantia per modum loquendi de se ut de se, vel ad alium ut ad alium, vel de alio
				ut de alio, ita pari modo et actus verbi sub istis modis loquendi significari potest.Minor apparet
				quoniam si
				<pb n="196"/>
				pronomen posset privari persona tunc esset dare pronomen inpersonale, quod penitus nemo pèossit.
			Quare et cetera. </p>
			<p>Deinde videtur quod verbum non debeat inpersonari sive inpersonaliter accipi quoniam quod possumus dicere
				via recta non debemus dicere per obliquam; sed faciendo contructionem inpersonalem sive per verba
				inpersonalia facimus eam per viam obliquam; per personalia vero facimus per directam. Ergo non debemus
				verbis inpersonalibus uti donec verba personalia reperimus. Maior huius rationis apparet quia nullus
				debet sine causa necessaria discedere a tramite recto. Minor declaratur quia verba inpersonalia
				construuntur cum obliquis et ante et post; quod est ire per viam obliquam. Verba autem personalia
				construuntur cum nominativis rectis saltem a parte ante interdum a parte post: quod est procedere via
				recta. Unde Priscianus constructiones verborum personalium dignitates appellat. Ergo non debemus
			inpersonalibus uti et sic verbum non debet inpersonari. </p>
			<p>In contrarium arguitur quod verba inpersonalia possint esse et eis debeamus uti. Primum probatur sic:
				unum quod subiectum privari potest suo accidente comuni; sed persona est accidesn comuni verbi. Ergo
				verbo poterit privari et eo esse inpersonale. Maior huus rationis est nota quoniam accidens comune
				semper est separabile a subiecto preter corruptionem ipsius. Minor declaratur: nam persona est accidens
			comune verbi. Accidit eciam pronomini et nomini secundum quosdam. Ergo et cetera. </p>
			<p>Pretera tria sunt essencialia verbi, scilicet &lt;vox&gt; , significatum et modum significandi, quorum
				trium persona nullum est. Ergo verbum poterit esse sine persona et per consequens inpersonale fieri.
				Maior huius rationis apparet quia illa tria reponunt verbum in esse suo. Reponitur enim per vocem, ut:
				"amatur", "amabatur", per significatum , quod est "amatio"; per modum
				significandi quod est modus fieri distantis a substantia. Minor apparet quoniam persona non est modus
				essencialis verbi, sed accidentalis. Accidit enim verbo post suum esse completum. Ergo omne verbum sine
			ea poterit esse et per consequens inpersonari. </p>
			<p>Circa secundum quod verbo inpersonali debeamus uti sic probatur. Omni eo debet uti grammaticus quod facit
			ad expresionem conceptus mentis. Verbum inpersonale sive constructio inpersonalis est huiusmodi.</p>
			<pb n="197"/>
			<p>Ergo et cetera. Maior est nota quia expresio conceptus mentis est finis ad quem gramaticus tendit; et
				finis ponit necesitatem hiis que sunt ad finem. Minor declaratur: nam per verba inpersonalia multos
				conceptus exprimunt, quos per personalia exprimere non contigit, ut patet in istis inpersonalibus
				"curritur" et "delectat", dicendo sic: "el se curre". Non aliter bene
				exprimeretur quam per inpersonale quod est "curritur"; et dicendo: "el me deleta de
				leçer" non bene exprimeretur nisi per obliquum ante et per obliquum post, ut patet modo
				loquendi. Ex quoconcluditur quod verba inpersonalia non solum fuit possibile des etiam utile et quodam
			modo necessarium reperiri. </p>
			<p>Tunc ad rationes in opositum. Ad primam, quando dicebatur: "si esset dare verbum inpersonale per
				privationem persone ita esset dare innumerale per privationem numeri": concedatur quod posset dari;
				et tu dicis quod nemo dicit "verbum innumerale". Dico quod hoc est de ussu solum: nam ita
				posset dici "innumerale" sicut "personale" quamvis nec privatio numeri nec persone
				causent proprie constructionis inpersonalium, sed modus oblique dependencie ad suppositum. Sic modus
			recte dependencie facit verbum personale. Propter quod illa ratio nichil nocet. </p>
			<p>Ad aliam quando dicis quod persona atribuitur verbo in comparatione actus ad substantiam, dico quod verum
				est interdum sed non semper, sed solummodo quando actus directe respicit substantiam a parte ante, sicut
				in verbis personalibus respectu nominativorum suponencium; respectu tamen terminorum posteriorum nichil
				operatur persona ad costructionem. Propter quod illa ratio non procedit; vel possumus dicere quod
				persona atribuitur verbo pro ut comparatur ad substantiam quantum ad modos similitudinis que sunt
			accidentales, quibus cassis constructio fieri posset. Propter quod ratio non valet. </p>
			<p>Ad terciam rationem quando tu dicis quod sicut persona se habet ad pronomen ita se habet ad verbum, dico
				quod illa maior posset interimi ex eo quod illa similitudo non tenet in totum. Nam persona se habet ad
				pronomen quodam modo magis essencialiter pro eo quod ipsum significat substantiam. Verbo autem
				atribuitur magis accidentaliter: nam solummodo per quandam similitudinem ad substantiam et sic illa
				similitudo non tenet; vel possumus dicere quod nichil prohibet pronomen posse intelligi sine persona in
				quantum accidens eius est et esse pronomen inpersonale si aliqua expressio conceptus mentibus exigeret,
			sicut de verbis inpersonalibus dictum est. Propter quod et cetera. </p>
			<p>Ad quartam racionem, quando dicebas: "quod possumus dicere per
				<pb n="198"/>
				directam viam non debemus dicere per obliquam", dico quod verum est si per utramque viam pariter
				exprimatur conceptus mentis; sed si per obliquam exprimitur melius quam per directam, per obliquam loqui
				debemus. Modo autem per constructionem verborum impersonalium melius exprimimus conceptum mentis
				interdum quam per constructionem personalium, propter certos modos loquendi ut in ratione hoc probante
				dictum est. Propter quod etiam impersonalibus uti possumus et debemus et expedit. Et nota quod licet
				dictum sit verbum posse privari persona non est inteligendum verbum prius habuisse personam qua postea
				sit privatum, sed quia sic imponi potest ad significandum quod sine distintione huius accidentis, quod
			est persona, possit ad constructionem accedere. </p>
			<p>(f. 12r) Deinde notandum est quod inpersonale uno modo potest accipi, id est intus personale ita quod per
				istam prepositionem "in" non privatio sed interioritas i(m)portetur. Et isto modo voluerunt
				antiqui quod inpersonalibus supponeret nominativus de significato inclussus ut: "a me curritur, id
				est "curssus fit a me". Siendum quod Priscianus dicit in tractatu de inpersonalibus, dicens
				quod inpersonalia posunt habere intelectum ipsius rei que in verbo inteligitur. Nam cum dico
				"curritur" cursus inteligitur et "sedetur" sessio et "ambulatur" ambulatio
				et"evenit" eventus et sic de aliis. Sed de hoc disputabitur in processu. Alio modo potest
				inteligi inpersonale, id est valde personale, secundum quod "in" pro "valde"
				acipitur, ut "inservit amicus amico", id est "valde servit". Tercio modo dicitur
				inpersonale, quod sit privatum personis et numeris quantum ad discretionem talium accidentium. Et de
				istis inteligimus tractare non quia ex privatione talium accidentium dicatur habere constructionem
				qualem habent, sed a suo modo respiciendi supositum obliquum in quo sortita sunt esse infinita numeris
				et personis a quo signo nomen acceperunt. Sed verba obliqua rectius vocarentur ex eo quod oblique
			inclinantur ad supositum ut dictum est. </p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
