<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Introduzione all'Apocalisse</title>
				<author>Ioachim de Flore</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Kurt-Victor Selge</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="6429" unit="words">Parole: 6429</measure>
				<measure quantity="38905" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 38905</measure>
				<measure quantity="44728" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 44728</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2004-11-26">26/11/2004</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Escatologia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: L'opera fu composta, verosimilmente, tra 1188 e il 1192. Con il titolo di <hi rend="italic">Introduzione all'Apocalisse</hi> viene edito un testo che nei mss. è chiamato <hi rend="italic">Prephacio super Apocalipsim</hi> o anche <hi rend="italic">Prologus in secundum librum evangelii spiritus sancti</hi>. &#13;
Nell'edizione, il testo ha la traduzione a fronte: pertanto, il testo latino è solo sulle pagine pari.&#13;
Pagine: 20; parole 6508; caratteri: 39211&#13;
(FDD)</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Gioacchino da Fiore</author>
						<title level="m">Introduzione all’Apocalisse</title>
						<editor>Kurt-Victor Selge</editor>
						<imprint>
							<publisher>Viella</publisher>
							<pubPlace>Roma</pubPlace>
							<date>1995</date>
							<biblScope unit="page">26-64</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Opere di Gioacchino da Fiore: testi e strumenti</title>
						<biblScope unit="volume">6</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Escatologia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="26"/>
		<div>
			<head><lb/>[I]</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[1.]</head> <p>Apocalipsis liber ultimus est librorum omnium, qui prophetie spiritu
					<lb/>scripti sunt et in sacrarum cathalogo scripturarum habentur. Qui videlicet liber
					<lb/>idcirco revelatio dicitur, quia per ipsum nobis Christi opera, que in hac plenitudine
				<lb/>temporum gesta sunt aut gerenda, panduntur.</p>
				<p><lb/>Pater quidem meus usque modo operatur, et ego operor. Operatus est pater
					<lb/>olim in patribus operatur et nunc in filiis Christus, ut omnes honorificent filium
					<lb/>sicut honorificant patrem. Neque enim frustra rota in rota ut testamentum
					<lb/>novum de veteri, aut de littera intellectus spiritualis procedat, cum totius clavis
					<lb/>nostre fidei in patris et filii confessione consistat. Sane loco tertio seculum
					<lb/>expectamus futurum, ubi neque nubent neque nubentur, neque gignent neque
					<lb/>gignentur, sed erunt sicut angeli dei in celo et filii inquit erunt dei, cum sint
					<lb/>filii resurrectionis. Erunt quippe nobis corpora spiritualia et ea ipsa spiritu
					<lb/>repleta divino, ut nostre pietatis confessio, quam in patrem habemus et filium,
					<lb/>in spiritu sancto consummata de nulla sit ulterius perfectione sollicita, habentibus
					<lb/>nobis in veritate rei, quod interim in spei fondamento tenemus. Ita enim
					<lb/>genus humanum post culpam primi hominis ad sui conditoris notitiam gradatim
					<lb/>redire decebat, ut primo quidem certo tempore radicaret in patre, secundo germinaret
					<lb/>in filio, tertio in spiritu sancto fructus experiretur dulcedinem, ut videlicet
					<lb/>post diuturna tempora ad gaudia celi perductum multipliciter gaudeat, et
					<lb/>tanto sibi de adepta gloria maior crescat letitia, quanto se in incolatu suo tristia
				<lb/>meminerit pertulisse.</p>
				<p><lb/>Primum itaque testamentum deum respicit patrem, quia per ipsum deus
					<lb/>pater revelatus est patribus. Secundum respicit filium, quia per ipsum patriarcharum
					<lb/>filiis, hoc est nobis, innotuit Christus. Sane spiritus sanctus, qui tertia
					<lb/>est sancte trinitatis persona, ita miro modo datus est apostolis die pasche, ut
					<lb/>tamen sibi adhuc esse dandum sperarent, illa utique ratione misterii, qua dies
					<lb/>pentecostes novissime diem sollempnitatis designat. Ut enim proferamus breviter,
					<lb/>que non brevi sunt pro sua dignitate coartanda sermone: quod ita datus est
					<lb/>die pasche, quod nec oculis cerneretur aliquid nec virtus eius maxima, ut postea
					<lb/>factum est, sentiretur, die vero pentecostes lingue ignee cernerentur oculis, sonus
					<pb n="28"/>
					<lb/>auribus perciperetur, virtus quoque maxima amoris et sapientie sentiretur,
					<lb/>nichil profecto aliud, quam quod fide et spe tenemus, designat. Nam quid aliud
					<lb/>retinet fides nostra, quam ut credamus baptizatos in Christo mortificatos esse
					<lb/>peccato, resuscitatos iustitie in forma passionis et resurrectionis dominice darique
					<lb/>spiritum sanctum omnibus catholice baptizatis? Recipimus ergo nunc spiritum
					<lb/>sanctum per manus impositionem eorum, qui receperunt in apostolis in
					<lb/>die pasche, in remissionem peccatorum, in futuro autem illum ad gloriam et
					<lb/>felicitatem secundum munerum suorum plenitudinem virtutemque speramus.
					<lb/>At preteriti testamenti opera litterales nobis historie viva voce commendant,
					<lb/>nimirum ut radix nostre fidei solido fundamento consistat; gesta vero novi
					<lb/>testamenti adhuc futura erant, quando Christus venit in mundum, et quia historice
					<lb/>necdum scribi poterant, in libro apocalipsis verbis sunt propheticis coartata,
					<lb/>ut disceret iuvenilis etas volando sibi cum hirundine escam accipere spiritualem
					<lb/>et iamiam verba historica sapientia carnem, acsi morticinum, confutare.
					<lb/>Sane in futuro non solum verba historica, et que terram sapere videntur, deficient,
					<lb/>verum etiam et verba mistica, que per figuras et enigmata prudentibus
					<lb/>ingeruntur, cessabunt, quia non iam per figuras aliquas, sed in spiritu dei nostri
					<lb/>faciem videbimus conditoris, similes eidem effecti, dicente Iohanne: Scimus
					<lb/>quia, cum apparuerit, similes ei erimus, quia videbimus eum sicuti est.
					<lb/>Verum hec idcirco dicimus, ut libri apocalipsis materiam intimare possimus
					<lb/>et, que sit intentio operis, enodare. Facile enim est deo postulantibus que petuntur
					<lb/>impendere, dummodo cause fides precedat. Nisi enim in loco aliquo esse
				<lb/>existimetur thesaurus, mens refugit fodere et cassis hinc laboribus fatigari.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[2.]</head> <p>Nunc igitur considerare est cursum preteritorum temporum, quibus
					<lb/>veteris testamenti opera sacro sunt signata volumine, ut huius quoque etatis
					<lb/>sexte, que totam in se continet novi plenitudinem testamenti, distincte intelligere
					<lb/>valeamus et, qualiter singulis apocalipsis partibus tempora deputentur propria,
					<lb/>primo quidem simpliciter promere, deinde auctore Christo auctoritatibus
				<lb/>idoneis comprobare.</p>
				<p><lb/>Solempne est in ecclesia sex esse tantummodo mundi etates, secundum
					<lb/>quod sex diebus cuncta sua opera fecit deus. Nam septima non in opere est, sed
					<lb/>data est quiescentibus animabus. Nunc igitur in opere sex sunt mundi etates,
					<pb n="30"/>
					<lb/>quarum quinque ad testamentum vetus, sexta ad novum pertinet testamentum.
					<lb/>Nos enim sumus, ut ait apostolus, in quos fines seculorum devenerunt. Prima
					<lb/>itaque etas, ab Adam inchoata, in Noe iusti tempore terminatur, secunda in
					<lb/>Abraham, tertia in David, quarta in transmigratione Babilonis, quinta in sacratissimi
					<lb/>mundi salvatoris adventu, sexta ab eodem incepta. Hoc a principio nesciebatur,
					<lb/>quando hoc deus cunctipotens disponebat, sed inchoata sexta etate
					<lb/>notum est, postquam Christus resurrexit a mortuis, quando et aperuit discipulis
					<lb/>sensum, ut intelligerent scripturas. Verum hoc de preteritis. Nam que futura
					<lb/>erant in testamento novo, intus consistebant in nucleo, sciri et discuti necdum
				<lb/>poterant, nisi modo in spiritu prophetie.</p>
				<p><lb/>Sed et futurum non erat, quod ipsi iam cernimus, ut aliquis post apostolos
					<lb/>et evangelistas mitteretur propheta, qui historias ecclesiasticas, quasi designaturas
					<lb/>aliquid, ut olim in veteri fiebat, colligeret, ne liber ad contemplandum
					<lb/>populus, ut olim Iudeorum, manere cogeretur sub pedagogo. Ubi enim prophetie
					<lb/>spiritus loquitur, speculator scripturarum comprimitur, et presumere iam
					<lb/>quicquam, veluti potestate quadam obumbratus, pallescit. Inde est illud, quod
					<lb/>de sanctis animalibus dicitur: Cum autem fieret vox super firmamentum, quod
					<lb/>imminebat capiti eorum, stabant et submittebant alas suas. Quando enim ad
					<lb/>contemplanda secreta penetramus misteria, ac si quibusdam pennis ad celi altiora
					<lb/>levamur, sed mox, ubi vox super firmamentum insonat, alas deponimus,
					<lb/>quia necesse est, ut homo, quantacunque plenus sit gratia, sileat, ubi spiritus
					<lb/>ipse loquitur, et vocem suam comprimat. Licet ergo sancta animalia pennas
					<lb/>habeant ad contemplandum, quibus ea, que infra firmamentum sunt posita, hoc
					<lb/>est infra sacrarum scripturarum volumen, intelligere possint, cum tamen vox fit
					<lb/>super firmamentum, alas submittunt, quia, si quando prophetie spiritus aliquid
					<lb/>per prophetas loquitur, quod in sacris codicibus non habetur, mox a sua contemplatione
					<lb/>quiescunt, et, ut honor detur spiritui sancto, a sua mox libertate succumbunt.
					<lb/>Verum hoc in testamento novo raro contingit rariusque recipitur, ut et
					<lb/>liberum sit nobis contemplando proficere et falsorum prophetarum nenias devitare
				<lb/>possimus.</p>
				<p><lb/>Huius itaque rei gratia ille debuit generalem prophetiam ad noscenda exercitia
					<lb/>huius temporis scribere, quem mundus pene totus Christi esse dilectum et
					<lb/>celestis aule camerarium agnovit, ut sciret christianorum ecclesia prophanas
					<lb/>novitates escludere et peregrinas prophetias, que huic essent contrarie, devitare.
					<lb/>Minetur qui vult mundi finem infra anni imminere circulum, ut timore infructuoso
					<pb n="32"/>
					<lb/>corda titubantia frangat; promittat annorum milia, ut liceat voluptatibus
					<lb/>inherere. Tu datam tibi formam et mensuram scripturarum custodias, pie intelligendo
					<lb/>quod is, qui clavem gerit, enucleat, humiliter deferendo hiis, quibus
					<lb/>denegatur accessus. Spiritum non extinguas, sed liceat probare, si ex deo est.
					<lb/>Scriptum est enim in libro Danielis prophete: Vade Daniel, quia clausi sunt
					<lb/>signatique sermones usque ad tempus prefinitum. Pertransibunt enim plurimi,
					<lb/>et multiplex erit scientia. Qui igitur hec dixit, spiritum extinguendum prohibuit.
					<lb/>At qui ait: Nolite credere omni spiritui, sed temptate spiritus, si ex deo
				<lb/>sunt, cautelam procul dubio in discretione adhibuit.</p>
				<p><lb/>Ut autem coniecturas apocriphas confutare possimus et huius libri profunda
					<lb/>domino largiente rimari, illud ante omnia considerare est, quod sicut temporum
					<lb/>universitas sex magnis continuatur etatibus, ita etas sexta, que presens est, sex
					<lb/>determinatur, si dici potest, etatulis. Et sicut universale veterum scripturarum
					<lb/>volumen septem involvebatur signaculis, ita liber iste septem elucescit apertionibus,
					<lb/>circa que utriusque testamenti notitia consistit; que ut fidem inquirentibus
					<lb/>facerem, iam dudum in figuras converti. Septem utique tempora a Iacob patriarcha
					<lb/>usque ad Christum distincta novis preliis ostenduntur, in quibus testamenti
					<lb/>veteris scriptura collecta est, et septem pari modo a Christi adventu usque ad
					<lb/>mundi finem iamiam de rerum fine et libri huius revelatione colligimus. Sicut
					<lb/>enim, que in quinque etatibus gesta sunt, non nisi in fine etatis quinte, aperiente
					<lb/>Christo domino, quod essent spiritualia, claruerunt, ita que liber apocalipsis de
					<lb/>temporibus ecclesiasticis continebat, in fine apertionis quinte rationabiliter aperiri
				<lb/>donantur.</p>
				<p><lb/>Ceterum quod de septem temporibus diximus, que a Iacob patriarcha inchoata
					<lb/>sunt, altero colligitur intellectu, ut duo miro quodam modo testimonia
					<lb/>et diversis proferantur exitibus et in uno conveniant intellectu. Quod michi
					<lb/>quidem promere laboriosum est, sed utinam non magis auditori obscurum. Quocirca
					<lb/>onerosum non sit, si moram in fundamento patiamur, ne - si non patiamur
				<lb/>- domus superposita ruat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[3.]</head> <p>Si ad nucis dulcedinem pervenire volumus, primo necesse est, ut exterior
					<lb/>amoveatur cortex, secundo testa, et ita tertio loco perveniatur ad nucleum.
					<lb/>Sic et misterium, de quo nunc agimus, duplici miro modo ac si lane linique
					<pb n="34"/>
					<lb/>tegitur indumento. Tertio vero loco manet ut vivens caro, quod queritur. Amovenda
					<lb/>est ergo tunica, ut appareat linea, amovenda est linea, ut appareat caro.
					<lb/>Aperiatur monumentum, ut appareant linteamina Christi; discutiantur linteamina,
					<lb/>ut inde vivus exeat Christus. Aperitur utique monumentum, cum generale
					<lb/>hoc misterium, quod totum intra continetur, aperitur. Discutiuntur linteamina,
					<lb/>cum ad secundum genus misterii, quod in signaculis continetur, venitur. Christus
				<lb/>autem, qui veritas est, spiritualem intelligentiam designat.</p>
				<div>
					<head><lb/>[a.]</head> <p>De prima igitur generali serie temporum primo videndum est, que in
						<lb/>quinque et septem partibus distinctionem admittit, hoc est in etatibus quinque,
						<lb/>ab Adam scilicet usque ad Christum, et in septem etatulis, que de sexte etatis
						<lb/>partibus colliguntur. Magnum est hoc misterium, et fidele ac veridicum sacramentum.
						<lb/>Fodiamus hic in altum, ut solidum suscipiat fundamentum. Licet enim
						<lb/>quinque etates ab Adam usque ad Christum preterisse non sit dubium, licet
						<lb/>etatem sextam fore etatulis partiendam et ex libri huius serie comprobetur - ne
						<lb/>tamen alicui minus credulo minus satisfacere in hac parte possimus, opere pretium
						<lb/>credimus aliunde testes proferre, et que sibi satis per se evidentissima
						<lb/>operum testimonia perhibent, aliis quoque veridicis testimoniis probabiliter
					<lb/>communire.</p>
					<p><lb/>Duodecim fuisse tribus, que sibi Chananeorum terram iubente domino diviserunt,
						<lb/>omnibus catholicis clarum est. Harum quinque tribus, que esse videbantur
						<lb/>maiores, hereditatem primitus acceperunt. Novissime tribus septem sorte
						<lb/>sibi terram distribuunt. Fuerunt autem tribus quinque Ruben et Gad et Manasses,
						<lb/>Effraim simul et Iudas. Quinque ergo iste tribus quinque etates seculi designant,
						<lb/>septem vero que novissime hereditates accipiunt, septem portiones
						<lb/>huius sexte etatis, que in finibus seculorum suas nunc hereditant mansiones.
						<lb/>Querat diligenter et scrupolose vir providus, cur due tribus et dimidia ad orientis
						<lb/>plagam ultra Iordanis ripam fluminis, cur due et dimidia ex hac parte tante
						<lb/>providentie arte distincte sunt pariter et partite? Magnum et evidens ammiretur
						<lb/>misterium, in nichilo ab eodem dissimile! Recte utique et evidenter due tribus
						<lb/>et dimidia ad orientis partem fluminis secernuntur, quia due etates et dimidia
						<lb/>ab Adam usque ad Moysen sine lege fuerunt, due vero et dimidia sub lege a
						<lb/>Moyse usque ad Christum. Hoc quoque modo tribus septem, que fidelium significant
						<lb/>multitudinem secundum septiformis gratie numerum, hereditatem
					<lb/>novissime acceperunt.</p>
					<p><lb/>Concordat huic antiquo novum ecclesiarum misterium, quandoquidem
						<lb/>principales ecclesias quinque fore cognovimus, Romanam videlicet et Constantinopolitanam,
						<lb/>Alexandrinam, Antiochenam et Ierosolimitanam, de quibus per
						<pb n="36"/>
						<lb/>prophetam dicitur: Erunt quinque civitates in terra Egipti loquentes lingua Chanaan;
						<lb/>civitas solis vocabitur una. Concordat itaque tribus Ruben cum Ierosolimitana
						<lb/>ecclesia, quia utraque primogenita perdidit - Ruben, quia thorum patris
						<lb/>fedavit, ista, quia fedo verbi semine iudaizare nitebatur fideles, qui credebant
						<lb/>ex gentibus. Gad secunda post Ruben hereditatem accepit; secunda post Ierosolimitanam
						<lb/>Antiochena est fundata ecclesia. Manasses primogenitus Ioseph
						<lb/>fuit, sed prelatus est ei frater suus iunior Effraim; Alexandrina ecclesia prescribebatur
						<lb/>primo, sed nunc Constantinopolitana, que iunior erat illa, prescribitur.
						<lb/>Tribus Iuda, tribus regalis, in qua fundatum noscitur templum, Romanam
						<lb/>respicere comprobatur ecclesiam, cui regale prestitit deus sacerdotium. Hec
						<lb/>enim civitas solis, hec ecclesia propria Christi. Septem vero tribus septem respiciunt
						<lb/>Iohannis ecclesias, ut uni veritati utrummque fidem faciat testamentum.
						<lb/>Hoc enim significant quinque principales ecclesie, quod principales tribus
						<lb/>quinque; hoc septem tribus relique, quod ecclesie septem in Asia ab apostolis
						<lb/>institute. Sive etenim in quinque tribubus, sive in ecclesiis quinque, quinque
						<lb/>designantur etates seculi ab Adam usque ad Christum et usque ad extrema apostolorum
						<lb/>tempora, quando finem in populo circumcisio accepit propter illud,
						<lb/>quod scriptum est: Comedetis vetustissima veterum, et novis supervenientibus
						<lb/>vetera proicietis. Non enim mox inchoatis novis subito subtracta sunt vetera,
						<lb/>sed tamdiu expectatum est, quousque nova plantatio convalesceret. Sane in
						<lb/>septem tribubus et in septem ecclesiis septem novissimorum temporum designantur
						<lb/>progenies, que sibi seriatim succedunt et a primo Christi adventu usque
						<lb/>in finem per successionem pertranseunt, in quibus apocalipsis liber, prout superius
						<lb/>diximus, expeditur. Quinque namque etates mundi habent historias suas,
						<lb/>que opera olim gesta renuntiant. Huic vero etati sexte, ut diximus, datus est liber
						<lb/>iste sic distinctus sive partitus, quomodo etas ista distincta patet esse operibus.
						<lb/>Credimus autem ad huius rei assertionem sufficere posse duo sibi tam mire
						<lb/>concordantia testimonia. Sed quia scriptum est: In ore duorum vel trium testium
						<lb/>stat omne verbum, dabimus duce Christo et tertium. Cum semper dei filio sit
						<lb/>idem posse quod velle, legitur tamen aliquando esurisse, aliquando sitim cum
						<lb/>discipulis sustinuisse nec aliquando turbam legitur pavisse nisi bis, ea utique
						<lb/>rationis gratia, qua nichil sapientia preter sapientiam facit, ut se in suis operibus
						<pb n="38"/>
						<lb/>patris doceat esse sapientiam. Benedixit primo quinque panes, panes utique non
						<lb/>frumenti, sed ordeaceos," deinde panes septem, qui nequaquam ordeacei, sed
						<lb/>triticei fuisse creduntur. Et quid per panes quinque nisi quinque libri Moysi,
						<lb/>vel potius historiarum libri, quos in quinque mundi etatibus ad aliquid designandum
						<lb/>puerili Iudeorum populo spiritus divinus commisit? Quid vero per panes
						<lb/>septem nisi liber iste, quem solum inter alios septiformis arte spiritus constat
					<lb/>esse compositum?</p>
					<p><lb/>Benedixit ergo dominus quinque panibus extremo articulo etatis quinte,
						<lb/>cum necdum liber iste esset compositus. Benedicuntur et nunc septem panes in
						<lb/>extrema quinti apertione sigilli, ne turba, que eum iam triduo sustinuit, deficiat
						<lb/>in via non habens, quid manducet, quasi iam consumptis fragmentis, que de
						<lb/>pane ordeaceo sumpta sunt - non quod expositio ipsa ad legendum deficiat, sed
						<lb/>quia novas quodammodo epulas animus delicatus requirit, et quamvis multis
						<lb/>repletus ferculis, adhuc tamen esurit quod nescit, iuxta illud viri sapientis: Non
						<lb/>saturatur oculus visu nec auris auditu. Sicut enim saginata multis ferculis caro
						<lb/>esurire non desinit, ita nec anima plurimis imbuta scripturis. Nam et licet fortis
						<lb/>sit homo et pinguis, nisi tamen quod manducet habeat, deficit et viribus attenuatus
						<lb/>lascessit. Ita et mens hominis, etsi multa sciat, plura esurit, et in illis,
						<lb/>que de novo addiscit, magis quam ex illis, que in mentis stomacho gerit, reficitur.
						<lb/>Triduum vero quid significet, in opere concordie melius leviusque ostenditur.
						<lb/>Hii sunt enim illi tres dies, post quos Iesus Christus a matre reperitur in
						<lb/>templo, hii sunt illi tres anni, post quos abiectus Absalon a Dauid revocatur.
						<lb/>Sed ponamus ista, si placet, in nucis corticem, ut aliquid ostendamus de
					<lb/>testa, quatinus loco tertio cibi proferamus pinguedinem.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[b.]</head> <p>A Moyse usque ad Iohannem baptistam septem tribulationes consummate
						<lb/>leguntur iuxta illud, quod scriptum est: Percutiam vos septies propter
						<lb/>peccata vestra. Sed notandum, quod due tribulationes novissime pro una accipiende
						<lb/>sunt eo, quod in sexto loco duplex colligendus sit fructus. Quod recte
						<lb/>in pentateuco Moysi designatum est, ubi quidem per id, quod ab illo populo
						<lb/>corporaliter gestum est, aliquid ostenditur, quod esset in spiritu faciendum.
						<lb/>Precepit namque Moyses filiis Israel ascendentibus de terra Egipti, ut manne
						<pb n="40"/>
						<lb/>sibi celitus misse singula gomor diebus quinque colligerent, sola vero sexta feria
						<lb/>colligerent duplum, alterum quidem gomor pro die eodem, alterum pro sabbato,
						<lb/>in quo tunc operari non esset licitum, hoc quoque modo diebus sex septem
						<lb/>gomor manne colligerent. Manna illud lapsum celitus divinam designabat scripturam,
						<lb/>que in sex certis temporibus de gestis illius populi collecta est, ut mentes
						<lb/>spiritualium tempore oportuno reficeret. Tempus enim colligendi et tempus comedendi
						<lb/>est. Alii collegerunt et nos in eorum opera indigni et immeriti introivimus.
						<lb/>In quinque sane diebus, quibus quinque manne gomor colliguntur, quinque
						<lb/>designantur tempora, in quibus sigilla quinque aperiuntur. Manna vero verba
						<lb/>significat spiritualia, que de celo descendunt. Porro sexta feria duo colliguntur
						<lb/>gomor, quia in sexti apertione signaculi duo simul misteria consummantur, idest
						<lb/>in sexti sigilli apertione sextum et septimum sigillum aperiuntur, sextum tamen
						<lb/>prius quam septimum. Bene autem preceptum est, ut singula gomor singulis
						<lb/>comederentur diebus, ne remaneret ex eis quicquam usque mane, quia scripture
						<lb/>ille, que opera domini in temporibus peragenda designant, procul dubio in
						<lb/>temporibus singulis altere post alteras consummantur. Quod vero manna illud
						<lb/>computruit, quod usque mane servatum est, quid aliud significare credendum
						<lb/>est, nisi quia omnis scriptura in consummatione perficitur, et quia significat
						<lb/>fieri, quod factum est, ad iudicium, non ad iustitiam illi, qui ultra sibi datum
						<lb/>signum expectat? Quasi enim in Iudeorum cordibus manna illud computruit,
						<lb/>quod Christum annuntiabat futurum, et ex eo vermes ad eorum iudicium et
						<lb/>dampnationem procedunt, iuxta illud quod dominus ait: Sermo, quem locutus
						<lb/>sum vobis, ipse vos iudicabit in novissimo die. Sermo namque dei aut manne
						<lb/>cibus est hiis qui credunt, fidelibus, aut vermis hiis qui non credunt, et dampnationis
						<lb/>pena. Ecce autem qualibet scripta sunt de hiis, que in presenti tempore
						<lb/>consummanda speramus. Que omnia, si creduntur, manna sunt et poculum salutis;
						<lb/>si autem in futurum reservantur, putrescit, et exinde non credentibus quasi
					<lb/>quidam vermes ad iudicium et ruinam consurgent.</p>
					<p><lb/>Septem vero sunt generalia prelia, que sub lege consummata leguntur, secundum
						<lb/>illud, quod scriptum est: In sex tribulationibus liberabit te, et in septima
						<lb/>non tanget te malum. Sex tribulationes describit, quia due pro una recipiuntur.
						<lb/>Septem itaque describuntur certamina, sed tamen sex aliquando describuntur,
						<lb/>quia videlicet electorum ecclesia in sex tribulationibus instituitur, probatur, purgatur,
						<lb/>liberatur et in septima iam malo non tangitur, quia ab omnibus laboribus
						<lb/>requiescit. Septem vero certamina que sint, de serie historiarum colligitur:
						<pb n="42"/>
						<lb/>primum Egiptiorum, secundum Cananeorum, tertium Syrorum, quartum Assyriorum,
						<lb/>quintum Caldeorum, sextum contra Babilonem Medorum et contra filios
						<lb/>Israel, residuum quod quarto tempore occubuisse videbatur Assyriorum.
						<lb/>Septimum certamen Grecorum fuit, cum videlicet Antiochus rex urbem sanctam
						<lb/>contaminavit et templum, et qui evadere potuerunt, ad abdita montium se
					<lb/>transtulerunt.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[c.]</head> <p>Hec igitur sunt signacula septem, quibus liber erat signatus, quia, quid
						<lb/>ista significaverint, nesciebatur, quousque Christus ea aperiret. Aperit hec Christus,
						<lb/>quando opera, que in illis designata sunt, perficit. Nam si queris, quid
						<lb/>typice Egyptii designaverint, invenimus novos Egiptios illis deteriores, qui et
						<lb/>Christum dominum persecuti sunt et apostolos et in carnis operibus fideles
						<lb/>possidebant captivos, prohibentes eos gratie libertatem ingerere et ad gentium
						<lb/>populum predicando transire. Primum itaque ecclesie prelium cum Iudeis est
						<lb/>habitum veluti cum novis Egiptiis, in quo scilicet prelio primum sigillum apertum
					<lb/>est.</p>
					<p><lb/>Ecce iam patet nucleus, quem testa celabat; vivens apparet veritas, quam
						<lb/>in sepulcro linteamina palliabant. Qui credit hoc ita esse, sufficiat me breviter
						<lb/>tetigisse. Qui autem fidem sibi plenius fieri deposcit, expectet integritatem operis,
						<lb/>ut sciat, quid iudicet et quid condempnet. Cuncta esse deo possibile nemo
						<lb/>dubitat et tamen multi putant non posse fieri, quod possibile esse sciunt.
						<lb/>Sed ad reliqua transeamus signacula ostendentes, non exponentes, qualiter
						<lb/>a Christo domino per tempora propria sunt aperta. Secundum signaculum bella
						<lb/>Chananeorum continet, pro quibus in ecclesia conflictus datus est paganorum.
						<lb/>Apertum ergo est secundum sigillum paganorum temporibus. Tertio sigillo prelia
						<lb/>continentur Syrorum et aliarum gentium, pro quibus in ecclesia Persarum et
						<lb/>Gothorum et Vandalorum et Longobardorum orta sunt. Quartum vero sigillum
						<lb/>continet bella Assiriorum, pro quibus contra ecclesiam Sarraceni, gens pestilens,
						<lb/>sunt exorti, qui talia operati sunt in christiano populo qualia illi in populo
						<lb/>Israel. Secuti sunt Caldei sub signaculo quinto, pro quibus novi Caldei et Babilon
						<lb/>nova spiritualem Ierusalem persequuntur. Signaculum igitur quintum in
						<lb/>quinto certamine aperitur. Sextum autem signaculum percussionem Babilonis
						<lb/>continet et iteratam Assiriorum persecutionem, quam liber continet qui vocatur
						<lb/>Judith, pro quibus sexto ecclesie tempore similia fore complenda sexta pars libri
						<lb/>manifeste demonstrat. Secuta est sub eodem signaculo Antiochi seva tempestas;
						<lb/>sequetur in ecclesia tribulatio Antichristi, que omnibus preliis dabit finem. Septimum
						<lb/>signaculum finem legi imponit, septima apertio cuncta docet esse completa.
						<lb/>Sub illo Iohannes baptista missus est, de quo dicitur: Lex et prophete
						<pb n="44"/>
						<lb/>usque ad Iohannem baptistam; sub ista predicabit Helyas, de quo dicitur:
						<lb/>Helyas cum venerit, ipse restituet omnia. Et propheta: Ecce mittam vobis
					<lb/>Helyam, antequam veniat dies domini magnus.</p>
					<p><lb/>Octavo vero loco, in quo primum aperitur sigillum, tempus resurrectionis
						<lb/>dominice accipiendum est, in quo super centum et viginti fideles spiritus sanctus
						<lb/>datus est et sanctam illam ecclesiam donis celestibus decoravit, typum profecto
						<lb/>gerens superne Ierusalem, de qua in fine huius libri parte septima loco octavo
					<lb/>plenius agitur.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>[II]</head>
			<div type="chapter">
				<div>
					<head><lb/>[1a.]</head> <p>Locuturi aliquid de libro apocalipsis ante omnia nobis cernere est,
						<lb/>quod liber iste titulo, salutatione, prefatione munitur, deinde septem partibus
						<lb/>distinctus et temporibus terminatur. Titulus vero est, quicquid salutationi prescribitur;
						<lb/>prefatio est, quod eidem subscribitur usque ad illum locum, in quo
						<lb/>dicitur: Et angelo Ephesi ecclesie scribe. Quamvis non solum in hac parte
						<lb/>prima, verum etiam in singulis septem partibus similitudo prefationis videatur
						<lb/>precedere, que primo quidem ut in stagno colligitur, deinde ac si in flumine
					<lb/>derivatur.</p>
					<p><lb/>Pars igitur prima de septem tractat ecclesiis, secunda de signaculis septem,
						<lb/>tertia de septem angelis tubis canentibus, quarta de muliere amicta sole et de
						<lb/>partu eius, quinta de septem angelis de templo tabernaculi egressis habentibus
						<lb/>septem phialas plenas iracundie dei effundendas super terram, sexta de ruina
						<lb/>Babilonis, de prelio Christi et bestie et qui cum ipsa erunt pseudoprophete,
						<lb/>postremo de absolutione diaboli, qui seducturus est gentes. Que scilicet sexta
						<lb/>pars, ut premissum est, in duas dividitur et pro duabus accipienda est. Septima
					<lb/>vero pars de iudicio agit et de gloria civitatis superne.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[b.]</head> <p>Significata sunt hec omnia in octo illis diebus, quos prima ac secunda
						<lb/>ostensione sua, postquam resurrexit a mortuis, unigenitus dei filius consecravit.
						<lb/>Quorum configuratio talis est. Primo resurrectionis diei pars prima congruit,
						<pb n="46"/>
						<lb/>secundo secunda, tertio tertia, quarto quarta, quinto quinta, sexto sexta. Dies
						<lb/>vero septimus vacat, nec ei pars ulla libri ascribitur, quia nimirum pars septima
					<lb/>octavo est ascribenda diei.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[c.]</head> <p>Prima itaque parte de curis pastoralibus agitur in typo stellarum vel
						<lb/>angelorum septem; secunda de conflictibus martirum in misterio signaculorum
						<lb/>septem; tertia de doctorum conflictibus in typo angelorum tubis canentium;
						<lb/>quarta de conflictu heremitarum et virginum in typo mulieris amicte sole et
						<lb/>eorum, qui sunt de genere eius; quinta de spiritualium zelo virorum, quibus est
						<lb/>contra mundi scelera, que oculis suis cernunt, conflictus. Sexta contra Babilonem,
						<lb/>hoc est contra mundi scelera, sententia incutitur peremptoria, deinde contra
						<lb/>gentes plurimas, que contra Christi nomen insurgent, novissime autem contra
						<lb/>filium perditionis et gentes, quas adducet in prelium. Sicque consummato seculo
					<lb/>celestis regni gloria in figura pretiose civitatis describitur.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[2.]</head> <p>Quinque autem sunt turme, que spiritualiter in hoc libro notantur, apostolorum,
					<lb/>martirum, confessorum et virginum, deinde universalis ecclesie clericorum
					<lb/>vel monachorum, omniumque pie viventium in fidei unitate. Contra
					<lb/>hos diabolus suas misit catervas, Iudeorum, paganorum, Arrianorum et Arabum,
				<lb/>et postremo universalem disperate multitudinis turbam.</p>
				<p><lb/>Quatuor speciales turmas quatuor significant animalia: leo, vitulus, homo,
					<lb/>aquila; leo scilicet pastorum ordinem, vitulus martirum, homo doctorum, aquila
					<lb/>contemplantium. Iste sunt quatuor spirituales regis austri cohortes, contra
					<lb/>quas rex aquilonis bestias nimis sevas direxit, leenam scilicet, ursum et pardum
					<lb/>et aliam, cuius effigiem Daniel non expressit. Significant enim illa persecutorum
					<lb/>genera, que supra memorata sunt, Iudeorum scilicet et paganorum, Arrianorum
					<lb/>et Arabum. Quinto loco sedes ponitur, hoc est generalis ecclesia, de
					<lb/>qua viri spirituales accensi zelo egrediuntur, ut secundum Babilonis scelera suas
					<lb/>plagas effundant. Quinto igitur prelio conflictus ecclesie terminatur. Quod autem
					<lb/>sequitur in sexto sigillo, quasi alterius seculi novitatem videre est.
					<lb/>Primum itaque tempus apostolorum fuit, secundum martirum, tertium doctorum,
					<lb/>quartum heremitarum et virginum, quintum generalis ecclesie. Sane sextum
					<lb/>tempus ad iniquorum reservatur iudicium, in quo tamen Israeliticus populus
					<pb n="48"/>
					<lb/>convertetur ad fidem, mediante aliqua pace inter duas novissimas tribulationes,
					<lb/>in quibus sexti sigilli duplicatur apertio. Sicut enim quondam, Babilone percussa,
					<lb/>edificata est Ierusalem vetus in angustia temporis, nec longe post secuta
					<lb/>est Antiochi seva pernicies, ita et nunc simile aliquid tempore sexto fiet.
					<lb/>Tempora igitur apostolorum et martyrum usque ad Constantinum Augustum;
					<lb/>tempus doctorum et vitam ducentium solitariam usque ad Karolum famosissimum
					<lb/>principem; tempus monachorum et clericorum ab eodem principe
					<lb/>usque nunc. Tempus tribulationis magne ecce appropinquat omnimodo. Cum
					<lb/>dicetur pax et securitas, quasi turbo consurget. Sex igitur etatibus mundi comprehenditur
					<lb/>temporalitas; sexta etas mundi sex comprehenditur pari sensu
				<lb/>temporibus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[3.]</head> <p>Sed hinc oriuntur questiones due non superstitiose nec steriles. Si,
					<lb/>inquit aliquis, propria tempora sint partibus singulis distincta, quomodo unaqueque
					<lb/>quinque partium septem distinguitur distinctionibus? Et si propria tempora
					<lb/>pastorum, propria martirum, propria doctorum sunt et virginum, pariterque
					<lb/>generalis ecclesie, quomodo in tempore primo, quod pastorum dicitur esse proprium,
					<lb/>martyres et doctores et contemplatores et communem vitam ducentes
				<lb/>fuerunt?</p>
				<p><lb/>Ad quod respondetur. Si sic distincte singuli ordines per singulas mitterentur
					<lb/>etates, ut nullam aliarum communionem reciperent, nec liber ita esset intellectu
					<lb/>difficilis, nec temporum mutatio ad diiudicandum confusa. At quia aliud
					<lb/>est in hoc libro, quod agitur secundum species, aliud quod transit ad genus, et
					<lb/>aliud est in temporibus singulis, quod speciale requiritur, aliud quod communiter
					<lb/>agitur, ea ipsa necessitate, qua ita est, cogimur discutere id quod est, ut nec
				<lb/>in specie pretermittamus genus nec in genere species confundamus.</p>
				<p><lb/>Verbi gratia. Quatuor animalia nobis scriptura commendat, in quibus quatuor
					<lb/>evangeliste et quatuor sanctorum ordines designati sunt: leo, vitulus, homo,
					<lb/>aquila. Ecce habes specialia quatuor; nam nec leo vitulus est nec vitulus homo
					<lb/>nec homo aquila. Et tamen cum hoc sit, invenitur unumquodque animal secundum
					<lb/>Ezechielem habere quatuor facies, leonis scilicet et vituli, hominis et aquile.
					<lb/>Quocirca et leo trium proprietatibus participare cognoscitur, hoc est vituli,
					<lb/>hominis et aquile; vitulus leonis, hominis et aquile; homo leonis, vituli et aquile;
					<lb/>et aquila leonis, vituli simul et hominis. Sicsic et tempus pastorum vel apostolorum
					<lb/>habuit martyres, doctores et virgines; et tempus martyrum pastores, doctores
					<lb/>et virgines; et tempus doctorum pastores, martyres et virgines; et tempus
					<lb/>virginum pastores, martyres et doctores. Similiter et de quinto tempore intelligendum
					<pb n="50"/>
					<lb/>est, quod ad «sedem» specialius pertinere prediximus, ubi et si de sexto
				<lb/>adiungitur, nulla ob hoc additur difficultas.</p>
				<p><lb/>Nunc igitur ad ordinem redeamus. Primus ordo ecclesie pastorum est, primus,
					<lb/>inquam, tempore et dignitate. Primus tempore, non quia statim inchoatus
					<lb/>mox desiit, ut secundus inciperet, sed primus, quia primus incepit. Incepit autem
					<lb/>a Christo et in Christo a Petro. Ipse enim post Christum omnium est princeps
					<lb/>pastorum, cuius dignitatem ordinis esse primam non necesse est verbis probare,
					<lb/>cum catholicus non sit habendus, qui contendat christianum hominem pontifici
				<lb/>Romano non esse subiectum quanticunque sit generis vel virtutis.</p>
				<p><lb/>Quod si primus ordo pastorum est tum dignitate tum tempore, nequaquam
					<lb/>voluntate simplici factum esse credatur, quod prima parte libri de pastoribus
					<lb/>agitur, sed poscente iudicio rationis. Quia vero pastores pro se pastores non sunt,
					<lb/>sed pro ecclesiis sibi commissis, iunguntur in hac parte pastoribus subiectorum
					<lb/>plebes, hoc est ecclesie, in quibus universitas designatur fidelium, secundum
					<lb/>quod superius, cum de septem tribubus mentio facta esset, digessimus.
					<lb/>Quare autem septenario numero comprehenditur ordo pastorum? Ideo scilicet
					<lb/>quia septem sunt tempora septem ordinibus propria et in hiis septem temporibus
					<lb/>pastores esse non desierunt. Quod igitur tempus pastoribus proprium
					<lb/>dictum est, tempus primum, quod martyribus secundum, quod doctoribus tertium,
					<lb/>quod virginibus quartum, quod monachis quintum. Porro in sexto loco
					<lb/>conversi et coniugati accipiendi sunt, quorum tamen institutio ab ordine monachorum
					<lb/>descendit. Primo itaque tempore fuerunt omnes ordines isti, ut ita dixerim,
					<lb/>in domo pastorum, secundo in domo martyrum, tertio in domo doctorum,
					<lb/>quarto in domo virginum, quinto in domo monachorum, sexto in domo conversorum
					<lb/>et coniugatorum, qui duo sexto loco pene simul novissime claruerunt.
					<lb/>Que cum ita se habeant, modo considerare libet, quid fuerit proprium unicuique
					<lb/>et qualiter omnes per singulos communicant singulis. Proprium fuit apostolorum
					<lb/>evacuare litteram, ut statuerent spiritum; proprium martyrum evacuare
					<lb/>ydolatriam, ut statuerent culturam unius dei; proprium doctorum debellare hereses,
					<lb/>ut Christi statuerent veritatem; proprium est contemplantium evacuare
					<lb/>mundi luxuriam, ut gaudia comprehendant celorum; proprium est monachorum
					<pb n="52"/>
					<lb/>vagos et inconstantes comprimere, ut virtutem unitatis custodiant. Isti sunt quinque
					<lb/>precipui ordines, qui quinque libri partibus ascribuntur; ex quibus quinque
					<lb/>partes celestis civitatis perficiuntur, quibus etiam conversorum ordo velut ad
					<lb/>suburbana pertinens iungitur, coniugatorum ac si ad vicos, de quibus dicitur:
					<lb/>Per omnes vicos eius cantabitur alleluia. Quia igitur singuli ordines singulis
					<lb/>temporibus claruerunt, apte singula tempora singulis ordinibus ascribuntur.
					<lb/>Quia vero unicuique tempori et cuilibet pugne omnes ordines insunt, recte singuli
					<lb/>ordines commune aliquid cum omnibus habere probantur. Sed melius ista
				<lb/>ostendemus, si ea ipsa, que dicimus, inferius repetamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[4.]</head> <p>Primus ordo pastorum est, et ideo prima parte de pastoribus agitur. Quia
					<lb/>vero idem ordo de temporibus ad tempora transiens omnium pressuris participat,
					<lb/>unus ordo septem angelis comprehenditur, hoc est Ephesi ecclesie, Smirne,
					<lb/>Pergami, Thyatire, Sardis, Philadelfie et Laodicie. In quibus, si subtiliter intueri
					<lb/>sufficimus, invenimus primum angelum tempus respicere proprium, hoc est
					<lb/>apostolorum, secundum tempus martyrum, tertium tempus doctorum, quartum
					<lb/>tempus virginum, quintum tempus monachorum, sextum conversorum et coniugatorum.
					<lb/>In quibus tamen ordinibus illud summopere notari oportet, quod apostoli
					<lb/>instituerunt evangelistas et evangeliste doctores, doctores instituerunt contemplatores
					<lb/>et contemplatores monachos et monachi conversos et a conversis
					<lb/>ad coniugatos imitatio boni operis est diffusa. Ex qua re factum est, ut plerumque
					<lb/>una fides ex duobus ordinibus unum faciat, secundum quod primos diaconos
					<lb/>cum apostolis habitasse legimus, sed et nunc cum episcopis, sicut nunc
				<lb/>conversos cum monachis sui ordinis commorari videmus.</p>
				<p><lb/>Quia vero secundus ordo martyrum est, recte secunda parte de martyribus
					<lb/>agitur. Inchoatus est et ordo iste a Christo, quando pro nobis crucis toleravit
					<lb/>supplicium, et in Christo a beato Stephano, qui primus Christo reddidit quod
					<lb/>accepit. Inde est quod in secunda parte agnus cernitur quasi mortuus, Christus
					<lb/>scilicet in cruce passus, qui venit et accepit de dextera sedentis librum, quando
					<lb/>venit a morte et resurrexit a mortuis. Tunc enim aperuit tumulum, tunc aperuit
					<lb/>discipulis suis sensum, ut intelligerent scripturas, tunc ceperunt aperiri signacula
					<pb n="54"/>
					<lb/>cula, que superius memorata sunt. Signacula namque septem, septem sunt misteria
					<lb/>passionum, ita ut in sexto due simul passiones accipiantur, et designant
					<lb/>passiones fidelium, que sex perficiuntur temporibus, eo scilicet ordine, quo
					<lb/>supra digessimus. Harum vero passionum quatuor preterite sunt, prima per Iudeos,
					<lb/>secunda per paganos, tertia per Arrianos, quarta per Sarracenos, quinta
					<lb/>generalis, quam filii Babilonis perficiunt. Sexta et septima in sexti apertione
					<lb/>sigilli perficiende sunt, ubi tamen septima non aperte exprimitur, sed tamen
					<lb/>ex verbis infra scriptis perpenditur; in sexta vero libri parte manifeste patet.
					<lb/>Completis ergo sex preliis colligitur martyrum summa, centum quadraginta
					<lb/>quatuor milia ex omni tribu filiorum Israel, et post hec turba magna, quam
					<lb/>dinumerare nemo poterit, et tunc solventur quatuor angeli, quibus datum est
					<lb/>nocere terre et mari, sub eiusdem sexti apertione sigilli, et tunc post sigilli
				<lb/>apertionem septimi veniet consummatio.</p>
				<p><lb/>Tertius ordo ecclesie doctorum est, inchoatus a Christo et in Christo ab
					<lb/>apostolo Paulo, et idcirco tertia parte libri de doctoribus agitur, ordine quo supra.
					<lb/>Contra primos predicatores Iudeorum consurrexerunt heretici, qui de secta Phariseorum
					<lb/>crediderant et prolapsi pseudoapostoli facti sunt contra secundos
					<lb/>Nicholaite, contra tertios Arriani, contra quartos Moamechite, contra quintos
					<lb/>Paterini, contra sextos pseudoprophete, quorum adhuc vocabulum latet, et
					<lb/>novissime Antichristus cum ministris suis. Septimus vero angelus cum tuba
				<lb/>cecinerit, consummabitur misterium dei.</p>
				<p><lb/>Quartus ordo ecclesie heremitarum et virginum in utroque sexu, et idcirco
					<lb/>quarta libri parte de virginibus agitur. Hic inchoatus est a virgine et filio eius.
					<lb/>Datus est autem Iohannes loco Christi Marie in filium quia futurum erat, ut
					<lb/>ordo virgineus in utroque sexu convalesceret. Habes ergo mulierem amictam
					<lb/>sole, que ecclesiam significat virginum, inchoatam a Maria quoad feminas, a
					<lb/>Christo et in Christo a Iohanne quoad filios virginis. Draco diabolus, septem
					<lb/>capita eius habentia septem diademata septem sunt reges, de quibus in sexta
					<pb n="56"/>
					<lb/>parte dicitur: Et reges septem sunt, decem vero cornua decem reges futuri
				<lb/>sub eodem tempore regnaturi.</p>
				<p><lb/>Nota verbum et tempus. Angeli draconis persecutores martirum. Michael
					<lb/>Petrus, et Michael in Petro, sicut diabolus in Herode. Ipse enim primum fuit
					<lb/>caput draconis. Angeli Michaelis martyres sancti, de quibus dicitur: Ipsi vicerunt
					<lb/>eum propter sanguinem agni et non dilexerunt animas suas usque ad mortem.
					<lb/>Hoc prelium factum est post resurrectionem domini, consummatum est
					<lb/>autem Constantini diebus. Mulier vero fugit in solitudinem a facie serpentis,
					<lb/>ubi manet in tempus et tempora et dimidium temporis, quod nichil aliud quam
					<lb/>totum tempus ecclesie distinctum per septenarium designat. Fecit autem draco
					<lb/>prelium cum reliquis de semine mulieris, hoc est cum heremitis et monachis,
					<lb/>qui caste vivunt, sive cum fidelibus omnibus. Suscitavit namque de abysso
					<lb/>bestiam quandam habentem capita septem et cornua decem. Que nimirum
					<lb/>bestia, cum et ipsa septem tempora habeat, idcirco tamen in quarta parte revelatio
					<lb/>huius bestie scribitur, quia eius maxima fortitudo quarto tempore claruit.
					<lb/>Bestia ista est collectio infidelium, que more bestiali christianos persequitur.
					<lb/>Bestiam istam in quatuor Daniel distinguit; prima quasi leena, secunda
					<lb/>sicut ursus, tertia similis pardo, et habebat quatuor capita, quarta dissimilis erat
					<lb/>ceteris. Septem itaque capita Daniel in quatuor bestiis assignat, que Iohannes
					<lb/>assignavit in una. De leena vero et urso et pardo hoc modo facit mentionem
					<lb/>Iohannes: Et bestia, quam vidi, similis erat pardo et pedes eius sicut ursi et os
					<lb/>eius sicut os leonis. Pro quarta vero Danielis bestia accipit Iohannes cornua
					<lb/>decem. Tempus vero proprium huius bestie in ferocissima gente Sarracenorum
					<lb/>posuit, et idcirco in quarta libri parte, quia hec ipsa est quarta Danielis bestia,
					<lb/>et hec persecutio quarto tempore orta est, tempore scilicet heremitarum et virginum.
					<lb/>Quod vero caput ipsum dicit mortuum esse et iterum vite redditum,
					<lb/>manifestum est, quod prevalentibus Francis gentes barbare preliis contrite sunt
					<lb/>et quasi iam omnino prostrate, plurimis eorum in servitutem christianorum redactis,
					<lb/>et futurum est, ut bestia, que penitus interisse videbatur, in capite uno,
					<lb/>hoc est in uno regno consurgat, que talia factura est, qualia verbis explicari vix
					<pb n="58"/>
					<lb/>possint. Erit in adiutorium eius alia bestia que ascendet de terra et habebit duo
					<lb/>cornua similia agni, que sectam pseudoprophetarum, prout Iohannes inferius
					<lb/>ostendit, significat. Sicut enim Iamnes et Mambres faciebant signa coram Pharaone,
					<lb/>et Symon magus coram Nerone, ita et isti facient coram bestia, que
					<lb/>ascendet de abysso, hoc est de gentium natione, quod etiam apostolus bis uel
				<lb/>ter commemorat.</p>
				<p><lb/>Postquam vero sanctus Iohannes bestie prime mentionem fecit, que quarto
					<lb/>maxime tempore partem populi christiani absorbuit, necessitate compulsus
					<lb/>ostendit ea, que bestia hec factura est tempore sexto, ab hiis, que de virginibus
					<lb/>loqui cepit, digressionem faciens, ut se de hiis, que ad bestiam pertinent, continuatim
					<lb/>expediret. Nunc autem redit ad ea, que pretermiserat, et numerum
					<lb/>virginum colligit centum quadraginta quatuor milia, de quibus et dicit: Hii sunt,
					<lb/>qui cum mulieribus non sunt coinquinati, virgines enim sunt. Numerus iste
					<lb/>tantus est, quantus et numerus martyrum, qui de duodecim patriarchis est assumptus,
					<lb/>ut tot in illa civitate sint virgines signati quot martyres, preter turbam
					<lb/>maximam, quam dinumerare nemo poterat. De quibus sermo grandis et loco
				<lb/>presenti ad discutiendum difficilis.</p>
				<p><lb/>Primo itaque loco prelium accipiendum est Christi, qui raptus est ad deum
					<lb/>et ad thronum eius, secundo de Michaele et angelis eius, quod prelium
					<lb/>denuntiat martyrum, tertio de persecutione diaboli, qua persecutus est ecclesiam
					<lb/>tempore Arrianorum, qui doctrinam erroneam post mulierem ac si aquam fluminis
					<lb/>misit. Ex cuius occasione persecutionis factum est, ut plurimi assumptis
					<lb/>alis in solitudinem fugerent. Quod licet et aliis temporibus factum sit, precipue
					<lb/>tamen quarto tempore claruit. Quinto loco introducitur angelus quidam, qui
					<lb/>iudicium domini appropinquare denuntiat. Vidi, ait, alterum angelum volantem
					<lb/>per medium celum, habentem evangelium eternum, ut evangelizaret sedentibus
					<lb/>super terram et super omnem gentem et tribum et linguam et populum, dicens
					<lb/>magna voce: Timete dominum et date illi honorem, quia venit hora iudicii
					<lb/>eius. Deinde duo alii angeli sexto loco accipiendi sunt, de quibus dicitur: Et
					<pb n="60"/>
					<lb/>alius angelus secutus est dicens: Cecidit, cecidit Babilon civitas illa magna,
					<lb/>que a vino fornicationis sue potavit omnes gentes. Et tertius angelus secutus est
					<lb/>dicens: Si quis adoraverit bestiam et imaginem eius etc. Deinde loco septimo
					<lb/>sabbatum indicatur, cum dicitur: Et audivi vocem de celo dicentem michi: Scribe:
					<lb/>Beati mortui, qui in domino moriuntur. Deinde agitur de fine seculi, quando
				<lb/>consummabitur messis bonorum et vindemia malorum.</p>
				<p><lb/>Quintus ordo ecclesie est generalis communem vitam ducentium; qui videlicet
					<lb/>ordo, quia partim in ecclesia partim in cenobiis agitur, templo simul et
					<lb/>tabernaculo designatur. Templum utique designat ecclesiam propter soliditatem
					<lb/>fidei, tabernaculum vitam cenobiticam eo, quod non habeant hic manentem
					<lb/>hereditatem, sed futuram inquirunt. Superius vero dictum est, quod in conspectu
					<lb/>throni sit quasi mare vitreum simile cristallo. Sedes dei ipsa est que et
					<lb/>templum, ipsa que et tabernaculum. Unde et hic de mari vitreo mentio facta est,
					<lb/>quod scilicet mare mixtum dicitur esse igne, quia mare eneum plenum aqua.
					<lb/>In eneo namque mari vita activa, que decet predicatores, designatur, in vitreo
					<lb/>vero vita speculativa, que propria est eorum, qui in claustris morantur. Qui ergo
					<lb/>vicerunt bestiam et imaginem eius et numerum nominis eius, super mare istud
					<lb/>consistunt, quia qui volunt esse perfecti, necesse est, ut contempnentes vitam
					<lb/>carnis bestiam vincant, et fugientes peccata criminalia imaginem superent, et
					<lb/>multitudinem vitiorum caventes numerum vincant. Numerus, inquit, hominis
					<lb/>est et numerus eius est sexcenti sexaginta sex. Certitudinem huius numeri
					<lb/>modo querere superstitiosum existimo, quia obscuritas in eo aliqua esse potest,
					<lb/>que sciri non poterit nisi in tempore illo, in quo bestia regnabit. Sufficit nobis
					<lb/>nunc scire, quod vitiorum turbam designet, quam illi qui possunt vincere, domini
					<lb/>efficiuntur laudatores. Egrediuntur de templo tabernaculi septem angeli
					<lb/>induti iaspide vel lapide mundo, quod est novo homine, qui secundum deum
					<lb/>creatus est, et precincti circa mamillas zonis aureis, id est non tantum castitatem
					<lb/>corporis habentes, que designatur in precinctione lumborum, verum
					<lb/>etiam mentis, que designatur in precinctione mamillarum et pectoris. Isti sunt
					<pb n="62"/>
					<lb/>illi viri spirituales, qui zelum pro dei nomine assumunt, qui cum magna mentis
					<lb/>indignatione populi increpant delicta et quasi ignem zeli super plebem peccatricem
					<lb/>effundunt iuxta illud, quod Ysaie dicitur: Obceca cor populi huius etc.
					<lb/>Quinta itaque libri parte ira dei consummata designatur in populo, quia scriptum
					<lb/>est: Per tres annos veni querens fructum in arbore hac, et non invenio. Succide
					<lb/>ergo illam. Rogat colonus, et datur ei de indulgentia annus quartus. In quinto
					<lb/>vero absque retractatione succiditur. Quantum ergo ad deum, tunc succiditur
					<lb/>genus humanum, cum propter precedentia delicta et impenitens cor dimittit eos
				<lb/>dominus in adinventionibus suis.</p>
				<p><lb/>Quatuor sunt Christi opera: nativitas, passio, resurrectio, ascensio. Dignitate
					<lb/>vero prescribitur resurrectio. Resurrectio pertinet ad apostolicam fidem,
					<lb/>passio ad martyrum patientiam, nativitas ad doctorum humilitatem, ascensio ad
					<lb/>contemplantium spem. Quinto loco advenit ignis divinus super congregatos in
					<lb/>unum et docuit eos omnem equitatem. Caritas enim plenitudo est mandatorum.
					<lb/>Quinto ergo loco consummatur perfectio bonorum in igne caritatis dei,
					<lb/>quinto loco consummatur ignis ire super malitia peccatorum. Accidit autem hoc
					<lb/>iudicium per singula tempora, quia habet unumquodque tempus proportiones
				<lb/>suas, sed precipue in hoc quinto tempore, in quo rei huius proprietas est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[5.]</head> <p>Sexta pars in messione deputata est seculi, et succisum in quinta parte
					<lb/>nemus combustioni tunc traditur. Ostenditur enim in ea iudicium bestie,
					<lb/>principaliter illorum hominum, qui principaliter persequuntur ecclesiam, generaliter
					<lb/>vero ubicumque sunt propagata Babilonis genimina. Quis faciet istud?
					<lb/>Bestia cum cornibus suis. Babilon est populus, qui dicitur christianus, sed non
					<lb/>est, qui contaminat terram domini et polluit sancta. Suscitabit ergo dominus
					<lb/>contra immunditiam populi gentem terribilem, que designatur in bestia, et veluti
					<lb/>quidam operarii succident nemora multa ad facienda novalia, et purgabitur sentibus
					<lb/>ager mundi. Incipient autem electi confortari in domino, sed bestia pugnabit
					<lb/>adversus illos et cum illa pseudoprophete. Exurget autem dominus in iudicium
					<lb/>et triumphabit de gentibus illis et erit pax. Edificabitur enim Ierusalem
					<lb/>nova in angustia temporum. In novissimis autem diebus absolvetur diabolus,
					<lb/>qui iamdudum alligatus est, et seducet gentes que sunt super quatuor
					<pb n="64"/>
					<lb/>angulos terre, Gog et Magog, et adducet illas contra ecclesiam; veniet autem
					<lb/>ignis de celo et consumet illos. Erit autem istud in sexte apertionis fine, et
					<lb/>tunc erit sabbatum, deinde resurrectio ad iudicium, et tunc revelabitur gloria
					<lb/>civitatis superne. Ad quam nos perducat dominus, qui vivit et regnat per
				<lb/>omnia secula seculorum.</p>
				<p><lb/>Amen.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>