<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De urinis, secundum Mattheum de Archiepiscopo</title>
				<author>Mattheus de Archiepiscopo</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Salvatore De Renzi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="2724" unit="words">Parole: 2724</measure>
				<measure quantity="15983" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 15983</measure>
				<measure quantity="18415" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 18415</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2004-11-22">22/11/2004</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Medicina</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Numero parole: 2892; numero caratteri: 16294.&#13;
Nel testo alcune parole sono state lasciate incomplete dall'editore:&#13;
p. 508: calt&#13;
p. 512: exulc&#13;
(LDF)</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Collectio Salernitana</title>
						<editor>Salvatore De Renzi</editor>
						<imprint>
							<publisher>Tipografia del Filiatre-Sedezio</publisher>
							<pubPlace>Napoli</pubPlace>
							<date>1856</date>
							<biblScope unit="volume">4</biblScope>
							<biblScope unit="page">506-512</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<!--ristampa anastatica con premessa di A. Garzya, Napoli, D&apos;Auria Editore, 2001-->
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Medicina</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="506"/>
		<div>
			<head><lb/>DE URINIS
			<lb/>SECUNDUM MATTHEUM DE ARCHIEPISCOPO</head>
			<p><lb/>Si in principio enim urina fuerit rubea vel subrubea et tenuis,
				<lb/>postea fuerit minus colorata et spissa, materiam digestam significat.
				<lb/>Si vero urina in principio fuerit rubea vel subrubea et spissa,
				<lb/>et deinde appareat minus colorata et tenuis, materiam digestam
				<lb/>significat. Urina alba et spissa pauca significat compactionem materie,
				<lb/>signat fluxus ventris paucitatem assumptorum. In causon
				<lb/>debet esse urina rubea et tenuis superius cum spuma, cuius circulus
				<lb/>sit obscurus, et eadem fere que in yctericis. Urina citrina vel
				<lb/>subrubea vel rubea, cuius in fundo arenule rubre apparent, dolorem
				<lb/>renum et lumborum significat. Quotiescunque videris, urinam
				<lb/>rubeam vel subrubeam, mediocriter per totum spissam, superius
				<lb/>obumbratam, tercianam duplicem significat vel calefactionem
				<lb/>epatis. Urina subcitrina, mediocriter spissa, coleram vitellinam
				<lb/>significat. Urina pallida, mediocriter spissa, flegma acetosum
				<lb/>significat. Urina rubea vel subrubea, in substantia tenuis, solet significare
				<lb/>tercianam simplicem et quandoque calefactionem epatis
				<lb/>ex siccitate vel calefactionem membrorum ex nimio exercito.
				<lb/>Quociescunque videris urinam rubeam vel subrubeam, russam vel
				<lb/>subrussam, mediocriter spissam, superius obumbratam, salsum flegma
				<lb/>esse significat; et debet laborare ab hora VI inferius, vel debet habere
				<lb/>dolorem capitis vel salsedinem oris et constrictionem pectoris.
				<lb/>Quotiescunque videris resolutionem in fundo vasis, soias esse
				<lb/>ex vesica aut ex renibus; quando autem videbis resolutiones a latere
				<lb/>a superiora, a solidis esse scias, quod fit in illis qui parantur
				<lb/>ad ethicam. Et sciendum quod urine illorum qui parantur ad ethicam
				<lb/>sunt que iam sunt ethici: quandoque apparent glauce, quandoque
				<lb/>pallide vel citrine, russe vel subrusse, cum huismodi resolutionis
				<lb/>supradictis. Urina rubea vel subrubea, rusa vel subrussa,
				<lb/>turbulenta, superius livens, in muliere, si non febricitat, pregnans
				<lb/>est. Si in principio enim urinam videris russam vel rubeam
				<lb/>vel subrubeam, mediocriter spissam, cuius circulus livescit, peripleumoniam
				<lb/>significat. Si autem in fine egritudinis videris urinam,
				<pb n="507"/>
				<lb/>minus coloratam et spissam minus duo potest significare,
				<lb/>quoniam si eger spuat et dormiat, bonum est; si autem non, significat
				<lb/>materiem rapi ad superiora. Urina citrina et limpida
				<lb/>passionem splenis et desiccationem membrorum significat. Urina
				<lb/>karopos spissa scotosim significat. Urina russa vel subrussa vel
				<lb/>subrubea multa, mediocriter spissa, superius obumbrata, finem
				<lb/>interpolate et quandoque acute significat. Urina glauca quasi aquosa
				<lb/>quandoque quartanam, aliquando spleneticum significat,
				<lb/>quandoque stomaticum. Urina rubea vel subrubea et tenuis tercianam
				<lb/>significat simplicem. Urina russa vel subrussa mediocriter
				<lb/>per totum spissa, duplicem tercianam significat. Urina citrina
				<lb/>vel subcitrina et spissa in muliere retentionem menstruorum significat
				<lb/>seu pregnantem. Cuius hec erunt sintomata: dolor frontis
				<lb/>et capitis cum vomitu et alie ansietates.Urina pallida vel subcitrina,
				<lb/>vel quasi glauca, cuius circulus rubet, melancolicum futurum
			<lb/>vel presentem melancolicum significat.</p>
			<p><lb/>Hic agit de urinis magis compendiose. — Notandum quod si in
				<lb/>dextro latere urine simma, quod huius figure est σ, apparuerit,
				<lb/>apostema significabit. Nec te lateat quod urine virginum subtiles
				<lb/>et quasi subcitrine debent esse; postquam corrupte fuerint,
				<lb/>fere semper spisse erunt. Urina vero pregnantium mulierum aliis
				<lb/>signis evidentissimis apparet, que diligenti consideratione attendi
				<lb/>debent. Si enim in interioribus matricis cellulis concepit, in fundo
				<lb/>vasis quedam alba nubecola quasi anuli rota apparebit; Si vero
				<lb/>in posterioribus, aliud signum habebimus. Solet enim ymago iudicantis
				<lb/>in urinali vasu tanquam in speculo apparere. Animadvertendum
				<lb/>tamen est quod si in egritudinibus huiusmodi ymago fuerit
				<lb/>visa, in continuis mortem, in interpolatis et epaticis prolixitatem
				<lb/>egritudinis significat. In omnibus istis egritudinibus, id est
				<lb/>ptisicis, ydropicis, appoplecticis, epilepticis, peripluemonicis, paraliticis,
				<lb/>colicis, dissentericis, si urina rubea fuerit, mortem annunciabit
				<lb/>in pleuretica, frenetica, synoca, causon, terciana; si vero
				<lb/>alba fuerit aut livida, mortem minabitur. Urina alba sine febre
				<lb/>viris et mulieribus dolorem renum et aliquando laterum, et pregnantem
				<lb/>quandoque significat mulierem. Urina si superius claritatem
				<lb/>habuerit, et inferius nebulosa et sublivida fuerit, inferius
				<lb/>dolorem renum, anche et geniculorum; superius os stomachi defectionem.
				<lb/>Urina si superius fuerit subnigra et plena, et inferuis
				<lb/>claritatem habuerit, inferuis dolorem renum, superius gravitatem
				<lb/>cordis, obturactionem aurium et narium significat: hoc autem fumus
				<lb/>stomachi facit. Urina alba et cruda in omnibus debilitatem
				<lb/>stomachi significat et frigiditatem corporis. Urinare sepius significat
				<lb/>infrigidationem vesice. Urina si superius spumosa fuerit,
				<lb/>stomachi ventosilatem et veneris desiderium aliquando et tussem
				<lb/>significat. Urina pleureticorum quasi sex est. Si semina urinam
				<lb/>habuerit quasi iumentom habuerit, dolorem vulve et matricis et
				<lb/>febrem significat. Si doluerit vulva, post balneum accipiat triferam,
				<lb/>mandragoram, et sero mittat de eodem in vulva. Virgines
				<pb n="508"/>
				<lb/>faciunt lucidas urinas et nimis serenas; viciate, turbidas et sperma
				<lb/>in fundo habentes. Urina clara si rubea (sic) se mutaverit et
				<lb/>nebulam albam et spissam habuerit, proximum terminum febris
				<lb/>adnunciat cum sudore. Urina clara cum febre acuta et nebula in
				<lb/>medio vasis signum est future angustie cum detractione sanguinis
				<lb/>ex naribus, et terminum bonum cum sudore. Urina turbolenta que
				<lb/>residens non clarescit, significat habondantiam ventositatis; de synoca
				<lb/>incidet homo in causon et frenesin. Urina turbolenta que residens
				<lb/>clarescit, ventositatem cum calore significat, ut aqua dum
				<lb/>bullit turbolenta, dum frigescit clara ostenditur. Urina turbolenta
				<lb/>in febre acuta multum habundans malum significat, in causon mortem,
				<lb/>in inicio egritudinis spasmum. Omnis enim qui saniem mingit
				<lb/>aut ex eruptione vene sive ex epate, aut ex menstruis. Urina
				<lb/>sine voluntate exiens cum renum salutem mortem significat. Urina
				<lb/>alba et habundans, et putredini similis, epilepsiam significat. Facilius
				<lb/>est nature aliquantulum colorem album tingere quam id
				<lb/>quod est subtile ingrossare. Prius igitur natura incipit substantiam
				<lb/>et materiam colorare quam humores coquendo turbare. Aliquando
				<lb/>tamen alba egreditur et grossa cum humores flegmatici ad renes
				<lb/>descendunt, unde ingrossantur. Urina igitur infirmi si sit alba et
				<lb/>subtilis, nimiam frigiditatem ostendit vel defectum naturalis caloris
				<lb/>cibos non digerentis, et hoc aut in epate vel in stomacho vel in
				<lb/>ceteris membris. Si in epate, color faciei erit lividuds, labra, maxime
				<lb/>palpebre tument; epar gravescit. Si autem naturalis calor in
				<lb/>stomaco deficiat, gravitas et inflatio, cruciatus ne ructacio erit in
				<lb/>stomaco, et cibus crudus egreditur. Si vero hoc fiat calore in membris
				<lb/>deficiente, tum et totum corpos, et maxime facies et pedes et
				<lb/>coxe sunt debiles. Urina alba et subalba opilationem epatis vel diabeticam
				<lb/>significat passionem, in febre acuta futuram alienationem,
				<lb/>et existente alienatione, mortem expectabis; maxime si in quinta
				<lb/>die apparent, ante VII diem morietur. In morbis diuturnis
				<lb/>dissenteriam quandoque ostendit lapidem vel ydropisim futuram
				<lb/>significat si yctericia apparent. Urina aquosa utiliter (sic) in sanis
				<lb/>et in egris pessima, excepto quod si in acuta febre, post quam rubea
				<lb/>fuerit, appareat alba et tenuis, et licet in die critico nebulosa
				<lb/>in superficie calt apparente curatur eger si natura faciat crisim
				<lb/>cum apostemate. Urina alba et grossa, si prius fuerit subrubea
				<lb/>et postea appareat grossa in die, nunciat bonum quod morbus
				<lb/>determinabitur per apostema, previdens tamen si subtilis exeat
				<lb/>et subtilis manserit; an exeat subtilis et post fiat grossa; an
				<lb/>exiens grossa, permaneat grossa; an grossa exiens, postea fiat subtilis.
				<lb/>Sed subtilis, si in eadem manserit qualitate pessima, propter
				<lb/>predicta. Si autem exiens subtilis fiat turbida, significat naturam,
				<lb/>ut dictum est incepisse digestionem, maximo si in una die appareat
				<lb/>bonis signis existentibus. Si autem que exit grossa, maneat
				<lb/>grossa, significat grossam ventositatem et humorum ebullitionem,
				<lb/>que si sit cum febre, et si sit grossa in inicio et grossa permaneat,
				<lb/>timorem nunciat, et maxime si virtus debiba et pauca urina: significat
				<pb n="509"/>
				<lb/>ficat enim humores grossos et multos cum igneo calore. Si autem
				<lb/>exiens grossa, post parum temporis subtiliatur, aut erit ex fortitudine
				<lb/>nature aut debilitate eius in ipsa die qua cepit morbi digestionem
				<lb/>deficientis quod tota discernitur, et hoc contingit fortitudine
				<lb/>nature, febris calor iam cepit mitigari et accidentia morbi
				<lb/>minui et virtus augeri. Si vero debilitate contigerit nature, et e
				<lb/>converso scias fieri. Urina alba et grossa si sit cum lenta febre vel
				<lb/>diuturno morbo et in inicio morbi, scias morbum diuturnum fore.
				<lb/>Sed tamen si in die nuncia vel critica appareat, et maxime
				<lb/>iiij die, scias morbum per apostema sanari. Si autem post diem
				<lb/>criticam apparuerit, morbi recuperatio est. Si vero in die iij appareat,
				<lb/>determinabitur morbus cum apostemate: post auriculas
				<lb/>et in auriculis orietur vel circa, ut materia inferius deponatur et
				<lb/>cum urina expellatur. Urina alba et grossa cum febre levi morbum
				<lb/>longum ostendit; cum acuta existens, vicinum periculum: ostendit
				<lb/>enim morbum esse commixtum ex calore materie et ex
				<lb/>grossa flegmatica. Urina hec, si putrida sit, mala est in nefriticis
				<lb/>et iis qui paciuntur in ypocotndriis, et epilepticis. De flavo, vitellino
				<lb/>et citrino. Hii tres colores cum claritate conveniunt, quia cruditatem
				<lb/>significant. Si autem inceperit inspissari, solutionem significat.
				<lb/>Hii tamen colores differunt inter se: flavus enim crudior
				<lb/>est viitellino: hec urine diu morbi signiticant in febribus.
				<lb/>Si febres sunt leves, in acutis malis, timendum est ne moriatur
				<lb/>infirmus ante statum. In epileptieis et paraliticis bone, in frigidis
				<lb/>morbis bone, in sanis quoque bone, in egris male et maxime calidis
				<lb/>et multo peius in acutis. Urina ignea et aurea quia cum claritate
				<lb/>convenit bona secundum colorem, non tamen perfecte bona
				<lb/>quia ostendit bene temperatam esse materiam secundum substantiam
				<lb/>quia subtilis. Sciendum tamen est quod unaqueque urina, sive
				<lb/>in sano, sive in egro, secundum complexionem propriam et naturam
				<lb/>existens bona, mala vero si e contrario fuerit. Nam alba et
				<lb/>subalba in puero et in iuvene laborantibus et ieiunantibus colericis
				<lb/>et sanguineis mala, sicut et vitellina flava et citrina in predictis
				<lb/>passionibus mala, quamvis nunquam alba et subalba. In ferventissimis
				<lb/>autem morbis non adeo mala. Aurea vero et crocea in
				<lb/>sanguineis morbis, ut synoca et pleuresi et frenesi mala; in colericis
				<lb/>vero et flegmaticis, bona; hec enim urina coleram dominari
				<lb/>significat, si tamen diu sic moneat in colore et substantia, et non
				<lb/>ypostasin habeat, defectionem virtutis significat. In yctericia tamen
				<lb/>si appareat, bona est; hec si cum frenesi, pessima, et maxime
				<lb/>si cum dolore sit capitis; significat coleram nimis habundare.
				<lb/>In pleuresi quoque mala est, maxime si nebula nigra sit in ea;
				<lb/>sigititicat enim plus pati ex colera adusta. Urina turbida, rubicunda
				<lb/>significat grossam saniem in vasis epatis et venis, ideoque
				<lb/>significat dolorem pectoris et tussim et frenesim vel squinanciam.
				<lb/>Pervideas tamen utrum grossicies huius urine sit ex naturali
				<lb/>incursione sanguinis; nam si grossicies sit cum ypostasi, et maxime
				<lb/>albo, et bonis signis apparentibus, bonum. Sic enim hoc est
				<pb n="510"/>
				<lb/>ex actione nature. Si enim sit cum malis signis, et maxime cum
				<lb/>asperitate et nigredine, tremore cordis, dolore ypocondrii, vigiliis,
				<lb/>alienationeque, significat turbiditatem non esse actionem nature,
				<lb/>sed ex nimia adustione, et est signum male materie si pauca
				<lb/>sit urina, tamen si rubra et grossa et multum in febre acuta, bonum,
				<lb/>et maxime si sit cum multa ypostasi; febris enim dissolvetur,
				<lb/>et maxime si inceperit subtiliari, et hoc in nuncio die Orina
				<lb/>subrubicundissima ypocondriorum yctericiam significat ante vii
				<lb/>diem, et tamen pessima si tamen subtilis fiat et habeat obscuram
				<lb/>interius mentis alienationem significat. Urina rosea et grossa in
				<lb/>ydropisi et pauca nunciat mortem. Urina naturalis debet esse clara,
				<lb/>ideoque hec etiam que grossa est longum morbum demonstrat;
				<lb/>crudior tamen est subtilis; in ea enim que grossa est tempus fit
				<lb/>necessarium et subtiliatur tamen; in subtili vero longum tempus
				<lb/>fit necessarium, scilicet ut primo subtilietur et bolliat, turbetur
				<lb/>et grossum efficiatur, deinde subtiliter et clarificatur. Urina vero
				<lb/>que temperamento sunt vicine, sunt auree vel russe; hii colores
				<lb/>nunciant naturam comenientis actionis esse: unde et colores et liquores
				<lb/>vicini sunt temperamento auree. Urina nimia et pauca in
				<lb/>febribus acutis mortalis. Urina nigra in febri quere solutionem maxime
				<lb/>in statu. Urina nigra mulieribus quibus ablata sunt menstrua.
				<lb/>In ceteris autem passionibus, et maxime acutis, mortalis. Urina
				<lb/>hec in acutis morbis spasmum significat. Si autem sit cum alienatione
				<lb/>et fastidio, mortem nunciat. Hec in pleureticis mortalis. Urina
				<lb/>quoque hec mortalis in omnibus passionibus, excepta quartana
				<lb/>et quibus oblata sunt menstrua, et spleneticis et quibus dolor est
				<lb/>in pectore. Urina viridis cum grossitudine convenit; hec incensionem
				<lb/>significat. Si igitur sit cum febre levi, consumptionem corporis
				<lb/>significat; si vero cum acuta febre, alienationem; in acuta spasmum
				<lb/>ostendit, maxime si extrema sint frigida ypostasis consideratur
				<lb/>aut secundum locum in quo est, aut secundum colores vel formas,
				<lb/>aut secundum tempus in quo debet apparere. Secundum locum,
				<lb/>quia aut in fundo, aut in medio, aut in summo; secundum
				<lb/>colorem, quia alba aut rubra vel russa; secundum formam, quia
				<lb/>aut continua aut divulsa vel rotunda, aut aliter existens; secundum
				<lb/>tempus, quia aut ab inicio morbi apparet, vel in nuncio die, vel
				<lb/>aliis temporibus. Si igitur sit alba ypostasis, et tamen ut nebula,
				<lb/>significat naturam incepisse materiam decoquere; si autem in medio
				<lb/>sit, ostendit naturam mediam decoxisse; in fundo existens, totam
				<lb/>decoctam materiam ostendit esse; si sit alba, levis, coniuncta,
				<lb/>pineata, et in nuncio die, et si uritia sit crocea et russa. Si tamen
				<lb/>in omni tempore non eodem modo, significat naturam esse debilem
				<lb/>et digestionem morbi deficere et maxime si sit in inicio. Ypostasis
				<lb/>que est in fundo calicis et est quasi nebula et est russa vel
				<lb/>rubea vel aurea, acumen morbi nunciat. Si autem est grossa quasi
				<lb/>farina, longum morbum significat; nigra, alienationem. Nebula
				<lb/>nigra in peryodica quartanam futuram nunciat; in quartana existens
				<lb/>coctionem, iam significat incipientem,quartane solutionem.
				<pb n="511"/>
				<lb/>Urina citrina vel aurea nimium calorem significat et morbum esse
				<lb/>pessimum; rubea saniem magnam et coagulatam esse nunciat et
				<lb/>morbum diuturnum: non tamen est mortalis nisi mala signa adsint.
				<lb/>Urina livida frigiditate nunciat nimiam, et virtus est quasi
				<lb/>premortua, maxime signis malis existentibus cum ea. Urina nigra
				<lb/>deterior est omnibus magis mortem minatur vel nimiam incensionem
				<lb/>vel frigiditatem nunciat. Differt tamen a se ipsa: nam ea que
				<lb/>calorem significat, prius propterea vel viridis aut furfurea, deinde
				<lb/>est nigra vel sulfurea; que autem frigiditatem nunciat, prius erit
				<lb/>livida vel plumbea, deinde nigra. Ypostasis que est quasi simila
				<lb/>aut farina orobi pessima est, quia incensionern significat grossi flegmatis
				<lb/>carnium. Calor enim acutus carnem desiccat eumque dissolvit
				<lb/>et facit eam quasi similam. Hec enim in diuturna febre, laudabilibus
				<lb/>tamen signis existentibus, significat febrem determinari
				<lb/>per apostema, si tamen apparuerit cum apostemate in eadem
				<lb/>qualitate apparente permaneat, morbum nunciat, maxime in urina
				<lb/>et in ceteris passionibus pessimis signis apparentibus. Urina
				<lb/>multa si febris est continua, et febris eodem modo maneat, consumptionem
				<lb/>significat. Ypostasis quasi sanguis vel sanies morbum
				<lb/>diuturnum ostendit. Ypostasis furfurea passionem vesice significat.
				<lb/>Ypostasis multa et rubra cum laudabili liquore in nuncio die
				<lb/>apparens, febrem dissolvi significat. Urina naturalis cum sudore
				<lb/>et motu pectoris et ypocondrii, dolorem et tumorem denunciat.
				<lb/>Urina sintillata peior est quam ea que est quasi farina; dissolutionem
				<lb/>enim membrorum solidorum frustatim incisorum ostendit.
				<lb/>Urbia furfurea peior est quam sintillata, quia excoriatas venas vel
				<lb/>vesicam ostendit. Urina hec habens arena in fundo urine lapidem
				<lb/>in renibus vel vesica nunciat, et secundum colorem eius quem habet
				<lb/>est materia eius; alba enim est ex flegmate, russa ex colera
				<lb/>rubea, nigra ex melancolia vel ex adustione sanguinis. Si in fundo
				<lb/>vasis sanies fuerit, significat in instrumentis urine vel in aliquo
				<lb/>loco superiorum membrorum; que autem contingit de vulneribus
				<lb/>instrumentorum urine, vel scias urinam commixtam esse
				<lb/>cum sanie et vulnera ad sanandum fore duriora. Si de superioribus
				<lb/>venerit, sanguis non continuo, sed aliquando fuit, aliquando
				<lb/>non. Scame vel quasi paniculi cum urina exeuntes et fetentes, vulnera
				<lb/>in vesica esse denunciant. Sanies cum levi urina exiens notat
				<lb/>apostema in vesica esse maturatum, non tamen est existens. Differt
				<lb/>autem sanies ab urina alba: sanies fetet, urina non; similiter
				<lb/>in vesica descendens flegma non fetet. Urina videnda est que fit in
				<lb/>nocte per digestionem secundum iiij humores; iiij sunt urine colores,
				<lb/>albus enim et croccus significat flegma, aureus coleram rubram,
				<lb/>rubicundus saniem, niget coleram nigram. At colera nigra
				<lb/>aliquando album, aliquando nigrum facit colorem; si autem frigida
				<lb/>est et sicca, facit album colorem; si vero calida et sicca, nigrum
				<lb/>et spissum colorem generabit. Hii sunt colores simplices ex simplicibus
				<lb/>humoribus generati, verum humoribus inter se commixtis et
				<lb/>colores compositi erunt. Miscetur vero equaliter vel inequaliter.
				<pb n="512"/>
				<lb/>Si omnes humores equaliter commiscentur, color erit aureus. In
				<lb/>subtilitate vel grossicie medius sive equaliter, colores fiunt e
				<lb/>converso; verbi gratia, si sanguis equaliter cum colera commisceatur,
				<lb/>fit color russus et subrusseus; si autem sanguis coleram
				<lb/>excedat, color fit sub et minus rubeus et liquor subtilior. Quod si
				<lb/>flegma cum colera nigra commisceatur, et commixtio fiat equaliter,
				<lb/>color erit citrinus; si autem flegma fuerit, plumbeus color apparebit.
				<lb/>Si autem nigra exulc et calida frigida sit et sicca color
				<lb/>erit lividus; si autem exusta, color erit viridis. Item si colera cum
				<lb/>flegmate commisceatur, et commixtio sit equaliter fit color citrinus
				<lb/>grossitudine. Si flegma vitreum fuerit, fit ut vitellum ovi; si
				<lb/>vero plus hoc dominatur, fit color croceus vel aureus, russus et
				<lb/>vermiculosus. Colores sunt cum sanguis commiscetur cum colera, et
				<lb/>sunt inter rubicundissimum et citrinum, plumbinus et citrinus
				<lb/>sunt inter album et nigrum; sed plombinus ostendit quod flegma
				<lb/>plus habundet. Citrinus vero quasi viridis et coleram nigram habundare
				<lb/>significat. Si vero frigiditas ac magis habundet, fiat color
			<lb/>lividus.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>