<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Chronica</title>
				<author>Gothofredus de Bussero</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>L. Grazioli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5220" unit="words">Parole: 5220</measure>
				<measure quantity="30603" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 30603</measure>
				<measure quantity="35183" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 35183</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-29">29/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie </note>
				<note>Note: Parole: 5293&#13;
Caratteri: 30884&#13;
GM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Cronaca di Goffredo da Bussero</title>
						<editor>L. Grazioli</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Archivio storico lombardo s. IV</title>
						<imprint>
							<date>1906</date>
							<biblScope unit="page">227-245</biblScope>
							<biblScope unit="volume">33</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie </term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="227"/>
                <div>
		<div>
			<p><lb/>Anno 72 ab urbe condita Joachim et Anna jugales Mariam genuerunt
			<lb/>que fuit mater domini nostri Jesu Christi.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno 84 ab urbe condita incarnatus est Johannes Baptista.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno suprascripto natus est Jo. Baptista.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno suprascripto 84 Christus filius dei vivi incarnatus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno suprascripto domini mater visitavit Elisabet.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno 85 ab urbe condita natus est Christus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 32 idem Johannes Baptista decolatus fuit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 43 Bernardus primo in Roma verbum Dei predicavit et
				<lb/>convertit Clementem et factus est idem Bernardus episcopus Mediolani
			<lb/>et ordinavit ecclesiam mediolanensem metropolitanam totius Lumbardie.</p>
			<pb n="228"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 57 tempore Neronis imperatoris floruit beatus Sirus
			<lb/>episcopus papiensis et beatus Teropes episcopus pisanus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 64 passus est beatus Jacobus Alfeus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 69 passi sunt Petrus et Paulus et idem Paulus conversus
				<lb/>est ad fidem eo anno quo Christus resurrexit et triginta annis
			<lb/>predicavit fidem Christi.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 100 Johannes evangelista in Christo requievit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 131 undecim millia virgines floruerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 208 floruit beatus Laurentius levita et martir.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 380 floruerunt beati Ambrosius Hieronimus et Augustinus,
				<lb/>Bassianus episcopus laudensis, Guidentius episcopus novariensis
			<lb/>et Josaphat filius regis.....</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 425 defunctus est beatus Augustinus cum esset annorum
				<lb/>76 et eodem anno floruerunt septem dormientes annis 194 in monte cilon
				<lb/>dormiverunt et nomina eorum fuerunt Maximianus, Dionisius, Matteus,
			<lb/>Johannes, Serapion, Martinianus et Constantinus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 471 apparuit Merlinus vates in Britania ex filia regis
			<lb/>sanctimonialis cum qua demon concubuit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 801 imperavit Carolus Magnus filius Pipini et obsedit
				<lb/>in papia Desiderium regem logombardorum (sic). tunc eo tempore fuerunt
			<lb/>Rolandus Rinaldus et alii paladini.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 900 presbiter Alexander de mondociis fecit edifficare
				<lb/>ecclesiam sancti Georgii ad putheum album et anno domini 1172 ad
				<lb/>petitionem nobilium de mendociis existente archiepiscopo........ fundavit
				<lb/>ecclesiam sancte Marie ad passarellam, sanctorum Petri ad ortum
			<lb/>Pauli et Martini in compedo et donavit suprascriptis ecclesiis.</p>
			<p><lb/>[Dicit cronica Gothofredi de Bussero quod civitas mediolanensis fuit
				<lb/>constructa per annos CC post Romam, anno tertio post Pergamum,
				<lb/>Brixiam et Papiam. - Ulterius Gothofredus de Busero dicit in cronica
				<lb/>quod Breno regulus construxit civitatem mediolanensem, pergamensem,
				<lb/>brixiensem et papiensem anno ante Christi nativitatem DCCLXII, anno
			<lb/>post Romam CC].</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno XVI Octaviani Augusti natus est dominus noster Jesus Christus
				<lb/>et isto tempore floruit Virgilius poeta et sub Tiberio Cesare dominus
			<lb/>noster Jesus Christus crucifixus fuit anno XXXIII imperii ejus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 19 Jo. Baptista cepit predicare.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 29 obiit Ovidius Naso in exilio.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 30 baptizatus est Christus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 32 Jo. Baptista fuit decollatus.</p>
			<pb n="229"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 33 dominus noster Jesus Christus est crucifixus die 25
			<lb/>martii et Stephanus lapidatus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 34 die 3 ante kalendas januarii Jacobus Alfei consecratus,
				<lb/>et die 7 ante kalendas februarii in Damascho conversio sancti
				<lb/>Pauli apostoli. tunc Petrus tenuit sacerdotium annis 4 in partibus
			<lb/>orientis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 37 Petrus factus episcopus Antiochie ubi sedit annis 7
			<lb/>eo anno Tiberius missit Pilatus ad vineam ubi se occidit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 40 Matheus scripsit evangelium.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 41 Jacobus Alphei precipitaus est, unde postea
			<lb/>claudicavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 42 obiit domina sancta Maria mater et genitrix Dei.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 44 fuit fames valida; eo anno Marcus scripsit
			<lb/>evangelium. </p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 46 Petrus factus est episcopus Rome et Barnabas
				<lb/>Mediolani et Apolinaris Cremone; sed prius Barnabas fuit episcopus
			<lb/>Mediolani quam Petrus Rome.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 47 Lazarus Maria Marta et Maximianus....</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 49 Paulus et Barnabas venerunt Jherusalem.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 61 passus est Longinus et eo anno Paulus venit
			<lb/>Romam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 62 passus est Thimoteus Pauli discipulus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 64 passus est Jacobus Alphei die 7 ante kalendas
			<lb/>aprilis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 65 passus est Marchus evangelista.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 70 passus est Seneca philosopins.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 72 passi fuerunt Petrus et Paulus, Maximianus, Celsus,
			<lb/>Protasius et Gervasius.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 73 destructa est Jherusalem.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 76 natus est sanctus Sirus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 77 obiit Martha et post annos X obiit Marcella.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 78 in pascha majori obiit Magdalena in urbe Aquensi.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 84 passi sunt Thadeus et Simon.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 85 Johannes Evangelista passus est in oleo ferventi.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 89 obiit Maria mater Johannis Evangeliste in urbe
			<lb/>Jerosolima et eo anno obiit idem Johannes apostolus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 110 Plinius orator et istoricus florebat qui mitigavit
			<lb/>Trajanum imperatorem in christianos sevientem.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 121 passi sunt Ariopagita et ejus sotii.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 125 floruit Secundus philosophus qui philosophabatur
				<pb n="230"/>
				<lb/>omni tempore silentium servans; causa autem illius in suo libro
			<lb/>demonstrat.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 130 primitus celebrata fuit missa in ecclesia grecorum
				<lb/>que ante fiebat hebraice. In eo anno Aquilia genere ponticus videlicet
			<lb/>secundus interpres mosaice legis claruit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 134 passus est sanctus Pieganus episcopus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 140 passa est sancta Simforiana cum 7 filiis suis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 145 floruit Pompeus Trogus natus ispanus qui totius
				<lb/>orbis historias a tempore Ninii regis asiriorum usque ad monarchiam,
			<lb/>latino sermone deduxit per annos 44.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 147 Galienus medicus ortus de Pergamo Rome claruit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 153 obiit sanctus Sirus Papie episcopus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 160 passa est sancta Potentiana virgo.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 170 papa Anicetus ordinavit ut clericus haberet barbam
			<lb/>clericatam et non mitriatam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 171 floruit Egisippus scriptor istoriarum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 186 passus est in Mediolano sanctus Franciscus (?).</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 223 apud Coloniam passe sunt undecim milia virgines.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 240 Origenes scriba in Alexandria floruit. eo tempore
			<lb/>floruit affricanus inter scriptores ecclesiasticos nominatissimus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 254 passi sunt Laurentius et Hippolitus.
			<lb/>Et septem dormientes ceperunt dormire.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 290 passi sunt Marchus et Marcellianus et natus est
			<lb/>sanctus Martinus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 297 obiit sancta Anastasia, sancta Christiana, sanctus
			<lb/>Blasius et sanctus Vitus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 308 passa est sancta Agnes.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 309 passa est sancta Lucia et passi sunt sancti Fidelis,
			<lb/>Erasmus, Carpopharus et sancta Euffemia.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 314 Magi ducti sunt Mediolanum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 317 obiit Maria egiptiacha.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 322 obiit sanctus Zeno Verone episcopus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 331 inventa est sancta Crux a beata Helena.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 335 passa est sancta Chatelina: eodem tempore floruit
			<lb/>Paulus primus eremita.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 343 vel 345 obiit sanctus Nicolaus et ductus est in
			<lb/>barcham.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 360 passi sunt Gordianus et Ciprianus. eo tempore
			<lb/>fuit Merlinus profeta anglorum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 364 passus est sanctus Donatus episcopus. eo tempore
			<lb/>passi sunt Johannes et Paulus.</p>
			<pb n="231"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 372 corpora sanctorum Andree et Luce sunt delata
			<lb/>in Constantinopolim.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 375 floruit sanctus Antonius.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 378 sanctus Bassanus factus fuit primus episcopus
			<lb/>laudensis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 391 inventa sunt corpora sanctorum Nazarii et Celsi
				<lb/>et obiit sanctus Martinus Turoni episcopus et fuerunt dicta corpora per
			<lb/>beatum Ambrosium deducta in ecclesiam sancti Nazarii.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 392 die 3 apprilis obiit beatus Ambrosius episcopus
				<lb/>Mediolani cui successit sanctus Simplicianus. de quo dixit Augustinus
				<lb/>quod in eo lucebat gratia divina. qui anno domini 390 obiit die XVI
			<lb/>augusti.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 398 obiit sanctus Alexius.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 400 inventum fuit caput Johannis Baptista. in castello
				<lb/>Emaus natus est puer ab umbilico sursum divisum ita ut haberet duo
				<lb/>capita et duo pectora quodlibet habens proprios sensus uno videlicet
				<lb/>comedente et dormiente, altero non comedente nec dormiente, et preter
				<lb/>quam duobus annis preteriissent unus mortuus est, alter post mortem
			<lb/>istius usque in tertiam diem vixit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno 404 Donatus episcopus opere salive occidit draconem quem
			<lb/>vix octo iuga bovum poterant trahere.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 412 Laude obiit sanctus Bassianus. eo tempore Roma
			<lb/>capta fuit a Gottis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 420 obiit sanctus Augustinus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 425 obiit sanctus Johannes os auri patriarcha
			<lb/>constantinopolitanus. </p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 431 obiit sanctus Jheronimus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 448 in Effesi resurrexerunt 7 dormientes qui dormiverunt
			<lb/>annis 194.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 450 Listros teutonicus Gottorum cum magno exercitu
			<lb/>ingreditur in Hispaniam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 456 Boetius decollatus fait Papie.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 460 Attila pugnavit in Alemannia et mortui sunt 1380.
				<lb/>eo anno ordinatum fuit festum sancti Petri ad vincula in kalendis
			<lb/>augusti. </p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 460 Attila rex rapuit Mediolanum, Papiam et multas
				<lb/>urbes christianorum: postea Eusebius archiepiscopus reconciliavit Ecclesias
			<lb/>Mediolani in medio octobris.</p>
			<pb n="232"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 464 sanctus Abondius fuit episcopus Cumarum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 467 ab Alexandria ductum fuit corpus sancti Marci in
			<lb/>Venetiis et eo anno passa est sancta Margarita.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 470 obiit Arturius rex Britannie qui Francie dominabatur
				<lb/>et Flandrie Normandie Dacie et certarum insularum. tunc Agimundus
				<lb/>rex lombardorum cum esset in Paonia apud lamam idest piscinam
				<lb/>septem pueros invenit in pessina quos quidem meretrix uno
				<lb/>partu habuerat et ad negandum proiecerat quorum unus Lanusus est
			<lb/>vocatus qui postea fuit rex lombardorum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 475 Domatius rex gottorum cepit Papiam et eam igne
			<lb/>et ferro destruxit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 480 Marcellus in Britaniam figit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini inventa sunt ossa sancti Barnabe cum evangelio quod
			<lb/>sanctus Marcellus scripsit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 500 obiit sanctus Leonardus et sanctus Remigius.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 510 Ludovicus rex Francie baptizatus et Sigismondus
			<lb/>fecit edifficare ecclesiam sancti Mauritii.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 522 obiit sanctus Bibo.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 524 obiit sancta Brigida.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 523 omnis pulchritudo urbis Antiochie exterminata fuit
			<lb/>per terremotum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 526 Francia convertitur et baptizatur.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 540 Arator poeta subdiaconus pape claruit qui per metrum
				<lb/>fecit actus apostolorum. eo tempore claruit Priscianus. circa hec
				<lb/>tempora facta est mortalitas apud Constantinopolim; ideo constituta est
			<lb/>solemnis purificatio domine sancte Marie.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 560 tanta fames fuit per totam Italiam quod matres
			<lb/>comedebant filios. eo tempore Cassiodorus claruit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 565 obiit sanctits Benedictus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 570 rex Lambertus destruxit Mediolanum in die sancti
			<lb/>julii. eo anno fuit translatio sancti vit....</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 575 quatuor gotti fatti sunt christiani. tunc..... tiberius
			<lb/>fuit imperator.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 578 regina rodelinda et alboinus ejus filius rex lombardorum
				<lb/>die 2 aprilis in Italiam venit. Mediolani tunc temporis erat
			<lb/>fames valida et mortalitas.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 592 tante pluvie fuerunt quante fuerunt unquam et
			<lb/>deluvium et clades fuerunt.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 600 in loco uno quedam mulier infantem unum peperit
				<lb/>sine oculis, brachiis et manibus: a lumbis infra erat ut cauda pilis.
				<pb n="233"/>
				<lb/>eo anno in nilo flumine apud insulam deltam sirene in specie hominis
			<lb/>et mulieris vise sunt ab exercitu romanorum usque ad meridiem.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 600 a quadam cruce facta fuerunt magna miracula unde
				<lb/>tunc ceperunt consecrare ecclesias, nam ante tantum altaria
			<lb/>consecrabantur. </p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 605 obiit sanctus Johannes elemosinarius patriarcha
				<lb/>Alexandrie. eo anno Gulfus lumbardus rex destruxit Cremonam die 11
			<lb/>kalend. septembris.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 610 claruit sanctus Lupus episcopus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 612 Rome facte fuerunt lettanie maiores.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 623 in Jherusalem fuit exaltatio sancte crucis que
				<lb/>translata est in Jherusalem per Carolum imperatorem. tunc Macometus
			<lb/>propheta saracinorum fuit eo anno 623.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 623 Carolus imperator in romano imperio subjecit Saracenos
				<lb/>qui fuerant sub regno persarum. tunc Macometus princeps saracinorum
			<lb/>moritur.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 627 passus est Anastasius monachus.</p>
			<p><lb/>tunc floruit sanctus Isidorus.</p>
			<p><lb/>tunc obiit Tedolina (sic) regina Modoetie.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 630 floruit sanctus Gallus. et tunc floruit sancta Amelia
				<lb/>abatissa Parisiis que obiit 4.o octobris. et eo anno floruit sanctus
			<lb/>Columbanus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 639 saracini destructa Jherusalem capiunt Antiochiam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 649 saracini occupaverunt affricam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 650 natalis archiepiscopus Mediolani consecrare fecit
			<lb/>ecclesiam sancti Georgii in pallatio.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 651 obiit sanctus Gregorius papa.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 660 Constantinus postquam martirizavit Martinum
				<lb/>papam Romam venit et quicquid erat Rome ad ornatum ecclesiarum
				<lb/>secum detulit in Siciliam et ivit Constantinopolim occisurus catolicos et
				<lb/>eo anno venit dominare lumbardos, sed non potuit. tunc ivit Romam et
				<lb/>diripuit tesaurum Ecclesie ut ferret Constantinopolim qui cum esset in
			<lb/>ecclesia in balneo a suis occiditur.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 660 Paulus civitates et pontes in Francia et in Borgondiam
			<lb/>resarari impetravit.</p>
			<pb n="234"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 660 Carolus Martellus ecclesias spoliabat et militibus
				<lb/>decimas confirmabat unde male mortuus est prout meruerat.
				<lb/>[Isto tempore scilicet Christi anno 680 secundum cronicam Gothofredi
				<lb/>de Bussero, tanta fuit in civitate papiensi pestilentia atque hominum
				<lb/>depopulatio, ut hominibus per juga montium fugientibus, in civitate
			<lb/>arbores nascerentur atque fructeta].</p>
			<p><lb/>[Tempore isto per censuram ecclesiasticam cogente imperatore, archiepiscopus
				<lb/>ravennatis papam romanum suum recognovit superiorem
				<lb/>et a papa petiit suam consacrationem, et dicit cronica Gothofredi de
			<lb/>Bussero quod hoc fuit anno Christi 681].</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 700 floruit sanctus Sigismundus filius regis Guidebaldi.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 726 sanctus Gregorius papa excomunicavit imperatorem
			<lb/>Bertonem qui comburi fecit imagines sanctorum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 725 sedebat Theodoricus archiepiscopus mediolanensis.
				<lb/>sedit annis XIIIJ et jacet in monasterio horono cum sorore sua Orona.
			<lb/>iste episcopus exposuit offitium matutinale.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 736 quidam sirus pseudo Christus judeorum multos
			<lb/>seduxit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 740 factum est monasterium horonum Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 744 Constantinus quintus imperator infidelis graviter
			<lb/>prosequitur ecclesiam quia erat interfectus a demone.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 750 Orach rex lombardorum cum uxore et filiis suis
			<lb/>relicto mundo monasterialem indutus est habitum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 769 Astulphus rex lombardorum tributum exigit a
				<lb/>romanis unde papa Stephanus sanctus auxilium petiit a Pipino qui veniens
			<lb/>cum franchis vincerunt exercitum Astulphi regis lombardie.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 770 Desiderius rex lombardorum fecit fieri monasterium
			<lb/>sancti Petri de Chivate.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 780 imperator constantipolitanus solo nomine fere
			<lb/>imperabat persequutor saracinorum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 780 Aurelius dictus Albinus Abas sancti dionisii Parisiis
				<lb/>moritur. Caruli hic genere anglico erat philosophus et morum honestate
			<lb/>preclarus, a quo Carolus didicit omnes septem literales artes.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 781 passi sunt Amantius et Amicus de mense octobris.</p>
			<pb n="235"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 783 factus est imperator Constantinus sextus, qui solum
				<lb/>imperavit annis quinque et cum Irena matre sua annis X. sed quia ille
				<lb/>eam deposuit, ipsa fecit eum exulari; ideo illa sola imperavit annis III.
				<lb/>his temporibus sol non apparuit diebus XVII. tunc quedam aurea lamina
				<lb/>in Constantinopoli est inventa in quodam sepulchro cum quodam defuncto
				<lb/>et ibidem iacente cum hac scriptura: &lt;&lt; Christus nasciturus est de
			<lb/>Virgine Maria et credo in eum &gt;&gt; .</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 784 fuit papa Johannes femina et erat teutonicus et
			<lb/>ob hoc ordinatum est quod de cetero nullus teutonicus possit fieri papa.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 790 Carolus Magnus transtulit studium a Roma Parisis,
			<lb/>quod de Grecia translatum fuerat ad romanos.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 800 Petrus archiepiscopus Mediolani fecit construere
			<lb/>monasterium sancti Ambrosii Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 821 papa Pascalis Rome fecit monasterium grecorum
			<lb/>et omnia corpora sanctorum ibidem recondi fecit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 825 Ludovicus imperator cum Pipino rege aquitaneo
				<lb/>et Ludovico rege Germanie Britanniam invasit et ipsam ferro et igne
			<lb/>devastavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 836 saracini venerunt Romam in magna quantitate et
				<lb/>eam spoliaverunt, sed lombardi et galli simul fugaverunt saracinos qui
			<lb/>destruxerunt Ciciliam et Apuliam.</p>
			<p><lb/>et hoc anno facta fuit sancta Maria in compedo Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 840 Angubertus fecit deaurare altare sancti Ambrosi.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 848 Andulphus rex Anglie constituit pape Leoni denarios
			<lb/>pro unaquaque domo quod usque hodie durat.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 860 genus danaorum devastarunt Angliam et decollaverunt
			<lb/>Aimundum regem Anglie.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 864 in Brisia tribus diebus pluit sanguis e celo.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 876 saracini discurrentes per totam Italiam dextruxerunt
			<lb/>monasterium de Monte Cassino.</p>
			<p><lb/>Eodem anno Euspertus de Confaloneriis archiepiscopus Mediolani
			<lb/>fecit construi ecclesiam sanctorum Satiri et Silvestri in porta romana.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 884 papa Adrianus tertius constituit ut imperator non
			<lb/>se intromitteret de electione pape.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 890 papa Formosus fecit pingere ecclesiam sancti Petri
			<lb/>Rome.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 893 Arnulfus imperator ultimus de genere carulorum
				<pb n="236"/>
				<lb/>devicit et devastavit normandos, qui quadraginta annis Galiam vastaverant,
				<lb/>ideo modo non fit imperator de genere Caroli, quia ecclesias
			<lb/>quas sui parentes fecerant non fovebat sed potius despitiebat.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 903 Lotornus imperator concessit civitati Pergami
			<lb/>redificare muros quos ungari diripuerant et turres civitatis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 915 saracini devastaverunt totam Apuliam Calabriam,
			<lb/>et fere totam Italiam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 923 ungari ceperunt Tusciam et Romam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 931 mediolanenses ceperunt multos cremonenses iuxta
			<lb/>Castrum Leonis seu oppidum Manfredi.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 950 Adelmanus presbiter de mendoelis fecit fieri ecclesiam
			<lb/>sancti Georgii ad putheum album Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 952 in Vascona erat quedam mulier ab umbelico sursum
				<lb/>divisa, duo pectora et duo capita habens uno comedente et alio
				<lb/>dormiente altero neutrum faciente vixeruntque multo tempore nec uno
			<lb/>tempore mortui sunt ambo.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 960 primus Otto imperator in alodio suo apud Madebuch
				<lb/>fecit construi ecclesiam sancti Mauritii, valde pulcherrimam.
			<lb/>et in Mediolano fecit edificare monasterium.</p>
			<p><lb/>[Dicit cronica Gothofredi de Bussero quod anno Christi 976 Ato comes
				<lb/>de Leuco filius Uberti comitis moritur, qui erat totius Italie quadrigularius
				<lb/>et sepultus fuit in terra de Lomeno; eius uxor dicta fuit
			<lb/>comitissa Ferlenda].</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 980 dominus Ubizonus de Carcano dux Mediolani habuit
				<lb/>quatuor filios primum Landulfum fecit archiepiscopum Mediolani,
				<lb/>2.m capitaneum de Carcano, qui habuit duos filios de primo nati sunt
				<lb/>illi de Carcano et de Paravisino, de 2.o filio illi de Sessa et de Luino.
				<lb/>3.m filium fecit capitaneum de Pirovano et ille habuit tres filios: de primogenito
				<lb/>nati sunt illi de Pirovano, de secundo illi de Casternago, de
				<lb/>3.o illi de Tabiago. quartum filium fecit capitaneum de Melegnano et
				<lb/>ipse duos filios habuit, de primo nati sunt illi de Scroxatis, de 2.° capitanei
				<lb/>de Melegnano. et ipse dominus Ubizonus dux Mediolani habebat
				<lb/>duos alios filios, quorum nomina erant primus dominus Albertonus et
				<lb/>de ipso orti sunt illi de Buisio. et tertius frater ipsorum domini Ubizoni
			<lb/>et Albertoni vocabatur Thomasonus et de ipso orti sunt illi de Castelleto.</p>
			<pb n="237"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 981 dominus Landulfus de Carcano filius suprascripti
				<lb/>domini Ubizoni fecit edifficare monasterium S. Celsi, datum sibi a papa
			<lb/>in penitentiam.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 991 sanctus Oderbadus rex Anglie occiditur dolo sue
			<lb/>noverce.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1010 Henricus primus imperator totam Papiam uno
			<lb/>incendio concremavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1013 Arnulfus de Arsago Seprii archiepiscopus Mediolani
				<lb/>in Constantinopolim acquisivit quemdam serpentem quem posuit
			<lb/>ad S. Ambrosium</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1321 undecimo ordinatum est Mediolani festum mortuorum
			<lb/>in medio octobris anno sesti Henrici imperatoris.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1023 rribertus archiepiscopus Mediolani filius Gerardi
			<lb/>de Entemiano obiit ante vigiliam S. Dionisii in porta nova Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1027 beatus Anteriatus filius S. Stephani regis Ungarorum
			<lb/>virgo cum sponsa sua obiit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1036 Benedictus de Cortesella fecit fieri ecclesiam
			<lb/>sancti sepulchri Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1045 Rome cujusdam gigantis corpus Pallantis nomine
				<lb/>inventum est incorruptum cuius vulneris latus ubi vulneratus fuerat quatuor
				<lb/>pedibus et senis caput habebat. corpus vero ad altitudinem muri
				<lb/>vincebat, lucernamque ardens ad caput ejus inventa est que nec flatu
				<lb/>nec liquore extingui poterat sed cum subtili foramine subtus flammam
				<lb/>facto extincta est per illud foramen aere introducto. hunc dicitur occidisse
				<lb/>Turnus, unde ipsius epitalamium fuit hoc:
				<lg>
					<l>Filius Evandri Pallas quem lancea Turni</l>
					<l>Militis occidit more suo jacet hic.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1045 consecrata est ecclesia sanctorum Satiri et Silvestri
			<lb/>Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1050 Archifredus de Fagnano fecit ecclesiam sancti
			<lb/>Marci ad bachetam Mediolani.</p>
			<pb n="238"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1055 facta fuit ecclesia S. Bartholomei in porta nova.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1055 presbiter Anselmus de Badagio Mediolani ordinarius
				<lb/>fieri fecit ecclesiam sancti Ilarii Mediolani. presbiter Anselmus
				<lb/>fuit postea papa Alexander tertius, qui prius fuit ad ordinandum quod
			<lb/>presbiteri non nuberent.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1066 ante kalendas julii passus est beatus Ayraldus levita
			<lb/>qui jacet ad S. Dionisium Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1068 fames et mortalitas fuit fere per totam terram.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1068 Gottofredus dux Spolitanus et Matildis comitissa
				<lb/>ab Apulia expulsere Romanos. hec Matildis in tantum valuit quod contra
				<lb/>imperatorem pugnavit et cum amplissimis posset possessionibus abundare,
				<lb/>totum patrimonium suum super altare S. Petri Rome obtulit: usque
			<lb/>hodie dicitur patrimonium sancti Petri.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1090 in Anglia S. Anselmus fuit episcopus.
			<lb/>Contubernie </p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno suprascripto quidam teutonicus cum filio et uxore euntes ad
				<lb/>S. Jacobum de Gallitia cum essent in Tolosa in dolo sifus argenteus absconditur
				<lb/>in valisia; unde filius in fulcha suspensus fuit et vixit diebus
				<lb/>XXXVII; quapropter ille hospes seu hospitissa que dolum commiserat
			<lb/>mortua est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1092 natus est Bernardus, qui postea fuit abbas.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1095 dux ravenensis cum christianis recuperavit sanctum
			<lb/>sepulchrum domini nostri Jesu Christi.</p>
			<p><lb/>tunc papa Urbanus sanctus statuit officium domine sancte Marie
				<lb/>quod dicitur quotidie et sabbati celebratur missa dicte sancte Marie.
				<lb/>Idem papa die 3 consecravit ecclesiam S. Abundii Cumarum et habebat
			<lb/>secum sex cardinales et quatuor episcopos.</p>
			<pb n="239"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1095 die XII julii dedicatur monasterium de Ganna
			<lb/>apud Arsizate.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1098 christiani cum brachio sancti Gregorii iverunt
				<lb/>ultra mare et inventa lancea domini ceperunt Jerusalem
				<lb/>Et in Bregundio in die S. Benedicti in terra Cabilonensium fundatum
			<lb/>est monasterium Asternemorum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1103 die 7 ante kalendas aprilis factum est judicium
				<lb/>presbiteri Aliprandi S. Pauli in Compedo. per quem ignem suprascriptus
				<lb/>presbiter transivit illesus et ipsum Ardeticus de Raude transire
				<lb/>compulit; quo non obstante Arnoldus iratris filius predicti Arderici, ad
				<lb/>vincula, ad truncatum nasi et aurium ipsum presbiterum Aliprandum
				<lb/>condemnavit; quo facto ipsum immaculatum carceribus mancipavit.
				<lb/>tantam enim malevolentiam isti de Raude dicto presbitero ferebant, eo
				<lb/>quia presbiter predictus partem fovebat Herlembardi qui ab Arlado de
				<lb/>Laude huius Arnoldi......... uno gladio peremptus est.
			<lb/>Et eo anno Grossolanus de archiepiscopatu Mediolani expulsus est.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1109 factum est bellum in Campo ubi capti sunt papienses
			<lb/>et eorum episcopus a mediolanensibus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1111 die 7 ante kalendas junii destructa est civitas
			<lb/>laudensis et jacuit annis 48.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno suprascripto Paschalis est captus ab Henrico imperatore.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1114 cum suprascriptus Bernardus esset annorum 22,
				<lb/>factus est monachus Cisterciensis cum triginta sociis sub Stephano tertio
			<lb/>abbate cisterciense.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1122 suprascriptus Bernardus abbas est electus archiepiscopus
				<lb/>Mediolani, sed refutavit: eodem anno Calistus concedit privilegium
				<lb/>episcopo lucano et fecit suprascriptum episcopum civitatis Iportulane
			<lb/>subjectus ei provinciam.</p>
			<p><lb/>Et iste papa fuit ille qui in toto ordinavit quod presbiteri non.
			<lb/>Uxorarentur.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1124 die quarta augusti ab igne porta jovis accensa
			<lb/>fuit ecclesia S. Laurentii.</p>
			<pb n="240"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1126 mediolanenses destruxerunt civitatem Cumarum
				<lb/>ante kalendas februarii. et coronatus fuit Conradus in imperatorem in
			<lb/>Modoetia. ab archiepiscopo Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1128 primo die ante kalendas julii, ut legitur in copia
			<lb/>Landulfi.</p>
			<p><lb/>[Anacletus expoliatis thesauris ecclesiarum romanorum, corda corrupit
				<lb/>et papatum potentia optinuit. Innocentius super duas galeas ianuensium
				<lb/>anno domini MCXXX, sicut dicit Gothofredus de Bussero, venit
				<lb/>primo Januam; postea fugit in Gallias, quem rex Francorum honorifice
			<lb/>suscepit].</p>
			<p><lb/>[Isto tempore scilicet anno domini MCXXXII imperator Lotharius
				<lb/>supradictus, de Roma egressus, intravit Lombardiam et pervenit Cremonam.
				<lb/>et ipso anno Cremam obsedit, ut dicit Gothofredus de
			<lb/>Bussero]. </p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1133 in Francia fuit magna siccitas, ita quod siccaverunt
			<lb/>fontes, putei, lacus, flumina.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1135 in die S. Vincentii edificatum fuit monasterium
			<lb/>Clarevallis Mediolani.</p>
			<p><lb/>[Christi nnno MCXXXIX.... Conradus imperator de Alamania exiens,
				<lb/>intravit Italiam et in Mediolano per archiepiscopum mediolanensem fuit
				<lb/>coronatus in S. Ambrosio. Gothofredus de Bussero dicit quod fuit coronatus
				<lb/>ad Asiam, et postea per eundem archiepiscopum fuit coronatus
			<lb/>in Modoetia. attamen coronam in Roma non obtinuit].</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1142 Conradus imperator tertius ivit ultra mare et
				<lb/>multum pugnavit: unde multi christiani perierunt ex insidiis grecorum
			<lb/>qui calcem posuerunt in pane.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1145 floruerunt magister Bernardus de sancto Victore
				<lb/>et translatus est liber Johannis Damasceni in latinum: eo anno
				<lb/>Guffredus de Bussero fecit hospitale S. Barnabe Mediolani, de quo incepit
				<lb/>hospitale s. Stephani in Brolio Mediolani: et eodem anno die XV
			<lb/>aprilis apparuit cometa cum cauda magna et fuit magna mortalitas.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1145 imperator Fredericus Barbarubea destruxit civitatem
				<pb n="241"/>
				<lb/>Mediolani et comites de Inglesia qui dominabantur in Mediolano,
				<lb/>misitque in Alamaniam octingentos homines Mediolani et fecit multos
			<lb/>comites de illis qui prodiderunt Mediolanum.</p>
			<p><lb/>[In MCXLVI die XIIII julii fun in Mediolano unus maximus ignis,
			<lb/>ut dicit Gothofredus de Bussero].</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1147 Petrus Lombardus sententias exposuit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1153 obiit Goffredus de Bussero qui partem de suo
				<lb/>dictis hospitalibus fecit, et de alia parte fecit comunantia terrarum agnatis
				<lb/>suis, que comunantia nuper vendita est pro libris 300 dicto hospitalio
				<lb/>de Brolio: eodem anno obiit s. Bernardus abbas. tunc temporis Federicus
			<lb/>fuit primus imperator.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1154 die 4 octobris dictus Federicus intravit Lombardiam
				<lb/>et destruxit Galiate, Terdonam et Mediolanum et rehedificavit
			<lb/>Terdonam invitis Papiensibus.</p>
			<p><lb/>[Omnes papienses sunt ducti Mediolanum; attamen marchionibus
				<lb/>data fuit licentia fugiendi. et dicit Gothofredus de Bussero quod hoc
			<lb/>fuit anno MCLVII].</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1160 die 4 augusti inceptum est edificare civitatem
				<lb/>laudensem juvenem. et die X augusti Ubertus de Pirovano archiepiscopus
				<lb/>Mediolani obsedit Carcanum et eum cepit et Fridericus imperator fugit
			<lb/>et multi capti sunt de suis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1162 die 4 ante kalendas aprilis dictus Fredericus imperator,
				<lb/>proditorie nonnullis mediolanensibus faventibus, destruxit Mediolanum,
				<lb/>tempore domini Uberti suprascripti archiepiscopi cum brachio
			<lb/>multorum de civitate et diocesi Mediolani et destruxit comites de Inglesio.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1167 die 6 ante kalendas maii recuperata est civitas
				<lb/>Mediolani et antelatus Federicus imperator in anno.... sui imperii in aqua
				<lb/>que vocatur Selfrion necatus est: in Romagna Beatrix uxor eius supererat
			<lb/>morti sue.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1176 die 5 februarii facta est ecclesia S. Petri de
				<lb/>Viboldono. et die 4 ante kalendas iunii antelatus Fredericus imperator
			<lb/>victus a mediolanensibus inter Legnanum et Borsanum. eo tempore....</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1179 floruit beatus Galdinus archiepiscopus Mediolani
				<lb/>et romane sedis legatus et dictus dominus Ubertus archiepiscopus iam
			<lb/>acerba morte voluntarie peremptus est.</p>
			<pb n="242"/>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1180 floruit abbas Joachim in Calabria, qui plures
				<lb/>libros super ierarchiam scripsit et apocalipsim scripsit et de omnibus
			<lb/>profetiis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1181 ad honorem pape Alexandri mediolanenses et
				<lb/>placentini edificarunt Alexandriam ad versus Papiam et postea ad petitionem
				<lb/>lumbardorum constituit episcopum. tunc episcopum papiensem
			<lb/>privavit dignitate crucis et palei.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1183 Petrus Comestor qui historias utriusque testamenti
				<lb/>in unum volumen redegit utiliter exponendo quod scholastica historia
			<lb/>nominavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1186 dominus Albertus vicecomes de Palantia fuit
				<lb/>primus potestas Mediolani. et die 5 ante kalendas februarii celebrate
				<lb/>sunt nuptie Henrici imperatoris in brolio sancti Ambrosii qui accepit
			<lb/>Constantiam filiam regis Cecilie.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1188 facta est secunda consularia Mediolani. die ante
				<lb/>kalendas novembris factus est papa Urbanus. eo tempore capta est
			<lb/>civitas Jerusalem a Saracinis. eo anno obiit sanctus Leonardus levita.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1189 facta est tertia consularia Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1189 in kalendis aprilis Milonus de Cardano archiepiscopus
				<lb/>Mediolani edificavit ecclesiam Sancte Trinitatis de capite laci
				<lb/>iuxta Varisium, cuius primo fuit prior Arnoldus de Calavria cum monacis
			<lb/>quatuor.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1191 Rodulfus de Concexia fuit factus potestas Mediolani.
				<lb/>et eo anno die 6 aprilis Henricus imperator coronatur et duxit
				<lb/>in uxorem Constantiam filiam regis Sicilie, qui vocabatur nomine Rugerius
				<lb/>et ante annos quinque quam esset imperator tradidit Tusculanum
				<lb/>ecclesie et ecclesia tradidit Romanis et Romani destruxerunt.
			<lb/>Et 7 julii in flumine Olii necati sunt Cremonenses et Pergamenses.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini suprascripto facta fuit quarta consularia Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini suprascripto Fedricus (sic) imperator intravit Siciliam
				<lb/>et cepit usque ad Neapolim per tres menses quarto anno totum
			<lb/>regnum Apulie subiugavit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1193 facta est quinta consularia Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1195 Henricus imperator et Constantia uxor die 3 januarii
				<lb/>ceperunt Apuliam. et eo anno die 16 septembris fratres minores
				<lb/>intraverunt ad habitandum in civitate Mediolani. eo anno canonizatus
			<lb/>fuit sanctus Dominicus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1196 facta est ultima consularia Mediolani et die 11
				<lb/>martii obiit magister Petrus de Vavassoribus de Bussero canonico Modoetie
				<pb n="243"/>
				<lb/>et diaconus domini pape, deinde cardinalis, qui fuit legatus in
				<lb/>Ungaria, de quo scriptum est:
				<lg>
					<l>Magister Petrus fisicus optimus atqe legista</l>
					<l>nec non divina que sunt in pectore mista,</l>
				</lg>
			<lb/>« hoc opus fieri fecit in ecclesia S. Johannis Baptiste in Modoetia » .</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1198 facta est octava consularia Mediolani et credentia
				<lb/>sancti Ambrosii Mediolani. Tunc Mediolanenses et Papienses simul cum
			<lb/>suis caloceris iverunt super Pergamum.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1199 comes Manfredus de Curtenova fuit potestas
			<lb/>Mediolani.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1199 Raimundus de Vegionibus de Bononia fuit potestas
				<lb/>Mediolani. tunc gens tartarorum, occupatis circumstantibus partibus
				<lb/>et crudelitate subactis, in duo agmina se dividentes Ungariam et
				<lb/>Panoniam intraverunt, ubi campestria prelia cum ipsis habita et regis
				<lb/>Ungarie dux Colomanus in Panonia nobilis dux Celetie, Henricus occiditur
				<lb/>et reliquus vero vulgus tam in viris quam in mulieribus quos
				<lb/>invenire potuerunt in ore gladii esterminaverunt. et sic terras illas,
				<lb/>maxime Ungarie, destruxerunt, quod valida fames matres carnibus filiorum
				<lb/>vescebantur et plurimum pulverem cujusdam montis pro farina
			<lb/>utebantur.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1206 Ubertus vicecomes de Placentia fuit potestas
			<lb/>Mediolani, et tunc conversus est sanctus Franciscus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1207 Vicecomes de Placentia fuit potestas Mediolani.
				<lb/>et tunc papa Innocentius misit duodecim abbates ordinis Cisterciensium
				<lb/>et legatum et Dicatum episcopum Exionensium. et fratrem Dominicum
			<lb/>ad predicandum in terra Albigensium fidem Christi.</p>
			<p><lb/>[Anno Christi supradicto, scil. MCCXII, stantibus predictis concurrentiis,
				<lb/>facti sunt in civitate ex civibus de Mediolano decem potestates,
				<lb/>quorum sapiens fuit Paganus de Bussero. cronica Gothofredi de Bussero
			<lb/>dicit quod facti sunt quattuordecim milites justitie].</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1217 Andeloch de Bononia fuit potestas Mediolani.
			<lb/>et die XV julii ordo fratrum predicatorum confirmatur.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1220 Amiginus nominatus fuit potestas Mediolani.
				<lb/>et die XV martii fratres predicatores venerunt ad standum ad
			<lb/>S. Eustorgium.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1221 Amigus de Laude fuit potestas de Mediolano, qui
				<lb/>indebite dedit bannum domino archiepiscopo Mediolani, et mense madii
				<pb n="244"/>
				<lb/>consecrata fuit ecclesia Clarevallis et die S. Augustini obiit beatus Dominicus
			<lb/>Bononie.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1222 Lanfrancus de Mugio de Pergamo fuit potestas
				<lb/>Mediolani. tunc fuit guerra capitaneorum et vavassorum Mediolani contra
				<lb/>populum. Ardigotus Marcellinus erat caput populi et dominus Otto de
				<lb/>Mandello erat caput capitaneorum et vavassorum et omnium nobilium
				<lb/>Mediolani. et celebrata est pax in mense augusti in festo S. Marie:
				<lb/>tunc stella apparuit eum cauda magna et fuit luna quasi mortua apud
				<lb/>stellam. eo anno in nativitate Domini terra tremuit fere quod tota Brixia
			<lb/>corruit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1226 Guasma Ruscha fuit potestas Mediolani. et tunc
			<lb/>obiit sanctus Franciscus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1228 Faba de Brixia fuit potestas Mediolani. eo anno
			<lb/>fuit mutatum broletum Mediolani. et canonizatus fuit s. Franciscus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1233 dominus Oldradus de Treseno seu de Alando
				<lb/>fuit potestas Mediolani. et fecit comburere hereticos et ipse Oldradus
			<lb/>fecit edificare palatium de Oxiis.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1240 in Brogondia imperiali terra soluta a montibus
				<lb/>circa quinque millia hominum suffocati sunt. nam unus maximus mons
				<lb/>se dividens ab aliis montibus per plura miliaria cujusdam vallis transiens
				<lb/>ad alios montes accessit in valles, omnes villas, terra et lapide
				<lb/>cooperiendo. tunc judeus dissipando unam rupem pro ampliando vincam
				<lb/>in medio duorum lapidum invenit concavitatem sine ulla divisione et
				<lb/>fissura, in qua concavitate repperit librum unum quasi folia lignea habente,
				<lb/>tribus linguis scriptum, adventum domini ab Adam usque ad Christum
				<lb/>et quibus proprietatibus videlicet uniuscujusque mundi exprimendo
				<lb/>principium tertii mundi, et in hoc tertio mundo posuit quod Christus
				<lb/>nasci debebat de virgine Maria ut pro salute hominum moreretur. ideo
				<lb/>legens Judeus mox cum sua familia fuit baptizatus. et in hoc libro erat
				<lb/>scriptum quod debebat reperiri tempore Fernandi regis Castelle quod
			<lb/>factum fuit 1250, die 2.a aprilis.</p>
			<p><lb/>Eo anno beatus Petrus Martyr fuit occisus apud Barlassinam, quem
			<lb/>canonizavit Innocentius papa quartus</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1252. Jo. Henricus civis Mantue, nominatus a Mediolanensibus
				<lb/>Giroldetus, fuit potestas Mediolani et fuit tante bonitatis et
				<lb/>firmitatis, quod credebatur quod Deus per se operaretur et non antea
				<lb/>nec postea fuit potestas similis Mediolani, et ut creditur per invidiam
				<lb/>fraudulentorum fuit mortuus. eo anno idem potestas ad inceptum sui
				<lb/>regiminis fecit destruere domos existentes circa broletum comunitatis
				<lb/>Mediolani et fecit fieri palatia que sunt circa broletum comunitatis
				<lb/>Mediolani a tribus partibus, super quibus causantur cause comunitatis
				<lb/>Mediolani eo anno die XI kalendas julii dictus potestas obiit Janue,
				<pb n="245"/>
				<lb/>quo iverat pro comune Mediolani ad instantiam domini pape, qui tunc
				<lb/>erat Janue. eo anno dictus potestas fuit ploratus ab omnibus mediolanensibus
				<lb/>tam masculis quam feminis et fuit delatum sanctum eius ad
			<lb/>S. Ambrosium.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1254 die 21 martii prima petra posita fuit in ecclesia....
				<lb/>extra pusterlam Braide Guercii. eo anno in civitate Neapoli
			<lb/>obiit Innocentius quartus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1259 dominus Martinus de la Turre cum exercitu suo
				<lb/>captavit Azolinum de Romano, qui cum grandi exercitu civitatem Mediolani
				<lb/>occupaverat. et hec pugna data est in Olona, ubi Azolinus ab
			<lb/>exercitu Mediolani vulneratus est, captus et mortuus.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1263 predictus Martinus obiit.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1265 obiit dominus Philippus de la Turre, qui erat
				<lb/>rector populi Mediolani et rector Cumarum, Novarie, Pergami et Laude
			<lb/>et loco eius factus est rector dominus Napoleo de la Turre.</p>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>Anno domini 1271 die 20 maii fuit ceptum parificare Mediolanum
			<lb/>et solare stratas, et prima fuit Porta Nova.</p>
		</div>
                </div>
	</body>
</text>
</TEI>
