<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rationes dictandi</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>L. Rockinger</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5350" unit="words">Parole: 5350</measure>
				<measure quantity="34946" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 34946</measure>
				<measure quantity="39584" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 39584</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-11-25">25/11/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 5556&#13;
Caratteri con spazi: 41168&#13;
SM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Briefsteller und Formelbücher des eilften bis vierzehnten Jahrhunderts I</title>
						<editor>L. Rockinger</editor>
						<imprint>
							<publisher>Franklin</publisher>
							<pubPlace>New York</pubPlace>
							<date>1961</date>
							<biblScope unit="page">9-28</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="9"/>
		<div>
			<head><lb/>Rationes dictandi.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I.</head>
				<p><lb/>Cogimur erudiendorum sedulitati de ratione dictandi
					<lb/>quedam summatim perstringere. set ea rogamus ne dictandi
					<lb/>peritus irrideat, ne emulorum lividus dens corripiat, ne
					<lb/>ignarus artis abhorreat, quoniam et si lima perfectionis non
					<lb/>assit non ideo tamen in omni parte erit inutile. Quapropter
					<lb/>simpliciter edita simplices simpliciter audiant, et audita intelligant,
					<lb/>et intellecta in cordis arcula tenaciter figant. Et
					<lb/>in eadem arte promoti aliquos in aream de suis manipulis
				<lb/>gratia excutiendi grani adiciant.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II.</head>
				<p><lb/>Igitur eo iuuante qui linguas infancium facit disertas
					<lb/>et qui dona sua diuidit singulis prout uult, in ipso preceptorum
					<lb/>exordio quid sit dictamen succincte explicemus.
				<lb/>Quid sit dictamen.</p>
				<p><lb/>Dictamen est cuiuslibet rei litteralis prolatio congrua
					<lb/>continuatione procedens. uel dictamen est congruus et appositus
					<lb/>cuiuslibet rei tractatus ad ipsam rem commode applicatus.
					<lb/>uel dictamen est congrua et apposita litteralis editio
					<lb/>de quolibet uel mente retenta uel sermone aut litteris declarata.
				<lb/>*/</p>
				<p><lb/>Dictaminum autem alia sunt metrica, alia rithmica,
				<lb/>alia prosaica.</p>
				<p><lb/>Metricum dictamen est litteralis editio que certis mensuris
				<lb/>pedum et temporum conpetenter extinguitur.</p>
				<p><lb/>Rithmicum sane dictamen est quod certa numerorum
				<lb/>lege sillabatim colligitur.</p>
				<p><lb/>Uerum quoniam de prosaico solum intentionis nostre
					<lb/>propositum est pertractare, quid ipsum sit et qualiter fieri
				<lb/>debeat attentius prosequamur.</p>
				<pb n="10"/>
				<p><lb/>Prosaicum dictamen est litteralis editio mensuras metrorum
					<lb/>respuens et longa congruaque continuatione procedens.
					<lb/>in hoc autem uocabuli proprietatem exequamur. nam grece
					<lb/>proson longum dicitur. illam igitur litteralem editionem
					<lb/>congruam esse dicimus qua uerbis grammatice ordinatis prosaice
				<lb/>uel metrice materiam propositam describimus.</p>
				<p><lb/>Hoc utique dictamen uel recta et simplici constructione
				<lb/>uel per appositionem formare studeamus.</p>
				<p><lb/>Tunc inquam recta et simplici, cum minus peritis siue
					<lb/>ydiotis sermo dictantis porrigitur, ut si dicam ex industria:
					<lb/><hi rend="italic">o karissime et fidelis, ego bene credo esse cognitum tibi quod
					<lb/>magnam fiduciam habeo in te de omnibus meis negotiis.</hi>
					<lb/>Per appositionem uero perfectioribus aliquid significamus.
					<lb/>et est appositio apposita dìctionum ordinatio a constructionis
					<lb/>serie remota. quam utique sonoram et distinctam id
				<lb/>est quasi currentem fieri oportet.</p>
				<p><lb/>Circa nimirum rectam ordinationem, licet potius auris
					<lb/>ipsa diiudicet quam cuius libet doctrina possit ostendere,
					<lb/>quandam tamen introductionis formam rudibus ministrare
				<lb/>satagimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>III.</head>
				<head type="h_2"><lb/>Diffinitio epistole.</head>
				<p><lb/>Est igitur epistola congrua sermonum ordinatio ad exprimendam
					<lb/>intentionem delegantis instituta. uel aliter epistola
					<lb/>est oratio ex constitutis sibi partibus congrue ac distincte
				<lb/>conposita delegantis affectum plene significans.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>IV.</head>
				<head type="h_2"><lb/>De partibus epistole.</head>
				<p><lb/>Cuius uidelicet quinque sunt partes: salutatio, beniuolentie
				<lb/>captatio, narratio, petitio, atque conclusio.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>V.</head>
				<head type="h_2"><lb/>Quid sit salutatio.</head>
				<p><lb/>Salutatio est oratio salutis affectum indicans a personarum
				<lb/>situ non discordans.</p>
				<p><lb/>Omnis autem salutatio aut prescripta aut subscripta
				<lb/>aut circumscripta dicitur.</p>
				<p><lb/>Prescripta dicitur, qua recipientis nomen prius scribitur,
					<lb/>consequentibus his que eidem persone quomodolibet adiciuntur,
					<pb n="11"/>
					<lb/>untur, hoc modo : <hi rend="italic">G amicorum intimo et totius probitatis gloria
					<lb/>precellenti F litteralium studiorum quamuis tardus tamen continuus
					<lb/>assecla salutem et intime dilectionis affectum</hi>.
					<lb/>Subscripta uero uocatur, qua recipientis nomen posterius
					<lb/>ponitur, precedentibus illis que sibi adiciuntur, ut in predicta
					<lb/>salutatione perspicue cernitur si conuersim scribatur.
					<lb/>Circumscripta dicitur, qua nomen recipientis utrimque
					<lb/>circumscribitur ad hunc modum: <hi rend="italic">uenerabili in Christo domino
					<lb/>Innocentio dei gratia totius sancte ecclesie summo pontifici et universali
					<lb/>pape R ueronensis episcopus debitam in Christo reuerentiam</hi>.
				<lb/>Quid in salutationibus notandum sit.</p>
				<p><lb/>Item diligenter considerandum est, cum in salutatione
					<lb/>qualibet recipientium nominibus adiectiones aliquas fieri
					<lb/>uolumus, tales profecto debere constitui que circa ipsos recipientes
				<lb/>aliquid laudis uel honestatis ostendant.</p>
				<p><lb/>Cum autem mittentium nominibus aliquid adicere uolumus,
					<lb/>id solum congrue fiet cum exponentur que humilitatem
					<lb/>uel certe nullam arrogantiam significent. oportet igitur nos
					<lb/>taliter moderari personarum uarietatibus , ut quotiens officiorum
					<lb/>ecclesiasticorum uel dignitatum nomina mittentium
					<lb/>nominibus adiunguntur sic per adiuncta modificentur ut per
					<lb/>ea nichil utique arrogantie demonstretur, ut si fuerit clericus
					<lb/>uel quisquam de ecclesiasticis gradibus semper ita ponatur:
					<lb/><hi rend="italic">Johannes clericus uel leuita uel sacerdos uel episcopus uel
					<lb/>abbas, licet indignus uel inmeritus uel peccator</hi>. In secularibus
					<lb/>uero dignitatibus uel officiis non est id fieri oportunum,
					<lb/>ut si dicatur: <hi rend="italic">N Tuscanorum comes</hi> uel <hi rend="italic">N Venetie dux</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">Tuscie marchio</hi>, et similia.</p>
				<p><lb/>Est item in salutationibus notandum, ut recipientium
					<lb/>nomina semper mittentium nominibus preponantur, siue
					<lb/>datiuo casu cum omnibus eorum adiectiuis, siue accusatiuo
					<lb/>cum omnibus similiter eorum adiectiuis. nisi tunc solummodo
					<lb/>cum maior scribit minori. tunc enim mittentis nomen preponendum
					<lb/>est, ut eius dignitas ipsa nominum positione
				<lb/>monstretur.</p>
				<p><lb/>Cum autem datiuo casui cum adiectiuis suis recipientis
					<lb/>nomen asscribitur, tunc utique salutationem casualibus dictionibus
					<lb/>terminamus, id est frequentius accusatiuo uel genitiuo
					<lb/>uel forte ablatiuo ad dictantis arbitrium apponuntur.
					<lb/>accusatiuo terminatur salutatio, cum dicimus: <hi rend="italic">salutem et intime</hi>
					<pb n="12"/>
					<lb/><hi rend="italic">dilectionis affectum</hi>. si autem uertas, genitiuo terminatur,
					<lb/>ut dicas: <hi rend="italic">affectum intime dilectionis</hi>. ablatiuo terminabitur si
					<lb/>addideris : <hi rend="italic">cum salute perenni</hi>, uel aliquid simile.
					<lb/>Si uero accusatiuo casui recipiendum nomina cum eorum
					<lb/>adiectiuis asscribimus, oportunum est utique ut salutationem
					<lb/>ipsam uerbis infinitis claudamus uel aliqua earum dictionum
					<lb/>que ad infiniti pertinent constructionem, hoc modo : <hi rend="italic">Gregorium
					<lb/>diuina gratia uniuersis sapientie fulgoribus prefulgentem N felici
					<lb/>prosperitate uiuere et secundis semper successibus habundare</hi> , uel
					<lb/><hi rend="italic">secundis habundare successibus</hi>, subintelligentes quidem in hac
					<lb/>salutatione uerbum <hi rend="italic">optat</hi> uel <hi rend="italic">cupit</hi> uel <hi rend="italic">desiderat</hi>, sicut in alia
				<lb/><hi rend="italic">mittit</hi> uel <hi rend="italic">dirigit</hi> uel <hi rend="italic">mandat</hi>.</p>
				<p><lb/>Deinceps igitur que omnibus personis mitti salutationes
				<lb/>conueniant, breuiter insinuemus.</p>
				<p><lb/>Personarum quidem omnium alie sunt excellentes, alie
				<lb/>infime, alie mediocres.</p>
				<p><lb/>Excellentes autem persone dicuntur quibus nulle superiores
				<lb/>inueniuntur: ut pape, imperatoris.</p>
				<p><lb/>Hac igitur personarum uarietate cognita, cum ad scribendum
					<lb/>dictator accesserit, primo sibi intuendum est, si
					<lb/>unus uni, uel unus pluribus, uel plures uni, aut plures
					<lb/>pluribus scribere oporteat, si par pari, inferior superiori,
				<lb/>aut superior inferiori scribat.</p>
				<p><lb/>Item modus materie considerandus est, ut secundum eam
					<lb/>congruis et determinatis sermonibus salutationem instituat.
					<lb/>Item quid nominibus personarum applicari conueniat,
					<lb/>ut proprias cuiusque salutationis agnoscat terminationes.
					<lb/>Si unus scripserit uni uel pluribus, uel plures uni siue
					<lb/>pluribus, si inter pares scribi conueniat, seu ab inferioribus
					<lb/>ad superiores, nomina recipientium in salutationis ordine
					<lb/>per datiuum uel per accusatiuum casum cum adiectiuis preponenda
					<lb/>sunt, nomina uero mittentium cum conpetentibus
					<lb/>adiectiuis per nominatiuum postponenda sunt, si uero
					<pb n="13"/>
					<lb/>superiores inferioribus, preponenda sunt nomina mittentium,
					<lb/>ut eorum dignitas ipsa scripture serie ostendatur.
					<lb/>Ad papam autem si quando ab ipso imperatore uel ab
					<lb/>aliquo ecclesiastici officii uiro salutatio dirigitur, hanc uel
				<lb/>huic similem mitti oportunum est.</p>
				<p><lb/>Salutationes regis ad papam, et cuiusque, subditi
				<lb/>ad prelatos.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Domino et in Christo uenerabili N dei gratia totius sancte
					<lb/>ecclesie summo et uniuersali pontifici N dei gratia Romanorum
					<lb/>imperator augustus </hi>, uel <hi rend="italic">N rauennatis ecclesie minister licet indignus,
					<lb/>debitam in Christo reuerentiam </hi>, uel <hi rend="italic">debite subiectionis
					<lb/>perseuerantiam, debite reuerentie famulatum, debiti famulatus obedientiam,
				<lb/>debite obedientie subiectionem</hi>.</p>
				<p><lb/>He autem salutationes uel his similes mitti conuenientes
					<lb/>sunt inter ecclesiasticos uiros, a subditis uidelicet ad prelatos,
					<lb/>et addendum est semper : <hi rend="italic">in Christo</hi>, <hi rend="italic">uel in domino Jesu
				<lb/>Christo</hi>.</p>
				<p><lb/>Hec enim sunt precipua nomina que in huiusmodi salutationibus
					<lb/>dumtaxat ponere consueuimus : <hi rend="italic">reuerentiam, obedientiam,
					<lb/>deuotionem, subiectionem, famulatum, et famulamen</hi>.
					<lb/>Atque ex his adiectiua cum substantivis simul debent
					<lb/>constitui, et prefato modo ad salutationem redigi.
					<lb/>Salutatio pape inuariabiliter universis destinata.
					<lb/><hi rend="italic">Innocentius episcopus seruus seruorum dei dilecto in Christo
					<lb/>filio N Romanorum imperatori augusto salutem et apostolicam
				<lb/>benedictionem</hi>.</p>
				<p><lb/>Salutatio imperatoris ad omnes.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">N dei gratia Romanorum imperator augustus fauentino episcopo</hi>,
					<lb/>uel <hi rend="italic">pictauiensi comiti</hi>, uel <hi rend="italic">pisano populo</hi>, <hi rend="italic">gratiam et bonam
				<lb/>uoluntatem</hi>.</p>
				<p><lb/>Quando tamen ad imperatorem quilibet episcopus uel
					<lb/>dux uel cuiuslibet ciuitatis populus scribit, hec vel his
					<lb/>similia circa regium nomen debent adiungi<hi rend="italic">: inclyto excellentissimo
					<lb/>inuictissimo precellentissimo triumphatori semperque augusto
					<lb/>Romanorum imperatori C N pisanus archiepiscopus licet indignus
					<lb/>debitam in Christo subiectionem</hi>, uel conpetentem aliquam de
				<lb/>supradictis.</p>
				<p><lb/>Salutationes ecclesiasticorum uirorum inter se.
					<lb/>N dei gratia sancte bononiensis ecclesie episcopus licet indignus
					<lb/>perpetuam in Christo salutem, uel salutem in Christo perpetuam,
					<pb n="14"/>
					<lb/><hi rend="italic">fraternam salutem et orationes in domino, fraterne salutis
					<lb/>et caritatis augmentum, fraterne dilectionis affectum</hi>, uel
				<lb/><hi rend="italic">salutem et precordiales orationes in domino</hi>.</p>
				<p><lb/>Euenit autem prelatos habere sub se reuerendas personas.
					<lb/>Quibus non <hi rend="italic">benedictionem</hi>, set <hi rend="italic">salutem et uere</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">sincere</hi> uel <hi rend="italic">pure religionis augmentum</hi>.</p>
				<p><lb/>Ad monachos precipue.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Uere in Christo religionis augmentum, sancte conuersationis
				<lb/>meritum, eterne meritum felicitatis</hi>.</p>
				<p><lb/>Ad monachos namque scribentes semper de religione
					<lb/>uel de sancta conuersatione facere mentionem consueuimus.
					<lb/>Salutationes ecclesiasticorum prelatorum ad subditos.
					<lb/><hi rend="italic">N dei gratia sancte bononiensis ecclesie episcopus licet indignus
					<lb/>P sancte Marie plebano salutem et benedictionem, salutem et benedictionis
				<lb/>augmentum, benedictionem in domino cum salute</hi>.</p>
				<p><lb/>Semper namque consuetudinis est, ut ecclesiastici prelati
					<lb/>in salutatione sua ad subditos benedictionem pronuntient.
					<lb/>Notandumque est, quod ipsi ecclesiarum prelati etiam
					<lb/>si scribant inferioribus si de ipsorum regimine non fuerint
					<lb/>eis <hi rend="italic">benedictionem</hi> non dirigant, set <hi rend="italic">salutem cum beniuolentie
					<lb/>affectu</hi>, uel quidquid inter amicos mitti conuenit si sacerdotes
					<lb/>sint. si uero non sint sacerdotes, mandent <hi rend="italic">salutem
				<lb/>cum dilectionis affectu</hi>.</p>
				<p><lb/>In epistola suspensionis uel exconmunicationis aut dure
					<lb/>correptionis sic simpliciter dicunt: <hi rend="italic">N dei gratia fauentinus
					<lb/>episcopus N presbitero</hi>. et nichil aliud, ut subintelligatur :
					<lb/><hi rend="italic">scribit hanc epistolam</hi>. si ad conminationem autem pertinet
					<lb/>significandam , ut <hi rend="italic">salutem secundum meritum</hi>, uel <hi rend="italic">gratiam qua
					<lb/>dignus habetur</hi> , uel <hi rend="italic">beniuolentiam meritis dignam</hi>, uel <hi rend="italic">salutem
				<lb/>quam dignus est promereri</hi>.</p>
				<p><lb/>Qui ab inferioribus ad prelatos ecclesiasticos congruas
					<lb/>salutationes nosse uoluerit, ad ipsarum constitutionem sex
					<lb/>dictiones esse nouerit idoneas: <hi rend="italic">obedientiam, reuerentiam, subiectionem,
					<lb/>deuotionem, famulatum, et famulamen</hi>. et quamcunque
					<lb/>earum posuerimus, ei congruum adiectiuum proferamus,
					<lb/><hi rend="italic">debitam obedientiam</hi> uel <hi rend="italic">reuerentiam</hi> adicientes, uel interponentes :
					<lb/><hi rend="italic">in Christo</hi>, uel <hi rend="italic">in domino</hi>, uel <hi rend="italic">in Jesu Christo</hi>, aut <hi rend="italic">in domino
					<lb/>Jesu Christo</hi>, hoc modo: <hi rend="italic">debitam in Christo reuerentiam,</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">debitam obedientiam in Christo Jesu</hi>.</p>
				<pb n="15"/>
				<p><lb/>Hanc autem si uariare uoluerimus, uertendi sunt accusatiui
					<lb/>in genitiuos, et superaddenda quelibet de predictis que
					<lb/>sit conueniens, ut dicamus, <hi rend="italic">debite in Christo reuerentie famulatum</hi>
					<lb/>uel <hi rend="italic">obedientiam</hi>, uel <hi rend="italic">debiti famulatus reuerentiam in
				<lb/>domino</hi>.</p>
				<p><lb/>Has possumus ad humilitatem redigere quantum conuenienter
					<lb/>uoluerimus, ut <hi rend="italic">deuotissimam in Christo reuerentiam</hi>,
					<lb/>uel <hi rend="italic">deuotissime reuerentie famulatum</hi> , et addatur : <hi rend="italic">in Christo
				<lb/>Jesu, in his qui Christi sunt</hi>.</p>
				<p><lb/>Salutationes nobilium, principum, et secularium
				<lb/>inter se.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Nobili strennuoque militi N comiti P Venetie dux salutem
					<lb/>omnemque prosperitatem, salutem et intimam dilectionem,</hi>uel<hi rend="italic">continuam
					<lb/>dilectionem cum salute perpetua</hi>, siue fortassis aliqua de
					<lb/>his conueniens est inter hos delegari quas uidelicet dirigi
					<lb/>oportune inter socios et amicos sequens sermo declarabit.
					<lb/>Salutationes amicorum propinquorum uel
				<lb/>sociorum.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">N amicorum intimo,</hi>uel<hi rend="italic">sociorum amantissimo,</hi>uel<hi rend="italic">dilectorum
					<lb/>amicissimo</hi>, uel <hi rend="italic">mutua sibi dilectionis unione coniuncto,</hi>
					<lb/> uel <hi rend="italic">indissolubili secum dilectionis uinculo copulato, N litterarum
					<lb/>studiis applicatus salutem et intime dilectionis affectum, intimi
					<lb/>affectus dilectionem cum salute perpetua, intime humanitatis constantiam,
					<lb/>gratissime dulcedinem familiaritatis , precordialis beniuolentie
				<lb/>firmitatem, indissolubilis amoris dulcedinem.</hi></p>
				<p><lb/>Item de amicicia copulanda. <hi rend="italic">Guidonem precordiali sibi
					<lb/>dilectionis linea copulatum N professions dialectice minister mutuo
					<lb/>sibi dilectionis uinculo copulari nullisque aduersitatibus perturbari,
					<lb/>iugiter uiuere et bonis omnibus habundare, semper honeste uiuere
					<lb/>et nunquam a sui dilectione cessare, felicem uitam semper prudenter
					<lb/>habere deque bonis ueris semper potiora tenere.</hi>
					<lb/>Hee quoque salutationes sociis amicis propinquis mitti
					<lb/>conuenientes sunt, quarum siquidem personarum uarietates
					<lb/>facili satis mutatione ualent denotari. nam ubi scriptum
					<lb/>est <hi rend="italic">Guidonem precordiali sibi dilectionis linea copulatum</hi>, ubi
					<lb/>scriptum est <hi rend="italic">dilectionis</hi>, scribatur: <hi rend="italic">propinquitatis</hi> uel <hi rend="italic">societatis</hi>
					<lb/>uel <hi rend="italic">consanguinitatis</hi>, ubi ueritatis negotium postulabit.
					<pb n="16"/>
				<lb/>Salutationes subditorum ad seculares dominos.</p>
				<p><lb/>Cum in secularibus personis subditi ad dominos salutem
					<lb/>pronuntiant, non utique <hi rend="italic">reuerentiam</hi> nec <hi rend="italic">obedientiam</hi> dicant,
					<lb/>set <hi rend="italic">seruitium</hi>, <hi rend="italic">obsequium</hi>, <hi rend="italic">seruitutem</hi>, <hi rend="italic">fidelitatem</hi>, <hi rend="italic">subiectionem</hi>,
				<lb/>et similia.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Suo domino carissimo</hi> — aliter <hi rend="italic">precelsi honoris</hi> <hi rend="italic">excellentia
					<lb/>dignissimo — N suus fidelis famulus, uel deuotus sibi cliens,</hi> uel <hi rend="italic">in
					<lb/>omnibus sibi subditus, fidele seruitium, summe fidelitatis instantiam,
					<lb/>debite seruitutis obsequium, debiti obsequii famulamen, fidelitatem
					<lb/>et omnimodum seruitium, intime fidelitatis seruitium,</hi> et
				<lb/>similia.</p>
				<p><lb/>Salutationes dominorum eorundem ad subditos.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">N Guidonis filius N fideli famulo uel deuoto clienti salutem
					<lb/>et beniuolentiam, salutem et bone uoluntatis perseuerantiam, beniuolentiam
					<lb/>et omne presidium, continuum auxilium cum salute,</hi> et
				<lb/>similia.</p>
				<p><lb/>Salutationes dominorum ad subditos culpabiles
				<lb/>et offensos.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">N Fauentinorum episcopus licet indignus Johanni sancte Marie
					<lb/>presbitero salutem et gratiam secundum meritum, salutem quam
					<lb/>meruit, gratiam qua dignus habetur, uel sue nequitie dignam
				<lb/>salutem</hi>, et similia.</p>
				<p><lb/>Salutatio magistri ad discipulum.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">N scolastice professions minister N amicum et socium karissimum
					<lb/>uniuersarum capere dogmata litterarum, omnem phylosophice
					<lb/>professions industriam plenarie possidere, nullum sequi dementiam
				<lb/>set Socratis Platonisque scientiam</hi>.</p>
				<p><lb/>Salutatio discipuli ad magistrum.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">N diuina gratia tulliani leporis industria prefulgenti N sue
					<lb/>peritie deuote suppositus sinceri pectoris famulatum, obediens iugiter
					<lb/>et honestum seruitium</hi>, uel conpetentem aliquam de illis que
					<lb/>a subditis ad prelates conueniens est delegari.
					<lb/>Quid in salutationibus parentum ad Filios notandum sit.
					<lb/>In salutationibus quoque que a parentibus ad filios ex
					<lb/>dilectionis affectu diriguntur semper <hi rend="italic">benedictionem</hi> ponere
					<pb n="17"/>
					<lb/>consueuimus, hoc pacto quia scriptum est: obsequia filiorum
					<lb/>parentes letificant, et ipsorum benedictionibus filii iugiter
				<lb/>augmentantur.</p>
				<p><lb/>Salutationes parentum ad filios.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Petrus pater et Maria genitrix Johanni dilectissimo filio
					<lb/>paternam cum salute benedictionem, integram salutem et perpetuam
				<lb/>benedictionem</hi>.</p>
				<p><lb/>Salutatio filiorum ad parentes.</p>
				<p><lb/>Salutatio uero filiorum ad parentes ea utique dirigatur
					<lb/>que superioribus a subditis conuenienter dirigi superius
					<lb/>denotatur, sic: <hi rend="italic">filialem cum deuotione reuerentiam, filialis reuerentie
				<lb/>famulatum</hi>, et similia.</p>
				<p><lb/>Salutatio parentum ad filios longinquos.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Petrus et Maria dolore potius quam temporis diuturnitate decrepiti
					<lb/>N unicum filium, suorum lumen oculorum, senectutis baculum,
					<lb/>tediose uile solatium , duritiam cordis relinquere , et ad
				<lb/>parentum tumulanda saltem corpora remeare</hi>.</p>
				<p><lb/>Salutationes filiorum delinquentium ad ipsos
				<lb/>parentes.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Petro et Marie parentibus N, quondam filius, nec filiali
					<lb/>dilectione priuatus, quondam carus, nec sine causa uilis factus,
				<lb/>quicquid potest, licet nichil posse uideatur.</hi></p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Item. N dilectissimo domino, uel patri carissimo,</hi>uel<hi rend="italic"> propinquo,</hi>
					<lb/>uel<hi rend="italic">fratri,</hi>uel<hi rend="italic">socio, N ferreis uinculis conpeditus,</hi> uel 
					<lb/><hi rend="italic">durissima carceris custodia mancipatus,</hi>uel<hi rend="italic">grauibus catenarum
					<lb/>nodis astrictus, omnimodam salulem qua caret penitus, omnem
					<lb/>cum salute prosperitatem, si quidem non habetur, mittit</hi>, et similia.
				<lb/>Consideratio in salutationes.</p>
				<p><lb/>Preterea considerandum est diligenter, ut aliquoties
					<lb/>tales salutationes epistolis ponere studeamus que scilicet
					<lb/>materie de qua consequenter tractaturi sumus conpetere
				<lb/>uideantur.</p>
				<p><lb/>Ueluti si quis uelit aliquem corripere qui bonos deseruit
					<lb/>mores et pravis adhesisse uisus est, sic salutem proponat:
					<pb n="18"/>
					<lb/><hi rend="italic">Aldericum pravis indecenter moribus adherentem et se aliter quam
					<lb/>deceat exhibentem N sibi consanguineus, </hi>uel<hi rend="italic"> quondam amicus intimus,
					<lb/>prauos omnino relinquere et ad probitatis studia remeare.</hi>
				<lb/>Alia consideratio.</p>
				<p><lb/>Consuetudinis est preterea, ut ex recipientis nomine
					<lb/>materiam sumamus salutationis, ut eum magis ad beniuolentiam
					<lb/>prouocemus. hoc modo. si uidelicet uocatur Benedictus,
					<lb/>uel Gratianus, uel Johannes, quod gratia dei interpretatur,
					<lb/>uel Benignus, uel Amatus, uel similibus nominibus, sic in
				<lb/>cuiuslibet salutatione possumus exordiri.</p>
				<p><lb/>Ad Benedictum nomine. <hi rend="italic">Diuina gratia totius prudentie
					<lb/>uiro, Benedicto gratia, Benedicto nomine, Benedicto et opere, N
					<lb/>fidele seruitium et diuine benedictionis presidium</hi>.
					<lb/>Ad Gratianum nomine. <hi rend="italic">Gratiano et factis et meritis diuina
					<lb/>gratia prefulgenti N diuina semper gratia sublimari, nec
				<lb/>malorum aliquo perturbari</hi>.</p>
				<p><lb/>Ad quoscunque. <hi rend="italic">Maximo</hi> uel <hi rend="italic">Honorio</hi> uel <hi rend="italic">Odorio recreandis
					<lb/>animis instituto, </hi> uel <hi rend="italic">Desiderio ipsa nominis interpretatione desiderabili,
					<lb/>N prosperis successibus florere et totius probitatis fama
				<lb/>redolere.</hi></p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VI.</head>
				<head type="h_2"><lb/>Beniuolentie captatio.</head>
				<p><lb/>His igitur de salutationum diuersitatibus perspicue
					<lb/>patefactis de beniuolentie captatione uideamus.
					<lb/>Beniuolentie captatio est quedam apposita uerborum
					<lb/>ordinatio recipientis animum conpetenter alliciens.
					<lb/>Fit autem in epistola quinque modis. a persona uidelicet
					<lb/>mittentis, a persona recipientis, ab utraque simul, a
				<lb/>rerum effectu, a negotio de quo agitur.</p>
				<p><lb/>A persona mittentis captabitur beniuolentia, si de suis
					<lb/>factis uel officiis uel affectibus aliquid humiliter protulerit.
					<lb/>A persona uero recipientis captabitur, cum non solum
					<lb/>mittentis humilitas set et recipientis laudes conuenienter
				<lb/>notabuntur.</p>
				<p><lb/>A rerum quidem effectu beniuolentia captabitur, si
					<lb/>aliquid quod utrisque personis conueniat, uel quod in rerum
					<lb/>effectu sit uel esse conueniat uel oporteat, ad beniuolentiam
					<lb/>applicatur, utpote propinquitas, dilectio, societas, familiaritas,
				<lb/>dominium et servitus, paternitas et filiatio, et similia.</p>
				<pb n="19"/>
				<p><lb/>A negotio utique de quo agitur beniuolentia captabitur,
					<lb/>si quaiite utilitatis futurum sit euidenter profertur. et iste
					<lb/>modus captandi beniuolentiam in epistole conclusione seruatur.
					<lb/>Si tamen casus obtulerit ut fiat epistola proemilialis,
					<lb/>id est pro emulis uel aduersariis, poterit quidem in ea
					<lb/>captari beniuolentia ab aduersariorum persona, eo uidelicet
					<lb/>ordine quo Tullius in rethoricis insinuat, quod utique fiet
					<lb/>si eos in odium in inuidiam in contentionem adducamus.
					<lb/>Si est honestum negotium de quo agitur, uel auditor
					<lb/>beniuolus cognoscitur, protinus et perspicue beniuolentiam
					<lb/>captare debemus. si inhonestum, circuitione utimur et
				<lb/>dissimulatione</p>
				<p><lb/>In odium uero adducuntur, si eorum facta turpia superba
					<lb/>crudelia proferentur. in inuidiam , si eorum usus
					<lb/>arrogans et intolerabilis dicetur. in contentionem, si eorum
				<lb/>ignauia et luxuria proferetur.</p>
				<p><lb/>Est item sepe numero maxima pars captandi beniuolentiam
					<lb/>in ipsa salutationis serie. ideoque taliter moderari
					<lb/>debemus epistolas, ut quotiens in salutatione uel mittentis
					<lb/>humilitas uel recipients laudes largius apponuntur, uel
					<lb/>statim a narratione uel a peticione reliquum epistole incipiamus,
					<lb/>uel satis exiliter et modeste beniuolentiam denotemus.
					<lb/>In reliquis quoque epistole partibus non modica sepe
					<lb/>numero beniuolentia exprimitur. in nominis quidem uocatione
					<lb/>dignitatis uel officii honorem uel gloriam indicantis,
					<lb/>ut crebro uidelicet ipse recipiens <hi rend="italic">pater</hi>, uel <hi rend="italic">dominus</hi>, uel
					<lb/><hi rend="italic">pontifex egregius</hi>, uel <hi rend="italic">nobilis dux</hi>, uel <hi rend="italic">sociorum intimus</hi> in
				<lb/>uersuum siue distinctionum principiis appelletur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VII.</head>
				<head type="h_2"><lb/>Narratio.</head>
				<p><lb/>Narratio uero expositio est rerum gestarum uel ut
					<lb/>potius se geri uidebuntur. quam profecto ad cause mittentis
				<lb/>conmodum breuiter et aperte flectere debemus.</p>
				<p><lb/>Narratio alia simplex, alia multiplex, simplex est narratio
					<lb/>que unius tantum negotii narratione perficitur, multiplex
				<lb/>uero est qua plurima recitantur.</p>
				<p><lb/>Item narratio alia fit de preterito, alia de presenti,
					<lb/>alia de futuro. de quorum siquidem tractatibus congrua
				<lb/>satis suo loco doctrina tradetur.</p>
			</div>
			<pb n="20"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VIII.</head>
				<head type="h_2"><lb/>Peticio.</head>
				<p><lb/>Peticio autem ilia oratio dicitur qua aliquid postulare
				<lb/>intendimus.</p>
				<p><lb/>Narrationum quidem alie fiunt de presenti, alie uero de preterito,
					<lb/>alie de future
					<lb/>Que autem fiunt de presenti, uerba exigunt presentis temporis
					<lb/>dumtaxat, hoc modo: <hi rend="italic">uestre quidem probitati notifico, quod largente
					<lb/>domino prospere ualeo, feliciter uiuo, et temporalibus bonis exubero</hi>.
					<lb/>Hec autem narratio tribus modis uariatur. potest enim finale
					<lb/>distinctionis uerbum in participium presentis et preteriti inperfecti temporis
					<lb/>uel in gerundiuum suum uel in infinitiuum presentis et preteriti
					<lb/>inperfecti temporis non incongrue uariari. si uero in participium uel in
					<lb/>gerundiuum mutetur, ultimum eius distinctionis uerbum semper oportet esse
					<lb/>uel presentis temporis indicatiui uel infinitiui, hoc modo : <hi rend="italic">uestre notifico
					<lb/>probitati, quod largente domino prospere ualens</hi> uel <hi rend="italic">ualendo, feliciter uiuens</hi>
					<lb/> uel <hi rend="italic">uiuendo, temporalibus bonis habundo,</hi> uel <hi rend="italic">me temporalibus bonis
					<lb/>habundare</hi>. si uero prefatum ultimum distinctionum uerbum in infinitiuum
					<lb/>uarietur, siue nominatiuus ille qui ponitur siue qui in uerbo
					<lb/>personali intelligitur in accusatiuum redigendus est, hoc modo: <hi rend="italic">uestre
					<lb/>probitati notifico, me largente domino prospere ualere, feliciter uiuere</hi>, et
					<lb/>cetera, hec autem est antiquior et omnino melior presentis temporis
				<lb/>uariatio.</p>
				<p><lb/>Narratio uero que fit de preterito secundum institutiones uerborum
					<lb/>ipsius preteriti temporis, prout res uidelicet que narratur paulo ante
					<lb/>uel iam dudum facta fuisse recolitur, fieri conuenienter potest in preterito
					<lb/>scilicet inperfecto et preterito perfecto et plusquamperfecto indicatiui
					<lb/>modi, in preterito quoque inperfecto et preterito perfecto et plusquamperfecto
					<lb/>subiunctiui. set quando per subiuntiuum fit narratio,
					<lb/>necesse est semper ut per indicatiuum terminetur, hoc pacto : <hi rend="italic">cum uniuersitatis
					<lb/>auctorem dominum precibus continuis pro tue uite salute postularem</hi><hi rend="italic">,</hi>
					<lb/>noui quidem ilium meis fauisse precatibus , cum te incolomem et
				<lb/><hi rend="italic">sospitem merui reperire</hi>.</p>
				<p><lb/>Potest et hac eadem narratione quedam uarietas fieri, que aliis
					<lb/>quidem melior ac frequentior existit, si uidelicet ultimum distinctionum
					<lb/>uerbum in preteritum perfectum et plusquamperfectum infinitiui mutetur.
					<lb/>et sub eo maxime narratio tota consistit. cum tamen aliis uerbis indiguerit,
					<lb/>congrue adhibeantur ad hunc modum: <hi rend="italic">uestre, pie pater , pietati
					<lb/>notifico, me diuina comitante potentia iam dudum Roma redisse et ibidem
					<lb/>omnia mea uota satis prospere perfecisse</hi>, et cetera.
					<lb/>Cum uero fit narratio de futuro, tunc solum indiget uerbis futuri
					<lb/>temporis siue indicatiui siue subiunctiui modi, cum etiam narrationem
					<lb/>per presens subiunctiuum proferimus, earn quidem solum que fit de
					<lb/>futuro aperte notamus, hoc modo : <hi rend="italic">cum ad pielatem uestram me conferam,
					<lb/>et que iussistis fideliter adducam , scio quidem uos negotiis meis honestissime</hi>
					<lb/>prouisurum. cuius siquidem narrationis tractatus presertim per futuri
					<lb/>temporis participia fieri habet, hoc modo : <hi rend="italic">uestris, pater karissime, litteris
					<lb/>diligenter intuitis sciatis utique me confestim ad uos uenturum et uniuersa
					<lb/>que mihi iusseritis nee minus mente quam corpore obseruaturum</hi>, et similia.
					<lb/>In omni tamen narrationis genere participiis preteriti perfecti et
					<lb/>plusquamperfecti temporis, uidelicet desinentibus in tus uel in sus uel
					<pb n="21"/>
					<lb/>xus, conuenienter satis uti possumus in eis siquidem uerbis in quibus
					<lb/>recte inueniuntur. <hi rend="italic">uestrarum siquidem exhortatione litterarum familiariter
					<lb/>satis ammonitus. animo quidem uehemtntissime roboratus, urbem adueni,
					<lb/>et incunctanter uestris preceptionibus parui. plurimis ac magnis circumuentus
					<lb/>negotiis propinquos ubique sollicito, set ab eis omnibus depulsus
					<lb/>presidii nichil inuenio. noscat denique uestre prudentie celsitudo , nos
					<lb/>quidem licet plurimis difficultatibus prepeditos ad uos tamen uenturos, et
				<lb/>omnibus nimirum obiectis sufficienter satis facturos.</hi></p>
				<p><lb/>Oportet utique, ut cuiusque narrationis certa terminatio, ut ea presertim
					<lb/>sint participia que ipsius proprietates declarant.
					<lb/>Cuius quidem nouem sunt species, aut enim est deprecatiua,
					<lb/>aut preceptiua, aut conminatiua, aut exhortatiua,
					<lb/>aut hortoria, aut ammonitoria, aut consultoria, aut correptoria,
				<lb/>aut siquidem absoluta.</p>
				<p><lb/>Deprecatiua peticio est, cum aliquid fieri uel non fieri
					<lb/>precibus flagitamus. hac minores frequenter utuntur.
					<lb/>Preceptiua, cum preceptis; conminatiua, cum conminationibus
					<lb/>aliquid fieri uel non fieri petimus. conminatio 'uero
					<lb/>est alicuius pene nominata positio, ueluti cum episcopus
					<lb/>mittit subdito suo sub pena officii sui aliquid precipiendo,
					<lb/>uel dominus aliquis famulo sub pena oculorum uel capitis
				<lb/>uel utique dextre precidende, et similia.</p>
				<p><lb/>Exhortatoria peticio est, cum exhortando ; ammonitoria,
					<lb/>cum ammonendo; consultoria, cum consulendo; correptoria,
					<lb/>cum corripiendo aliquid fieri uel non fieri petimus.
					<lb/>Absoluta uero dicitur, cum nullo horum modorum set
					<lb/>absolute tantum significando uel scribendo quicquam fieri
				<lb/>uel non fieri postulamus.</p>
				<p><lb/>Item peticio alia simplex, alia multiplex, sicut in narratione
				<lb/>digessimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>IX.</head>
				<head type="h_2"><lb/>De conclusione.</head>
				<p><lb/>Conclusio quidem est oratio qua terminatur epistola.
					<lb/>Qua solemus semper uti, cum ponitur ostendere quid
					<lb/>utilitatis uel incommodi negotia superius tractata denuntient.
					<lb/>Qua etiam, si qua in narratione prolixe uel dispendiose dicta
					<lb/>fuerint, quadam breuitate colliguntur et ad recipientis memoriam
				<lb/>deducuntur.</p>
				<p><lb/>Hac siquidem utimur affirmando uel negando. affirmando
					<lb/>de utilitate, hoc modo : <hi rend="italic">si feceris, dilectionis nostre sinceritatem
					<lb/>plenissime possidetis</hi>, negando de incommodo, sic: <hi rend="italic">si facere
				<lb/>neglexeris, beniuolentiam nostram te non dubites amissurum</hi>.</p>
				<pb n="22"/>
				<p><lb/>Terminatio epistole est, qua posita nichil est quod ad
					<lb/>epistolam attineat, ut si dicam in prima persona: <hi rend="italic">saluto
					<lb/>Petrum et Paulum</hi> ; in secunda : <hi rend="italic">salutate Petrum et Paulum fratres
				<lb/>et amicos meos</hi>; in tertia: <hi rend="italic">ut Petro et Paulo salus multiplicetur</hi>,</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>X.</head>
				<head type="h_2"><lb/>De diminutione epistole.</head>
				<p><lb/>Quoniam igitur has quinque epistole partes constituimus,
					<lb/>ne forte cuilibet uideatur quod sine omnibus his nulla constare
					<lb/>possit epistola, uideamus nunc quarum diminutione
				<lb/>integra ualeat permanere.</p>
				<p><lb/>Conclusio enim, que finalis pars est, sepe numero non
					<lb/>adhibetur, uel quia certa est utilitas uel inconmoditas negotii
					<lb/>quod supra dictum fuerit, uel quia in aliis partibus
					<lb/>epistola prolixa fuerit atque ob id tediose epistole prolixitas
					<lb/>deuitatur. integra tamen et recte formata ex reliquis quatuor
				<lb/>manet epistola.</p>
				<p><lb/>Tacetur crebro peticio, cum nichil intendit petere animus
					<lb/>dirigentis. perfecta tamen ex tribus reliquis manet
				<lb/>epistola.</p>
				<p><lb/>Uerumtamen si narratio non ponatur, ex reliquis duabus
				<lb/>nichil integrum remanebit.</p>
				<p><lb/>Initium autem huius epistole erit a narratione, hoc
					<lb/>modo : <hi rend="italic">significatum est</hi> uel<hi rend="italic"> conpertum nobis,</hi> uel<hi rend="italic">ueridica narratione
				<lb/>plurimorum cognoscimus</hi>.</p>
				<p><lb/>Item si a principio salutatio tollatur, ex reliquis quatuor
					<lb/>integra epistola remanebit. fit enim quandoque, ut quando
					<lb/>aliquis dedignationem uel iram uel motum indignantis animi
					<lb/>profiteri uoluerit salutationem nullam preferat, sed tantummodo
					<lb/>salutationis loco utrorumque nominum utatur positione,
					<lb/>ut: <hi rend="italic">Petrus Johanni</hi>; uel aliqua de supra dictis ad maiorem
					<lb/>animi dedignitationem significandam, ut: <hi rend="italic">Petrus Johanni nequam
					<lb/>seruo et omni beniuolentia destituendo gratiam quam meruit</hi>,
					<lb/>et similia. subticetur tamen quandoque propter timorem,
					<lb/>ut in Salustio: <hi rend="italic">quis sim, ex eo quem ad te misi cognosces</hi>.
					<lb/>Si autem aliquo modo auferatur salutatio, necesse est
					<lb/>consequenter auferri beniuolentie captationem, quoniam contigue
				<lb/>sunt et ad inuicem coherentes.</p>
				<p><lb/>Conuenienter ergo ex reliquis tribus manebit epistola
				<lb/>secundum mittentis arbitrium.</p>
				<p><lb/>Si etiam narratio tollatur ab istis, ex peticione et conclusione
					<lb/>satis perfecta constabit. cuius erit initium: <hi rend="italic">per</hi>
					<pb n="23"/>
					<lb/><hi rend="italic">presentium tibi scripta mandamus</hi>, uel <hi rend="italic">constanter</hi>, aut <hi rend="italic">firmiter
				<lb/>tibi precipimus, quatenus remota dilatione</hi>.</p>
				<p><lb/>Ex sola quoque peticione multas in tali casu epistolas
				<lb/>inuenimus permanere.</p>
				<p><lb/>Item notandum est, quod salutatio cum sola narratione
					<lb/>uel cum sola peticione epistolam constituit, set neque cum
					<lb/>sola beniuolentie captatione neque cum sola conclusione
				<lb/>aliquid reddit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XI.</head>
				<head type="h_2"><lb/>De conmutatione partium.</head>
				<p><lb/>Enumeratis igitur epistole partibus et diligenter expositis,
					<lb/>quo uidelicet ordine inter se uicissim loca ualeant
				<lb/>conmutare succincte tractemus.</p>
				<p><lb/>Ut enim secundum maiorem partem harum partium documenta
					<lb/>tradamus, cum omnes quidem oportune fuerint,
					<lb/>ita eas ordinandas censemus quo scilicet ordine posite et
					<lb/>exposite conprobantur, ut uidelicet salutatio semper precedat,
					<lb/>ut epistola sicut instituta est nuncii officium gerere uideatur.
					<lb/>Aliarum uero partium exordium sit captatio beniuolentie,
					<lb/>ut cum ea recipientis animus fuerit delinitus proclivior ad
					<lb/>intelligenda reliqua constituatur. quam utique sequatur
					<lb/>narratio. et post hanc peticio. pro quibus maxime omnis
					<lb/>beniuolentia inducitur. demum sequatur conclusio, que
					<lb/>predicta concludit et quid ex illis ualeat prouenire denuntiat.
					<lb/>Hi tamen modi quandoque non incongrue uariantur.
					<lb/>Potest autem captatio beniuolentie — que fit scilicet
					<lb/>a persona mittentis, uel recipientis, uel ab utraque simul;
					<lb/>uel a rerum effectu — habita narratione non incongrue
					<lb/>constitui, ut cum per eam recipientis animus fuerit delinitus
				<lb/>confestim peticionis ordo sequatur, hoc modo:</p>
				<p><lb/>narratio :</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">quid sollicitudinis et meroris, quid calamitatis et precordials luctus
					<lb/>proprii decessione pastoris impia mors nobis attulerit , quicunque
					<lb/>eiusdem pii patris nostri uitam moresque cognouit, inambigue ualet
					<lb/>agnoscere. hinc est utique, pater egregie, quod ad paternitatem
					<lb/>uestram confugimus. hinc est , quod pietatem uestram litteris
				<lb/>sollicitamus.</hi></p>
				<p><lb/>beniuolentia :</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">quis enim non libenter ab eo petat auxilium, quern pie nouerit
					<lb/>ouium oportunitatibus prouidere? quis illius incunctanter non</hi>
					<lb/>
					<pb n="24"/>
					<lb/><hi rend="italic">postulet solatium, quern benignum nouerit misericordem et sanctum ?
					<lb/>quia igitur, pater, hec omnia uirtutum dona in uos quasi corporaliter
					<lb/>uigere cognoscimus,</hi>
				<lb/>peticio:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">simpliciter exoramus, quatenus ecclesie nostre immo uestre in
					<lb/>domino pii patris sollicitudine prouideatis, et sub uestri moderaminis
					<lb/>discretione idoneum nobis patrem inuenire et inuentum tribuere
				<lb/>procuretis.</hi></p>
				<p><lb/>Ponitur etiam captatio beniuolentie aliquotiens post
					<lb/>narrationem et peticionem, et ultima conclusio non negatur.
					<lb/>et in responsiuis maxime id fieri solet epistolis, hoc modo :
				<lb/>narratio :</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">rarissime uel nullius consuetudinis est, ut tribuere quispiam quam
					<lb/>accipere malit. conditionis enim humane est ista natura, ut ubi
					<lb/>se nouit plurimis indigentem permulta iugiter postulet et inquirat.
					<lb/>nam de matris utero nudus quisque progreditur. sicut uidelicet
					<lb/>indumentis, ita rebus omnibus spoliatur. cuius igitur natura fit
					<lb/>ulique, quod tibi parentes pauca dirigunt, pauciora quidem nisi
					<lb/>filialis uerecundia cogeret directuri. ego enim, fili, ut, quod petisti ex
				<lb/>integro supplere nequeo.</hi></p>
				<p><lb/>peticio :</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">familiariter rogito, ne moleste suscipias.</hi></p>
				<p><lb/>beniuolentie captatio:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">nam probitatis tue prudentiam tantam esse cognosco, quod non
					<lb/>solum a propinquitate coniunctis uerum quoque ab omnibus dignus
				<lb/>es honorari.</hi></p>
				<p><lb/>Potest etiam satis conuenienter preponi narrationi peticio,
					<lb/>si diligenter id facere studeat discretio dictatoris. cum
					<lb/>enim narratio peticionem sequitur, ita eam subiungi oportunum
					<lb/>est , ut sit ad peticionem quasi rationis subiectio et
					<lb/>ad eius quasi probationem inducta, sicut sequentis epistole
				<lb/>formatione perpenditur.</p>
				<p><lb/>beniuolentie captatio:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">quoniam uos mihi et propinquitatis copula et intime dilectionis
					<lb/>unitate coniunctum esse non ambigo, idcirco siquidem gratiam
					<lb/>uestram exposcere , unde suffragium postulare confidenti audatia
				<lb/>nullatenus dubito.</hi></p>
				<p><lb/>peticio :</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">posco ergo suppliciter, deuotissime deprecor, misericorditer flagito,
					<lb/>quatenus ab hinc usque ad resurrectionis pascha ueslris me muneribus
				<lb/>benigne foueatis.</hi></p>
				<pb n="25"/>
				<p><lb/>narratio :</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">nostis enim parentum data, quam exigua sint , quam rara,
					<lb/>quamque impropriosa. qui cum pauca direxerint, mulla fuisse deputant,
					<lb/>et superflua meditantur , ignorantes. uidelicet litterarum
					<lb/>studiis applicatum quid opus sit, solummodo dies et tempora
				<lb/>metientes, et mei labores inualidos nulla ratione preuidentes</hi>.</p>
				<p><lb/>Item diligenter considerandum est, quod multociens
					<lb/>multiplicem narrationem sequitur simplex peticio, uel simplicem
					<lb/>narrationem multiplex peticio comitatur, uel simpliciter
				<lb/>utraque uel multipliciter statuitur.</p>
				<p><lb/>Cum autem peticio multiplex multiplicem sequitur narrationem,
					<lb/>si singula peticionis membra de singulis narrationis
					<lb/>membris dependeant, possunt utique intermixte tractari, hoc
				<lb/>modo:</p>
				<p><lb/>pars narrationis:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">audiuimus in propatulo, et certis quibusdam indiciis fidem tribuimus,
					<lb/>Rogerium Apulie tyrannum contra Beneuentum arma mouisse,
					<lb/>et quasdam iam castrorum fortissimas munitiones ad sui certaminis
				<lb/>presidium occupasse</hi>.</p>
				<p><lb/>pars peticionis:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">unde siquidem fidelitatem tuam exposcimus, ut ei pro uiribus
					<lb/>armatus occurras et uniuersis quibus poteris te illi rebus obicias.</hi>
					<lb/>
				<lb/>alia pars narrationis:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">similiter accepimus, Anconitanos ad ipsius federa conuersos sue
					<lb/>ciuitatis curam eius nefandissimo imperio conmisisse</hi>.
				<lb/>alia pars peticionis:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">pro quo etiam rogamus obnixe, ut huius rei ueritate conperta uel
					<lb/>eos ad nostre fdelitatis constantiam reuoces, uel sicut perfidos et
				<lb/>romani hostes imperii eos iudices corripias et expugnes</hi>.</p>
				<p><lb/>Et sic in uniuersis similibus quantumlibet progredi
					<lb/>conuenienter licebit. uel positis omnibus membris narrationis
					<lb/>omnia peticionis membra continenter ponantur, ut dictantis
				<lb/>placebit arbitrio.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XII.</head>
				<head type="h_2"><lb/>De constitutione epistole.</head>
				<p><lb/>His ergo de epistole partibus conpendiose tractatis,
				<lb/>ad eius constitutionem ueniamus.</p>
				<p><lb/>Ad cuius tamen euidentiam prius considerandum est,
					<lb/>in omni dictaminum genere tres esse distinctiones , quas
					<lb/>utique et ratio probat et bene legentis iudicium.
					<lb/>Quarum uidelicet prima uocatur suspensiua, alia constans,
				<lb/>tercia finitiua.</p>
				<p><lb/>Suspensiua siquidem ea dicitur, qua uidelicet audita
					<lb/>auditoris animus quasi suspenditur et adhuc aliud audire
					<lb/>prestolatur. et est semper acuto accentu pronuncianda.
					<pb n="26"/>
					<lb/>Constans uero ea dicitur, que ad sensus quidem perfectionem
					<lb/>nullo indiget, set dictantis animus aliud intendit
				<lb/>superaddere.</p>
				<p><lb/>Finitiuam autem eam dicimus, qua finitur oratio et ipsa
				<lb/>dictantis intentio.</p>
				<p><lb/>Quarum quidem omnium hoc uersu reperitur exemplum.
					<lb/><hi rend="italic">licet suum sit iusticie , sua cuique tribuere , ipsa tamen amat
					<lb/>iusticia sub moderatione tractari, et corde contritis misericordie
				<lb/>solatium inpendi</hi>.</p>
				<p><lb/>Nunc epistole constitutionem non ulterius protelemus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XIII.</head>
				<head type="h_2"><lb/>De uariatione epistole.</head>
				<p><lb/>Omnis namque epistola uel per rectam constructionem,
					<lb/>ut superius dictum est, uel per appositionem dirigenda est.
					<lb/>Quam uidelicet appositionem oportet fieri quasi currentem,
					<lb/>et sonoram, et diligenti sermonum positione fulgentem.
					<lb/>quod utique licet aurium potius iuditio et dictandi exercitio
					<lb/>quam certissima qualibet doctrina conparetur, quedam
				<lb/>tamen artificia rudibus ministrare satagemus.</p>
				<p><lb/>Qualiter igitur in ea omnes partes orationis ordinande
				<lb/>sunt, breuiter doceamus.</p>
				<p><lb/>Nominis autem sex sunt casus, prius ergo de uocatiuo
				<lb/>et nominatiuo uideamus, postmodum de reliquis.</p>
				<p><lb/>Cum appositionem constituimus, uocatiuus quidem casus
					<lb/>nunquam in principio distinctionis alicuius ponendus est,
					<lb/>set uel in medio circa principium, uel certe in fine, in
					<lb/>medio circa principium, ut uidelicet una uel due uel tres
					<lb/>uel ad plus quam quatuor dictiones precedant, hoc pacto:
					<lb/><hi rend="italic">inter omnes, dilectissimi fratres, pacem et concordiam fieri uniuersalis
					<lb/>amat ecclesia, unica fides postulate uera caritas concupiscit</hi>.
					<lb/>in fine uero sic : <hi rend="italic">sicut euidenter nouit dilectio uestra, karissimi,
					<lb/>ardet cottidie, frendet iugiter humani generis inimicus.</hi>
					<lb/>Nominatiuus autem casus si cum obliquis in appositione
					<lb/>ponatur, eis utique subponendus est, sicut eisdem in constructione
					<lb/>preponitur, hoc modo: <hi rend="italic">iudiciorum causa tunc euidenter
					<lb/>apparet , cum iudicantis discretio in alterutra parte non
					<lb/>pendet. </hi>hoc autem secundum maiorem dicimus. non enim
				<lb/>incongrue obliquis quandoque preponitur.</p>
				<pb n="27"/>
				<p><lb/>Obliqui autem casus si forte in appositione omnes oportuni
					<lb/>fuerint, ita eos ordinamus quo uidelicet ordine in declinationis
					<lb/>serie conponuntur, hoc modo: <hi rend="italic">narrationis ordini
					<lb/>necessarias solummodo causas subtili discretione adhibemus</hi>.
					<lb/>Et hic ordo inter hos casus seruandus est, quantumlibet
					<lb/>minuatur. nominatiuus enim omnibus reliquis preponendus
				<lb/>est, et datiuus reliquis, et sic de ceteris.</p>
				<p><lb/>Nec tamen hos aliter poni posse negamus. nam inter
					<lb/>adiectiuum et substantiuum qui eiusdem casus fuerint alium
					<lb/>dissimilem casum ad exornationem crebro ponere solemus,
					<lb/>sic : <hi rend="italic">uestre prudentiam probitatis humiliter exposcimus</hi>. uel etiam
				<lb/>aduerbium uel quamlibet aliam dictionem.</p>
				<p><lb/>Hoc autem quod de nomine dictum est, in omnibus
					<lb/>aliis casualibus per omnes casus et numeros obseruandum
				<lb/>fore censemus.</p>
				<p><lb/>In pronomine tamen hoc considerandum est, quod prime
					<lb/>uel secunde persone nominatiuus tam uidelicet pluralis quam
					<lb/>singularis in appositione nullatenus ponendus est, nisi —
					<lb/>ut Priscianus in constructionibus refert — causa discretionis
					<lb/>uel causa maioris significantie ponatur. causa discretionis,
					<lb/>cum de duobus quidem diuersa dicuntur, hoc modo:
					<lb/><hi rend="italic">cum autem ego scriberem, et tu scribenti mihi nuntiares, contigit
					<lb/>nuntium remeasse</hi>. causa uero maioris significantie, cum per
					<lb/>solam nominatiui positionem plus quam dicatur intelligitur,
					<lb/>sicut quidam dominus inpropriose cuidam seruo dicebat : <hi rend="italic">ego
					<lb/>sepe numero tibi calciamenta detraxi, aquam manibus tribui, ego
					<lb/>mutuum tibi reddidi famulatum</hi>. cum diceret <hi rend="italic">ego</hi>, intelligitur uidelicet
					<lb/><hi rend="italic">qui dominus tuus fueram, qui a te seruitium recipere debueram</hi>.
					<lb/>Uerba uero personalia, nisi sillabarum penuria contingat,
					<lb/>in fine dictionum redigenda sunt, infinita tamen et
					<lb/>inpersonalia quandoque in distinctionum fine non inconcincte
					<lb/>ponuntur. oportet autem ea que in fine ponuntur uerba
					<lb/>trissillaba esse et deinceps. si autem monosillaba uel dissillaba
					<lb/>fuerint, ille que iuxta fuerint dictiones, si plurium
					<lb/>sint sillabarum, in fine ponantur, siue nomina sint, siue
					<lb/>aduerbia, siue alia, nee tamen in monosillabis et dissillabis
					<lb/>uerbis distinctiones terminationibus omnino bonas fieri per
				<lb/>appositiones negamus.</p>
				<p><lb/>Impersonalia tamen omnia siue in principio siue in medio
				<lb/>siue in fine satis conuenienter poni possunt.</p>
				<pb n="28"/>
				<p><lb/>Aduerbialia uero uel iuxta uerba continenter ponenda
					<lb/>sunt, uel parum distanter a uerbis, ita siquidem quod tota
					<lb/>significationis eorum uis ad uerbum pertinere uideatur.
					<lb/>De coniunctionibus autem diligenter obseruandum est,
					<lb/>quod alie sunt in distinctionibus prepositiue, alie suppositiue,
					<lb/>alie quidem conmunes. prepositiuas autem eas dicimus,
					<lb/>que distinctionum principiis preponi possunt nulla
					<lb/>dictione precedente. in quarum quidem numero sunt omnes
					<lb/>ille que a Prisciano dicuntur esse positiui ordinis, ut <hi rend="italic">at,
					<lb/>ast, aut, ac, sin, sed, ceterum</hi>. preter autem istas hie est
					<lb/>fere numerus : <hi rend="italic">quoniam , quocirca , quia , quandoquidem , quapropter,
					<lb/>enimuero, nam, cum,</hi> et <hi rend="italic">dum</hi>. suppositiue autem ille
					<lb/>dicuntur que in distinctionibus poni non possunt nisi aliqua
					<lb/>dictione precedente. quarum hic est numerus: <hi rend="italic">ergo, igitur,
					<lb/>quidem, equidem, quippe, tamen, quoque, autem, enim,</hi> et <hi rend="italic">uero</hi>.
				<lb/>alie uero conmunes appellantur.</p>
				<p><lb/>De prepositionibus autem non est aliud hic obseruandum
				<lb/>nisi quod de eis in grammatica preceptum est.</p>
				<p><lb/>Interiectiones uero raro intericiuntur. cum tamen oportune
				<lb/>fuerint, ubilibet collocantur.</p>
				<p><lb/>Sunt item ex aduerbiis et coniunctionibus dictiones
					<lb/>quedam que conpletiue uocantur, que uidelicet sola ornatus
					<lb/>et bone sonoritatis causa prosaicis dictaminibus inseruntur.
					<lb/>quarum hic est numerus: <hi rend="italic">quidem, equidem, siquidem, quippe,
					<lb/>profecto, sane, scilicet, uidelicet , nimirum, utique, quidni</hi>. hee
					<lb/>autem inter adiectiuum et substantiuum eiusdem casus plerumque
					<lb/>conuenienter ponuntur, ut si dicamus: <hi rend="italic">uestram utique
					<lb/>probitatem non latere uolumus</hi>. similiter quotiens <hi rend="italic">quis</hi> uel
					<lb/><hi rend="italic">qui</hi>in alicuius prosaici uersus principio ponuntur, quelibet
					<lb/>de supra dictis coniunctionibus conpletiuis iuxta adhibenda
				<lb/>est, hoc modo : <hi rend="italic">quibus utique precibus</hi>, uel <hi rend="italic">sane</hi>, uel <hi rend="italic">siquidem</hi>.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
