<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Chronicon Vulturnense, III</title>
				<author>Iohannes Monachus</author>
				<respStmt>
					<resp>compilato da</resp>
					<name>ALIM</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2006-11-29">29/11/2006</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: L'opera è edita in tre volumi.&#13;
Terzo volume: l'edizione consta di 121 pagiine; 25796 parole; 154150 caratteri. (FDD)</note>
				<note>Livello di codifica: 0</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<bibl>
					<title>Chronicon Vulturnense, III</title>
					<author>Iohannes Monachus</author>
					<date when-iso="1101/1200">XII</date>
					«Chronicon Vulturnense del monaco Giovanni», a c. di V. Federici, [Fonti per la storia d’Italia pubblicate dall’Istituto Storico Italiano, Scrittori secoli XII-XIII], III, Roma 1938
				</bibl>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<revisionDesc>
		<change when="2018-07" who="JC" type="noteJCtratteDaiLogTxt">Note relative alla revisione del file di luglio 2018 (adeguamento al livello di codifica ALIM2_1):
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- Chronicon Vulturense...</item></list></change></revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="3"/>
		<div type="book">
			<head><lb/>INCIPIT LIBER QUINTUS
			<lb/>CHRONICE HUIUS</head>
			<p>
				<lg>
					<l>Ut in celi firmamento intellectuales</l>
					<l>creaturas sive preclara</l>
					<l>luminaria constituit omnipotens</l>
					<l>Creator, ita nunc</l>
					<l n="5">sub firmamento, ut producerent</l>
					<l>aque reptile anime</l>
					<l>viventis et volatile super</l>
					<l>terram, imperavit cete</l>
					<l>quoque grandia, et omne</l>
					<l n="10">volatile, quam produxerant</l>
					<l>aque, in species suas et secundum</l>
					<l>genus suum creavit</l>
					<l>diximus in principio</l>
				</lg>
				<lb/>libri. nam creaturarum ius digne continet ipse Creator, cum
				<lb/>non solum animalia, que in aquis vivunt, sed eciam que in aëre
				<lb/>volitant, de aquis esse dicantur, certum est aërem istum nebulosum
				<lb/>et humidum, in quo aves volant, cum aquis deputari; concrescit
				<lb/>enim, et crassus efficitur exalacionibus et vaporibus maris
				<lb/>ac terre, ut ex ipso humore pinguescens volatus avium possit
				<lb/>portare, ideo et per noctes serenas rorat, cuius roris gutte inveniuntur
				<lb/>in herbis. quoniam tamen multa creavit Deus, que hominibus,
				<lb/>non solum inutilia, sed eciam perniciosa esse videntur,
				<pb n="4"/>
				<lb/>sciendum est, quoniam huius mundi Conditor et Amministrator
				<lb/>omnia in mensura, numero et pondere disposuit. et in quibusdam
				<lb/>ex&lt;er&gt;cemur, in quibusdam terremur, in quibusdam punimur:
				<lb/>omnia tamen in suo genere speciosa esse videntur. ideo usurpanda
				<lb/>sunt utilia, cavenda perniciosa, relinquenda superflua. verum
				<lb/>hec quinto die. pulcre novimus quinque sensus in corpore
				<lb/>hominis, quinque libris Moysi, celi et terre creacione, hominum
				<lb/>generaciones, preteritorum et futurorum omnium secretorum significaciones,
				<lb/>sinagoge, et Ecclesie misteria plenissime contineri.
				<lb/>ter quinque gradus templi Domini; ter quinta die primi mensis
				<lb/>Pasche sollemnitatem altissimo Domino celebrari; de quinque
				<lb/>panibus ordeaciis a Domino quinque milia homines saciari. a
				<lb/>quo et nos, ne deficiamus in hoc deserto, pie reficiamur, et vires
			<lb/>ab eo accip[i]amus, ut hoc opus strenue perficere valeamus.</p>
			<p><lb/>ILARIUS abbas Sancti Vincencii sedit
				<lb/>annos .XXXIII, menses .XII., dies .XII. hic
				<lb/>venerandus vir, multis pollens virtutibus,
				<lb/>precipue omnium matre plenus extitit caritate.
				<lb/>nam civis fuit Matere urbis, qui
				<lb/>divina vocacione adiit huius limina cenobii
				<lb/>precipui Martiris Vincencii, &lt;et&gt;, ex divina
				<lb/>gracia, omnium fratrum eleccione sancte
				<lb/>istius congregacionis constitutus est abbas,
				<lb/>in animabus colligendis perfectus. iste privilegium
			<lb/>accepit a domno Sergio IIII papa huiusmodi.</p>
			<pb n="5"/>
			<p><lb/>SERGIUS (episcopus servus servorum Dei). Ylario (venerabili
				<lb/>abbati ex monasterio Christi Martiris Vincencii, et per te in
				<lb/>eodem venerabili monasterio, tuisque successoribus in perpetuum.
				<lb/>Cum magna nobis sollicitudine cura insistit pro universis Dei
				<lb/>ecclesiis ac piis locis vigilandum, ne aliqua[m] necessitatis iacturam
				<lb/>sustineat, set magis propria utilitate stipendia consequatur. ideo
				<lb/>convenit nos pastoralis tota mentis eorundem venerabilium locorum
				<lb/>maxime stabilitatis integritate procurare, et sedule eorum
				<lb/>militari subsidia illi conferre, et Deo nostro omnipotenti id quod
				<lb/>pro eius sancti nominis honorem, eciam ad laudem, atque gloriam
				<lb/>eius divine magestatis venerabilium nostrorum eciam contulere
				<lb/>locis, sitque acceptabilem nobis, que ad eius locum plenissimamJ
				<pb n="6"/>
				<lb/>misericordiam dignum huiusmodi pii operis in sidereis arcibus
				<lb/>conferatur remuneracionem. igitur quia petistis a nobis, quatenus
				<lb/>monasterium Beati Vincencii martiris, situm supra fluvium, quod
				<lb/>dicitur Vulturnum, territorio Beneventano, partibus Samnie, una
				<lb/>cum suis pertinenciis, et monasteriis: videlicet monasterium Beati
				<lb/>Petri apostoli, positum iuxta fluvium Sabbati, territorio Beneventano;
				<lb/>sed et monasterium Sancte Dei genitricis Marie in loco,
				<lb/>qui dicitur Loco Sano; item monasterium Salvatoris domini nostri
				<lb/>Iesu Christi, quod positum est in Alife; nec non et monasterium
				<lb/>in honore Sancte Marie edificatum, videlicet in territorio Marsicano,
				<lb/>loco Apinianici; porro et monasterium Sancti Mauri infra
				<lb/>comitatu[m] Atinensem; eciam aliud monasterium Sancte Dei
				<lb/>genitricis Marie, positum in territorio Pinnese, in loco quod Musano
				<lb/>dicitur; enimvero et monasterium aliud, consecratum in
				<lb/>honore Sancte Dei genitricis Marie, in loco qui dicitur Duas Basilicas;
				<lb/>item et alia cella Sancte Marie iuxta fluvium Trinio;
				<lb/>quoniam quidem et cella Sancti Sossii in Liburia, locusque Pantano,
				<lb/>cum integro ipso vualdo, pertinente ipso monasterio Sancti
				<lb/>Vincencii, qui habet finis: de prima parte via antiqua, que venit
				<lb/>ad Ducenta[m], que decernit inter hec terra, seu vualdo, et alia terra,
				<lb/>et vu[a]ldo, qui fuit predicti monasterii; et qualiter demergit via
				<lb/>antiqua, que vadit ad ipsa piscina iam dicti monasterii, et demergit
				<pb n="7"/>
				<lb/>via ipsa inter ipsas terras, et vu&lt;a&gt;ldo iam dicti monasterii, et terra
				<lb/>alia ipsius monasterii, que dicitur de Tortora, et terra de hominibus,
				<lb/>qui hibi affines sunt; et sicut incipit super ipsa piscina, et
				<lb/>qualiter revolvit circa ipsa terra de eodem vualdo, et iam dicta
				<lb/>terra de Tortora, et vadit ad ipsum Pantano predicti monasterii,
				<lb/>et perexit per ipsum Pantanum, et silva[m], et padule usque in ipso
				<lb/>Frigido; de quarta vero parte fine iam dicto Frigido, et iam dicto
				<lb/>Laneo; eciam una cum aliis monasteriis et cellis, cum casis, et
				<lb/>casalibus,cum servis, et ancillis utriusque sexus, ibidem residentibus,
				<lb/>vel cum omnia,et in omnibus suis pertinenciis tibi, tuisque
				<lb/>successoribus abbatibus, qui ibidem in tempore fuerint concedimus,
				<lb/>ut sub iurisdicione Sancte nostre, cui Deo auctore deservimus
				<lb/>Ecclesie, vobis ad tinendum nullius alterius ecclesie iurisdicionibus
				<lb/>submittantur. pro quare piis desideriis faventes, ac nostra auctoritate,
				<lb/>quod exposcitur, mancipamus. et ideo concedimus vobis
				<lb/>vestrisque successoribus abbatibus licenciam Apostolice Sedis nostre,
				<lb/>ut quamlibet christianitatem indigentibus in prefato venerabili
				<lb/>monasterio qualis episcopus vobis ad invitandum hire volueritis,
				<lb/>abendi potestatem omnimodo concedimus ad ecclesias confirmandas,
				<lb/>seu abbatem consecrandum. eciam similiter ordinacionem
				<lb/>de subdiaconibus, et diaconibus, seu presbiteris per tempora faciendum,
				<lb/>et de omnem gradum ecclesiasticum hibidem in tempore
				<lb/>adimplendum. protestamus eciam, nullus episcopus exinde debeat
				<lb/>subdiaconum, aut diaconum, seu presbiterum ad suum concilium
				<lb/>provocare, nisi sua fuerit voluntas, aut abbatem vel monachum
				<lb/>nullo modo iudicare vel excommunicare. volumus eciam,et
				<lb/>apostolicam iniungimus auctoritatem vobis, vestrisque successoribus
				<pb n="8"/>
				<lb/>abbatibus, qui hibidem in tempore preordinata fuerit, de
				<lb/>qualiscumque ecclesie sacerdos vel clerici si venerit ad abitandum,
				<lb/>aut in conversacione fratrum, sive monachicum suscipiendi
				<lb/>&lt;h&gt;abitum se contulerit, statim recipiendi. c&lt;h&gt;risma vero, et oleum
				<lb/>sanctum a quali episcopo vobis voluntas fuerit inpetrandi, liceat
				<lb/>semper, et secundum, ut diximus, sub apostolicam nostram potestatem,
				<lb/>et omnem cuiuslibet ecclesie sacerdotem in prefato venerabili
				<lb/>monasterio dicionem quamlibet habere hanc auctoritatem
				<lb/>preter Sedem Apostolicam prohibemus. ita ut nisi ab a&lt;b&gt;bate
				<lb/>monasterii fuerit invitatus, nec missarum sollempnitatem quispiam
				<lb/>celebra&lt;re&gt; presumat. statuentes apostolica insuper censura sub
				<lb/>divini iudicii obtestacionibus, et validis atque atrocibus anathematis
				<lb/>interdiccionibus, ut nullus umquam presumat quispiam alius
				<lb/>cuiuscumque dignitates preditus potestate, vel eciam in eodem
				<lb/>venerabili monasterio, vel eius causis incumbere, aut de rebus
				<lb/>et possessionibus vel ecclesiis subiectis, vel quicquid de his exinde
				<lb/>inesse videtur, quoquo modo aufferre aut alienare, pro nec quamlibet
				<lb/>malicia[m], aut iacture molestiam) ibidem, sive pacis, sive
				<lb/>barbarici temporis quoquo modo inferendum, dum prephatum
				<lb/>perenniter, ut dictum est, (tam pacis, quam barbarici temporis
				<lb/>firma stabilitate decernimus sub iurisdicione Sancte Ecclesie nostre
				<lb/>permanendum. promulgantes nempe et hac auctoritate beatorum
				<lb/>apostolorum principis coram Deo, et terribili eius examine pro
				<lb/>futuro per huius nostri apostolici privilegii, atque constituti [.....]
				<lb/>sancimus, atque decernimus, ut loca, que ab abbatibus cuiuslibet,
				<pb n="9"/>
				<lb/>que vobis in eodem prephato venerabili monasteri Sancti Vincencii
				<lb/>martyris commutata, vel eciam concessa sunt, nec non et
				<lb/>alias locorum possessiones, que a regibus, ac ducibus, vel castaldeis,
				<lb/>universis christianis in eodem sancto loco largita, atque oblata
				<lb/>sunt, aut in postmodum illic concessa fuerint, firma stabilitate iuri
				<lb/>ipsius prephati venerabilis monasterii existenda, atque in perpetuum
				<lb/>permanenda statuimus, nec licencia sit, ut dictum est, et eius vel
				<lb/>omnibus eius monasterii pertinentibus, cuiquam magna parvaque
				<lb/>persona aufferre) aut prefato, iuxta id quod subiectum hisdem venerabilibus
				<lb/>locis apostolicis constitutis, atque privilegiis consistat
				<lb/>inconcussum permaneat (et liceat eosdem monachos de sua congregacione
				<lb/>abbatem semper eligere, et liceat ipsum abbatem, qui
				<lb/>fuerint, suos iudicare monachos, non solum virile monasterium,
				<lb/>sed eciam muliebrem monasterium sibi subiectum. Si quis autem,
				<lb/>quod non optamus, nefario ausu presumpserit hec, que a nobis,
				<lb/>ad laudem Dei, pro stabilitate venerabilis monasterii statuta sunt
				<lb/>refragare aut in quoquam transilire voluerit, anathematis vinculo
				<lb/>innodatus, et cum diabolo et eius atrocissimis pompis, atque cum
				<lb/>Iuda traditore domini nostri Iesu Christi eterno incendio concremandus
				<lb/>deputetur; at vero qui pio intuitu observaturum, et in
				<lb/>omnibus extiterit custodiens huius nostri apostolici [.....] constitutum
				<lb/>ad cultum Dei respicientibus, benediccionis graciam vitamque
				<lb/>eternam a misericordissimo domino Deo nostro multipliciter
				<lb/>consequatur, et vite eterne particeps effici mereatur. Scriptum
				<lb/>per manus) Benedicti, notarii regionarii et scriniarii sancte Romane
				<lb/>Ecclesie, in mense februario, indiccione decima. BENE
				<lb/>VALETE. Data .V. kalendas marcii, per manus Petri, Domini
				<pb n="10"/>
				<lb/>gracia episcopi Sancte Prenestine Ecclesie et vibliothecario Sancte
				<lb/>Apostolicae Sedis, anno Deo propicio pontificatus domini nostri
				<lb/>Sergii sanctissimi quarti pape, sedente anno tercio, indiccione
			<lb/>suprascripta decima.</p>
			<p><lb/>PRECEPTUM quoque accepit venerabilis abbas Ylarius a domno
			<lb/>Enrico inperatore pio huiusmodi.</p>
			<p><lb/>[In nomine Sancte] et individue Trinitatis. Henricus divina
				<lb/>favente clemencia Romanorum imperator augustus. (Si fervore
				<lb/>caritatis accensi de statu ac restauracione ecclesiarum Dei
				<lb/>diligenti cura et indagacione tractamus, regni nostri solium stabiliri,
				<lb/>ac feliciter regnare cum Christo nequaquam ambigimus.
				<lb/>quo circa omnium fidelium Sancte Dei Ecclesie, nostrorumque
				<lb/>presencium ac futurorum devocio noverit, qualiter) Ylarius
				<lb/>(abbas cenobii Christi martyris Vincencii, situm in territorio
				<lb/>Beneventano, super fluvium Vulturnum, nostram adiens celsitudinem,
				<lb/>detulit precepta precessorum nostrorum imperatorum,
				<lb/>et regum, videlicet Desiderii, Caroli, Lodovici, atque Lotharii,
				<lb/>per quem contulerunt ex suis rebus in prefatum monasterium,
				<pb n="11"/>
				<lb/>ac confirmaverunt res et possessiones ibi a principibus, ducibus,
				<lb/>reliquisque fidelibus collatas. unde prefatus abbas nostram exoravit
				<lb/>clemenciam, ut eadem precepta, ac legales scripciones, nec
				<lb/>non predia per diversas fines regni Italici coniacencia eidem cenobio
				<lb/>collata, per nostre confirmacionis preceptum, in prefatum
				<lb/>venerabilem locum concederemus, et confirmaremus. Cuius peticionibus
				<lb/>faventes, pro Dei amore, animarumque nostrarum remedio,
				<lb/>per hoc nostre confirmacionis preceptum, prout iuste,
				<lb/>et legaliter possumus, concedimus, et confirmamus, ac penitus
				<lb/>corroboramus in predicto cenobio Christi martiris Vincencii
				<lb/>omnia precepta precessorum nostrorum imperatorum et regum,
				<lb/>videlicet <hi rend="italic">Desiderii, Caroli,</hi>Lodovici, atque Lotharii, verumtamen
				<lb/>omnes res et possessiones per diversos fines regni Italici positas
				<lb/>per eadem precepta, vel quolibet legales scripciones a principibus,
				<lb/>ducibus, reliquisque fidelibus ibidem collatas, nec non monasteria
				<lb/>et cellas inferius nominatas, primitus videlicet declarantes ipsas
				<lb/>hereditates, que circumdant ipsum monasterium, per has quoque
				<lb/>fines: incipiente itaque a fluvio, qui dicitur Sangro, deinde per
				<lb/>montes puplicos usque in monte, qui dicitur Azze, et sic revolvente
				<lb/>monte eodem usque in fluvio, qui dicitur Melfa, et quemadmodum
				<pb n="12"/>
				<lb/>decurrit ipsa Melfa usque ubi coniungit se cum parvo
				<lb/>fluvio, qui dicitur Mellarino, et abhinc in vertice montis, qui
				<lb/>dicitur Barbola, et sic per cilium montis eiusdem usque in
				<lb/>montem Archanum, et montem Marthe, montemque Casale,
				<lb/>eosque videlicet montes extrinsecus circumdantes in ortum usque
				<lb/>riaginis Ravennola qui nominatur, et a capite eiusdem riaginis
				<lb/>venientes iuxta montes puplicos in montem usque Benafranam,
				<lb/>qui est super urbem; eodem vero revolvente monte usque in
				<lb/>cilium montis, qui est super terram, que vocatur Arcora, que est
				<lb/>ecclesia hereditas [.....] Dei genitricis Marie, que Olivetum vocatur,
				<lb/>subiecta prephati monasterii, et ecclesie nichilominus hereditas
				<lb/>Sancte Cristine, subdita eiusdem cenobii, cum inclitis territoriis
				<lb/>suis, et cum reliquis finibus ipsa hereditas circumdata in fluvio
				<lb/>usque Vulturno; nam iterum ex alia parte inchoante a prima
				<lb/>fine cum iam dicto fluvio Sangro, ipsoque relinquente quomodo
				<lb/>decernit aparum colle, et pergens usque in fluvio, qui dicitur
				<lb/>Foruli, eodemque decurrente fluvio usque in fluvio Vuantra, et
				<lb/>quomodo decurrit ipsum fluvium in alio flumine, quod Vulturnus
				<lb/>vocatur, et quemammodum ipsum decurrit flumen iuxta terras
				<lb/>ei[us]dem monasterii usque in predictis finibus, et terris ecclesie
				<lb/>Sancte Marie. per has quoque fines, una cum servis, et ancillis,
				<lb/>cespitibusque suis, necnon et cum castris, montibus, collibus,
				<lb/>vallibus, toronibus, ecclesiis, aquis, pascuis, et omnia infra ipsis
				<lb/>finibus manencia, ac nostra presenti auctoritate, in prephato monasterio
				<lb/>concedimus et confirmamus, sicut iam dudum repperimus
				<lb/>in predicto cenobio concessum, et confirmatum esse a
				<lb/>domno Lodovico serenissimo imperatore per sigillatum preceptum.
				<lb/>interea concedimus  insuper, et confirmamus in eodem monasterio
				<pb n="13"/>
				<lb/>siquidem monasterium in honore beati Petri apostoli constructum,
				<lb/>positum in loco Trite, territorio Vualvense; et in
				<lb/>Penne cellam unam, que nunccupatur Sancta Maria in Musano;
				<lb/>in Abruzo cellam unam in loco, qui vocatur Arole; item Sancta
				<lb/>Maria in Duas Basilicas iuxta Sangrum; seu et monasterium
				<lb/>Sancte Marie in territorio Marsicano, quod situm est in loco
				<lb/>Apinianici; et in finibus Sorane civitatis inclitam vallem Soranam
				<lb/>cum omnibus ecclesiis, et pertinenciis suis, et aliis cum cellis,
				<lb/>et terris in ipsis consistentibus partibus, subditis eiusdem cenobii,
				<lb/>per cognitas fines, sicut precepta ei[us]dem continent monasterii,
				<lb/>videlicet regum, principum, et ducum, seu aliorumque fidelium
				<lb/>scripciones ibidem ab ipsis collatas; sed cellam Sancte Columbe;
				<lb/>cellam Sancti Donati in Cominu; cellam Sancti Mauri in Anglone;
				<lb/>quam et alias cellas, et terras in ipsis finibus; sed cellam
				<lb/>Sancte Agathe in loco Turcino; cellam Sancti Petri de Vairano,
				<lb/>cum omnibus servis, et ancillis, cespitibus, vineis, et terris in
				<lb/>omnibus sicut eiusdem monasterii continent scripciones; sed
				<lb/>cellam Sancti Salvatoris de Alife; cellam Sancti Martini de monte
				<lb/>Marsico; cellam Sancte Crucis; cellam Sancti Ylarii; cellam
				<lb/>Sancti Petri de Tontole; cellam Sancti Vincencii de Tremojola,
				<lb/>que est iuxta limitem; sed cellam Sancti Sossii cum inclito
				<lb/>vualdo suo, in loco Liburie, ubi dicitur Pantanum has fines
				<lb/>habentes: a prima parte decurrit via antiqua, que venit de Ducenta,
				<lb/>que decernit inter has terras, et vualdu, et alias terras, et vualdu,
				<lb/>quod fuit predicti monasterii, et qualiter descendit via ipsa, et
				<lb/>intrat in ipsum Pantanum, et silvam, et paludem prefati monasterii,
				<lb/>que est coniuncta Laneo; a secunda autem parte via est
				<lb/>antiqua, que dicitur Vicana; a tercia vero iterum usque ad viam,
				<pb n="14"/>
				<lb/>que fuit antiqua, que vadit ad ipsam piscinam iam dicti monasterii,
				<lb/>et decernit vias ipsas terras, et vualdu antedicti monasterii,
				<lb/>et aliam terram prefati cenobii, que dicitur de Tortora,
				<lb/>et terras aliorum hominum, que ibi affines sunt, et sicut incipit
				<lb/>super ipsam piscinam, et qualiter revolvit circa ipsam terram de
				<lb/>eodem vualdo, et iam dictam terram, que dicitur de Tortora,
				<lb/>et vadit ad ipsum Pantanum predicti monasterii, et qualiter vadit
				<lb/>et pergens per ipsum Pantanum, et silvam, et paludem usque
				<lb/>in ipsum Frigidum; a quarta autem parte usque in iam dictum
				<lb/>Frigidum, et predictum Laneum cum omnibus, que infra has
				<lb/>fines consistent vel manent; sed cellam Sancti Vincencii infra
				<lb/>civitatem Neapolim; cellam Sancti Vincencii de Cume; Sancti
				<lb/>Petri cellam iuxta civitatem Beneventanam, prope fluvio Sabbati;
				<lb/>cellam Sancte Marie de Castaneto, que est in castro Piniano;
				<lb/>cellam Sancti Marci de Petra Cutilia; cellam Sancti Petri de Vipera
				<lb/>cum ipso casale, qui dicitur Leoni; cellam Sancte Marie
				<lb/>de Planisi; cellam Sancti Iohannis de Lucere; cellam Sancte Marie
				<lb/>de Quinque Milia; cellam Sancti Vincencii de Telese; cellam
				<lb/>Sancti Iohannis de Lisine cum ipsa molina; cellam Sancti Eleutheri
				<lb/>in Fundiliano; cellam Sancte Marie de Loco Sano; cellam
				<lb/>Sancti Vincencii de Tocco; cellam infra Salernitanam civitatem
				<lb/>in honore sancti Georgii constructam, cum omnibus suis pertinenciis;
				<lb/>cellam Sancti Valentini in fluvio Bixentino; Sancti Vincencii
				<lb/>cellam in fluvio Tusciano; cellam Sancti Vincencii in
				<lb/>fluvio Tensa, et omnia ad iam dictam abbaciam pertinencia, cum
				<lb/>omnibus aliis cappellis et pertinenciis earum, cum castellis, villis,
				<lb/>casis, massariciis, mansis, silvis, pascuis, venacionibus, piscacionibus,
				<lb/>vineis, arbustis, pratis, servis, ancillis, aldionibus, aldianis,
				<lb/>redivicionibus, nec non cum omnibus, que dici et nominari
				<pb n="15"/>
				<lb/>possit in prefato monasterio concedimus, et confirmamus. ea videlicet
				<lb/>racione, quatinus prenominatus abbas, et suis successores de
				<lb/>omnibus castellis, et capellis [.....], vel monasteriis tam in hoc
				<lb/>precepto, quamque in aliis preceptis, offercionibus, atque scripcionibus,
				<lb/>que continere videtur, habeant potestatem tenendi, iuste commutandi,
				<lb/>ordinandi, regulariter instruendi, vel quicquid iustum [.....],
				<lb/>visum fuerit faciendi, absque omni contradiccione quorumlibet
				<lb/>hominum. sancimus insuper, et nostra imperiali institucione
				<lb/>corroboramus, ut si aliquo in tempore fuerit orta contencio de
				<lb/>rebus iam dicti monasterii, nullus audeat deinceps per parentum
				<lb/>possessiones ipsas hereditates residere, vel contendere presumat,
				<lb/>excepto per verissimas cartulas, et iustas consignaciones. verumtamen
				<lb/>statuimus atque firmamus, ob amorem eterne vite,
				<lb/>et oracionibus fratrum, quorum preces annuimus, ut ipsam semper
				<lb/>legem per annorum curricula pars predicti cenobii accipiat de
				<lb/>omnibus suis territoriis ab omnibus hominibus, quam instituit
				<lb/>Astulfus rex Langobardorum <hi rend="italic">De ecclesiis</hi>. Nam ex ea quoque
				<lb/>re lex alia nec recipiatur, nec [.....] qualibet ulterius iudicetur
				<lb/>persona. si vero fuerit contencio de servis, vel de alia quacumque
				<lb/>re, inter aliquem vicinum suum, seu qualecumque hominem,
				<lb/>liceat eis se defendere, sicut prisca consuetudo fuit per scariones
				<lb/>eiusdem monasterii, nec audeat alicuis ipsos abbates, vel
				<lb/>monachos ad sacramentum invitare, quia contra divinam auctoritatem
				<lb/>et [.....] regulam est. precipientes insuper iubemus ut
				<lb/>nullus rex, dux, princeps, marchio, comes, vicecomes, gastaldeus,
				<lb/>sculdascius, vet aliquis publice rei exactor iam dictum abbatem,
				<lb/>vei suos successores, aut monachos ex eius cenobio, vel eius
				<lb/>cellis inquietare, laniare de prediis monasterii, aut aliquibus rebus
				<pb n="16"/>
				<lb/>disvestire [.....], aut per placita secularia ducere, recepimus preterea
				<lb/>pretextatum monasterium cum omnibus pretextatis monasteriis,
				<lb/>ac cellis, rebus quoque, ac familiis ibidem aspicientibus cum fratribus,
				<lb/>ac monachis ibidem Deo famulantibus, sub nostre tuicionis
				<lb/>munburdum. concedimus quoque, et corroboramus, ut nullus
				<lb/>ex servis, aut ex familia eiusdem monasterii vel eos, qui cortisianas
				<lb/>vocant audeat inquietare, aut ad publicam, vel comitum
				<lb/>placitum ducere, aut iudicare, neque in domibus vel casis eiusdem
				<lb/>monasterii iudicium, aut placitum tenere, nisi abbas prefati monasterii,
				<lb/>aut suus missus, ante cuius conspectum omnes sui residentes,
				<lb/>sicut ante nostram presenciam legem faciat et recipiat,
				<lb/>neque plac[iatic]um, portaticum, pontanaticum, casaticum, vel quodlibet
				<lb/>pensum quisquam homo, aut publice rei exactor tollere,
				<lb/>aut exigere presumat, sed disponimus, ut abbates et prepositi
				<lb/>eiusdem loci, iuxta priscam consuetudinem ad communem utilitatem
				<lb/>fratrum sua dispona[n]t providencia, absque alicuius contradiccione.
				<lb/>Si quis igitur huius nostri precepti institucione, et
				<lb/>confirmacionem, seu munburdi tuicione aliquando infringere temptaverit,
				<lb/>sciat se compositurum auri optimi libras duomilia, medietatem
				<lb/>Camere nostre, et medietatem parti predicti monasterii.
				<lb/>quod ut verius credatur, diligenciusque ab omnibus observetur,
				<lb/>manu propria roborantes anulo nostro insigniri iussimus). Signum
				<lb/>domni Henrici [M] serenissimi et invictissimi imperatoris
				<lb/>augusti. Henricus cancellarius, vice Everardi episcopi et archicancellarii,
				<lb/>recognovit. Datum anno Dominice incarnacionis millesimo
				<lb/>XIIII, indiccione XII, anno domini Henrici imperatoris
			<lb/>augusti regni XII imperii eius I. Actum Rome, feliciter, amen.</p>
			<pb n="17"/>
			<p><lb/>DENIQUE hoc tempore Henricus imperator Romam venit, et
				<lb/>de manu Benedicti octavi pape imperii coronam accepit.
				<lb/>At cum Apulie fines peragraret, Beneventum venit, ubi vir
				<lb/>Domini Ylarius abbas ad eum accessit, et pro necessariis huius
				<lb/>monasterii rebus eius clemenciam humiliter exoravit, a quo honorifice
				<lb/>susceptus, iusticiam plenissime adeptus est, sicut hic
			<lb/>scriptum est.</p>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IUDICATUM DE PINNE, APRUCIO, TERMOLE ET TETE.</head>
				<p><lb/>In Dei nomine. Noticia iudicati, qualiter pro futuris temporibus
					<lb/>memorie recordandum, id est in territorio Beneventano, in locum
					<lb/>qui nominatur ad Campum de Petra, ibique in presencia
					<lb/>domni Henrici serenissimi imperatoris, et erant cum eo Thiericus
					<lb/>cancellarius et summus consiliarius domni imperatoris, et Leo
					<lb/>episcopus Vercellencie, et Oldericus episcopus Tredentinus, et
					<pb n="18"/>
					<lb/>comite Bezelino, et Aldegisi iudice, aderantque cum eis bonis
					<lb/>hominibus, nomina eorum: Benedictus filius Luponi, et Girardus
					<lb/>filius Iohannis, et Ayfredus filius Farolfi, et Bernardo filius Tresidii,
					<lb/>et Arno filius Iohannis, et Rodolfus filius Iohannis, et Transmundus
					<lb/>filius Gaydoni, et alii plures boni homines. Ibique ante
					<lb/>presenciam domni serenissimi imperatoris, et suprascripto cancellario,
					<lb/>et episcopis, et comite, et iudice, et bonis hominibus
					<lb/>venit Ylarius, venerabilis abbas monasterii Sancti Vincencii, quod
					<lb/>situm est in Samnie partibus, in territorio Beneventano, iuxta
					<lb/>fluvium Vulturnum, et ipse suprascriptus venerabilis abbas reclamavit
				<lb/>se ad domnum serenissimum imperatorem et dixit:</p>
				<p><lb/>«Domine serenissime imperator, facite nobis legem et iusticiam
					<lb/>de rebus sancti nostri monasterii Beati Vincencii, id est in comitatu
					<lb/>Apruciense, et sunt ipse rebus per loca nominande, idest:
					<lb/>ipsa curte de Arole cuni ipsa ecclesia, que in ipsa curte dedicata
					<lb/>est in honore Sancte Marie; et in territorio Pinnense per locis
					<lb/>et vocabulis nominande, idest: ipsa ecclesia Sancte Marie de
					<lb/>Musano, que subiecta est monasterio Sancti Vincencii, cum pertinenciis
					<lb/>suis, et ipsa curte de Stapelliano, et ipsa curte de
					<lb/>Oniano cum ipso castello, qui ibidem edificatum est, et ipse
					<lb/>valles, et in Capraricza, et ipsa inclita curte de Telesia, et ipsa
					<lb/>curte de Fabale, cum ipsa ecclesia Sancti Ansuini, qui ibidem
					<lb/>dedicata est, et in Sancto Angelo, et in Careniano, et ipsa curte
					<lb/>que vocatur Valle, cum ecclesia Sancti Petri, que vocatur Cuculine,
					<lb/>et ipsa curte de Ruzano, et ipsa curte de colle de Rode,
					<lb/>et ipsa curte de Romeliano, et in Micelliano, et in Macroniano,
					<pb n="19"/>
					<lb/>et in Salcucci, et in colle Folloni, et in Casa Marana, et in
					<lb/>Marcianello, et in plano de Sancto Angelo, et ipsa curte de
					<lb/>Feronia: tote iste curti sunt in comitatu Pinnense. et sunt
					<lb/>alie rebus in comitatu Teatino per locas et vocabulis, id est:
					<lb/>ipsa cella Sancti Angeli de Salabento, que subiecta est nostro
					<lb/>monasterio, cum suis pertinenciis, et ipsa ecclesia Sancte Marie
					<lb/>in Duas Basilicas, cum castellis, et pertinenciis, vel subiacenciis
					<lb/>suis, et cum cespitibus suis. et sunt aliis rebus in comitatu
					<lb/>Termolense, id est: ipsa cella Sancti Bartholomei cum suis
					<lb/>pertinenciis, que est subiecta nostro monasterio. omnibus ipsis
					<lb/>suprascriptis rebus, per suprascriptis vocabulis, quomodo superius
					<lb/>scriptum [.....] pertinet ad suprascripto monasterio: tantum
					<lb/>iudicate nobis, quod vobis placet ». dum talia audivit domnus
					<lb/>serenissimus imperator, interrogavit Atto comes, si fuisset veritas
					<lb/>aut non. tunc suprascriptus Atto comes statim, ante eorum presenciam,
					<lb/>manifestavit et dixit: «Domine serenissime imperator,
					<lb/>et cancellarius, et episcopi, et comites, et iudices, et boni homines,
					<lb/>certe veritatem vobis dicimus de omnibus ipsis suprascriptis
					<lb/>rebus infra suprascripte comitata, cum ipse suprascripte
					<lb/>sancte ecclesie, et cum illorum cellis, sic pertinet ad ipsum
					<lb/>prenominatum monasterium, sicut ipse venerabilis abbas vobis
					<lb/>dicit». Dum tali manifestacione audivit dicere domnus serenissimus
					<lb/>imperator, et ipso prenominato cancellario, et episcopis,
					<lb/>et ipso prenominato comite, et iudice, et bonis hominibus, rectum
					<lb/>illorum comparuit esse. ita et iudicaverunt, ut omnes ipse prenominate
					<lb/>rebus, cum suprascripte castella, et cum ipse ecclesie,
					<pb n="20"/>
					<lb/>et cum illorum pertinenciis habeant et teneant ipso prenominato
					<lb/>monasterio Sancti Vincencii, et ipse venerabilis abbas vel posteriores
					<lb/>suos securiter habeant et possideant. et cum tali iudicio
					<lb/>factum fuit, libenti animo dixit domnus Henricus serenissimus
					<lb/>imperator Attoni comitis: «Si meam graciam vis habere et vultis
					<lb/>quod ego pro vobis faciam, omnia ipse suprascripte rebus, cum
					<lb/>suprascripte ecclesie, cum suprascripte castella faciens reddere
					<lb/>ad ipsum suprascriptum monasterium, et ad ipsum venerabilem
					<lb/>abbatem, et ad successoribus suis». statim ipso domino serenissimo
					<lb/>imperatore apprehendit ipsum venerabilem abbatem per
					<lb/>dexteram manum suam, et commendavit eum in manu Attoni
					<lb/>comitis, ut omni tempore illi iusticiam faciant, sicut eis precepit
					<lb/>domnus serenissimus imperator, et statim investivit domnus serenissimus
					<lb/>imperator ipse venerabilis abbas de omnia ipse suprascriptis
					<lb/>rebus, cum suprascripta castella, et cum predicte ecclesie, et posuit
					<lb/>bandum super caput eius, ut, si quis quocumque tempore de omnia
					<lb/>ipse suprascripte rebus, sicut superius scriptum est, aliquid exinde
					<lb/>tollere aut invadere presumpserit, sine legali iudicio, ut componat
					<lb/>auri optimi libras mille, medietatem a pars de suprascripto monasterio
					<lb/>et de ipso venerabilis abbas et successores suos, et medietatem
					<lb/>ad parte domni serenissimi imperatoris. Finita est causa
					<lb/>qualiter actum et dictum fuit. unde pro securitatem de suprascripto
					<lb/>sancto monasterio, et de ipso venerabili abbati, et pro in
					<lb/>posterum recordandum hunc noticia[m] iudicati scripsi ego Aczo
					<lb/>notarius et scabinus de dicto domni serenissimi imperatoris, et de
					<lb/>suprascripto cancellario, episcopis, et comitibus, et iudice, et bonis
					<lb/>hominibus hunc noticia[m] iudicati scripsi et ibi fui.
					<pb n="21"/>
					<lb/>Anno ab incarnacione domini nostri Iesu Christi sunt millesimo
					<lb/>vicesimo secundo, et imperante domno Henrico serenissimo
					<lb/>imperatore augusto, anno imperii eius Deo propicio in Italia octavo,
					<lb/>et dies [.....] mense februarii, per indiccionem quartam. Actum
					<lb/>in territorio Beneventano, feliciter, amen. Theiricus cancellarius
					<lb/>interfui et subscripsi. Leo servus Eosebii. Eusebius episcopus et
					<lb/>missus imper[ator]i[s] affuit, decrevit et in eternum valere precepit.
					<lb/>† Signum manu[s] Bezelini comitis ibi fui[t]. † Signum manu[s]
					<lb/>Arnonii, qui ibi fuit. Adelgisi iudice ibi fui[t]. † Signum manus
					<lb/>Attoni comitis qui ibi fuit. Signum manu[s] Benedicti, qui ibi fuit.
					<lb/>MORTUO igitur Henrico imperatore pio, Conradus nepos eius
					<lb/>factus est imperator. Hic Romam veniens, coronam
					<lb/>accepit a Benedicto papa nono. inde Capuani ingreditur
					<lb/>ubi eo residente venerabilis abbas Ylarius ad eum venit, et honorifice
				<lb/>susceptus, huiusmodi preceptum ab eo suscepit.</p>
				<pb n="22"/>
				<p><lb/>(IN nomine sancte et individue Trinitatis). Conradus, (divina
					<lb/>favente clemencia, Romanorum imperator augustus). Omnium
					<lb/>sancte Dei Ecclesie fidelium et nostrorum, presentibus scilicet ac
					<lb/>futurorum universitas noverit, quod (Ylarius, abbas coenobii Christi
					<lb/>Martyris Vincencii, siti in territorio Beneventano, super fluvium
					<lb/>Vulturnum, nostram adiens celsitudinem, detulit precepta precessorum
					<lb/>nostrorum imperatorum, et regum [.....], per que contulerunt
					<lb/>ex suis rebus in prefatum monasterium, ac confirmaverunt res,
					<lb/>et possessiones ibi a principibus, ducibus, reliquisque fidelibus
					<lb/>collatas. unde prefatus abbas nos exoravit, ut eadem precepta,
					<lb/>ac legales scripciones, nec non predia per diversas fines regni
					<lb/>Italici coniacencia eidem cenobio collata, per nostre confirmacionis
					<lb/>preceptum, in prefatum locum concederemus, et confirmaremus.
					<pb n="23"/>
					<lb/>Cuius peticionibus faventes), ob interventum Gisle
					<lb/>imperatricis nostre dilecte contectalis, ac regis Henrici nostri amantissimi
					<lb/>filii, per hanc preceptalem confirmacionem, (prout iuste
					<lb/>et legaliter possumus, concedimus, et confirmamus, ac penitus
					<lb/>corroboramus in predicto monasterio omnia precepta precessorum
					<lb/>nostrorum imperatorum et regum, videlicet <hi rend="italic">Desiderii, Karoli,</hi>Lodoici,
					<lb/>atque Lotharii) atque imperatoris Henrici, (verumtamen
					<lb/>omnes res, et possessiones per diversos fines regni Italici positas,
					<lb/>per eadem precepta, vel quolibet legales scripciones a principibus,
					<lb/>ducibus reliquisque fidelibus ibidem collatas, nec non monasteria
					<lb/>et cellas inferius nominatas, primitus videlicet declarantes ipsas
					<lb/>hereditates, que circumdant ipsum monasterium, per has quoque
					<lb/>fines: incipientes itaque a fluvio, qui dicitur Sangro, deinde per
					<lb/>montes publicos usque in montem, qui dicitur Acze, et sic revolventes
					<lb/>montes eodem usque in fluvio, qui dicitur Melfa, et quemadmodum
					<lb/>decurrit ipsa Melfa, usque ubi coniungit se cum Mellarino,
					<lb/>et abhinc in verticem montis, qui dicitur Barbola, et sic
					<lb/>per cilium montis eiusdem, usque in montem Archanum, et montem
					<lb/>Marthe, montemque Casale; eosque videlicet montes extrinsecus
					<lb/>circumdantes in hortum riaginis, Ravennola qui nominatur;
					<lb/>et a capite eiusdem riaginis venientes iuxta montes puplicos, usque
					<lb/>in montem Benafranum, qui est super urbem; eodem vero revolvente
					<lb/>monte usque in cilium montis, qui est super terram,
					<lb/>que vocatur Arcora, que est ecclesie hereditas Sancte Dei genitricis
					<lb/>Marie, que vocatur Olivetum, subiecta prefato monasterio,
					<lb/>et ecclesie nichilominus hereditas Sancte Cristine, subdita eidem
					<lb/>cenobio cum territoriis suis, et cum reliquis finibus, ipsa hereditas
					<lb/>circumdata usque in fluvium Vulturnum; nam iterum ex alia
					<lb/>parte inchoantes a primo fine cum iam dicto fluvio Sangro, ipsosque
					<pb n="24"/>
					<lb/>relinquentes, quomodo decernit aparu colle, et pergens usque
					<lb/>in rivum qui dicitur Foruli, eodemque decurrente rivo, usque
					<lb/>in fluvium Vantra, et quomodo decurrit ipsum flumen in alio
					<lb/>flumine quod Vulturnus vocatur, et quemadmodum ipsum decurrit
					<lb/>flumen, iuxta terras ei[us]dem monasterii, usque in predictos fines, et
					<lb/>terras ecclesie Sancte Marie. per has quoque fines una cum
					<lb/>servis et ancillis cespitibusque suis, necnon et castris, montibus,
					<lb/>collibus, vallibus, ecclesiis, aquis, pascuis, et omnia infra ipsos
					<lb/>fines manencia, per nostram presentem autoritatem prefato monasterio
					<lb/>concedimus, et confirmamus. insuper corroboramus in
					<lb/>eodem monasterio: monasterium Petri apostoli, positum in loco
					<lb/>Trite; et in Penne cellam unam, que dicitur Sancta Maria in
					<lb/>Musano; in Abruczo cellam unam in loco, qui dicitur Arole;
					<lb/>item Sancta Maria in Duas Basilicas: seu et monasterium Sancte
					<lb/>Marie in territorio Marsicano, in loco Apinianici; item in finibus
					<lb/>Sorane civitatis inclitam vallem Soranam, cum omnibus pertinenciis
					<lb/>et terris in ipsis partibus consistentibus, subditas eidem monasterio,
					<lb/>per cognitas fines, sicut precepta ei[us]dem continent cenobii,
					<lb/>et scripciones ibidem a bonis hominibus collate: idest cella[m] Sancte
					<lb/>Columbe; cellam Sancti Donati in Comino; cella[m] Sancti Mauri
					<lb/>in Anglone, et alias cellas, et terras in ipsis finibus; igitur cellam
					<lb/>Sancte Agathe in loco Turcino; cellam Sancti Petri de Vayrano,
					<lb/>cum omnibus servis et ancillis, cespitibus, vineis et terris, et in
					<lb/>omnibus sicut eiusdem monasterii continent scripciones; item
					<pb n="25"/>
					<lb/>cellam Sancti Salvatoris de Alife; cellam Sancti Martini de monte
					<lb/>Marsico; cellam Sancte Crucis; cellam Sancti Ylarii; cellam Sancte
					<lb/>Marie in Calinule; cellam Sancti Petri de Tontole; cellam
					<lb/>Sancti Vincencii de Tremojola; item cellam Sancti Sossii cum
					<lb/>inclita vualdo suo in loco Liburie, ubi dicitur Pantanum), cum
					<lb/>omnibus suis finibus, sicut legitur in precepto nostri antecessoris
					<lb/>imperatoris Henrici; item (cellam Sancti Vincencii, infra civitatem
					<lb/>Neapolim; cellam Sancti Vincencii de Cume; et Sancti Petri cellam,
					<lb/>iuxta [.....] Beneventanam, prope fluvium Sabbatum; cellam
					<lb/>Sancte Marie de Castanieto, que est in castro Piniano; cellam
					<lb/>Sancti Marci de Petra Cutilia; cellam Sancti Petri de Vipera cum
					<lb/>ipso casale, quod dicitur Leoni; cellam Sancte Marie de Planisi;
					<lb/>cellam Sancti Iohannis de Nucera; cellam Sancte Marie de Quinque
					<lb/>Milia; cellam Sancti Vincencii de Telese; cellam Sancti Iohannis
					<lb/>de Lisine cum ipsis molendinis; cellam Sancti Eleutherii
					<lb/>in Fundiliano; cellam Sancte Marie de Loco Sano; cellam Sancti
					<lb/>Vincencii de Tocco; cellam infra Salernum civitatem in honore
					<lb/>Sancti Georgii constructam, cum omnibus suis pertinenciis; cellam
					<lb/>Sancti Valentini in fluvio Vixentino; cellam Sancti Vincencii in
					<lb/>fluvio Tusiano; cellam Sancti Vincencii in fluvio Tensa); cellam
					<lb/>Sancti Vincencii in civitate Tiano, cum omnibus suis pertinenciis,
					<lb/>(et omnia ad iam dictam abbaciam pertinencia, cum omnibus aliis
					<lb/>cappellis, et pertinenciis eorum, cum castellis, villis, casis, massariciis,
					<lb/>mansis, silvis, pascuis, venacionibus, piscacionibus, vineis,
					<lb/>arbustis, pratis, servis, et ancillis, aldionibus, aldianis, reddibicionibus
					<lb/>in prefato monasterio concedimus, et confirmamus. ea
					<pb n="26"/>
					<lb/>videlicet racione, ut prenominatus abbas, suisque successores de
					<lb/>omnibus predictis rebus habeant potestatem tenendi, iuste commutandi,
					<lb/>regulariter ordinandi, vel quicquid iustum visum fuerit
					<lb/>faciendi, absque omni contradiccione quorumlibet hominum. sancimus
					<lb/>insuper, ut si aliquo in tempore orta fuerit contencio de rebus
					<lb/>iam dicti monasterii, nullus audeat deinceps per parentum possessiones
					<lb/>ipsas hereditates contendere, excepto per verissimas cartulas,
					<lb/>et iustas consignaciones. verumtamen statuimus, atque confirmarmus,
					<lb/>ut ipsam semper legem per annorum curricula pars predicti
					<lb/>cenobii accipiat de omnibus suis territoriis ab omnibus hominibus,
					<lb/>quam instituit Astulfus rex Langobardorum <hi rend="italic">De ecclesiis</hi>.
					<lb/>nam ex ea quoque re lex alia nec recipiatur, nec a quolibet ulterius
					<lb/>iudicetur persona. si vero fuerit contencio de servis, vel
					<lb/>de alia quacumque re inter aliquem vicinum suum, seu qualecumque
					<lb/>hominem, liceat eis se defendere, sicut prisca consuetudo
					<lb/>fuit, per scariones eiusdem monasterii, nec audeat aliquis ipsos
					<lb/>abbates, vel monachos ad sacramentum invitare, quia contra divinam
					<lb/>auctoritatem et contra regulam est. precipientes igitur
					<lb/>iubemus, ut nullus rex, dux, princeps, marchio, comes, seu aliqua
					<lb/>magna, vel parva totis nostri regni persona iam dictum abbatem,
					<lb/>vel suos successores, aut monachos ex eius cenobio, vel cellis
					<lb/>inquietare, laniare, de prediis monasterii, aut aliquibus rebus disvestire,
					<lb/>aut per placita secularia ducere. recepimus preterea pretextatum
					<lb/>monasterium, cum omnibus pretextatis monasteriis, ac
					<lb/>cellis, rebus quoque, ac familiis ibidem aspicientibus, cum fratribus,
					<lb/>ac monachis, sub nostre tuicionis munburdio. concedimus quoque
					<lb/>et corroboramus, ut nullus ex servis, aut ex familia, vel eos
					<lb/>qui cortisianos vocant, audeant inquietare, aut ad puplicum, vel
					<pb n="27"/>
					<lb/>comitum placitum ducere, aut iudicare, neque in domibus, vel
					<lb/>casis eiusdem monasterii iudicium, vel placitum tenere, nisi abbas.
					<lb/>aut suus missus, ante cuius conspectum omnes sui residentes,
					<lb/>sicut ante nostram presenciam legem faciant, et recipiant, neque
					<lb/>placiaticum, portaticum, pontaticum, cassaticum, vel quodlibet
					<lb/>pensum, quisquam homo, aut puplice rei exactor tollere, aut exigere
					<lb/>presumat. sed disponimus, ut abbates et prepositi, iuxta
					<lb/>priscam consuetudinem, ad communem utilitatem fratrum sua disponant
					<lb/>providencia, absque alicuius contradiccione. Si quis igitur
					<lb/>hoc nostrum preceptum infringere temptaverit, sciat se compositurum
					<lb/>auri optimi libras duomilia, medietatem Camere nostre,
					<lb/>et medietatem parti predicti monasterii. quod ut verius credatur,
					<lb/>manu propria roborantes, sigillo nostro iussimus insigniri). Signum
					<lb/>domni Conradi Romanorum [M] imperatoris augusti. Kadelohus
					<lb/>cancellarius, vice Hermanni archicancellarii, recognovit.
					<lb/>Datum .III. kalendas iunii, anno Dominice incarnacionis .MXXXVIII.,
					<lb/>indiccione .VI., anno domni Chonradi regni .XIIII., imperii .XIII.
				<lb/>Actum in Vetere Capua, feliciter, amen.</p>
				<p><lb/>PRETEREA Ylarius, pater beatus plures ecclesias, possessiones
					<lb/>et predia sancto monasterio acquisivit, et que perdita fuerant
					<lb/>recollegit, scilicet: in Balva, in Pinne, in Abruccio, in
					<lb/>Tete, in Amiterno, in Termole, in Apulia, in Benevento,
					<lb/>in Telesia, in Lisine, in Alifis, in Tiano, in Neapolim, in Calinole,
					<pb n="28"/>
					<lb/>in Suessa et in pluribus aliis locis, sicut hic declaramus,
				<lb/>per huiusmodi descripciones.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO SANCTI LIBERATORIS IN CAPITE PISCARIE.</head>
				<p><lb/>In Dei nomine. Ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
					<lb/>anni sunt millesimo tricesimo quinto, et dies marcii novem,
					<lb/>per indiccionem terciam. Ideo constat me Iohannes, filius quondam
					<lb/>Tetaldi, ab hodierna die, propria et expontanea mea bona
					<lb/>voluntate, tractante et considerante me de Dei omnipotentis
					<lb/>magna misericordia, et remedium salutis anime mee, et pro
					<lb/>anima Tetaldi, qui fuit genitor meus, et pro anima Tederade,
					<lb/>que fuit genitrice mea, ut quando nos in eterno seculo venerimus
					<lb/>ad illam vocem desiderabilem, ubi dicit Dominus: «Venite,
					<lb/>«benedicti Patris mei, percipite regnum, quod vobis paratum
					<lb/>«est ab origine mundi», quod ibi nos pius Dominus peccata
					<lb/>nostra minuare dignetur, ad graciam Dei altissimi revocare dignetur.
					<lb/>Propterea ego, iam nominatus Iohannes, iudico atque
					<lb/>offero in monasterio Beati Vincencii, levite et martyris Christi,
					<lb/>quod super ripas Vulturni fluminis situs est, in vocabulo Samnie,
					<lb/>in quo domnus Ylarius abbas preest, hoc est integra ecclesia
					<lb/>mea, vocabulo domini Sancti Liberatoris, que est in territorio
					<lb/>Balvense, in loco, qui dicitur Caput Piscarie, que edificatum est
					<pb n="29"/>
					<lb/>super ipsum lacum, insimul cupi integre tribus partibus de integra
					<lb/>ecclesia Beati Flaviani, que edificata est in loco, qui dicitur
					<lb/>Campum, una cum cunctis territoribus, et vineis, et molina cum
					<lb/>forme, et sedie, et cum cursibus aquis eiusdem ecclesie pertinentibus,
					<lb/>atque cum omnia pertinencia prefate ecclesie, et cum
					<lb/>viis suis intrandi, et exeundi, cuncta et integra prefate ecclesiae
					<lb/>Sancti Liberatoris, una cum integre tribus partibus de predicta
					<lb/>ecclesia Sancti Flaviani, ego Iohannes in prefato monasterio iudicabi,
					<lb/>simul cum omnibus territoriis eiusdem ecclesie pertinentibus,
					<lb/>cultis vel incultis, pratis, pascuis, aque padulibus, silvis, salectis,
					<lb/>pomis, arboribus fructiferis vel infructiferis, aquis et molendinis,
					<lb/>aquarumque decursibus, et cum libris, et campaneis, et cum
					<lb/>omnibus mobilibus, et ibi manentibus, undecumque vel quomodocumque
					<lb/>eidem ecclesie pertine[n]t vel pertinentes fuerit, per quocumque
					<lb/>modum. verumtamen infra has fines videtur esse de
					<lb/>terris ipsis, idest incipiente prima fine Caput Piscarie, et quomodo
					<lb/>vadit directum, usque in Sensanum, et fine Caili, et qualiter
					<lb/>descendit in flu[v]io de Atugie, et vadit per eodem fluvio,
					<lb/>usque in Piscaria ipsa, que est prima fine. et ad possessione
					<lb/>prefati monasterii, et de eius abbatibus, et custodibus, atque rectoribus
					<lb/>ea omnia predicta iudicavi, atque offerui, unde nichil michi,
					<lb/>nec mee coniugi reservavi. et omnia in omnibus, sicut superius
					<lb/>legitur, in prefato monasterio iudicabi, ea racione ut nullo adveniente
					<lb/>tempore, nullus abbas, nullusque prepositus, vel qualibet
					<lb/>ordinatus prefati monasterii non habeat licenciam de ecclesia ipsa,
					<lb/>vel terris ipsius, in quocumque modum, dare in aliis partibus
					<lb/>tra[n]sactive, absque meum vel de meis heredibus consilium
					<lb/>tra[n]sactare, et alieno dominio dare, nisi ad me vel meis heredibus.
					<lb/>et obligo me ego, suprascripto Iohannes, et meis heredibus
					<pb n="30"/>
					<lb/>in prefato monasterio integra mea iudicacione defendere
					<lb/>ab omnibus hominibus eciam, et vices inde habeat causandi eius
					<lb/>abbatibus, et custodibus, atque rectoribus. quod si noluerimus
					<lb/>ipsos defendere in prefato monasterio, aut si nos exinde diminuere
					<lb/>quesierimus prefati monasterii, vel si hanc cartulam, in
					<lb/>quacumque parte, per quodlibet ingenium, irritam vel vacuam
					<lb/>facere tepmtaverimus, ac quesierimus, dupplam et melioratam
					<lb/>omnia suprascripta mea iudicacione, de meis propriis rebus, ibidem
					<lb/>in consimili loco, ad proprietatem prefati monasterii restaurare
					<lb/>obligamus, per talem firmissimam scripcionem, ut semper prefato
					<lb/>monasterio, et eius abbatibus, et custodibus defensatos ipsum
					<lb/>habeat per me et meos heredes ad omnes homines, et omnia
					<lb/>suprascripta in prefato monasterio percompleamus, et hec cartula
					<lb/>sit firma in sempiternum. Et si quis homo substrahere quesierit
					<lb/>de prefato monasterio ea predicta omnia, habeat partem
					<lb/>cum Iuda traditore, Anna, et Caypha in seculo illo. Per rogum
					<lb/>suprascripti Iohannis, hanc cartulam scripsi ego Iohannes, iudice
				<lb/>et notario, indiccione suprascripta, feliciter, amen.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IUDICATUM DE ECCLESIIS DE BALVA.</head>
				<p><lb/>In Dei nomine. Noticie iudicatum, qualiter, pro futuris temporibus,
					<lb/>memorie recordandum, qualiter actum est in plano de
					<lb/>Balva, in locum, ubi Campilianum vocatur, in placito, ubi residebat
					<pb n="31"/>
					<lb/>domnus Ambrosius, qui est missus et cappellanus domni
					<lb/>Enrici imperatoris augusti, et Beraldus, et Teodini comitibus
					<lb/>de Balva, pro singulorum hominum iusticia fieri faciendum, et
					<lb/>deliberandum intencione. et cum eis residebat Ingezo iudice, et
					<lb/>Godelandum iudice et notarius de Balba, et Adammo vicecomes
					<lb/>de Balva, et Rocco cum Ardemanno fratre suo; Mayfridus, et
					<lb/>Aczo filii Rayneri; Adelbertus filius quonddam Odoni; et Lupo
					<lb/>filius quonddam Ranardi, et Oderisi filius quonddam Gofoni, et
					<lb/>alii plures. in istorum omnium de suprascriptorum presencia
					<lb/>sic venit Petrus, qui est monachus et prepositus de ipso monasterio
					<lb/>Beati Vincencii, quod est in partibus Beneventane, in locum
					<lb/>suum cum partes supra fluvio Vulturno, ubi Samnie vocatur, ubi
					<lb/>nunc Ylarius abbas regimen tenere videtur; et querelam habebat
					<lb/>predictus Petrus, monachus et prepositus, et Iohannes, qui erat
					<lb/>suus advocatus: «Domine Ambrosi, et predictis comitibus, facite
					<lb/>legem et iusticiam ad predictum monasterium Sancti Vincencii
					<lb/>de ipse rebus, que sunt in territorio Balvense de predicto monasterio
					<lb/>beati Sancti Vincencii, quia per multos dies et annos
					<lb/>reclamacionem fecimus de ipse rebus beati Vincencii, que sunt
					<lb/>in territorio Balvense, que sunt sublate et subtracte de ipsa
					<lb/>venerabilia loca sanctorum Beati Vincencii, et sunt ipse rebus
					<pb n="32"/>
					<lb/>in ipse vocabula, quod est ipsa ecclesia Sancti Marcelli, que
					<lb/>est in Florina, cum omnia sua pertinencia; et de ipsis ecclesiis
					<lb/>beati Sancti Comicii, que est in Pectoranu, cum suis pertinenciis;
					<lb/>et ipsa ecclesia beati Sancti Leopardi, que est in Pacentru,
					<lb/>cum suis pertinenciis; et ipsa ecclesia Beati Vincencii,
					<lb/>que est ad Selmona, cum suis pertinenciis; et ipsa ecclesia
					<lb/>Sancti Petri, que est in Accole, cum omnia sua pertinencia;
					<lb/>et ipsa ecclesia Beati Rufini, que est in Campo de Rote, cum
					<lb/>suis pertinenciis; et ipsa cella de Baratta, cum suis pertinenciis;
					<lb/>et ipsa ecclesia beate Sancte Marie, que est supra fonte Affreda,
					<lb/>cum suis pertinenciis; et ipse rebus, que sunt ad ipsam Porcariciam,
					<lb/>et in Boniara, cum ipsa ecclesia, cuius vocabulum est
					<lb/>beati Sancti Cesidii, cum suis pertinenciis; et ipsa ecclesia
					<lb/>beati Sancti Vincencii, que est in Alecze, cum suis pertinenciis;
					<lb/>et ipsa ecclesia beati Sancti Iustini, que est deserta, que est
					<lb/>ibidem in ipsa loca; et ipse rebus, cum ecclesia Beati Vincencii,
					<lb/>que est in Cornia; et ad Vadum Paschali; et ad Lemunsane;
					<lb/>et in campo Sancti Pelini; et ipsa ecclesia beati Santi Felicis,
					<lb/>que est in Bettorita, cum suis pertinenciis; et ipse rebus, que
					<lb/>sunt in Ponpeianum; et in Poperi; et ipsa ecclesia beati Sancti
					<lb/>Petri, que est in Trite, cum servis, et ancillis, et cum suis
					<lb/>pertinenciis; et ipse rebus, que sunt in Carapelle; et in Ofene;
					<lb/>et in Colonianu; et in Pagana; et in Sancta; et ipse rebus,
					<lb/>que sunt in Gorgianum, cum ipsa ecclesia Sancti Vincencii,
					<lb/>cum suis pertinenciis omnibus; et ipsa ecclesia Sancte Marie,
					<lb/>que est in Pretorio, cum suis pertinenciis; et in Aczanu; et
					<pb n="33"/>
					<lb/>in Valle Supere; et omnia ipse rebus Sancti Vincencii, que
					<lb/>sunt in territorio Balvense, tam in montibus, quam et in planis;
					<lb/>de ipsis rebus de Tuscie; et de Peltino; et de Prebetrani;
					<lb/>et de villa Sancti Pauli; et de villa Sancti Nicandri; et in
					<lb/>Abeie, cum ipsa ecclesia Sancte Balbine; et in Campana; et
					<lb/>ipse rebus, que sunt in Mamenaco; et in Caporzani; et in
					<lb/>Turri; et in Cerule; et in Lapedebiba; et ipse rebus, que sunt
					<lb/>ab ipsa ecclesia Sante Marie de Cerule usque ad Montone, cum
					<lb/>ipso campo donnicu; et ipse Pereta; et omnia ipse rebus, que
					<lb/>sunt in valle de Flaturnu». et dixerunt ipsi predicti Petrus
					<lb/>monachus et prepositus, cum predicto Iohanne advocato suo:
					<lb/>«Domine Ambrosi, et predictis comitibus, pro Dei amore, facite
					<lb/>veram iusticiam de omnibus ipsis suprascriptis rebus, et de
					<lb/>ipse suprascripte ecclesie ad predictum monasterium beati Sancti
					<lb/>Vincencii». tunc predictum domnum Ambrosium, et predictis
					<lb/>comitibus interrogaverunt predictos iudices, que exinde lex est.
					<lb/>tunc predicti iudices iudicaverunt, quod ipse domnus Ambrosius,
					<lb/>et predicti comites se reinvestire et predictum Petrum monachum
					<lb/>et prepositum, cum suo advocato, ad opus de predicto
					<lb/>monasterio. et predictum domnum Ambrosium, et predicti comites
					<lb/>de omnibus ipsis suprascriptis ecclesiis, et de omnibus suprascriptis
					<lb/>rebus, quomodo suprascriptum est et legaliter esset.
					<lb/>et bannum earum exinde miserunt. quicumque ipsum predictum
					<lb/>monasterium de ipse suprascripte rebus sue disvestire presumpserint
					<lb/>sine legale iudicium, sciat se compositurum auri libre centum,
					<lb/>medietatem regi, et medietatem ad predictam ecclesiam Sancti
					<lb/>Vincencii, et abbatibus, et prepositis, et ad monachos, et ad servientibus,
					<lb/>et custodientibus, qui in ipso suprascripto monasterio
					<lb/>sunt preordinati. et hoc factum est in istorum omnium de suprascriptorum
					<lb/>presencia, et quam et ex dicto de suprascripto domno
					<pb n="34"/>
					<lb/>Ambrosio, et comitibus, et iudicibus, et bonis hominibus. Ac
					<lb/>noticia iudicatum scripsi ego Deodatus, iudex et notarius. Actum
					<lb/>in Balva, feliciter, in anno ab incarnacione domini nostri Iesu
					<lb/>Christi anni sunt millesimo vicesimo secundo, et dies [.....]
					<lb/>mense marcii, per indiccione .IIII. iudicato, feliciter. Ambrosius
					<lb/>cappellanus et missus domni Henrici augusti fieri decrevit ac
					<lb/>suprascripsit. † Rocco suprascripsit. Aczo suprascripsit. Adelbertus
				<lb/>suprascripsit. Lupo suprascripsit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO SANCTI BARTHOLOMEI IN SERRA MALA.</head>
				<p><lb/>IN Dei nomine. Ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
					<lb/>anni sunt millesimo quartodecimo, et mense [.....], per indiccionem
					<lb/>.XIII.<hi rend="sup">am</hi> Ideoque ego Leoderico et Odemundo germani,
					<lb/>filii quon[d]dam Ildeprandi, et Leoderado, et Teobaldo germani, filii
					<lb/>quonddam Alboni, declaramus enim, sicut in edicto Langobardorum
					<lb/>continet pagine, quia dominus Liuprandus rex in suo capitulo sic
					<lb/>adfixit; «Si quis Langobardus, habens statu[m] humane fragilitatis,
					<lb/>recogitans pro salute anime sue, de rebus suis cartulam donacionis
					<lb/>quolibet facere voluerit, absolute faciat unusquisque de
					<lb/>rebus suis, quod velit et noverit»<hi rend="italic">.</hi>modo vero in ea videlicet
					<lb/>racione, et ego iam dictus Leoderico, et Odemundo germani;
					<pb n="35"/>
					<lb/>et Leoderado, et Teobaldo germani, pro redempcione et salvacione
					<lb/>anime nostre, et pro anima quonddam Mauri abio nostro, et
					<lb/>pro anime Dode abie nostre, et pro anima quondam Ildeprandi,
					<lb/>et Alboni germani genitori nostri, et pro anima quondam Borge,
					<lb/>et Bonefilge genitrice nostre, quam et pro anime ex nostre generacione
					<lb/>legitime, qui deinces nati fuerint, incessanter exorent, ut
					<lb/>nobis dominus noster Iesus Christus veniam retribuere dignetur,
					<lb/>et ad suam sanctam gloriam revocare dignetur, ut cum venerit dies
					<lb/>illum iudicium futurum, misericordiam recipcre mereamur. propterea
					<lb/>nos iam dicti Leoderico, et Odemundo germani; et Leoderado,
					<lb/>et Tobaldo germani, vel pro iam dictis parentibus nostris,
					<lb/>sic donavimus et tradidimus, atque concedimus in ipso monasterio
					<lb/>Sancti Vincencii, levite et martyris, qui situm est in territorio Samnie,
					<lb/>et tibi Ylarie venerabilis abbas, hoc est de rebus proprietatis nostre,
					<lb/>quod nos suprascripti Leoderico, et Odemundo germani; et Leoderado,
					<lb/>et Tobaldo germani habuimus in comitatu Termolense,
					<lb/>qui nobis in hereditatem habemus; et est ipsa terra in Serra Mala,
					<lb/>ubi edificata esse videtur ipsa ecclesia Beati Bartholomei apostoli, et
					<lb/>terra in circuitu eiusdem ecclesie, per mensura[m] modiorum septuaginta
					<lb/>et tres et staria quattuor, et habet finis: Cabobia; et terra
					<lb/>tua Sancti Vincencii, que Trasmundo comes per cartulam deligavi[t];
					<lb/>et de uno latu Vallone, et terra Gisoni, que Trasmundo
					<lb/>comes per cartulam deligavit; et de alio latu Vallone, et terra
					<lb/>Trasmundi comitis; et pede se coniungunt ipsi Valloni. et donavimus
					<lb/>atque concedimus tercia[m] partem de ipsa iam dicta ecclesia
					<lb/>Beati Bartholomei apostoli, cum omni regimine et substancia
					<lb/>sua de quantum nobis pertinet, vel pertinere debet, infra
					<lb/>ipse iam dicte finis. sic donamus atque concedimus nos suprascripti
					<lb/>Leoderico, et Odemundo germani; et Leoderado, et Tobaldo
					<pb n="36"/>
					<lb/>germani in ipso iam dicto sancto monasterio possidendum, et tibi
					<lb/>Ylarie venerabilis abbas, qui in ipso monasterio regimen tenere
					<lb/>videtur, ad proprietatem suprascripto sancto monasterio possidendum,
					<lb/>vel semper habendum, et faciendum tu suprascripto Ylarie, venerabilis
					<lb/>abbas, vel posterisque successoribus tuis de omnia ipsa dicta
					<lb/>res, et de predicta ecclesia Beati Bartholomei apostoli. et nos
					<lb/>suprascripti Leoderico, et Odemundo germani; et Leoderado, et
					<lb/>Tobaldo germani sic dedimus, pro anime nostre, vel pro iam dictis
					<lb/>parentibus nostris quicquid utilitatem fuerit in ipso iam dicto monasterio,
					<lb/>et tibi Ylarie, venerabilis abbas, vel posterisque successoribus
					<lb/>tuis. quod si omnia suprascripta res in ipso monasterio
					<lb/>donamus et concedimus, ab omnes homines antistare et defendere
					<lb/>debeamus in ipso iam dicto monasterio. et si ab omnes homines
					<lb/>antistare et defendere non potuerimus, aut noluerimus, aut si
					<lb/>exinde aliquid retollere vel minuare quesierimus, tam per nobis,
					<lb/>vel ad nostri [..,..], submissaque persona [.....]. Si quis
					<lb/>ausus, aut temerarius extiterit, qui de ipsa iam dicta nostra donacione,
					<lb/>seu concessione, minoracionem seu molestacionem, vel
					<lb/>invasionem facere presumpserit, aut disturbacionem quesierit, qui
					<lb/>de ipsa generacione, quamque qualicumque persona, sciat se in tremendi
					<lb/>iusti iudicis examine causa[m] vobiscum dicturum, atque per
					<lb/>hoc in ira Summe et individue Trinitatis incurrat, et descendat
					<lb/>super eum paternarum suarum malediccio, et habeat parte[m] cum
					<lb/>Iuda traditore, quia ab apostolice agmine segregatus est, et cum
					<lb/>impiis sacrilegis sequestratus, pars illius sit in stagnum ignis ardentis,
					<lb/>in sulphuris. insuper repromittimus et obligamus nos iam
					<lb/>dicti Leoderico, et Odemundo; et Leoderado, et Tobaldo, vel
					<lb/>nostris heredibus, seu de nostris eredumque nostrorum in ipso iam
					<lb/>dicto monasterio, et tibi predictus Ylarius, venerabilis abbas, vel
					<lb/>posterisque successoribus tuis, cui ex nostris culpa claruerit, pene
					<lb/>auri libre decem, et cartula ista donacionis, seu concessionis, omniumque
					<pb n="37"/>
					<lb/>tempore, semper firma et stabile permaneat, manente cartula
					<lb/>ista in sua firmitate. Quem vero ac cartula ista donacionis,
					<lb/>seu concessionis rogati suprascripti Leoderico, et Odemundo germani;
					<lb/>et Leoderado, et Tobaldo germani, scripsi ego Petrus iudice
					<lb/>et notario, die istius mense et indiccione suprascripta. Actum in
					<lb/>Termole, feliciter, amen. †  Signum manu[s] Leoderici, et Odemundi
					<lb/>germani; et Leoderadi, et Tobaldi germani, qui in hac cartula
					<lb/>fieri rogavi, ac subscripsi, et signum crucis fecimus. † Signum
					<lb/>manu[s] Guidonis, qui testes sum, rogatus a suprascripto, et signum
					<lb/>crucis feci. † Signum manu[s] Amiconi, qui teste sum, rogatus a
					<lb/>suprascripto, et signum crucis feci. [†] Signum manu[s] Giselberti,
				<lb/>qui teste sum, rogatus a suprascripto, et signum crucis feci.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO TRASMUNDI COMITIS
				<lb/>DE TERRA MODIORUM DUCENTORUM.</head>
				<p><lb/>IN Dei nomine. Ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
					<lb/>sunt anni millesimo undecimo, mense november [.....], per
					<lb/>indiccionem nona[m]. Ideoque ego Trasmundus comes, filius,
					<lb/>quonddam Trasmundi, dux et marchio, bona et expontanea mea voluntate,
					<lb/>per hanc cartulam, dono et trado atque concedo, pro anima
					<lb/>mea, et pro quia dominus noster Iesus Christus indulgenciam
					<lb/>habeat de peccatis meis, et omni tempore, pro anima mea mercede,
					<lb/>et pro anima quo[n]ddam Attoni comitis avo meo, et pro anima
					<lb/>quo[n]dam Adelgude cometisse ave mee, et pro anima quo[n]dam
					<pb n="38"/>
					<lb/>Trasmundi, qui fuit genitor meus, et pro anima quo[n]dam Sikelgarde,
					<lb/>que fuit genitrice mea, et pro anima quo[n]dam Attoni comitis
					<lb/>germano meo, et pro anima Marotte cometisse, que fuit
					<lb/>coniux mea, seu et pro anima Attoni et Landolfi, comitibus prolibus
					<lb/>meis, vel pro anima Berte, comitisse coniuge mea, et pro anima
					<lb/>[.....] ex mea generacione legitima masculina nati fuerint, incessanter
					<lb/>exorent: sic trado, dono atque concedo in ipso monasterio
					<lb/>Sancti Vincencii levite et martyris, situm est ipsum predicto monasterio
					<lb/>infra territorio Capuane [.....], in locum, qui nominatur
					<lb/>Samnie, pro anima mea, seu parentum meorum, de rebus mee proprietatis,
					<lb/>que mihi ad meum conquisitum obvenerunt, infra territorio
					<lb/>Termolense, in locum, qui nominatur Serra Mala, idest
					<lb/>una pecia de terra, per mensura modiorum ducentorum, et habet
					<lb/>finis: capo fine terra suprascripti monasterii; pede fine rigo Palaczese;
					<lb/>de uno latu fine terra Gisoni, quod ego suprascripto
					<lb/>Trasmundo comitis, antea, per cartulam deligavit; et de alio latu
					<lb/>fine terra Raynaldi et Gisoni, quod ego suprascripto Trasmundo
					<lb/>comes, antea, per cartulam deligavit. omnia ipsa suprascripta res,
					<lb/>per ipse nominate finis, sicut supra legitur, cum pomis et arboribus
					<lb/>suis, et cum omnia ipsa suprascripta res, super se et infra
					<lb/>se habentes in integrum, sic trado, dono atque concedo, pro anima
					<lb/>mea, seu et parentum meorum, in ipso suprascripto sancto monasterio
					<lb/>ad proprietatem possidendum, et concedo ego suprascripto
					<lb/>Trasmundo comes tibi domne <hi rend="italic">Ylarie</hi> abbas, et tibi Aczoni preposito,
					<lb/>qui es custos Sancti Bartholomei, vel ad posterisque successoribus
					<lb/>tuis, et concedo ego suprascriptus Trasmundo comes,
					<lb/>et pro anima mea, et pro anima Attoni comitis, qui fuit avo meo,
					<pb n="39"/>
					<lb/>et pro anima Adelgude comitisse, que fuit ava mea, et pro anima
					<lb/>Trasmundi, qui fuit genitor meus, et pro anima Sikelgarde genitricis
					<lb/>mee, et pro anima Attoni, comitis germani mei, et pro anima
					<lb/>Marotte, coniugi mee, et pro anima Attoni et Landolfi, comitibus
					<lb/>prolibus meis, vel pro anima Berte, comitisse coniugi mee, et pro
					<lb/>omnibus generacionibus meis masculini[s] tibi domine <hi rend="italic">Ylarie</hi>
					<lb/>abbas, et tibi Aczoni preposito, et ad posteris successoribus vestris,
					<lb/>qui pro tempore ipso monasterio custodem [.....] habeatis, teneatis,
					<lb/>et possideatis, et faciatis de ipsa suprascripta res quicquid vobis oportunum
					<lb/>fuerit, et ad conservandam in ipsa ecclesia Sancti Bartholomei
					<lb/>apostoli, que est in ipsa pertinencia de Serra Mala. et hoc
					<lb/>repromitto et obligo me, ego suprascripto Trasmundo comite, vel
					<lb/>meis heredibus tibi suprascripto <hi rend="italic">Ylarie</hi> abbas, vel ad posteris
					<lb/>successoribus tuis, ut ipsa suprascripta mea donacione ab omnibus
					<lb/>hominibus antistare et defendere debeamus ad ipsum suprascriptum
					<lb/>monasterium, et ad ipsum abbatem vel prepositum, et ad successoribus
					<lb/>vestris, qui pro tempore ipsa ecclesia custodes fuerint. et
					<lb/>si ad qualibet homine antistare et defendere non potuerimus, aut
					<lb/>noluerimus, aut si exinde retollere vel minuare quesierimus, ut
					<lb/>componam ego suprascripto Trasmundo comite, vel meis heredibus,
					<lb/>seu genere heredumque nostrorum in ipso predicto monasterio,
					<lb/>et tibi predicte <hi rend="italic">Ylarie</hi> abbas, et Aczoni preposito, vel
					<lb/>ad successoribus vestris, cui ex nostris culpa claruerit, pena aurum
					<lb/>libre viginti, et cartulam istam donacionis, seu concessionis, omniumque
					<lb/>tempore, semper firma et stabile permaneat. Quem
					<lb/>vero hanc cartulam donacionis, seu concessionis, rogatus a suprascripto
					<lb/>Trasmundo comite, scripsi ego Adelgisi iudice et notario.
					<lb/>Actum in territorio Termolense, feliciter, amen. † Ego Trasmundus
					<lb/>comes, qui me, hanc cartulam, a me factam [.....]. † Ego Amicus,
					<pb n="40"/>
					<lb/>rogatus a suprascripto, me subscripsi. † Ego Ioseppo, rogatus
					<lb/>a suprascripto, me subscripsi. † Ego Giso, rogatus a suprascripto,
				<lb/>me subscripsi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO SANCTI MARCI ET SANCTI LAURENCII
				<lb/>IN CAMPO FRIGIDO.</head>
				<p><lb/>IN nomine Domini. Quadragesimo secundo anno principatus
					<lb/>domni Landolfi, gloriosi principis, et octavodecimo anno principatus
					<lb/>domni Pandolfi, filius eius excellentissimo principe, mense
					<lb/>iulius [......], duodecima indiccione. Ideoque nos, qui sumus Lupo
					<lb/>presbiter, filius quo[n]ddam Magnoni, et Iohannes iudice, filius quondam
					<lb/>Luponi, qui sumus habitatori in Baniolum, sicut nobis aptum
					<lb/>et congruum esse videtur, bona etenim nostra voluntate, et pro
					<lb/>firma stabilitate, interesset Lupo iudice et aliorum testium, pro
					<lb/>Christo domino Deo nostro, pro redempcione anime nostre, et
					<lb/>genitoris et genitricis nostre, et pro Sikelgayta, et Vilia, et pro
					<lb/>filiis nostris, qui nati sunt et nascere debent, per ha[n]c quoque videlicet
					<lb/>cartulam obtulimus Deo, et in ecclesia Beati Vincencii levite
					<lb/>et martyris, quod situm est ipsum predictum monasterium infra
					<lb/>territorio Capuano, in locum, qui nominatur Samnia, hoc sunt integre
					<lb/>duabus ecclesie, cum eorum pertinenciis. prima ecclesia,
					<lb/>vocabulo Sancti Marci apostoli et evangeliste; et alia ecclesia, vocabulo
					<lb/>Sancti Laurencii, que edificate sunt in locum, qui vocatur
					<lb/>Campum Frigidum. et ipse pecie de rebus babet hec finis: in
					<lb/>primis, a capite habet finis via puplica, et habet exinde passus octogintasex;
					<pb n="41"/>
					<lb/>a secunda parte, a latere habet finis terminum Petri
					<lb/>possessoris, et habet exinde passus trigintatres; a tercia parte, a
					<lb/>pede habet finis terminum Petri possessori[s], et rebus supra nominata
					<lb/>Luponi presbiteri, et habet exinde passus octuaginta; a quarta
					<lb/>vero parte habet finis rivus Ybernale, et ascendente per eum usque
					<lb/>in priore finis, et habet exinde passi trigintaquinque. et alia pecia
					<lb/>de rebus, que ibidem propinque sunt, integra esse videtur infra
					<lb/>hec finis: in primis, a capite habet terminum Petri possessoris et
					<lb/>rebus de ipsi Cordevisi, et habet exinde passus trigintaquinque; a
					<lb/>secunda parte, a latere habet finis terminum petre posite et rebus
					<lb/>Petri, et habet exinde passus nonagintasex; a tercia parte, a pede
					<lb/>habet finis rivo vivo, et habet exinde passus trigintaunum; a quarta
					<lb/>vero parte, a latere habet finis rivo Ybernale et ascendente usque
					<lb/>in prioras fines, et habet exinde passus centumdecem et octo.
					<lb/>et tercia pecia de rebus, que sunt ad ipsam Cisternam, que habet
					<lb/>finis: in primis, a capite habet finis una fontana viva, et vadit in
					<lb/>ipso rivo vivo, et habet exinde passus trigintasex, exvaricante
					<lb/>ipso rivo, usque in alium terminum petre posite, et habet exinde
					<lb/>passus duodecim; a secunda parte, a latere habet finis: terminum
					<lb/>petre posite et rebus Vitali, et habet exinde passus tredecim; a
					<lb/>tercia parte habet finis rivo Ybernale, et habet exinde passus tredecim,
					<lb/>usque in ipso rivo vivo, et descendente per eodem rivo,
					<lb/>usque in alium terminum petre posite, et habet exinde passus
					<lb/>quadraginta; a quarta vero parte, a latere habet finis terminum petre
					<lb/>posite et rebus Vitali, et ascendente usque in prioras fines, et habet
					<lb/>exinde passus quadragintaunum. quarta pecia de rebus, que habet
					<lb/>hec finis: in primis, a capite habet finis terminum petre posite et
					<lb/>rebus Adelberti, et habet exinde passus quadragintaunum; a secunda
					<lb/>parte, a latere habet finis rivo Ybernale, et habet exinde passus vigintiunum;
					<lb/>a tercia parte, a pede habet finis terminum petre posite,
					<lb/>et habet exinde passi centumquinquagintaduo; a quarta vero parte
					<lb/>habet finis rivus Ybernale, et vadit in prioras fines, et habet exinde
					<lb/>passus decem et septem. quinta vero pecia de rebus, que habet
					<pb n="42"/>
					<lb/>hec finis: in primis, a capite habet finis rebus Sancti Marci et
					<lb/>terminum petre posite, et habet exinde passus octogintaunum; a
					<lb/>secunda parte, a latere habet finis rivo Ybernale, et sunt exinde
					<lb/>passus quadragintaduo; a tercia parte, a pede habet finis terminum
					<lb/>petre posite, et sunt exinde passus septuagintasex; a quarta vero
					<lb/>parte, a latere habet finis petre posite, que sunt a rebus Fulconi,
					<lb/>et sunt exinde passus trigintaseptem finis priorem. sexta pecia:
					<lb/>in primis, a capite habet finis terminum petre posite et de rebus
					<lb/>filii Ursi, et habet exinde passus septuagintaseptem; [.....] secunda
					<lb/>parte, a latere habet finis terminum petre posite et rebus
					<lb/>Sancti Marci, et habet inde passus centum et unum;a tercia parte,
					<lb/>a pede habet finis terminum petre posite et rebus de filii Ursi,
					<lb/>et habet exinde passus quinquagintaquinque; a quarta vero parte
					<lb/>habet finis terminum petre posite et rebus Liutardi, et habet exinde
					<lb/>passus octogintaquinque finis prior. septima pecia: in primo
					<lb/>capite habet finis rebus Sancti Marci, et sunt exinde passus viginti;
					<lb/>a secunda parte, a latere habet finis terminum petre posite
					<lb/>et rebus Fulconi, et sunt inde passus viginti; a tercia parte habet
					<lb/>finis terminum petre posite et rebus Fulconi, et sunt exinde passus
					<lb/>viginti; a quarta vero parte habet finis terminum petre posite et
					<lb/>rivo Ybernale, et sunt inde passus viginti. et octava pecia de
					<lb/>rebus, ubi est constructa ipsa supradicta ecclesia, vocabulo Sancti
					<lb/>Laurencii, que habet hec finis: a prima parte, de subter fine, habet
					<lb/>terminum petre posite et rebus supranominati Iohannis, inde sunt
					<lb/>passus quadringentitriginta, erga revolvente iuxta rebus supranominati
					<lb/>Iohannis, inde sunt passus tricenti, deinde revolvente fine
					<lb/>habet terminum petre posite, inde sunt passus ducentidecem; a
					<lb/>secunda parte, a latere habet finis rebus supranominati Iohannis,
					<lb/>inde sunt passus quingenti; a tercia parte, desuper finis, habet ipse
					<lb/>finayte de civitate Trivento, et habet exinde passus quingentiquinquagintaseptem;
					<lb/>a quarta vero parte, a latere habet finis terminum
					<pb n="43"/>
					<lb/>petre posite supranominati Iohannis, inde sunt passus quattuorcenti,
					<lb/>et venit in finem priorem. et alia pecia, que ibidem propinquo
					<lb/>est: in primis, a capite habet finis terminum petre posite,
					<lb/>et habet exinde passus trecenti; a secunda parte, a latere habet
					<lb/>fine terminum petre possite, et quomodo descendit per ipsum riagine
					<lb/>Ybernale, que est iuxta rebus supranominati Iohannis, et habet
					<lb/>exinde passus ducentitriginta; a pede habet finis via antiqua, et
					<lb/>habet exinde passus trecentiseptuaginta; a quarta vera parte habet
					<lb/>finis terminum petre posite, que sunt iuxta rebus supradicti Iohannis,
					<lb/>et ascendente in priorem finem, et habet exinde trecenti
					<lb/>passus. et que rebus ipse per circuitum, ad passum iustum mensuratum,
					<lb/>infra has autem finis et mensuris, nec nobis, nec cuique
					<lb/>exinde aliquid reservavi ad habendum, sed in integrum illud cum
					<lb/>inferius et superiusque suis, adque cum vie et andite sue in integre
					<lb/>ille, pro nostre salutis anime, in eadem Sancta Ecclesia
					<lb/>offerui, cum ipsis Ordine beati Marci, que est una omelia, et unus
					<lb/>liber comitus,et una campana cum omnibus ordinibus suis, ad semper
					<lb/>habendum et possidendum, ea itaque racione, ut amodo et semper a
					<lb/>pars eiusdem Sancte Ecclesie, et ad eius rectoribus eadem rebus
					<lb/>securiter habeatis et possideatis, sine contradiccione nostra, et de
					<lb/>nostris heredibus, et sine cuiuscumque requisicione, de quibus obligabimus
					<lb/>nos et nostris heredibus a parte eiusdem Sancte Ecclesie,
					<lb/>et domino Ylario venerabili abbati, vestrisque successoribus de
					<lb/>predictis rebus ab omnibus hominibus, ab omnique partibus antistare
					<lb/>et defendere. quod si illud defendere noluerimus, aut forsitan
					<lb/>illud inde tollere aut subtrahere quesierimus, ante omnia
					<lb/>questio et causacio nostra inde inanis et vacua remaneat, et insuper
					<lb/>centum solidos Constantinopolitanos penam in eadem suprascripta
					<lb/>Ecclesia, et ad eius rectoribus componere obligamus, et tacere debeamus
					<lb/>inde per invitis. tantum si illud defendere non potuerimus,
					<lb/>tunc alie tante et tales res, sub estimacione bonorum hominum. in
					<pb n="44"/>
					<lb/>eodem Sancto Loco restituere debeamus, cum omnibus suis edificiis
					<lb/>et remelioracionibus, per eadem obligata pena, et hanc cartulam
					<lb/>offercionis, in eo tenore, de qualiter continet, firmam et
					<lb/>stabilem permaneat, in perpetuum. Et te Guinisius notarius scribere
					<lb/>rogavimus in castro Baniolum, feliciter, amen. † Ego qui
				<lb/>supra Lupo iudice. † Ego Iohannes iudice. † Ego Petrus iudice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO SANCTI EUSANII IN UNIANO.</head>
				<p><lb/>IN nomine domini nostri Iesu Christi. Anno incarnacionis eius
					<lb/>millesimo sexagesimo quarto, et dies [.....] mense madii, per
					<lb/>indiccionem quintadecimam. Ideo constat me Remedio, filius
					<lb/>Sansonis, bona et spontanea mea voluntate dono, trado, atque concedo,
					<lb/>pro Dei timore, et absolucione, et redempcione anime mee tibi
					<lb/>beate sancte Petre, qui es cella beati Sancti Vincencii, quod situm
					<lb/>est ipsum monasterium Sancti Petri infra territorio Balvensem, in
					<lb/>valle Tritana, iuxta fluvio Umbrium, ad tuam proprietatem possidendum,
					<lb/>hoc est unam ecclesiam beati Sancti Eusanii, quam ego
					<lb/>ad tuam proprietatem possidendam infra territorio Pinnense, in
					<lb/>vocabulo de Uniano, cum dote, et oratorio, vel de mobilia ecclesiarum,
					<pb n="45"/>
					<lb/>cum omnia in omnibus, quantum ad ipsam suprascriptam
					<lb/>ecclesiam, pertinet, et pertinere debet, de intus et de foris, de introito
					<lb/>et exitu suo. est predicta ecclesia cum vinea, pomis, et arboribus
					<lb/>suis, et cum omnia in omnibus, quantum infra se, et
					<lb/>super se habentem integrum ego suprascriptus Remedius, per hanc
					<lb/>cartulam concessionis, qualiter prelegitur, sic dono, et concedo tibi
					<lb/>beate Sancte Petre omnia, ut facias de suprascripta ecclesia quod
					<lb/>volueritis, sine alicuius contradiccione, et sine omni calumpnia
					<lb/>apud me habere testabor. ea videlicet racione amodo, et semper
					<lb/>habeatis, teneatis, et possideatis ipsa suprascripta res beate Sancte
					<lb/>Petre. et si aliquando contradicitur vobis vel de ipsa suprascripta
					<lb/>res, promitto, et obligo me suprascripto Remedio, vel meis heredibus
					<lb/>ab omnes homines antestare, et defendere; et si ab omnes
					<lb/>homines antestare, et defendere non potuerimus, aut si exinde
					<lb/>aliquid retollere, vel minuare presumpserimus, ira Dei descendat
					<lb/>super illum, et non habeat partem in prima resurreccione cum
					<lb/>iustis, et coniunctus et sociatus sit cum Iuda, et Anna, et Caypha,
					<lb/>et Pilatu in infernum: fiat, fiat; et ipsa suprascripta res dupla et
					<lb/>meliorata restituat ad ipsum monasterium suprascriptum, atque
					<lb/>obligo me. Et per rogum suprascripto Remedio, scripsi ego Iohanne
					<lb/>iudice et notario, mense et indiccione suprascripta. Actum
					<lb/>in Balva, feliciter, amen. † Signum manus Remedii. † Signum
					<lb/>manus Lidolfi, rogatus ac suprascripsi. Signum manus Gualterii,
					<lb/>rogatus suprascripsi. Signum manus Iohannis, rogatus ac
				<lb/>suprascripsi.</p>
				<pb n="46"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO SANCTI ANGELI IN SALAVENTO
				<lb/>TRASMUNDI COMITIS.</head>
				<p><lb/>IN Dei nomine. Ab incarnacione domini nostri Iesu Christi sunt
					<lb/>anni nongentesimo nonagesimo quarto, et dies mensi madii [.....],
					<lb/>per indiccione[m] septima[m]. Ideoque ego Trasmundus comes,
					<lb/>filius quondam Trasmundi, dux et marchio, declaro enim, sicut in
					<lb/>edicto Langobardorum continet pagina, ut qui res suas, pro salute
					<lb/>anime sue, in casa Dei tradere voluerit, ut licenciam abeat, et quod
					<lb/>iudicaverit pro anima sua, stabile debeat permanere. modo vero, in
					<lb/>ea videlicet racione, ego Trasmundus comes, propter nomen Domini
					<lb/>et redempcione et salvacione anime mee, ut michi dominus
					<lb/>noster Iesus Christus veniam retribuere dignetur, et ad suam sanctam
					<lb/>graciam revocetur, ut cum venerit diem illum futurum iudicii
					<lb/>mercedem accipere merear, et ut ego exinde aliquantulum
					<lb/>in futuro iudicio abeam, indulgenciam de peccatis meis et lux
					<lb/>perpetua in eterna vita, propterea ego supradictus comes, ab hodierna
					<lb/>die, propria et spontanea mea bona voluntate, sic dono, trado atque
					<lb/>iudico, pro anima mea, in ipso monasterio Sancti Vincencii, qui
					<lb/>situm est infra territorio Beneventano, qui est super ripam Vulturni
					<lb/>fluminis, ad proprietatem de supradicto monasterio possidendum,
					<lb/>idest de rebus proprietatis mee, que mihi supradicto
					<pb n="47"/>
					<lb/>Trasmundo comes ad meum conquisitum obvenit, et est ipsa res
					<lb/>infra territorio Teatense, in loco, qui nominatur Rosiliano, idest
					<lb/>terra in uno se tenentes, que est per mensura modiorum quingenti
					<lb/>et cum ipsa ecclesia, que ibidem edificata est in onore Sancti
					<lb/>Angeli, et sunt ipsi iam dicti rebus infra finis: capo et uno latere,
					<lb/>fine terra de ipsi homines de castello Manno, quod ego
					<lb/>eorum antea per cartula[m] deligavi; pede, fine mare, et cum litore
					<lb/>maris, et cum piscacione sua; de alio latere, fine ipso rivo de Salavento.
					<lb/>ex predicte rebus, infra supradicte finis, cum ipsa iam
					<lb/>dicta ecclesia, vineis, pomis et arboribus, quantum ipse supradicte
					<lb/>rebus, infra supradicte finis, infra se vel super se abentes in integrum,
					<lb/>per hanc cartulam qualiter prelegitur, sic dono adque iudico
					<lb/>ego supradictus pro anima mea, in ipso iam dicto monasterio
					<lb/>Sancti Vincencii, ad proprietatem supradicti monasteri possidendum,
					<lb/>ea videlicet racione, ut amodo semper abeat et teneat, adque
					<lb/>possideat ipsum iam dictum monasterium ipse supradicte rebus.
					<lb/>a nullo homine nec qualibet de meis heredibus aliquando non
					<lb/>contradicatur in ipso iam dicto monasterio, et quicumque homo,
					<lb/>quocumque tempore, de ipsis iam dictis rebus, quod ego pro anima
					<lb/>mea donavi, adque iudicavi in ipso iam dicto monasterio, exinde
					<lb/>tollere vel minuare, quesierit aut inquietare vel molestare presumserit,
					<lb/>non habeat parte[m] in prima resurreccione, et non sit in
					<lb/>consilio iustorum, set sit in consilio impiorum, et abeat partem
					<lb/>cum Iuda, qui Deum tradidit. et hoc repromitto ego Trasmundus
					<lb/>comes, et obligo me vel meis heredibus in ipso iam dicto monasterio,
					<lb/>ut ipsa supradicta res, quod ego pro anima mea in ipso
					<lb/>monasterio donavi, tradidi atque iudicavi, ab omnes homines antistare,
					<lb/>defendere debeamus in ipso iam dicto monasterio; et si a
					<lb/>qualibet homine antistare et defendere non potuerimus aut noluerimus,
					<pb n="48"/>
					<lb/>aut exinde aliquid retollere vel minuare quesierimus, aut
					<lb/>si ego Trasmundus comes vel meis heredibus contra ipso monasterio,
					<lb/>aut contra hanc cartulam donacionis seu iudicacionis
					<lb/>aliqua[m] causacionis mittere quesierimus, ibidem in ipso supradicto
					<lb/>loco, sub estimacione de aliis propriis meis rebus, qualis in illa die
					<lb/>apparuerit, quando exinde causare videtur, talis ego Tra&lt;s&gt;mundus
					<lb/>comes, vel meis heredibus in ipso iam dicto monasterio dupla et
					<lb/>meliorata res ad proprietate de supradicto monasterio restaurare
					<lb/>promittimus atque obligavimus. Quem vero cartulam hanc donacionis,
					<lb/>seu tradicionis atque iudicacionis, rogatus a supradicto
					<lb/>Trasmundo comes, scripsi ego Giso notarius et iudex, die istius
					<lb/>mensis, et indiccione supradicta. Actum in Pinne, feliciter. Ego
					<lb/>Trasmundus comes. † Ego Scifredus. † Ego Guido rogatus.
				<lb/>† Ego Romualt rogatus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO PANDULFI COMITIS DE TERRA MODIORUM QUINGENTORUM
				<lb/>QUINQUAGINTA IN IPSA AECCLESIA SANCTI ANGELI.</head>
				<p><lb/>IN Dei nomine. Ab incarnacione domini nostri Iesu Christi
					<lb/>sunt anni millesimo vicesimo tercio, et imperante domno Henrico,
					<lb/>gracia Dei, divina providencia, imperator augustus, anno
					<pb n="49"/>
					<lb/>imperio eius, Deo propicio, sexto, et mense ianuario, per indiccione[m]
					<lb/>quarta[m]. Ideo constat me Paldolfo comes, filius quondam
					<lb/>Trasmundi comes, hodierna die propria et spontanea mea bona
					<lb/>voluntate, declaro enim ut, sicut in edicti Langobardorum continet
					<lb/>pagina, pro quia domnus Liuprandus rex, in suo capitulo sic instituit,
					<lb/>ut «si quis res suas, pro anima sua, in loco Sanctorum,
					<lb/>seu in sinodochia donaverit, stabile debeat permanere»; et quia
					<lb/>domnus Carolus imperator, in suo capitulo, sic affixit: «Si quis
					<lb/>Langobardus abet, status humane fragilitatis recogitat, pro salute
					<lb/>anime sue vel parentum suorum, de rebus suis cartula donacionis
					<lb/>cuilibet facere voluerit, absolute faciat unusquisque de
					<lb/>rebus suis, quod velit». Modo vero, in ea videlicet racione,
					<lb/>ego Paldo comes, pro redempcione et salvacione anime mee, et
					<lb/>pro anima Albasie comitisse, que est coniux mea, et pro anima
					<lb/>Bone comitisse, et pro anima Transmundi dux et marchio, et pro
					<lb/>anima Sicelgarde, et Adelgude, ut mihi, et ipsi supradictis parentibus
					<lb/>meis, ut eis dominus noster Iesus Christus veniam retribuere
					<lb/>dignetur, et ad suam gloriam revocare dignetur, ut cum
					<lb/>venerit diem illum futuri iudicii misericordia Dei a Domino recipere
					<lb/>mereamur. propterea ego suprascriptus comes, pro anima
					<lb/>mea, vel iam dictis parentibus meis, sic dedi atque concessi in
					<lb/>ipso monasterio Sancti Angeli, qui situm est in territorio Teatino,
					<lb/>in loco qui dicitur Salavento, que est cella Sancti Vincencii,
					<lb/>it est de rebus proprietatis mee, que mihi obvenit in hereditatem
					<lb/>da quondam suprascripto genitore meo, et est ipsa res infra comitatu
					<pb n="50"/>
					<lb/>Teatino, in loco, qui dicitur vocabulo Salavento, idest
					<lb/>terra mea, que est per mensura modiorum quingenti quinquaginta,
					<lb/>et sunt infra finis de ipsa Mucleta: de capu et uno latu, fine terra,
					<lb/>que mihi suprascripto Pandolfi comes remansit; a pede, fine litore
					<lb/>maris, cum aqua sua, et cum piscacione sua; et de alio latere, fine
					<lb/>ipsa terra de ipso monasterio Sancti Angeli, ex predicta res infra
					<lb/>predicte finis, cum omnia infra se, vel super se habentes, in integrum
					<lb/>et in omnibus sic donavi, atque concessi in ipso sancto
					<lb/>monasterio, et ad proprietatem de suprascripto sancto monasterio
					<lb/>possidendum, et semper habendum, de omnia suprascripta
					<lb/>res, que omnia ego suprascriptus comes, pro anima mea, vel
					<lb/>parentibus meis donavi, et concessi, quod utilitatem fuerit de
					<lb/>suprascripto monasterio. Quod si omnia suprascripta res, quas
					<lb/>ego suprascriptus comes iudicavi, atque concessi ab omnes homines
					<lb/>antistare et defendere debeamus, ego, vel meis heredibus, si ab
					<lb/>omnes homines antistare et defendere non potuerimus, aut noluerimus,
					<lb/>aut si exinde aliquid retollere, aut minuare quesierimus,
					<lb/>tam per nos, aut summissam personam, si quis ausus fuerit, aut
					<lb/>temerarius extiterit de ipsa mea donacione, seu concessione minorare,
					<lb/>seu molestare, vel invasione facere presumpserit, aut disturbare
					<lb/>quesierimus, tam de mea generacione, vel qualecumque
					<lb/>persona, sciat se in tremendis iusti iudicis examine causa nobiscum
					<lb/>dicturus, adque pro hoc in iram summe Trinitatis incurrat. insuper
					<lb/>promitto ego Paldo comes, et obligo me, vel meis heredibus,
					<lb/>quomodo superius scriptum est, aut si exinde aliquid tollere, vel
					<lb/>minuare, ut componamus ego, vel meis heredibus, seu generacione
					<lb/>heredumque mearum in ipso monasterio Sancti Angeli, cui
					<lb/>ex nostris culpa claruerit, pena auri libre quingenti, et cartula ista
					<lb/>firma et stabile permaneat, manentem cartula ista in sua firmitate.
					<pb n="51"/>
					<lb/>Quem vero cartulam donacionis seu concessionis, rogatus a supradicto
					<lb/>comes, scripsi ego Benedictus iudex et notarius, die istius
					<lb/>mensi, et indiccione suprascripta. Actum in Tete, feliciter. † Signum
					<lb/>Paldolfi comitis. † Ego Giso, rogatus et signum cruci
				<lb/>feci. † Ego Oderisi rogatus</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IUDICATUM SANCTI VINCENCII IN TELESIA.</head>
				<p><lb/>IN nomine Domini. Anno millesimo vicesimo secundo ab
					<lb/>incarnacione domini nostri Iesu Christi, et nono anno imperii
					<lb/>serenissimi Henrici augusti Italia, et tricesimo quinto anno principatus
					<lb/>domni Landolfi magni principis, et undecimo anno principatus
					<lb/>domni Paldolfi gloriosissimi principis, filii ei[u]sdem Landolfi,
					<lb/>mense aprilis, quinta indiccione. Quadam namque die, dum essemus
					<lb/>nos Leo episcopus Vercellensis, et Einricus episcopus Parmense, et
					<lb/>Adericus castaldeus et iudice,preordinatos missos a preclara potestate
					<lb/>serenissimi Ehinrici augusti, in territorio Beneventano, iusta ecclesiam
					<lb/>Sancti Petri apostoli, situs propinquo hanc Beneventanam civitatem,
					<lb/>trans fluvio Sabbatum, ad unicuique hominum audiendas, iudicandas,
					<lb/>vel definiendas causas, ubi una simul nobiscum aderant plures nobiliores
					<lb/>homines. tunc [......] nostram quidem presenciam venit
					<pb n="52"/>
					<lb/>Ylarius, venerabilis abbas monasterii Sancti Vincencii, secum abente
					<lb/>advocatorem Falcone, diaconum iam dicti monasterii Sancti Vincencii,
					<lb/>qui edificatum est super Vulturno flumine fontis, intus
					<lb/>civitate[m] Capuana[m], et reclamabat se dicendo vellet recipere
					<lb/>legem, et iusticiam, unde vim paciebat ab Adelberto, abbate monasterio
					<lb/>Sanctorum Lupuli et Zosimi, qui constructum esse dinoscitur
					<lb/>intus hanc novam Beneventanam civitatem, de causaciones et intenciones,
					<lb/>quod ipse Ylarius venerabilis abbas ante hos dies, ante
					<lb/>presencia[m] nostram, exscitaverat adversus eodem Adelberto abbatem,
					<lb/>dicendo: ut malo ordine et contra legem teneret, et dominaret,
					<lb/>adque frugiaret rebus predicti monasterii Sancti Vince[n]zi, quod
					<lb/>legibus est pertinentes ipsius in finibus est Telesia, in is locis: idest
					<lb/>locum ubi dicitur Monte Calbellu; et ubi vocatur Arcu Rubellu;
					<lb/>et ubi nominatur rivo Pretusu; nec non et ubi constructe sunt
					<lb/>ecclesie pertinentes ipsius monasterii, una ex ipse ecclesia vocabulo
					<lb/>Sancti Angeli; et alia vocabulo Sancti Vincencii. et unde ipse
					<lb/>Adelbertus una cum Ianquinto advocatore suo responderunt, et
					<lb/>dixerunt, ut haberet predicto monasterio Sanctorum Lupuli et Zosimi
					<lb/>rebus in finibus Telesia, set nesciret de qua re eum quereret.
					<lb/>querebat eodem Adelbertus abbas, cum iam dicto suo advocatore,
					<lb/>ut monstraret, aut facere monstraret ipse Ylarius abbas ipsi Adelberti
					<lb/>abbati, et ad missum eius ipse rebus, unde eum querebant.
					<lb/>et sic reversi ante nos, ut staret ante nos ad legem inter se, ipse
					<lb/>nominatus Ylarius abbas responsum dedit dicendum, ut ita faceret.
					<lb/>cum nos superius dictis episcopos, et iudice per partes dicentes
					<pb n="53"/>
					<lb/>illos audivimus, inter eos iudicavimus, et guadiare illos fecimus tali
					<lb/>tenore, ut ipse Ylarius abbas, aut missum eius monstraret rebus
					<lb/>ipse, unde intencionem abebat ipsi Adelberti abbati, aut ad missum
					<lb/>eius; et sic reversi ante presencia[m] nostram staret exinde ad
					<lb/>legem, et mediatores, inter se positi, abierunt. in constitutum
					<lb/>namque inter se positum, ante nos sunt replicati, et per partes
					<lb/>narrabant nobis, quomodo prepositus supradicti monasterii Sancti
					<lb/>Vincencii, missus a supradicto domno Ylario abbate rebus ipsa,
					<lb/>unde isdem Ylarius abbas causaciones excitaverat adversus predictum
					<lb/>Adelbertum abbatem, ipsi Adelberti abbati eam monstrasset,
					<lb/>et ipse Adelbertus manifestaverat dicendo: ut rebus ipsa vidisset.
					<lb/>ad hec nos superius dictis Leo, et Henrico episcopos, et Adericus
					<lb/>castaldeus et iudex interrogavimus supradictum Adelbertum abbatem,
					<lb/>quid ad ista respondere vellet. ipse autem respondit, cum
					<lb/>predicto suo advocatore, et dixerunt: ut ipsa rebus, quod iam
					<lb/>dictus prepositus monstraverat, pars exinde iam dicti sui prenominati
					<lb/>monasterii esset pertinentes, et racionem partem eiusdem
					<lb/>sui monasterii haberent. iterum interrogavimus eodem memoratus
					<lb/>Ilarius venerabilis abbas cum predicto suo advocatore, quie
					<lb/>de hoc dicerent. ipsis vero respondentibus, et dixerunt: ut predicte
					<lb/>rebus de predictis locis cum predicte ecclesie, que ibidem constructe
					<lb/>sunt, de iam dicto monasterio legibus essent pertinentes,
					<lb/>et raciones exinde aberet. cumque nos supradictis episcopis, et
					<lb/>iudices dum taliter nos ipsis predictis abbatibus, et suos advocatores
					<lb/>altercantibus, adque dicentibus audivimus, statim inter eos
					<lb/>iudicavimus, et per nostrum iudicium illos, inter se, guadiare fecimus
					<lb/>tali tenore, ut pariter cum iudice, et bonis hominibus pergerent
					<lb/>super ipsas rebus, unde, inter se, intenciones habebant, et
					<lb/>per partes, inter se, ibidem sue raciones ostenderet, et sicut lex, et
					<lb/>racionem decernunt; et sic se exinde, secundum legem, faceret finem,
					<lb/>et mediatorem me ipsum Leo episcopus, inter se, posuerunt, et
					<lb/>abierunt. et ideo nominatus Ylarius abbas, per plures vicibus, se
					<pb n="54"/>
					<lb/>ante presenciis supramemoratus serenissimus imperator reclamabat,
					<lb/>pro quo ipse causaciones, et inte&lt;n&gt;ciones ad legem, et iusticiam
					<lb/>perducere volebat, et iam, per multas vices, ipse memoratus serenissimus
					<lb/>imperator augustus ipsum Adelbertum abbatem requirere
					<lb/>faciebat, et ille fuga petiit, et minime, ante suis vestigiis, abere
					<lb/>potebat. cumque hec omnia, ut dictum est, dictus domnus serenissimus
					<lb/>imperator Eynricus augustus a Deo conservatus audisset,
					<lb/>et cognovisset ideo, misericordia motus, precepit nobis, ut poneremus
					<lb/>vannum super caput ipsius Ilarii abbatis, et ad iam dictum
					<lb/>advocatorem suum, et investiremus eum de integra iam dicta rebus
					<lb/>de predictis locis, et quod munimina predicti monasterii Sancti
					<lb/>Vincencii continent, ad semper eodem Ylarius abbas, et eius successoribus
					<lb/>abendum, et possidendum, et omnia quod voluerint
					<lb/>exinde faciendum, sine cuiuscumque requisicione. denique &lt;nos&gt;
					<lb/>his dictis episcopis, secundum iussionem serenissimi imperatoris
					<lb/>augusti, posuimus vannum super caput ipsius Ylarii abbatis, et
					<lb/>iam dictum suum advocatorem, et investivimus illos de iam dictis
					<lb/>locis Monte Calbello; et ubi dicitur Arco Rubello; et ubi nominatur
					<lb/>rivo Pretusu; et cum ipse ecclesie, que ibidem constructe
					<lb/>sunt; et de quantum quantoque monimina ipsius monasterii Sancti
					<lb/>Vincencii continent, securiter illos pars iam dicti monasterii habeant
					<lb/>et possideant, tam ipse abbas Ylarius, quam et suis successoribus
					<lb/>ad omnia exinde faciendum, quodcumque voluerint, sine cuiuscumque
					<lb/>requisicione. Et si surrexerit quiscumque homo, et de
					<lb/>predictis rebus aliquid, de potestate supradicti domni Ylarii abbati,
					<lb/>aut de eius successoribus, aut ad missi eorum aliquid ex ea rebus
					<lb/>pertinentes tollere, aut minuare voluerit, aut si aliqua virtutem
					<lb/>illorum ibidem facere presumpserint, mille libras auri purissimi
					<lb/>et optimum, medietatem Camere supradicti serenissimi imperatoris,
					<lb/>et medietatem supradicti Ylarii abbati, et ad eius successoribus,
					<lb/>et ad missi eorum componere. cumque ego supradictus
					<lb/>Adericus, castaldeus et iudex, dum hec omnia, ut superius dicta
					<lb/>sunt, audivi et vidi, ideo definiendo iudicavi, ut amodo et semper
					<pb n="55"/>
					<lb/>iam dictus Ylarius abbas, et suis successoribus pars ipsius monasterii
					<lb/>Sancti Vincencii abeant, et possideant integra supradicta rebus
					<lb/>de iam dictis locis, cum ipse predicte ecclesie, que ibidem edificate
					<lb/>sunt, et quod supradicta monimina ipsius monasterii Sancti
					<lb/>Vincencii continent, sine contradiccione supradicti Adelberti abbati,
					<lb/>et de eius successoribus, et sine cuiuscumque requisicione. Unde
					<lb/>perpetualiter securitate supradictus domnus Ylarius, venerabilis abbas,
					<lb/>et eius successores, ut in posterum recordentur, ideo ad partem supradicti
					<lb/>monasterii Sancti Vincencii hunc iudicatum fieri iussimus,
					<lb/>et tibi Falconi clerico et notario nos Leo et Heynricus episcopis,
					<lb/>et Adericus castaldeus et iudex taliter scribere fecimus, pro eo quod
					<lb/>interfuisti. Actum in supradicto territorio, iusta predictam ecclesiam
				<lb/>Sancti Petri apostoli, feliciter, amen.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IUDICATUM EIUSDEM IN TELESIA.</head>
				<p><lb/>IN nomine Domini. Anno nono imperii domni Heynrici serenissimi
					<lb/>imperatoris augusti, et tricesimo quinto anno principatus
					<lb/>domni Landolfi magni principis, et undecimo anno principatus
					<lb/>domni Paldolfi, serenissimi principis filii eius, mense marcii, quinta
					<lb/>indiccione. Ego Aldemari comes, filius idem Aldemari, qui fuit
					<lb/>comes clarefacio, quoniam exorta fuit intencio inter me, et partem
					<lb/>monasterii Sancti Vincenzi, quod situm est super Vulturno flumine
					<lb/>fontis, ubi nunc, Deo tuente, domnus Ylarius venerabilis abbas
					<pb n="56"/>
					<lb/>esse videtur, de rebus illa de finibus Telesia, locum, ubi nominatur
					<lb/>Iubiniola, ubi constructa est ecclesia, vocabulo Sancti Vincencii,
					<lb/>et in locum ubi dicitur Monumenta, et hoc declaro, quia
					<lb/>Iohannes diaconus, adque modo prepositus supradicti monasterii,
					<lb/>missus superius dicti domni Ylarii, serenissimi abbatis ante idoneos
					<lb/>subscriptos testes, et secum abentem Falconem diaconum, advocatorem
					<lb/>supradicti monasterii, pro pars eiusdem domini abbatis,
					<lb/>causaverunt mecum dicentes, ut tam ego, quam et meis heredibus
					<lb/>de predictis rebus prefati monasterii ex eisdem locis, ego
					<lb/>et servi mei, et missi mei, me sciente, frugium inde tulissemus
					<lb/>plus valiente viginti solidos Constantinopolitanos, et per virtutem
					<lb/>missi prescripti monasterii exinde expelleremus, unde ipse prepositus,
					<lb/>missus memorati monasterii, idest missus ipsius domini
					<lb/>abbatis, una cum prefato suo advocatore querebat exinde mecum
					<lb/>finem facere. quo ego taliter ipsum prepositum, missus nominati
					<lb/>domini Ylarii, venerabili abbatis, cum predicto advocatore suo
					<lb/>dicentes audivi, responsum dedi illis dicendo: ut de predictis rebus,
					<lb/>et locis Iubeniola, et Monumenta, ego et servi mei, et mei missi
					<lb/>malo ordine frugium exinde non tulissemus; sed subiunxi dicendo:
					<lb/>ut predictis rebus ego tenere, et dominare, et frugium exinde tollere
					<lb/>non malo ordine, sed pro quo rebus ipsa a parte prescripti
					<lb/>monasterii illud tenuisse, et dominasse, et nullam racionem ego
					<lb/>haberem, per quod rebus ipsa mihi legibus pertinere deberet. et
					<lb/>statim prepositus ille, missus nominati domini Ylarii serenissimi
					<lb/>abbatis, cum prefato Falcone advocatore suo, querebant a me talem
					<lb/>securitatem pro parte supradicti monasterii habere, ut rebus ipsa
					<lb/>semper in eodem monasterio debeat permanere, sine contradiccione
					<lb/>mea, et de meis heredibus, et sine cuiuscumque, a parte
					<lb/>nostra, aliqua contradiccione. ego autem dixi: ut ita facerem.
					<lb/>quapropter ego superius dictus Aldemari comes ideo dum mihi
					<lb/>congruum esse videtur, bona etenim mea voluntate, ante idoneos
					<lb/>homines subscriptos testes, per hunc quoque videlicet scriptum
					<pb n="57"/>
					<lb/>ordine conveniencie, iusta legem trado, atque remitto ad partem
					<lb/>prefati monasterii, ubi nunc, Deo tuente, supradictus domnus Ylarius
					<lb/>abbas esse dinoscitur, integra supradicta rebus de iam dictis
					<lb/>locis Iuveniola, et ubi predicta ecclesia Sancti Vincencii constructa
					<lb/>esse videtur, et de eodem loco, ubi Monumenta nuncupatur, et
					<lb/>quod continent monimina ex ipsis rebus pertinentes, et continentes
					<lb/>ad semper abendum, et possidendum prescripto monasterio, sine
					<lb/>contradiccione mea, et de meis heredibus, et sine cuiuscumque requisicione.
					<lb/>De quibus ego hic dictus Aldemari comes, ordine conveniencie,
					<lb/>iusta legem obligo me et meis heredibus tibi prescripto
					<lb/>domino Ylario, venerabili abbati, et ad tuis successoribus, seu cum
					<lb/>pars iam dicti vestri cenobii de predictis rebus de iam dictis locis,
					<lb/>et quod monimina vestra exinde pertinentes, et continentes quomodocumque,
					<lb/>aut per quacumque racione causare, aut contendere
					<lb/>presupmserimus, aut si aliqua intencione, per nos, aut per supposita
					<lb/>persona, per quodcumque ingenium, aut humana astucia vobiscum,
					<lb/>aut cum tuis successoribus, per videlicet causa, ex eisdem rebus
					<lb/>aliquam intencionem proposuerimus, aut si illud, aut exinde aliquid
					<lb/>de vestra proprietate subtrahere voluerimus, vel si aliquid exinde
					<lb/>tollere, aut contrare voluerimus, aut si illud vobis vestrisque successoribus
					<lb/>ab omnibus hominibus, vel partibus, cui a nos datum
					<lb/>ut obligatum, vel per quolibet titulum alienatum esse paruerit
					<lb/>non defensaverimus, mille solidos Constantinopolitanos ego, vel
					<lb/>meis heredibus vobis, vestrisque successoribus pars vestri predicti
					<lb/>monasterii, vel illius hominibus hunc scriptum nobis ostenserit
					<lb/>componere obligamus penam. Quod taliter te Falconem, clericum
					<lb/>et notarium scribere rogavi. Actum Beneventi, feliciter. † Ego
					<lb/>Dauferi. † Ego Rodegari, clericus et notarius me subscripsi.
				<lb/>† Ego Dauferius sacerdos.</p>
			</div>
			<pb n="58"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LIBELLUM DE VALLE MAURA PER FINES, LOCA
				<lb/>ET VOCABULA DIVERSA.</head>
				<p><lb/>IN nomine domini Dei nostri Iesu Christi eterni. Vicesimo
					<lb/>quarto anno principatus domni Guaymari, gloriosi principis Salerni,
					<lb/>quam et quarto anno principatus ipsius gloriosi principis
					<lb/>Capue, et tercio anno ducatus eius Amalfi, et consulatus Surrenti,
					<lb/>mense octuber, decima indiccione. Breve factum a me
					<lb/>Petrus presbiter et monachus, atque prepositus monasterio Sancte
					<lb/>Marie et Sancti Vincencii, constructas intus civitate Teanense,
					<lb/>iusta muros de eadem civitate, supra Formam, que est de foras
					<lb/>civitate. ego enim, erga mecum abendo Deusdedi, abbocatorem
					<lb/>suprascripti monasterii, de eo quod ante presencia Almundi iudici,
					<lb/>et Andreas subdiaconus et notarius, et ante viros, sicut convenit
					<lb/>inter nos, et inter Delecti filium quondam Benedicti, et Benedictum
					<lb/>quondam Dominici filium, habitatoris infra fines eiusdem [.<hi rend="italic">...</hi>.]
					<lb/>Teanensis, loco Balle Mauri, ubi vocatur ad Cerritu Planu, ipse
					<lb/>qui supra Delecto, pro vice sua, et pro parte et vice Petri germani
					<lb/>sui, et ipse qui supra Benedictus, pro parte sua, et pro vice
					<lb/>et parte Siconi, et Martini germani sui. ego enim, qui supra
					<lb/>Petrus presbiter et monachus, atque prepositus eiusdem monasterii
					<pb n="59"/>
					<lb/>Sancte Marie et Sancti Vincencii, subditos monasterio Sancti Vincencii,
					<lb/>situs supra Vulturni flumini fontis, in qua domnus Ylarius
					<lb/>abbas modo preest, et ego sum missus eius, et pro parte et vice
					<lb/>iam dicti monasterii, et tunc per eandem convenienciam dederunt
					<lb/>mihi guadiam [.....] ipsi prenominati Delecto, et Benedicto ante
					<lb/>iam dicto iudice, et predicto Andrea subdiacono et notario, pro
					<lb/>vice sua, et pro parte et vice de ipsi germani sui, eo tinore et
					<lb/>ordine, quatinus ipsi prenominati, et suorum heredibus, amodo et
					<lb/>usque ad viginti anni completi, debent retinere et laborare in parte,
					<lb/>pro parte suprascripti monasterii, et domni abbatis, et pro eius
					<lb/>successoribus inclite curtis, et terris suprascripti monasterii pertinentes,
					<lb/>que esse videntur in iam dicto loco balle Sancti Mauri, infra
					<lb/>suprascripte finis et mensuris, quantum retinuit et laboravit in
					<lb/>parte Petri suprascripti Andree, a parte suprascripti monasterii,
					<lb/>que est continentes ipsa curte et terris de balle Sancti Mauri, et
					<lb/>predicta ecclesia, subiecta et pertinentes suprascripti monasterii, que
					<lb/>est per has finis et mensuris: de primo lato, fini fossatu, qui descendit
					<lb/>da capu da ipse ripe da Fau, et descendit in ipse surgenze,
					<lb/>et descendit ipse fossatu usque in mediu Saone: sunt inde passi
					<lb/>sexcentos quadraginta; de secunda parte, fine via de Fau et vadit
					<lb/>per via ipsa in sursu ad Cerritu Planu, et inde abet passi quingenti
					<lb/>triginta; de tercia parte, fine alia via, que decernit inter hec
					<lb/>terra, et terra de Cerritu Planu, et relinquente eadem via, et vadit
					<lb/>in fossatu, ubi per tempus aqua decurrit, et mittit in mediu Saone,
					<lb/>qui venit da monte, qui dicitur Lactini, et mittit in eodem Saone,
					<lb/>in alium Saone de Turanu: sunt inde passos sexcentos sexaginta;
					<lb/>de tercia parte, da ipsa via, que decernit inter hec terra, et terra
					<lb/>de Cerritu Planu, unde pars supradicti monasterii causacionem
					<lb/>abet: habet numeros supradicta passus sexcenti sexaginta; de quarta
					<lb/>parte, fini mediu ipsum iam dictum Saone, qui venit de Turanu,
					<lb/>et qualiter iungit in priore fine: et inde abet passi mille centum sexagintaquinque,
					<pb n="60"/>
					<lb/>mensuratum est ad passum Landoni seniori castaldei.
					<lb/>infra hec vero finis et mensuris indicatum inde tenuit,
					<lb/>et laborauit de ipsis terris in parte ad laborandum suprascripto
					<lb/>Petri, filii quonddam Andree a parte suprascripti monasterii, tantum
					<lb/>vero exinde et ipsos dedit ego eis in parte ad laborandum, pro parte
					<lb/>suprascripti monasterii, et ipsius domini abbatis, amodo et usque ad
					<lb/>iam dicti anni completi in subscripta racione, et ipsis prenominatis,
					<lb/>et suorum heredibus, quale inter se voluerit, debeant in
					<lb/>eadem curtem, et terris, quem ipse Petri suprascripti Andree in
					<lb/>parte retinuit, et laboravit a parte suprascripti monasterii, ubi eorum
					<lb/>aptum fuerit, facere ibidem casa de ipsa causa et lignamina, quod
					<lb/>ibidem habet, et si eis necess[ari]um fuerit alia lignamina, quanta
					<lb/>eis necess[ari]um fuerit, de ipsa silva de eadem curte, et facere
					<lb/>ibidem casa bona legitima, et ibidem abitare cum hominibus et
					<lb/>familia sua, et cum causa sua, et de amici sui, et de cogniti sui,
					<lb/>et facere, et abere ibide[m] omnem suam utilitatem, qualiter eis
					<lb/>necessarium fuerit iusta racione[m], et dedit eis in beneficium,
					<lb/>ubi faciat area, et ortu, quale meruerit iusta ipsa casa, quantum
					<lb/>eis necessarium fuerit. et a presente debent ibidem facere ipsas
					<lb/>casas, sicut supra diximus, et ibide[m] habitare, et terris ipsis annualiter
					<lb/>laborare, et cultare, amodo et in antea usque ad iam dicti
					<lb/>anni completi, tempore suo, iusto et bono ordine, sicut meruerit.
					<lb/>si ausi fuerint pro gente puplica et de omnem bictualium, quod
					<lb/>inde fecerint, annualiter debeat dare inde terraticum ad pars suprascripti
					<lb/>monasterii in omnibus, sicut de ipse alie terre, et curtis
					<lb/>de eodem loco supradicti monasterii pertinentes, dant terraticum
					<lb/>ad pars suprascripti monasterii, ibique ad aream, et omnem vinum,
					<lb/>quod inde fecerint de eadem curtis, et terris de eodem loco, quod
					<lb/>inde retinuit, et laboravit suprascripto Petri, filio Andree a pars
					<lb/>supradicti monasterii, de arbori ipsi vitati, quod ibi abent debeant
					<lb/>inde dare, ad pars supradicti monasterii, de omnem vinum sive
					<pb n="61"/>
					<lb/>mundum vel aquaticum, ibique ad palmentum medietatem: reliqua
					<lb/>vero medietate debent tollere inde ipsi prenominati eorum potestati
					<lb/>abendum. et quando venerit tempore estati metendum, et
					<lb/>tritulandum, et bictualium ipsum conciandum; et tempore vindemie
					<lb/>vindemiandum, debent ipsi scire facere ad pars supradicti monasterii,
					<lb/>ut ibidem dirigamus missos eiusdem nostri monasterii, pro
					<lb/>ipsa pars nostri monasterii recipienda, et dum proinde ibidem
					<lb/>steterit, debeat eis dare manducare et bibere, secundum suam potenciam
					<lb/>iusta racionem, et ad ipsum caballum manducare et bibere
					<lb/>iusta racionem. et, ubi necesse fuerit, ibidem arbores ponere, et
					<lb/>viti, debeant ibidem ponere arbores et viti bone arbustate, tempore
					<lb/>suo, sicut meruerit; et cultare, et studere ipsis in omnibus,
					<lb/>sicut meruerit. et quacumque frugium de ipsa fructora abere potuerint,
					<lb/>quod ibidem abet per tempus, quando abuerit, et paruerit;
					<lb/>quod inde reposuerit, debeat inde dare ad pars supradicti monasterii
					<lb/>medietatem, et illi debent inde tollere medietatem. et omni
					<lb/>anno dent inde, ad pars supradicti monasterii, censum pro ipsa
					<lb/>curte, et terris, quod inde retinet in parte ad laborandum a parte
					<lb/>supradicti monasterii, sicut supra legitur, usque ad supradicti anni
					<lb/>completi, de state pariu de pulli bonum unum, et in nativitate
					<lb/>Domini traginum bonum unum, et ralla porcina bona una, que est
					<lb/>ad spatola de maiale bonu. et a completi ipsi anni, seu antea,
					<lb/>quale tempus illi, vel illorum heredibus voluerit, de eadem curte,
					<lb/>et terris dimittere ad laborandum, et exire de ipsa curte de abitandum
					<lb/>potestatem abeant, inde exire de ipse case de abitandum,
					<lb/>et dimittere terris de laborandum, cum omnia causa eorum, et
					<lb/>de amici, et commenditi sui, et ire ubi voluerint a[b]sque omni contrarietate
					<lb/>suprascripti monasterii, et de missis suis, et assignare,
					<lb/>ad pars suprascripti monasterii, ipsas casas, quod ibidem fecerint,
					<lb/>bona conciata, et cooperta, et clusa sicut meruerit. et faciat ipsos
					<pb n="62"/>
					<lb/>scire antea ad pars predicti monasterii quando venerit, inde exire
					<lb/>per tale tempus, ut possit dare pars monasterii ad laborandum,
					<lb/>sicut dixi, quia ita convenit inter nobis. et si omnia ista non
					<lb/>compleverint ad pars nostri monasterii, per ipsum ordinem, qualiter
					<lb/>superius legitur, quinque solidi auri bizantei pena se ipsi
					<lb/>prenominati, et suprascriptis heredibus ad pars nostri monasterii
					<lb/>componere et dare obligarunt, et suprascripta percompleant, per
					<lb/>invitis ad pars nostri monasterii. et ad pignerandum obligarunt
					<lb/>se ipsi, qui supranominati mediatores et suorum heredibus ad pars
					<lb/>nostri monasterii, de causa eorum, usque ad legem, et per nomenative
					<lb/>boves, bacce, porci, caballi, et mobiles, vel immobiles.
					<lb/>Scripsi ego qui supra Andreas, subdiaconus et notarius, et interfui.
				<lb/>Actum in [.....] Teanense, feliciter.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO SANCTE MARIE IN TIANO ET SANCTI ANGELI
				<lb/>IN CENTENARU.</head>
				<p><lb/>IN nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Terciodecimo
					<lb/>anno principatus domni Paldolfi, et nono anno principatus domni
					<lb/>Paldolfi, eius filio, gloriosis principibus, necnon et primo anno
					<lb/>ducatus Neapolitanorum ipsorum gloriosorum principum, mense
					<lb/>aprelis, undecima indiccione. Ideoque ego Petrus, filius quondam:
					<pb n="63"/>
					<lb/>Siconi, ex civitate Teano habitator, divina inspiracione compulsus,
					<lb/>pro mercede et redempcione anime mee, per hanc cartulam offero
					<lb/>in monasterio Sancti Vincencii, levite et martiris Christi, situs
					<lb/>supra Vulturni fluminis fontes, ubi domnus Ylarius venerabilis
					<lb/>abbas esse videtur, idest ecclesia mea integra, vocabulo Sancte
					<lb/>Marie, constructa intro hac dicta civitate a quondam Arechisi iudice
					<lb/>et Sellicta redi sua, cum integra terra et presa mea, in qua
					<lb/>eadem ecclesia constructa esse videtur, et integra ecclesia mea,
					<lb/>vocabulo Sancti Angeli, constructa in finibus huius Teanensis [.....],
					<lb/>in loco ubi vocatur Cintinaru, cum integra pecia de terra mea, in
					<lb/>qua ipsa ecclesia constructa est, et integris quinque pecie de terris
					<lb/>mee, que videntur esse, quattuor ex ipse in isto loco Cintinaru,
					<lb/>et quinta esse in loco, qui dicitur ad Sanctum Iustinum, pertinentes
					<lb/>michi omnia ista per meis racionibus; que habet finis terra et
					<lb/>presa ipsa: de prima parte, fine muro huius civitatis predicte; de
					<lb/>secunda parte, fine terra Garici; de tercia parte, fine via communale;
					<lb/>de quarta parte, fine terra et presa, que fuit quondam Anissoni.
					<lb/>et ipsa pecia de terra, in qua eadem ecclesia Sancti Angeli
					<lb/>constructa est, finis abet: inde tres partes fine vie; de quarta parte,
					<lb/>fine terra de herede Iohannis Licti. prima vero ex ipse quinque
					<lb/>pecie de terra, que esse videtur in isto loco Cintinaru, que est
					<lb/>arbusto, hec habet finis: de due parti vie; de tercia parte rivo;
					<lb/>de quarta parte riagine. secunda pecia de terra finis abet: de due
					<lb/>parti via; de tercia parte terra de herede Purpuri, et terra de
					<lb/>herede Constantini; de quarta parte terra, que fuit episcopio Sancti
					<lb/>Terenciani. tercia pecia de terra finis habet: de tres parti via;
					<pb n="64"/>
					<lb/>de quarta parte rivu. quarta pecia de terra finis habet: de prima
					<lb/>parte, fine formale de molino, qui fuit quondam domni Paldolfi
					<lb/>principi[s]; de secunda parte, terra de Hermani presbiteri; de tercia
					<lb/>parte, fine terra, que fuit supradicti domni Paldolfi principis; de
					<lb/>quarta parte rivo. quinta pecia de terra, que est illa de supradicto
					<lb/>loco, ubi dicitur ad Sanctu[m] Iustinu[m], finis habet: de prima
					<lb/>parte via et terra, que[ml retinet nepos Sikelgisi presbiteri; de secunda
					<lb/>parte terra, que fuit suprascripti Anissoni, et terra Maroccie,
					<lb/>et riagine; de tercia parte rivu et via; de quarta parte,
					<lb/>fine terra, quem retinent nepotes supradicti Sikelgisi presbiteri.
					<lb/>cuntis et integris iam dictis terra et presa et pecie de terris, ut
					<lb/>supra leguntur, ego, qui supra, Petrus in supradicto monasterio
					<lb/>offerui hanc, cum integra supradicta ecclesia Sancte Marie, et cum
					<lb/>integra predicta ecclesia Sancti Angeli, et cum omnia in iam dicta
					<lb/>terra, et presa, et in iam dictis terris omnibus prenominatis, intro
					<lb/>habentibus supter et super, et cum viis suis ibidem intrandi et
					<lb/>exiendi, adque cum universis suis pertinenciis, simulque et cum
					<lb/>omnibus mobilibus, quantis partem de ipsis ambobus ecclesiis
					<lb/>abere et possidere videntur, ceterisque omnibus earum pertinenciis,
					<lb/>ad possessionem supradicti monasterii Sancti Vincenzi, eiusque
					<lb/>abbatibus atque rectoribus, ad abendum, et possidendum, et faciendum
					<lb/>exinde omnia, que eis placuerit. simulque offerui in eodem
					<lb/>suprascripto monasterio integra una carta mea donacionis, mihi
					<lb/>emissam a supradicta Maroccia, que fuit filia supradicti Marechisi
					<lb/>iudici, cum omnia eius continencia, quod ibidem continere videntur,
					<lb/>similiter ad possessionem predicti monasterii, et de eius abbatibus,
					<lb/>atque rectoribus, ad habendum, et possidendum, et faciendum
					<lb/>exinde omnia, que eis placuerit. unde de ea omnia supradicta, que
					<lb/>in eodem suprascripto monasterio offerui, nec mihi, nec alicui nullam
					<lb/>[.....] exinde reservavi, sed cunctum et integrum ipsos ibidem
					<pb n="65"/>
					<lb/>offerui, ut supradixi, ea racione ut amodo et semper pars supradicti
					<lb/>monasterii eiusque abbatibus atque rectoribus firmiter abeant
					<lb/>atque possideant integra mea offercione, et faciant exinde omnia,
					<lb/>que eis placuerit. et obligo me et meos heredes, ad partem supradicti
					<lb/>monasterii, eiusque abbatibus atque rectoribus integra mea
					<lb/>predicta offersione defendere et antistare amodo et semper ab
					<lb/>omnibus illis hominibus vel partibus, qui pro parte, vel datum
					<lb/>meum, vel de meos heredes ipsos, vel exinde eis tollere vel diminuare
					<lb/>seu contrare quesierint. ab aliis vero hominibus vel
					<lb/>partibus, defensatum abeant ipsos per ipsa Maroccia et per eius
					<lb/>heredes, sicut continet in predicta cartula donacionis. et quando
					<lb/>noluerint, licenciam habeant pars suprascripti monasterii per se
					<lb/>exinde actores et defensores esse vicibus nostris cum ista cartula
					<lb/>offersionis, et cum aliis nostris, vel suis racionibus. et si
					<lb/>nolueri[n]t cum predicta cartula donacionis, quomodo vel qualiter
					<lb/>melius potuerint et voluerint, et quicquid exinde facere potuerint
					<lb/>et voluerint, suorum sint potestati, et quando voluerint defensatum
					<lb/>abeant ipsos, ut perlegitur. si autem ego qui supra Petrus vel
					<lb/>meos heredes hanc cartulam offersionis, de quibus continet, aliquando
					<lb/>per qualecumque ingenium dirrumpere vel removere quesierimus,
					<lb/>et si omnia ista non fecerimus et non compleverimus
					<lb/>ad partem supradicti monasterii, centum bizanteos solidos penam
					<lb/>me vel meos heredes ad partem predicti monasterii componere
					<lb/>obligo, et omnia supradicta eis percompleamus, et hec cartula
					<lb/>offersionis, de quibus continet, firma permaneat semper. Et taliter
					<lb/>ego qui supra Petrus, sicut mihi congruum fuit, pro mercede et
					<pb n="66"/>
					<lb/>redempcione anime mee feci, et te Andreas subdiaconus et notarius
					<lb/>[.....] interfuisti scribere rogavi. Actum Teanis. † Ego
				<lb/>Adenolfus iudex. † Ego Iohannes subdiaconus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO DE TERRIS IN TERRITORIO T&lt;I&gt;ANENSE
				<lb/>PECIE VIGINTI TRES.</head>
				<p><lb/>IN nomine domini nostri Iesu Christi Dei eterni. Terciodecimo
					<lb/>anno principatus domni Paldolfi, et nono anno principatus domni
					<lb/>Paldolfi, eius filio, gloriosis principibus, et primo anno ducatus
					<lb/>Neapolitanorum ipsorum gloriosorum principum, mense marcio,
					<lb/>undecima indiccione. Ideoque ego Ildecardo, filius quonddam Gisolfi,
					<lb/>qui sum habitator infra fines Teanense civitatis, declaro me
					<lb/>esse absque filium et filiam, et timeo ne mors mihi subitanea
					<lb/>veniat, et rebus, mea iniudicata remaneat. ideo divina inspiracione
					<lb/>conpulso, pro Dei omnipotenti[s] amore, et sancti Vincencii
					<lb/>levite et martiris Christi, ubi monasterium constructum esse videtur
					<lb/>supra Vulturni fluminis [fontes], ubi domnus Ylarius gracia
					<lb/>Dei abbas modo esse videtur, in qua spero et fiduciam habeo
					<lb/>apud omnipotentem Dominum, et apud sanctum Vincencium levita
					<lb/>et martir Christi, cuius ego peccator servus sum, et in omnibus
					<pb n="67"/>
					<lb/>sanctis eius misericordiam et requiem accipere valeam de peccatis
					<lb/>meis. insuper inspiravit me omnipotens Dominus, ut hoc mundum
					<lb/>derelinquam et tutundat caput et barbam meam, et vestem
					<lb/>sanctam monachilem induat me, ad eos abendum et custodiendum
					<lb/>diebus vite mee, sicut in sancta regula ammonet, velud a sancto
					<lb/>Benedicto confessorem Christi decretum est ita ut cunctis diebus
					<lb/>vite mee abeat et custodiat ipsos ad omnem obedienciam faciendum
					<lb/>et observandum, sicut in eadem sancta regula continet. et ideo
					<lb/>ego qui supra Ildecardus, ante supradictum domnum Ylarium,
					<lb/>gracia Domini abbas, et ante Adenolfum, iudicem de predicta civitate
					<lb/>Teanis et advocatorem supradicti monasterii, sicut mihi
					<lb/>congruum est, bona mea voluntatem, per hanc quoque videlicet
					<lb/>cartulam offerui in iam dicto monasterio Sancti Vincencii inclitis
					<lb/>omnibus rebus et substanciis meis, et inclite ipse prese, et case
					<lb/>mee, quem abeo intus civitate Teanis loco, ubi nominatur Pirulitu,
					<lb/>seu et de foris eadem civitate, in singulis subscriptis locis,
					<lb/>in plano, quam in monte illo, qui dicitur Romani, qui est supra
					<lb/>loco, qui dicitur Cintinaru, insimul cum aquis, et paludis, et limate,
					<lb/>et de molinu illo, qui ibidem in eodem Saone edificatos esse videntur,
					<lb/>qui vadit sub eodem loco Fa&lt;r&gt;gnitu, et de [e]cclesia illa
					<lb/>que vocatur Sanctu Petru, ibique constructa in Torone illo, que
					<lb/>est infra eodem loco Fargnitu et de [e]arum pertinenciis, inclita
					<lb/>ipsa sortem et pertinenciam meam, que est de tribus sorti unam
					<lb/>sortem de omnibus rebus et substanciis suprascripti Gisolfi genitori
					<lb/>meo, qui mihi pertinet ad hereditandum a parte suprascripti
					<lb/>genitori meo, sive per qualiscumque meis racionibus, integras
					<lb/>illas offerui in iamdicto monasterio Sancti Vincencii ad semper abendum.
					<lb/>et sunt de ipse terris in aliquante [pecie], que fuerunt supradicti
					<lb/>genitori mei infra eodem loco Fargnitu, et infra eius finibus
					<pb n="68"/>
					<lb/>per has finis et mensuris: prima pecia sedibilia et fundo, abet
					<lb/>has finis: de prima parte via communale, habet inde passus decem
					<lb/>et octo minus inde brachium unum; de secunda parte fine terra,
					<lb/>que fuit Adelgar[d]i clerici thio meo, et inde abet passus decem et
					<lb/>octo; de tercia parte via sub limite, qui est de terra Petri Amati,
					<lb/>et inde abet passus decem et novem; de quarta parte similiter fine
					<lb/>terra supradicti Petri Amati, usque in iam dicta via, que est priore
					<lb/>fine, et inde habet passus viginti et unu. secunda pecia ibique,
					<lb/>que est fundo et arbusto: finis habet: de primo latere terra, que
					<lb/>est fundo, qui fuit suprascripti Adelgardi clerici, et quomodo
					<lb/>advolvet ibidem intersico iusta eadem terram, que fuit supradicti
					<lb/>Adelgardi clerici, et qualiter vadit usque in ipsa via, que est supra
					<lb/>ipsum molinum communis, et inde abet passus quinquaginta
					<lb/>unum; de alio latu terra et arbusto, qui fuit supradicti Adelgardi
					<lb/>c&lt;l&gt;erici, qualiter vadit usque in predicta via communis, et sicut
					<lb/>vadit per ipsa intersicu suo, et inde habet passus septuaginta
					<lb/>septem; unu capu in predicta via communis, et inde passus abet
					<lb/>viginti unu; de alia parte caput eadem via, et inde habet passus
					<lb/>undecim. tercia pecia ibique que est fundo, habet finis: de uno
					<lb/>latu fine terra, que fuit supradicti Adelgardi clerici, que est desuper,
					<lb/>et inde habet passus quinquaginta; de aliu latu terra communis,
					<lb/>que est infra hec terra et subscripta terra, et inde abet passus
					<lb/>sexaginta et duo; unu capu predicta via, et inde habet passus decem;
					<lb/>de aliu capu fine terra, que fuit predicti Adelgardi clerici, inde
					<lb/>abet passus quindecim. quarta pecia ibique sedibilia, ubi modo
					<lb/>abitat Unoaldo &lt;co&gt;gnato meo, abet finis: de uno latu terra supradicti
					<lb/>Petri Amati, et inde abet passus decem et novem, et quomodo
					<lb/>advolve[t] per ipsum intersicu iusta terra[m] supradicti
					<lb/>Petri [Amati] usque in via, et inde habet passi viginti et octo,
					<pb n="69"/>
					<lb/>qui faciunt insimul passus quadraginta et septem; de alio latu
					<lb/>terra, que fuit suprascripti Adelgardi clerici, et inde habet passus
					<lb/>triginta et sex, et ab inde quomodo advolvet iuxta terram que
					<lb/>fuit suprascripti Adelgardi clerici, et inde habet passus .XVI., qui
					<lb/>faciunt insimul passus quinquaginta et duos; unum caput suprascripta
					<lb/>via, et inde habet passus sedecim; de alio capite subscripta
					<lb/>terra, et terra Frisi, inde habet passi sedecim, et quomodo vadit
					<lb/>per terra, que fuit supradicti Adelgardi clerici usque in supradicta
					<lb/>via, et inde abet passus quinquaginta, qui faciunt insimul passus
					<lb/>sexaginta et sex. quinta pecia ibi, que habet finis: de uno latu
					<lb/>terra supradicti Frisi, et inde abet passus quadraginta sex; de alio
					<lb/>latu terra, que fuit supradicti Adelgardi clerici, et inde habet passus
					<lb/>quadraginta septem; unu capu via, et inde habet passus decem; aliu
					<lb/>capu terra, que fuit supradicti Frisi, et inde abet similiter passus decem.
					<lb/>sexta pecia ibique cum arbusto, finis abet: unu latu terra cum
					<lb/>arbusto suprascripti Frisi, et inde abet passus triginta quinque;
					<lb/>de alio latu terra, que fuit predicti Adelgardi [clerici], inde habet
					<lb/>passus decem et septem et medium, et ab inde quomodo ab[v]olve[t]
					<lb/>per ipsu intersicu, iusta terra[m] supradicti Petri Amati, et inde
					<lb/>abet passus sedecim, et iterum bolve[t] et vadit circa terra[m] suprascripti
					<lb/>Petri [Amati], abet passus viginti et sex, qui faciunt insimul
					<lb/>passus qui&lt;n&gt;quaginta novem; unu capu fine terra Petri Salvie, et
					<lb/>inde abet passus triginta; de alio capu terra, que fuit suprascripti
					<lb/>Adelgardi c[l]erici, et inde abet passus undecim. septima pecia
					<lb/>ibique, finem abet: unu latu terra, que fuit suprascripti Adelgardi
					<lb/>clerici, et inde abet passus viginti unum; de aliu latu terra, que
					<lb/>fuit suprascripti Adelgardi [clerici], et inde abet passus viginti
					<lb/>octo; unu capu terra Petri Salvie, et aliquantulum terre, que
					<lb/>fuit Ursi, et inde abet passus quatuordecim; aliu capu fine terra,
					<lb/>que fuit suprascripti Adelgardi clerici, inde abet passus undecim.
					<lb/>octaba pecia ibique, finem habet: unu latu fine terra, que fuit
					<lb/>suprascripti Adelgardi clerici, et inde abet passus tredecim; de
					<pb n="70"/>
					<lb/>alio latu terra, que fuit suprascripti Adelgardi [clerici], et inde abet
					<lb/>passus quattuordecim; da amba capita fine terra, que fuit supradicti
					<lb/>Adelgardi [clerici], per singula capita abet passus undecim.
					<lb/>nona pecia de terra ibique, finis habet: unu latu fine terra, que
					<lb/>fuit suprascripti Adelgardi clerici, et inde abet passus triginta sex;
					<lb/>de aliu latu fine terra, que fuit supradicti Adelgardi clerici, et inde
					<lb/>abet passus triginta; unu capu fine terra, que fuit supradicti Adelgardi
					<lb/>[clerici], et inde abet passus quindeci; de aliu capu medio
					<lb/>formale, unde decurrit aqua de ipsu molinu communis, et inde
					<lb/>abet passus viginti et tres. decima vero pecia ibique cum arbusto
					<lb/>finis abet: da uno latu fine terra, que fuit suprascripti Adelgardi
					<lb/>[clerici], fine medio formale da ipsu molinu communis,
					<lb/>abet inde passus quattuordecim. undecima peciola, que est intersico,
					<lb/>abet finis: da uno latu fine terra suprascripti Petri Amati,
					<lb/>per singula latera abet passus viginti unum; unu capu fine terra,
					<lb/>que fuit suprascripti Adelgardi [clerici] passus novem; aliu capu
					<lb/>supradicti Petri [Amati], abet inde passi octo. duodecima pecia
					<lb/>ibique cum arbusto, abet finis: unu latu fine terra Guisenolfi, et
					<lb/>inde abet passus quadraginta duo; aliu latu fine terra Radi et
					<lb/>Petri et subscripta terra, et inde abet passus quadraginta duo;
					<lb/>unu capu via de suptus, et inde abet passus quindecim; aliu capu
					<lb/>fine Radi et Petri germani, filii Miri, habet passus quindecim et
					<lb/>medium: de ista vero duodecima pecia, infra supradicte finis et
					<lb/>mensuris, offeruimus ibidem in iamdicto monasterio inclitam terciam
					<lb/>sortem. terciadecima pecia ibique coniuncta, abet finis:
					<lb/>unu latu fine terra suprascripti Radi et Petri; aliu latu fine terra
					<lb/>Gaydole, per singula latera abet passus quinquaginta et octo; unu
					<lb/>capu fine terra Algrimi, et inde abet passus decem; aliu capu fine
					<lb/>terra Guisenolfi, abet inde passus novem. quartadecima pecia
					<lb/>ibique, abet finis; de amba latera fine terra supradicti Adelgardi
					<lb/>clerici; de unu latu abet passus vigintiquattuor; et aliu latu abet
					<lb/>passus viginti unum; unu caput terra suprascripti Petri Amati, abet
					<lb/>inde passus viginti unu; aliu capu fine terra Landeradi iudici, inde
					<lb/>abet passus decem et novem. quintadecima pecia cum arbusto et
					<pb n="71"/>
					<lb/>castanieto ibique loco, finis abet: de prima parte terra suprascripti
					<lb/>Petri Amati et Petri germani suprascripti Radi et Angeli presbiteri,
					<lb/>et inde abet passus quinquaginta duo; de alia parte fine terra
					<lb/>suprascripti Adelgardi [clerici], inde abet passus quadraginta duo;
					<lb/>da tercia parte rivu per planu desuper mensurando, et inde abet
					<lb/>passus quinquaginta unum; de quarta parte fine terra, que fuit
					<lb/>suprascripti Adelgardi clerici, inde habet passus sexaginta. sextadecima
					<lb/>pecia ad Riellu, abet finis: unu latu terra communis, abet
					<lb/>passus viginti quattuor; de aliu latu terra Petri Salvie, inde abet
					<lb/>passus viginti quatuor; unu capu suprascriptu Riellu; aliu capu
					<lb/>fine terra, que fuit suprascripti Adelgardi clerici, per singula capita
					<lb/>abet passus undecim. septimadecima pecia ad campu de
					<lb/>Arca, fine abet: unu latu fine terra, que fuit suprascripti Adelgardi
					<lb/>clerici, abet inde passus tredecim, et quomodo volvet per ipsu
					<lb/>intersicu, iusta eadem terram, et inde abet passus septuaginta,
					<lb/>et iterum volve[t], et vadit per terra[m] de filii Donadei, abet passus
					<lb/>sedecim qui faciunt insimul passus nonaginta novem; de alia parte
					<lb/>via puplica, que decernit inter hec terra, et terra Elleradi, et Aderici
					<lb/>de Potenzanu, habet inde passus nonaginta; de tercia parte
					<lb/>terra, que fuit supradicti Adelgardi clerici, habet passus duodecim.
					<lb/>octavadecima pecia ad ipsu Sorbu abet finis: unu latu fine terra
					<lb/>Petri Salvie, abet inde passus nonaginta duo; de aliu latu fine
					<lb/>terra, que fuit Adelgardi clerici, inde abet passus quadraginta septem,
					<lb/>et quod advolvet et vadit per terram, que fuit Roffridi
					<lb/>iudici usque in rivum, inde abet passus centum; unum caput eodem
					<lb/>rivio, abet inde passus quindecim; de aliu capu fine iam dicta via,
					<lb/>que decernit inter hec terra, et terra suprascripti Elleradi, et Aderici,
					<lb/>inde abet passus viginti octo. nonadecima pecia ibique ad Potenzanu,
					<lb/>finis abet: de ambe latera fine terra, que fuit suprascripti
					<lb/>Adelgardi [clerici], ut volve[t] ibi intersicu, da unu latu abet passus
					<lb/>octogi&lt;n&gt;ta tres; de aliu latu cum ipso intersicu abet passus
					<lb/>centu quinque; unu capu fine terra suprascripti Petri Amati, abet
					<lb/>inde passus duodecim et medium; aliu capu via puplica, abet inde
					<pb n="72"/>
					<lb/>passus decem et novem. vicesima pecia ibique loco, abet finis:
					<lb/>unu latu fine terra, qui fuit suprascripti Adelgardi [clerici] et subscripta
					<lb/>terra usque in via, abet passus septuaginta quattuor et
					<lb/>medium; de aliu latu fine terra, que fuit supradicti Adelgardi [clerici],
					<lb/>inde abet passus septuaginta unum et duo sorti de passu; unu
					<lb/>capu predicta via, habet passus duodecim et medium; de aliu capu
					<lb/>fine terra, que fuit suprascripti Adelgardi clerici, abet inde passus
					<lb/>undecim et medium, vicesimaprima pecia, castanieto, ibique loco,
					<lb/>abet finis: unu latu fine terra, que fuit suprascripti Roffridi iudici
					<lb/>usque in iam dicta via, abet inde passus quadraginta .IIII.<hi rend="sup">or</hi> et medium;
					<lb/>de aliu latu fine suprascripta terra, et inde abet passus quadraginta
					<lb/>quinque; unu capu fine suprascripta via, que est infra hec
					<lb/>terra et subscripta terra, inde [habet] passus viginti et octo; de
					<lb/>aliu capu fine terra, que fuit suprascripti Adelgardi [clerici], abet
					<lb/>inde viginti passus et sex. vicesimasecunda pecia ibique, abet
					<lb/>finis: unu latu suprascripta via, abet passus centum biginti et sex;
					<lb/>de aliu latu fine terra ecclesia domini Salvatoris de Tianu, abet
					<lb/>passus centum viginti unu; unu capu subscripta terra et Toru,
					<lb/>qui dicitur Gisuni; de aliu capu fine terra suprascripti Aderici, per
					<lb/>amba capita habet passus qua&lt;t&gt;tuordecim. vicesimatercia pecia,
					<lb/>que est Toru Gisuni, abet finis: de unu latu fine terra, que fuit
					<lb/>suprascripti Roffridi iudici, abet inde passus octoginta quattuor
					<lb/>usque in padule; de alia parte iam dicte padule et medio formale
					<lb/>da ipsu molinu da cimentu, et relinquente eodem formale, et sedimen
					<lb/>de ipsu molinu, et vadit circa terra[m] suprascripti monasterii
					<lb/>Sancti Vincencii, que fuit Arechisi iudici, abet inde [passus] centum
					<lb/>quinquaginta et duo; de tercia parte fine terra suprascripti
					<lb/>monasterii, que fuit supradicti Arechisi iudici, que est Toru, et
					<lb/>inde abet passus centum quattuor; de quarta parte fine terra ecclesia
					<lb/>domini Salvatoris de Tianu, abet passus quadraginta duo:
					<lb/>mensurate sunt tote iste pecie de terris ad mensura[m] de passu Landoni
					<pb n="73"/>
					<lb/>seniori castaldei. de hac autem suprascripte pecie de terris,
					<lb/>qualiter superius, de fine in fine, indicate et mensurate sunt, cum
					<lb/>omnia inferiora ac superiora sua, una cum arboribus et vie sue
					<lb/>in singule pecie intrandi et exiendi, et cum omnia ibidem introhabentibus
					<lb/>subter vel super integra terciam partem, que est de
					<lb/>tribus sorti unam sortem, que est sortem mea integrum, ipsos in
					<lb/>iam dicto monasterio Sancti Vincencii, pro mea anima, offerui ad
					<lb/>possessionem ipsius monasterii, et de eius abbatibus, atque rectoribus
					<lb/>ad semper abendum. iterum offerui in ipso iam dicto
					<lb/>monasterio inclita ipsa sorte mea, que est tercia parte de omnibus
					<lb/>aliis rebus et substanciis suprascripti Gisolfi genitori meo, ubicumque
					<lb/>exinde inventus dederint sive in plano seu de monte illo,
					<lb/>qui dicitur de Romani, qui est supra Cintinaru, insimul aquis, et
					<lb/>paludis, et de molino illo, que ibidem edificatum esse videtur, in
					<lb/>eodem Saone, qui vadit sub eodem loco Fargnitu, et de limate,
					<lb/>et formali, et alveum, et cursus ipsius aque, et de sedimen, et
					<lb/>de alia pertinencia ipsius molini, et omnem partem et pertinenciam
					<lb/>meam de ipsa iam dicta ecclesia Sancti Petri, que ibidem
					<lb/>in eodem loco constructa est, et de suis pertinenciis integrum ipsos,
					<lb/>qualiter superius legitur, et qualiter ipsos mihi pertinet, sive per
					<lb/>supradictum genitorem meum, sive per qualiscumque meis racionibus,
					<lb/>aut per genitricem meam ubicumque exinde inventus dederint
					<lb/>de hereditatem supradicto genitori meo, et de inclite prese et case,
					<lb/>que sunt intus ea[m]dem civitatem in loco Piru istu, qui fuit supradicto
					<lb/>genitori meo, et omnem partem et pertinenciam meam de
					<lb/>omnibus scripcionibus et moniminas illas, que continunt ipsis iam
					<lb/>dictis omnibus territoriis ipsis, et sunt prese, et case et de iam
					<lb/>dicta ecclesia Sancti Petri, et de ipsu molinu, et de omnibus earum
					<lb/>pertinenciis, que fuerunt et pertinuerunt suprascripti genitori meo,
					<pb n="74"/>
					<lb/>integrum ipsos ut supra legitur, ut ubicumque de ipse scripcionibus
					<lb/>et moniminas illas invenire potueritis, omnes illos in iam
					<lb/>dicto monasterio, pro mea anima, offero ad possessionem ipsius
					<lb/>monasterii, et de suis abbatibus, atque rectoribus ad semper abendum
					<lb/>et faciendum exinde pars suprascripti monasterii omnia, que
					<lb/>eis placuerit. unde mihi qui supra Yldecar[d]i, nec ad meis heredibus,
					<lb/>nec ad nullis hominibus vel partibus nullam exinde reservavi
					<lb/>[.....] vel dico remanere, sed integra omnia ipsos qualiter superius
					<lb/>legitur in ipso iam dicto monasterio offero ad semper abendum.
					<lb/>et obligo me ego, qui supra Ildecardo, et meos heredes at pars
					<lb/>iam dicti monasterii et ad eius rectoribus, et abbatibus, et ad
					<lb/>illius homini, cui ista carta offersionis pro Dei amore in manu
					<lb/>posuerit integra ea omnia, que et qualiter superius in eodem monasterio
					<lb/>offerui, que continentes sunt iam dictis terris, et prese,
					<lb/>et case et ipsa iam dicta ecclesia Sancti Petri, et ipsum iam dictum
					<lb/>molinum, et cum aliis vestris seu nostris racionibus in
					<lb/>omnibus, prout melius potueritis et scieritis, quia omnem vicem
					<lb/>et vigorem causandi et loquendi exinde dedi et tradidi ad pars
					<lb/>supradicti monasterii, et ad eius abbatibus, atque rectoribus, sicuti
					<lb/>ego et meos heredes inde facere et persolvere debuit, sic
					<lb/>exinde in omnibus faciatis et persolvatis. nam si ego, qui supra
					<lb/>Ildecardus, vel meos heredes hanc offersionis cartulam, de quibus
					<lb/>continet, aliquando per qualecumque ingenium dirrumpere vel removere
					<lb/>seu retornare quesierimus, et omnia ista ad pars suprascripti
					<lb/>monasterii non compleverimus per illum ordinem qualiter
					<lb/>superius legitur, vel si hanc carta[m] offersionis, pro Dei amore, in
					<lb/>manu posuerit in qualecumque parte refutare temptaverimus, centum
					<lb/>solidi aurei bizantei penam me et meos heredes ad pars
					<lb/>suprascripti monasterii, et ad eius abbatibus, atque rectoribus, et
					<lb/>ad illius hominis, cui ista carta in manu posuerit, componere et
					<pb n="75"/>
					<lb/>dare obligamus, et omnia suprascripta percompleamus, ad pars
					<lb/>iam dicti monasterii. Et taliter ego, qui supra Ildecardus, divina
					<lb/>inspiracione compulsus, pro Dei omnipotenti[s] amore et sancti
					<lb/>Vincencii levite et martiris Christi, cuius ego minimus servus
					<lb/>sum, ut hic et in futuro de peccatis meis indulgenciam accipere
					<lb/>valeam, sicut mihi congruum fuit, libenti animo, feci et te Andreas
					<lb/>subdiaconus et notarius, qui interfuisti, scribere rogavi.
					<lb/>Actum Teanis.† Ego qui supra Adelgilfo iudex. † Ego
				<lb/>Sasso subdiaconus. † Ego Iohannes subdiaconus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>OFFERCIO SANCTI PETRI AD PECCLE TERRITORIO SORANO
				<lb/>QUE EST CELLA SANCTE COLUMBE.</head>
				<p><lb/>IN nomine domini nostri Iesu Christi, Ab incarnacione eius
					<lb/>anno millesimo quadragesimo primo, et tercio anno principatus
					<lb/>domni Guaymari gloriosi magni principis Capue, mense augusti,
					<lb/>octava indiccione. Ideoque ego Rackisi, filius cuiusdam Guidoni
					<lb/>de civitate Sorana, quam et ego Offengardam, uxorem videlicet
					<lb/>qui supra Rackisi, uno animo una mente, et ego Iohannes filius
					<lb/>cuiusdam Clarencii, abitantes in civitate Sorana, toti communiter
					<lb/>bona et spontanea nostra voluntate, divina inspiracione compulsi
					<lb/>sumus propter mercedem et redempcione[m] anime nostre, et de
					<lb/>coniux nostre, et filiorum nostrorum, et genitori, et genitricis nostre,
					<lb/>ut hic, et apud altissimum Dominum requie[m] et misericordiam
					<pb n="76"/>
					<lb/>invenire valeamus offerimus et per presentem tradimus
					<lb/>in monasterio Sancti Vincencii, qui esse videtur super ripa Vulturni
					<lb/>flumini, territorio Beneventano in loco, qui vocatur Samnia, ubi
					<lb/>Deo auxiliante vir venerabilis domnus Ylarius abbas preesse videtur,
					<lb/>et in ecclesia Sancte Columbe, cella prenominati Sancti
					<lb/>Vincencii, que esse videtur in territorio Sorano in loco, qui
					<lb/>nominatur Bussitu, et domno Deodati sacerdos et monachus et
					<lb/>prepositus de predicta ecclesia Sancte Columbe, secum abendo
					<lb/>abbocatorem suum, nomine Rodaldu, filium Benedicti iudicis de
					<lb/>civitate Sorana, hoc est una ecclesia in honore Sancti Petri dedicata,
					<lb/>que esse videtur in locum, qui nominatur a Peccle, territorio Sorano,
					<lb/>et unum librum comitem, et paramentum, et calicem, et
					<lb/>turibulum, et una bacca, cum terris, et vineis, et vinealis, et silvis
					<lb/>usque ad duodecim modiola, et cum omnia intro finis super se
					<lb/>abentes, et cum viis suis intrandi et exiendi, cum aquis, et paludis,
					<lb/>et sepis, et limitibus suis, pratis, pascuis, adque padulis,
					<lb/>omnia et in omnibus quantum ad ipsa predicta ecclesia Sancti Petri
					<lb/>pertinet vel pertinentes fuerint, ad possessionem eiusdem Sancti
					<lb/>Vincencii, et Sancte Columbe, et de eius abbatibus adque rectoribus
					<lb/>et custodibus eius in sempiternum, unde proinde suprascripta
					<lb/>nostra offercione nec nobis suprascriptis Rackisi, et Offengarde
					<lb/>uxor videlicet Rackisi, que per cunsensu viri mei domni Rackisi
					<lb/>feci, quam et ego suprascriptus Iohannes, nec nobis suprascriptis,
					<lb/>nec alii[s] cuilibet hominibus nulla exinde reservavimus, nec dicimus
					<lb/>remanere, set semper iam dicte vel supra nominate s[unt] ipse
					<lb/>ecclesie Sancti Vincencii, et Sancte Columbe, eiusque abbatibus
					<lb/>atque rectoribus et custodibus firmiter abeant atque possideant, pro
					<lb/>quibus obligavimus nos suprascripti Rackisi, et ego suprascripta
					<lb/>Offengarda, unaque per consensu de suprascriptu vir meus, et ego
					<lb/>suprascriptus Iohannes obligabimus nos suprascripti vel nostris
					<lb/>heredibus, a parte prephate ecclesie, et ad eius abbatibus atque
					<pb n="77"/>
					<lb/>rectoribus et ad posteros ipsorum, ut amodo et semper defendere
					<lb/>et antistare integra iam dicta nostra offercione ab omnibus hominibus,
					<lb/>ab omnibusque partibus. si nos supranominati Rackisi, et Offengarda,
					<lb/>et Iohannes, vel nostris heredibus hanc nostra offersione
					<lb/>defendere et antistare non potuerimus aut noluerimus, aut si hanc
					<lb/>cartulam in quavis parte refutare temptaverimus, et omnia superius
					<lb/>dictum non compleverimus, aut per qualecumque ingenium dirrumpere
					<lb/>removere quesierimus, in eodem suprascripto monasterio, et
					<lb/>ad eius abbatibus atque rectoribus et custodibus, qualiter superius
					<lb/>legitur, componere et dare obligamus centum solidos bizanteos
					<lb/>auri purissimi in eodem suprascripto monasterio, et ad eorum abbatibus
					<lb/>atque rectoribus et custodibus, et hanc cartulam offercionis,
					<lb/>de quibus continet, firma et stabile permaneat in perpetuum. et
					<lb/>anathema ponimus nos suprascripti ad nostris heredibus, vel qualecumque
					<lb/>hominibus, qui hanc cartulam dirrumpere vel diminuare
					<lb/>voluerit, partem abeat cum Anna et Caipha, et non abeat partem
					<lb/>in resurreccione nobissima. Et taliter nos suprascripti Rackisi,
					<lb/>et Offengarda, et Iohannes, pro mercede et redemcione anime
					<lb/>nostre, et genitori, et genitricis nostre, et filiorum nostrorum fecimus,
					<lb/>et te Alchisi notarium scribere rogavimus. Actum Sora,
					<lb/>mense et indiccione, feliciter. † Signum manuum qui supra
					<lb/>Rackisi et Offengarde, qui hanc cartulam scribere rogavimus.
					<lb/>† Signum manus Rayneri, filius Rocci iudex, rogatus a nos suprascripti.
					<lb/>† Signum manus qui supra Iohannes, qui hanc cartulam
					<lb/>scribere rogavimus. † Ego Alferi iudex. † Ego Alckisi
				<lb/>notarius scribere rogatus, et complevi, et reddidi.</p>
				<p><lb/>Hic venerabilis pater conduxit homines et habitare fecit in
					<lb/>Castro Licenoso, et in Colle Stephani, et in Cerru. restauravit
					<lb/>vero ecclesias i[nfra]s[crip]tas Sancte Marie, que Maior
					<pb n="78"/>
					<lb/>dicta est, Sancti Petri et Sancti Michaelis; ecclesiam Sancti Vincencii,
					<lb/>quam Iohannes abbas reconciliaverat totam mirifice depingere
					<lb/>fecit, ante quam campanarium excelsum edificavit; ornamenta, et
					<lb/>libros ecclesie perfecit. in cenobio Capuano titulum ecclesie, secretarium,
					<lb/>et campanarium excelsum mirifice edificavit. Huius
					<lb/>temporibus cum quedam gens corpus confessoris Christi Martini
					<lb/>ex Marsico monte vellet auferre, illuc cum fratribus perrexit,
					<lb/>et eum de sepulchro aufferens tam secrete recondidit,
					<lb/>ut usque hodie ubi sit repositum ab omnibus ignoretur. hoc
					<lb/>tempore quidam milites de comitatu Balvensi, qui dicebantur
					<lb/>filii cuiusdam Anserii, venientes predicto abbati se et sua in
					<lb/>famulatum tradiderunt, a quo libellario ordine acceperunt Alfedena[m],
				<lb/>Montem Nigrum et terra[m], que iusta Sangrum est.</p>
				<p><lb/>similiter ecclesiam Sancte Marie in Duas Basilicas cuidam Tresidio
					<lb/>dedit in eodem monasterio, cum duo milia modia de terra
					<lb/>&lt;libellario ordine&gt;. Inter hec Normanni Italiam venientes, cum
					<lb/>Melo duce Apuliam expugnare ceperunt. Enricus imperator
					<lb/>Italiam venit, et super Troiam, Pandulfum vero principem Capuanum,
					<lb/>quia multas tribulaciones intulerat monasterio Beatissimi
					<lb/>Vincencii, et Sanctissimi Benedicti, vinctum secum portavit ultra
					<lb/>montes Pandulfum principem constituens comite[m] Teanensem.
					<pb n="79"/>
					<lb/>mortuo vero Enrico imperatore, Pandulfus de custodia
					<lb/>fugiens Capua revertitur; sed cum a Capuanis non reciperetur,
					<lb/>venit in montanis istis,et undecumque sibi posset colligere
					<lb/>milites, qui adiuvarent eum. iam tunc hii, qui dicebantur filii
					<lb/>cuiusdam Borrelli, ceperant habitare iusta Sangri fluvium. habuerant
					<lb/>et isti originem ex Balvensi comitatu. quibus iunctus, multa
					<lb/>dona, que non debebat promittens die quadam, incumbentibus tenebris,
					<lb/>aggressi sunt turrim monasterii huius, et fratres exterriti
					<lb/>omnes dispersi sunt. illi vero monasterium omne depredantes,
					<lb/>epulabantur per aliquot dies. tunc venerabilis abbas Ylarius, hoc
					<lb/>audito Capue, magnis precibus optinuit a domno Guaymario principe,
					<lb/>qui direxit illuc Raynulfum comitem, conductis Normannis et
					<lb/>Capuanis. quibus cum predicto abbate venientibus, predicti sacrilegi
					<lb/>raptores fugati et dispersi sunt. non certe contigerat huic monasterio
					<lb/>similis tribulacio a tempore Sarracenorum! Conradus rex
					<lb/>Italiam venit et Rome coronam accepit. iste, Capuam veniens,
					<lb/>predictum Pandulfum iterum exiliavit, et illustrem virum Guaymarium,
					<lb/>Capue et Salerni principem ordinavit, qui multa bona ecclesiis
					<lb/>Dei contulit. obiit autem venerabilis pater Ylarius, post multis
					<lb/>bonorum operum certaminibus, tercio kalendas octubris, anno Dominice
					<lb/>incarnacionis millesimo quadragesimo tercio, indiccione terciadecima.
					<lb/>[c]uius corpus sacrum, ante ecclesiam domini Salvatoris,
					<lb/>precioso sepulchro locatur. de hoc venerabili patre diversa
					<lb/>miracula scripta repperimus; quedam eciam oculis nostris vidimus,
					<lb/>cum ad eius corpus plures sanarentur diversis egritudinibus. In
				<lb/>Casino vero Iohanne, duodecim annis peractis, Atenulfus preficitur.</p>
			</div>
			<pb n="80"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>DE SANCTO BONO MONACHO.</head>
				<p><lb/>CONGRUUM quoque michi videtur hoc loco annectendum ea,
					<lb/>que de venerabili Dei servo, meritis et nomine Bono, huius
					<lb/>sacri cenobii monacho, in sancte religionis cultu sanctis institutis
					<lb/>degenti, nostris temporibus a probatissimis didici senioribus. Hic
					<lb/>quidem Bonus nomine, melior in fide, optimus fuit in opere,
					<lb/>cuius quidem genus, et patriam licet actenus antiquissimis latuerit
					<lb/>senioribus, et ob hoc eciam nobis abeantur incognita, tamen quicquid
					<lb/>illud est, quod recta fide percepimus, presentibus et futuris, amore
					<lb/>sancte pietatis commendata relinquimus, ut noverint eciam in hoc
					<lb/>loco devotissimos Christi servos his enituisse temporibus, quos
					<lb/>nobis vel illis sequendos firma cordis stabilitate proponimus. hunc
					<lb/>vero patrem venerabilem digno sacri presbiterii honore fulsisse
					<lb/>percepimus, quem dignis quoque adequabat moribus, ut lucerna
					<lb/>super candelabrum posita in domo Domini luceret omnibus. denique
					<lb/>cum in lege Domini meditaretur sedulus, essetque iam illius
					<lb/>conversacio in celestibus, die quadam, sedente illo super ripam
					<lb/>fluminis, cum divine laudis psalmodiam, uti illi semper consuetudo
					<lb/>erat, intentus perageret, et esse aliquantulum in his suspensior
					<lb/>videretur, hostis humani generis diabolus ante eum visibiliter apparens,
					<lb/>cepit prestigiis et figmentis quibusdam intencionem animi
					<lb/>eius velle abrumpere; sed cum diucius psallentem nullo modo
					<lb/>posset deludere, dolens se ab eo ita contempni, adeo se proterve
					<lb/>ingerere ausus est, ut arreptum de illius sinu psalterium, ilico in
					<lb/>flumen proiceret. sed vir Dei pro hoc, non solum de loco assurgere,
					<lb/>verum nec suorum visibus optutuum eum aspicere dignatus,
					<pb n="81"/>
					<lb/>divina, que ceperat, carmina sedulus decantabat. confusus in
					<lb/>his diabolus, mox cum fetore nimio, et magnis stridoribus, de conspectus
					<lb/>illius aufugit. haud mora: vir sanctus, reductis ad sinum oculis,
					<lb/>librum, quem diabolus in flumen proiecerat, repente ante se reductum
					<lb/>repperit, versis foliis eo loco, quo ab eo cepta oracio decurrebat.
					<lb/>ex eo igitur ille Dei famulus ita sibi contra diabolum &lt;a Deo datam&gt;
					<lb/>victoriam adeptus est, ut nulla eius luctamina deinceps expertus sit.
					<lb/>de quo eciam percepimus, multa post suum obitum beneficia sanitatum
					<lb/>contulisse fidelibus, plures inerguminos, et febricitantes suis salvasse
					<lb/>meritis, et oracionibus: quod hodieque digne petentes accipiunt.
				<lb/>transitus vero eius a seculo, quintodecimo kalendas octubris.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>DE SANCTO LANDULFO MONACHO.</head>
				<p><lb/>ALIUM eciam in eodem loco virum eque venerabilem Landulfum
					<lb/>nomine fuisse comperimus, quem ita Deo dilectum
					<lb/>fuisse famulum manifestis cognovimus assercionibus, ut eciam
					<lb/>modernis temporibus plures inerguminos ad eius tumulum curatos
					<lb/>audierimus. quod si nos non vidimus, tamen illos, qui viderunt,
					<lb/>vidimus, quique nobis referre soliti erant. quia cum eius nomen,
					<lb/>et sepultura incognita haberentur, demoniacus quidam ad sancti
					<lb/>viri Dei superius dicti Boni sepulchrum ductus, ut eius meritis
					<lb/>et precibus a Domino de tam horrendo exicio liberarentur, repente
					<lb/>per hos eius magnis clamare diabolus vocibus cepit, et istius
					<lb/>nomen, locumque sepulture monstrare, illius se meritis, non alicuius
					<lb/>dicens posse fugari. tunc omnibus Deum rogantibus, idem
					<lb/>paciens pavimento prostratus, qui illuc usque fuerat vexatus, ilico
					<lb/>virtute divina salvatus, ab illius sancti Dei famuli sepulchro surrexit
					<lb/>sanus; moxque gloria in excelsis Deo ab omnibus decantatur
				<lb/>huius deposicionis dies colitur .IIII. kalendas septembris.</p>
			</div>
			<pb n="82"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LIBELLUM DE FORULI.</head>
				<p><lb/>IN Dei nomine. Scriptum conveniencie admodo et usque in
					<lb/>completi viginti et novem annis, et alii[s] viginti novem, dum
					<lb/>ab omnibus non est cognitus, sed a pluribus esse videtur et est
					<lb/>manifesta causa, qualiter stetit adque convenit inter me Ylarius
					<lb/>vir venerabilis, abbas ex monasterio Sancti Vincencii, qui situm
					<lb/>est in partibus Beneventanis, super fluvium Vulturni locus, ubi
					<lb/>Samnia vocatur, ubi nunc presenti tempore regimen tenere videtur
					<lb/>vos Azzo, Corvino presbiter, et Mayfredo Petri, et Merco, Benedicto,
					<lb/>Leto, Petrus, Dominico, Martino, Gouteri, Adammo,
					<lb/>Petri, Iohanne, Sico, Iohanne, Dominico, Azzo, Martino, Iohanne,
					<lb/>Martino, Ingo, Azzo, Giso, Iohanne, Pezzo, Petri, Dominico,
					<lb/>Iohanne, Lupo, Benedicto, Benedicto, Deodatus qui sumus abi&lt;ta&gt;tores
					<lb/>in Foruli, quomodo abuistis peticiones vestras a me suprascripto
					<lb/>Ylario abbate, et a primatis et ordinatis monachi[s] de
					<lb/>predicto nostro monasterio, ut aliquit de rebus iuris proprietatis
					<lb/>nostri monasterii nobis in prestitum, et per scriptum conveniencie
					<lb/>dedissetis amodo, et usque ad annos suprascriptos in conveniencia
					<lb/>in viginti novem annis, et aliis .XX.VIIII., quia obligastis
					<lb/>vos suprascripti in conveniencia, ut omni tempore usque completi
					<lb/>anni, in parte predicti nostri monasterii annualiter unum modium
					<pb n="83"/>
					<lb/>de grano, et unum de ordeo, et duo de viginti [.....] et de
					<lb/>XI. porci unum, et unum parium de spatule, aut de pulii; et qui
					<lb/>habet caballum, servicium faciat ad caballum: et ideo in presencia
					<lb/>de tres idoneos homines de territorio Sancti Vincencii ego suprascriptus
					<lb/>Ylarius abbas a vobis recepi idest: Petrus iudex, Iohannes
					<lb/>Pagani, et Iohannes Calvu. ideo libenti animo et spontanea mea
					<lb/>bona voluntate, per consensu de primatis monachis de predicto
					<lb/>monasterio, dedi vobis, et vestris heredibus amodo, et usque in
					<lb/>completi .XX<hi rend="sup">ti</hi>.VIIII. annis, et alii[s] .XX.VIIII. &lt;h&gt;oc est ipse terre in
					<lb/>finibus Foruli, culte et inculte, cum omnia infra se, et super se
					<lb/>habentes, cum introitu, et exitu suo. dedi vobis, ex vestris heredibus
					<lb/>cuncte integre, in tali tenore ad usumfruendi, regendi, cultandi,
					<lb/>gubernandi et laborandi, nam non bindendi, nec donandi, nec
					<lb/>cambiandi, nec loco pignoris gamaitandi, nec per nullum ingenium
					<lb/>in alterius potestate transmigrandi, vel subtrahendi, nisi tantum
					<lb/>usufruendi, et faciatis de ipsis frugibus quicquid vos, vel vestri
					<lb/>heredes facere volueritis, et pro ipsis frugibus, quod vos lucraveritis,
					<lb/>sic debeatis vos, vel vestri heredes servicium facere, quod
					<lb/>superius legitur, et solvere mihi suprascripto Ylario venerabili abbati,
					<lb/>vel successoribus meis, aut ad missum nostri monasterii
					<lb/>omnem annualiter persolvatis. et per hunc scriptum conveniencie
					<lb/>sic spond[e]o, et obligo me suprascriptus Ylarius abbas, vel meos
					<lb/>successores vobis, vel vestris heredibus, quod si vos hec omnia
					<lb/>pleniter et iuste conservaveritis, et ipsum servicium feceritis, quod
					<lb/>supradictum est, et si ego, vel mei successores ante completos
					<lb/>.XX.VIIII. annos aliquid retollere, vel minuare, aut amplius censum
					<lb/>superimponere presumpserimus, et ab omnes homines antestare,
					<lb/>vel defendere non potuerimus, aut noluerimus, nomine pene nos
					<lb/>vobis componere promittimus, et obligamus aurei byzantei quinquaginta,
					<lb/>et post pena soluta numquam liceat nolle quod semel
					<lb/>volui, sed hec omnia firmiter conservare promittimus usque in
					<pb n="84"/>
					<lb/>completi anni[s], quia inter nos talis fuit conveniencia. Unde pro
					<lb/>stabiliate vestra Indolfum clericum et notarium scribere rogavimus
				<lb/>in actu Sancti Vincencii, in castello Sampnie.</p>
				<p><lb/>CORRADUS imperator obiit, et Enricus filius eius fit rex.
					<lb/>Post mortem igitur domni Ylarii abbatis, quidam Lando
					<lb/>clericus Capuanus, thesauro avaricie et malediccionis, mercatus
					<lb/>ecclesiam Sancti Vincencii &lt;in Capua a Capuanis&gt;, tenuit illam
					<lb/>per annos tres. sed cum Enricus rex Rome coronam imperii
					<lb/>suscepisset, et Capue venisset, idem Lando fuga lapsus est.
					<lb/>tunc imperator rogatus a cunctis fratribus domnum Liuhtfridum
					<lb/>abbatem dedit, qui erat genere teutonicus. In Casino quoque
					<lb/>cenobio Richerius similiter constitutus est abbas, postquam Atenulfus
					<lb/>aliquot prefuerat annis. Iam filii Borrelli super filios
					<lb/>Anserii surrexerant, et uno occiso per fraudem, aliis fide captis,
					<lb/>Alfedenam, Montem Nigrum, et alias terras huius monasterii abstulerunt,
					<lb/>et cetera invadere ceperunt, Buscurri, Mala Cocclaria, Rigu
					<lb/>Neru, Cerrum cum Spina, et Aqua Viva, Tenzunusu, Licenosum,
				<lb/>Collem Stephani et ceteras terras.</p>
				<pb n="85"/>
				<p><lb/>LIUTHFRIDUS abbas Sancti Vincencii. sedit
					<lb/>annos .VII. iste privilegium accepit a domno
					<lb/>Leone nono papa sancto de Sancta Maria in Castanieto
				<lb/>huiusmodi.</p>
				<p><lb/>[I]N nomine Sancte et individue Trinitatis, Patris, et Filii, et
					<lb/>Spiritus sancti. Anno domni Leonis noni summi pontificis,
					<lb/>et universalis pape .V., indiccione .VI., mense iunio, die .X. Cum
					<lb/>idem pontiphex beatissimus contra Apulie fines pergens, vel intra
					<lb/>Beneventanum principatum in loco Sale, iuxta Bifernum fluvium
					<lb/>consisteret, et ab invasoribus gravia et iniusta incommoda pacientes
					<lb/>equa iusticie lance iudiciali moderamine serenissime librans sublevaret,
					<lb/>advenit domnus Liuhtfridus monasterii Sancti Vincencii
					<pb n="86"/>
					<lb/>super Vulturni fluminis fonte dedicati abbas, ac lamentatus conquestus
					<lb/>est ecclesiam ac cenobium predictum sibi commissum
					<lb/>iniusticiam pati ab Alberto presbitero, et monacho de cella Sancte
					<lb/>Marie, sita in Castanieto, ubi prefatus Albertus sibi abbatis nomen
					<lb/>usurpans contra equitatis iusticiam sui ordinis modum excesserat.
					<lb/>itaque vocatus affuit, interrogatus, iustam causam, sibi sueque presumpcioni
					<lb/>faventem, ostendere nequivit. denique iudicialibus
					<lb/>scriptis iam dictus domnus Liuhtfridus abbas ostendit, qualiter
					<lb/>temporibus domni Henrici secundi imperatoris, eiusdem nutui ex
					<lb/>eadem cella litem et omnem faccionem direpmserint, seu diffinierint
					<lb/>inter domnum Ylarium, eiusdem Sancti Vincencii monasterii
					<lb/>venerabilem abbatem, ac Magenolfum Adelferii comitis filium, ubi
					<lb/>evidentissime cernebatur proprietas, et iusticia Sancti Vincencii
					<lb/>martyris de supradicta Sancte Marie cella in Castanieto posita,
					<lb/>quam predicto Ylario abbati prefatus Magenolfus refutans, in perpetuum
					<lb/>se, suosque filios obligavit sub pena auri mancusos mille,
					<lb/>ut si aliquando eam retraere, vel quocumque modo alienari ab
					<lb/>ecclesia et monasterio iam dicti Sancti Vincencii temptaret prefatam
					<lb/>penam persolveret medietatem monasterio eiusdem, et medietatem
					<lb/>palacio nostro. igitur assidentibus pluribus proceribus tam ecclesiastici
					<lb/>ordinis, quam et secularis potestatis, idest domno Humberto
					<lb/>sancte Ecclesie Silve Candide episcopo, et domno Petro
					<lb/>Amalfitano archiepiscopo, nec non et domno Amalguino Cenetensis
					<lb/>Ecclesie episcopo et Huoldarico &lt;t&gt;unc noviter Beneventi
					<lb/>electo archiepiscopo, eciam et Frederico diacono, sancte Romane
					<lb/>Sedis bibliothecario, cancellario, atque Adenolfo Gaietano duce, et
					<lb/>Lando comite de Aquino, et Landulfo comite de Tiano, set et
					<lb/>Oderisio Burrelli filio, nec non et Roffrida de Guardia, et alia
					<pb n="87"/>
					<lb/>Roffrida de Lusensa, et aliis multis maioribus, et minoribus: prenominatus
					<lb/>domnus Liutfredus abbas contra predictum Albertum
					<lb/>monachum et presbiterum est conquestus de cella Sancte Marie
					<lb/>Castanieto posita, sicut superius est predictum. itaque diligentissime
					<lb/>a domno Leone, summo pontifice res hec exquisita, atque
					<lb/>ventilata, dum prenominato Alberto nulla iusticie pars faveret, totaque
					<lb/>iudicialis sanctio legaliter monasterio Sancti Vincencii preciosissimi
					<lb/>martiris, eiusque rectoribus et abbatibus id in perpetuum
					<lb/>censendam adque confirmandam adiudicaret iudiciali sentencia et
					<lb/>canonica, prenominatus Albertus presbiter ecclesiam, seu cellam
					<lb/>Sancte Marie cum nomine et officio abbatis refutavit in manus
					<lb/>domni Leonis pape, qui monasterium Sancti Vincencii, eiusque
					<lb/>abbatem domnum Liutfridum ex predicta Sancte Marie cella in
					<lb/>Castanieto posita, cum omnibus iusticiis suis investivit, et in perpetuum
					<lb/>ita valere constituit. penam eciam omnibus temeratoribus
					<lb/>ab nunciis imperatoris Heynrici prefixam confirmavit, et sub
					<lb/>anathemate perpetuo alligavit. Ego Leo sancte Romane apostolice
					<lb/>Sedis presul confirmavi. Ego Humbertus sancte Ecclesie Silve
					<lb/>Candide dictus episcopus interfui, cognovi et subscripsi. Ego Fredericus
					<lb/>sancte Romane Ecclesie bibliothecarius, et cancellarius
					<lb/>interfui et subscripsi. Ego Petrus sancte Amalfitane Ecclesie
				<lb/>archiepiscopus confirmavi, et subscripsi.</p>
				<p><lb/>MULTAS quoque possessiones monasterii suo studio recollegit
					<lb/>idem pater Liutfridus. et quia hic illum multe tyran&lt;n&gt;orum
					<lb/>persecuciones premebant, multis eum compellantibus fratribus
					<lb/>plerisque sequentibus, hac habitacione relicta, pro quiete pacis,
					<pb n="88"/>
					<lb/>et restauracione monasterii Capue morabatur, unde quoque ibi habitantibus
					<lb/>fratribus victus et vestimentorum subsidia delegavit. ibi
					<lb/>quoque vite sue terminum fecit. Obiit autem in pace tercio
					<lb/>kalendas augusti, anno Dominice incarnacionis millesimo quinquagesimo
					<lb/>tercio, indiccione tercia. In Casino vero Richcerio post
					<lb/>annos septem defuncto, Petrus ordinatur. quo post annos duos
					<lb/>expulso, quia nimis erat simplicissimus, Fridericus fit abbas,
					<lb/>qui et Stephanus papa dictus est. quo post annum mortuo,
					<lb/>Desiderius factus est abbas, qui fuit monachus monasterii Sancte
					<lb/>Sophie Beneventanus, et idem postea papa dictus est Victor.
					<lb/>Guaymarius princeps, et Bonifacius marchio interficiuntur
					<lb/>Sanctus Leo papa nonus cum Normannis dimicavit iuxta civitatem.
					<lb/>Post mortem domni Liutfridi abbatis supradictus Lando
					<lb/>iterum mercatus ecclesiam Sancti Vincencii &lt;in Capua&gt; a civibus
					<lb/>Capuanis, tenuit illam annis tribus. unde relacione facta a monachis,
					<lb/>excommunicatus est a sancto Leone papa. Obeunte
					<lb/>vero eodem pontifice, vocatus ad synodum ab eius successore
					<lb/>&lt;domno&gt; papa Stephano, &lt;ire contempnit&gt;. unde idem ipse, cives
					<lb/>Capuani cum illo pariter excommunicati sunt. coacti ergo ob hoc
					<pb n="89"/>
					<lb/>litteras renunciatorias cum prece supplicacionis pape miserunt, vite
					<lb/>subsidia postulantes pro eo. Accepto ergo consilio fratres, ut ab
					<lb/>ill&lt;ius&gt; possent evadere &lt;vanitatem&gt;, pro suis stipendiis largiti sunt
					<lb/>illi monasterium Sancte Crucis, situm in Marsico monte, ubi et
					<lb/>vite terminum fecit. nam ut superiora sibi &lt;acquirere&gt; posset,
					<lb/>Borrelli filiis libellum de Castro fecerat Licenoso. in illis ergo
					<lb/>diebus, licet paucis manentibus vacua domus videbatur, et infeliciter
					<lb/>viventibus nequaquam victus necessaria parabantur. ipsi enim
					<lb/>Borrelli filii villas, castella, vel alia que esse poterant, sibi diviserant;
					<lb/>et non habentibus pastorem facti erant &lt;ipsi mali&gt; dominatores.
					<lb/>quorum facta, quia &lt;diu&gt; latere non poterant, pulsati tantis persecucionibus
					<lb/>fratres, sue pravitatis calamitatem ferre non valentes, ceperunt
					<lb/>sibi querere abbatem, et querentes invenerunt virum idoneum
					<lb/>et prudentem domnum Iohannem, qui &lt;fu&gt;erat genere Marsicanus,
					<lb/>et nutritus in hoc monasterio preciosi Christi martiris Vincencii.
				<lb/>IOHANNES &lt;quintus&gt;, abbas Sancti Vincencii.</p>
				<p><lb/>sedit annos .XXII., menses .V., dies .XV.. iste
					<lb/>ecclesiam Sancti Vincencii, que Maior dicta est,
					<lb/>pavimento, travibus, et tectis, pulchroque tabulatu
					<lb/>templi mirifice restauravit; ornamenta ecclesie,
					<lb/>libros, cruces argenteas, altaris cyburium, et tabulam
				<lb/>argento vestitam, calices, turibula perfecit.</p>
				<p><lb/>claustrum interius et exterius, capitolium, dormitorium,
					<pb n="90"/>
					<lb/>refectorium, cum reliqua domus necessaria studiosissime
					<lb/>preparavit. fratres plurimos congregavit cum tyrannis, qui terram
					<lb/>invaserant, ut agnus cum lupis habitavit. sed quia illorum nequiciam
					<lb/>diu ferre non poterat, eo quod sibi omnia in sortem sue
					<lb/>prede diviserant, nec aliquid magnum, vel exiguum ecclesie Dei
					<lb/>dimiserant, quidam fratres, quorum corda Deus roboraverat, consilio
					<lb/>accepto, corpora sua propter Deum ad supplicia tradentes,
					<lb/>arduum iter assumpserunt, et longo itinere profecti apud sancte
					<lb/>memorie Apostolice Sedis summum pontificem Nykolaum, et magnum
					<lb/>imperatorum Enricum cum magno merore querelam deposuerunt.
					<lb/>Quorum precibus annuentes, decrevit Deo acceptissimus
					<lb/>pontifex per semedipsum sacrum visitare cenobium. ergo cum
					<lb/>maxima multitudine equestrium et pedestrium adveniens, et cum
					<lb/>religiosorum caterva clericorum, susceptus cum magna leticia populorum,
					<lb/>multorum gracias egit omnipotenti Domino, et eius
					<lb/>predoso martyri Vincencio: «Vere», inquit, «locus iste sanctus
					<lb/>«est, et a Deo constitutus». Igitur sacrilegos tyrannos apostolica
					<lb/>auctoritate sue potestati subegit, castella, villas, et diversas
					<lb/>monasterii possessiones auferens, ipsius iuri restituit, videlicet Castrum
					<lb/>Scappili, Fossam Cecam, servientes, Collem Sancti Angeli,
					<lb/>Castrum Vadum Porcinum, et Castrum Fornellum. Reliqua sibi,
					<lb/>idest Licenosum, Collem Stephani, Tenzunusu, Cerrum cum Spina,
					<lb/>et Aqua Viva, Riu Neru, Monte Neru, Mala Coclaria, et Alfedenam
					<lb/>sub tali condicione dimissis, exhibitis scilicet sacramentis,
					<lb/>et se ipsos obligantes, quoquo tempore in Valerie partibus sibi
					<pb n="91"/>
					<lb/>receptum acquirere potuissent, ista omnia integra esse monasterio
					<lb/>reddituros. Fratres denique illi, quorum studio et labore ista facta
					<lb/>sunt, huius monasterii habitacionem deserentes, unus ex eis, qui
					<lb/>Atto dictus est, in monasterio Sancti Martini Marsici montis;
					<lb/>alius vero Placidus nomine in monasterio Beati Petri in valle
					<lb/>Tritensi vitam ducentes, finem fecerunt: fuerant quippe magne
					<lb/>religionis. tunc temporis ab hoc beatissimo papa privilegium
				<lb/>accepit venerabilis abbas Iohannes huiusmodi.</p>
				<p><lb/>NICOLAUS episcopus servus servorum Dei. dilecto filio.Iohanni
					<lb/>abbati venerabilis monasterii Christi martyris Vincencii
					<lb/>super ipsum fontem Vulturni fluminis constructi, et per eum cunctis
					<lb/>successoribus eius ibidem regulariter ad regimen promovendis in
					<lb/>perpetuum. Et si omnibus sollicitudinem nostram, et Apostolice
					<lb/>Sedis munimentum &lt;animarum&gt; pretendere debemus, piis tamen
					<lb/>locis, et precipue religionis monastica pollentibus habundancius quicquid
					<lb/>pietatis et utilitatis possumus, quatenus ex pia provisione cenobitarum
					<lb/>in futuro plenam mercedem cum eis, et pro eis Deo miserante
					<lb/>mereamus. proinde benivola condescensione annuentes
					<lb/>peticionibus tuis, karissime fili, et abba Iohannes, per hanc apostolice
					<pb n="92"/>
					<lb/>auctoritatis decretalem paginam, secundum quod tuis antecessoribus
					<lb/>nostri fecisse noscuntur, concedimus, et confirmamus tibi, tuisque
					<lb/>successoribus post te regulariter promovendis in perpetuum prefatum
					<lb/>monasterium Beati Vincencii martyris, situm super ipsum fontem
					<lb/>Vulturni, in territorio Beneventano, in partibus Samnie cum omnibus
					<lb/>suis pertinenciis, et cellis: videlicet monasterium Beati Petri apostoli,
					<lb/>positum iuxta fluvium Sabbati; monasterium quoque Sancti
					<lb/>Adeodati intra Beneventum; et ecclesiam Sancti Stephani; cellam
					<lb/>Sancte Marie in Loco Sano; cellam Sancti Georgii intro civitatem
					<lb/>Salernitanam, cum omnibus suis pertinenciis; cellam Sancti Iohannis
					<lb/>de Lucere; cellam Sancti Iohannis de Lisine, cum omnibus suis
					<lb/>pertinenciis; cellam Sancte Marie de Planisi; cellam Sancte Marie
					<lb/>in Castanieto; cellam Sancti Petri de Vipera, cum casale Leoni;
					<lb/>cellam Sancti Vincencii de Tocco, cum cappellis, et pertinenciis,
					<lb/>cum castellis, villis, casis, mansis, massariciis, colonis, redicionibus,
					<lb/>nec non cum omnibus ad eum iure pertinentibus; cellam Sancti
					<lb/>Appollinaris, positam in Boiano; et ecclesiam Sancte Lucie; cellam
					<lb/>Sancti Salvatoris in Alife, &lt;cum omnibus suis pertinenciis&gt;; cellam
					<pb n="93"/>
					<lb/>Sancti Vincencii in Neapolim; cellam Sancti Sossii in Liburia,
					<lb/>in loco qui dicitur Pantano, cum ipso gualdo integro, sicut suis
					<lb/>antiquis terminibus clauditur; cellam Sancti Vincencii de Cume;
					<lb/>cellam Sancti Vincencii de Capua, cum omnibus suis pertinenciis;
					<lb/>et Sanctum Petrum in Oliveto; cellam Omnium Sanctorum; in
					<lb/>Calvo ecclesiam Sancte Iulianes, et Sancti Vitaliani; in Calinole
					<lb/>ecclesiam Sancte Marie; et Sanctorum Cosme et Damiani; cellam
					<lb/>Sancti Ylarii; cellam Sancte Crucis; cellam Sancti Martini in
					<lb/>monte Marsico; ecclesiam Sancte Marie in Fauciano; in Suessa
					<lb/>cellam Sancti Vincencii; in Tiano cellam Sancte Marie in Foro,
					<pb n="94"/>
					<lb/>et aliam ecclesiam Sancte Marie in ipsa civitate cellam Sancti
					<lb/>Petri, et Sancti Viti in Bairano, cum toto gualdo, cum servis et
					<lb/>ancillis; cellam Sancti Vincencii in Telese; cellam Sancte Agathe et
					<lb/>Sancti Petri in Torcino; cellam Sancte Marie in Oliveto et Sancte
					<lb/>Christine; cellam Sancti Eleutherii in Fundiliano; cellam Sancte
					<lb/>Columbe in Sora; cellam Sancti Donati in Comino; cellam Sancti
					<lb/>Mauri in Anglone; cellam Sancti Petri de Tontole; Cellam Sancti
					<lb/>Vincencii de Tremoiola; in Marsi: cellam Sancte Marie in loco,
					<lb/>qui dicitur Apinianici, cum servis, et ancillis, et cum omnibus
					<pb n="95"/>
					<lb/>suis pertinenciis; ecclesiam Sancti Sebastiani in Aquirano; cellam
					<lb/>Sancte Marie in Bettorrita; in comitatu Balvense: cellam Sancti
					<lb/>Ruphini; ecclesiam Sancti Felicis; et Sancti Comicii; et Sancti
					<lb/>Petri in Accole; et Sancti Leopardi; et Sancti Vincencii et Sancti
					<lb/>Liberatoris; cellam Sancti Petri de Trite, cum servis et ancillis,
					<lb/>et cum omnibus pertinenciis suis; in territorio Pinnense: cellam
					<lb/>Sancte Marie de Musano, cum servis, et ancillis, et cum omnibus
					<lb/>pertinenciis suis; iuxta fluvium Sangri cellam Sancte Marie, que
					<lb/>dicitur Duas Basilicas; in comitatu Teatino: cellam Sancti Angeli
					<lb/>in Salavento, cum omnibus rebus et servis, vel ancillis, et substanciis
					<lb/>suis; cellam Sancti Bartholomei; et ecclesiam Sancti Donati
					<lb/>in Monte Golfari; cellam Sancte Marie iuxta fluvium Trinium;
					<lb/>cellam Sancte Marie in Casale Plano; in alveolo cellam
					<lb/>Sancti Andree; ecclesiam Sancti Marci; et Sancti Angeli, cellam
					<lb/>Sancti Valentini in fluvio Bisentino; cellam Sancti Vincencii in
					<pb n="96"/>
					<lb/>fluvio Tusciano; cellam Sancti Vincencii in fluvio Tensa; cum
					<lb/>omnibus suis pertinenciis. Concedimus atque confirmamus, ut
					<lb/>sub dicione iuris nostre Sancte, cui Deo auctore deservimus Ecclesie,
					<lb/>nobis prefatum monasterium detinendum, ut nullius alterius
					<lb/>ecclesie dicioni submittantur. pro qua re quiete monastice religionis
					<lb/>faventes, hac nostra anctoritate concedimus licenciam vobis
					<lb/>vestrorumque posteros ad altaria consecranda et clericos in quolibet
					<lb/>gradu ordinandos invitare quem volueritis episcopum. Interdicimus
					<lb/>eciam, ne quis episcoporum ex eodem monasterio abbatem
					<lb/>vel monachum audeat ad suam sinodum provocare, vel excommunicare.
					<lb/>Iubemus quoque concedendo vobis cuiuscumque ecclesie
					<lb/>clericum, si venerit ad conversionem, ut recipiatis secundum
					<lb/>monasticam disciplinam prostratum et probatum, chrisma eciam,
					<lb/>et oleum sanctum acquiratis a beneplacito vobis episcopo, nec in
					<lb/>prefato monasterio quamlibet dicione habere cuiuslibet ecclesie
					<lb/>sacerdotem preter Sedem Apostolicam iubemus, ita ut nisi ab abbate
					<lb/>ipsius monasterii fuerit invitatus, nec missarum sollempnia ibidem
					<lb/>celebrare presumat, simulque in omnibus monasteriis, vel cellis
					<lb/>vestris liceat nobis significare, et annunciare horas operis Dei,
					<lb/>tam in die quam in nocte, quandocumque volueritis, his ita concessis
					<lb/>et conroboratis apostolica insuper censura, sub divini iudicii
					<lb/>obtestacionibus et districti anathematis interdiccionibus. Promulgamus
					<lb/>ne quisquam cuiuslibet dignitatis aut condicionis homo
					<lb/>presumat prefato monasterio, vel sibi pertinentibus possessionibus,
					<lb/>aut cellis violenter incumbere, aut quicquam inde alienare, aut
					<lb/>molestiam inferre, sed sub [tu]tela nostre Apostolice Sedis et
					<lb/>dicione omni tempore permaneant quecumque eis concessa sunt
					<lb/>sive a regibus, vel aliis principibus, seu quibuscumque christianis,
					<pb n="97"/>
					<lb/>et deinceps usque in finem seculi devocione et liberalitate fidelium
					<lb/>concedentur quovismodo divinis vel humanis legibus cognito;
					<lb/>liceatque eiusdem monasterii monachos de sua congregatione
					<lb/>abbatem semper eligere, si idoneum habuerint, quod si non, ex
					<lb/>alio monasterio, secundum timorem Dei patrem sibi expetant et
					<lb/>absque venalitate consecrandum Apostolice Sedis pontifici exsibeant.
					<lb/>Insuper liceat abbati ipsi et preposito eius iudicare non solum
					<lb/>monachos sed eciam monachas in cunctis locis iuris prefati monasterii
					<lb/>Beati Vincencii habitantes. Si quis autem, quod non optamus,
					<lb/>temeritatis ausu presumpserit hec, que a nobis ad laudem Dei,
					<lb/>pro stabilitate ipsius cenobii et quiete servorum Dei, sunt promulgata
					<lb/>et confirmata transgredi vel infringere, eterno anathemate
					<lb/>cum diabolo et angelis eius se dannandum noverit, nisi forte digne
					<lb/>satisfecerit. qui vero hec pie observaverit eterne benediccionis
					<lb/>graciam, et vitam eternam consequatur pietate Sancte et individue
					<lb/>Trinitatis, amen. Scriptum per manus Octaviani scriniarii Sancte
					<lb/>Romane Ecclesie notarii, in mense marcio, et indiccione duodecima.
					<lb/>Bene valete. [R] Datam Spoleti .VI. nonas marcii, anno
					<lb/>Iesu Christi millesimo quinquagesimo nono, per manus Humberti
					<lb/>Sancte Ecclesie Silve Candide episcopi, anno primo pontificatus
				<lb/>domni pape Nicolay secundi, indiccione XII<hi rend="sup">a</hi>.</p>
				<p><lb/>[A]liut quoque privilegium ab eodem beatissimo papa venerabilis
					<lb/>abbas Iohannes accepit, pro ecclesia Sancte Marie in Castanieto,
				<lb/>cuius textus ita habetur.</p>
				<pb n="98"/>
				<p><lb/>[I]n nomine Sancte et individue Trinitatis. Anno Dominice
					<lb/>incarnacionis millesimo quinquagesimo nono, mense augusto iniciante,
					<lb/>indiccione duodecima currente, domno quoque venerabili,
					<lb/>ac beatissimo papa Nicolao secundo in sacrosanta Beati apostolorum
					<lb/>principis Petri Sede, anno primo pontificatus sui presidente.
					<lb/>Quoniam scimus humanas mentes concupiscibilis esse nature, nec
					<lb/>non obliviscibilis, nec ita tenacis memorie, ut non egeant recordacionem,
					<lb/>dignum duximus consulere concupiscibili, et prodesse
					<lb/>obliviscibili, quatenus et meta imponatur ambicioni, et locus prorsus
					<lb/>auferatur oblivioni, scriptis videlicet texendo hominum acta
					<lb/>vel dicta, ne quandoque aliter procedant, quam rei veritas dictat.
					<lb/>unde que acta sunt inter Iohannem venerabilem abbatem monasterii
					<lb/>Sancti Vincencii super Vulturni fluminis fontes siti, et Albertum
					<lb/>monachum, adque Rofredum quonda Rofredi comitis filium,
					<lb/>huic carte tradidimus, quia neutrum eorum a subiecte rei veritate
					<lb/>deviare volumus. igitur cum predictus domnus Nicolaus papa
					<lb/>apud Beneventum, extra ipsam civitatem, intra ecclesiam Beati
					<lb/>Petri iusta fluvium Sabbati synodum celebraret, et cum eo nonnulli
					<lb/>archiepiscoporum, episcoporum, abbatum, monachorum, et
					<lb/>tocius ecclesiastici ordinis, atque laycalis non parva multitudo
					<lb/>resideret: in primis domnus Humbertus, Bonifacius, Iohannes
					<lb/>cardinales episcopi; Desiderius abbas et presbiter, Hildeprandus
					<lb/>subdiaconus, item cardinales; Voadalricus Beneventanus, Petrus
					<pb n="99"/>
					<lb/>Amalfitanus, Alfanus Salernitanus, Sergius Neapolitanus, Iohannes
					<lb/>Surrentinus archiepiscopi; Ieronimus, Albertus, aliique quam plurimi
					<lb/>episcopi; Landulfus Beneventanus princeps, Robbertus, Petrus
					<lb/>Gerardus comites; et alii quamplures. assurgens Iohannes prefati
					<lb/>monasterii abbas, conquestus est super denominatum Albertum
					<lb/>monachum dicens: «Obsecro, Domine, misericordiam vestram, et
					<lb/>omnium, qui huic sancte synodi intersunt, ut faciatis michi iusticiam
					<lb/>de Alberto monacho, qui cellam Sancti Vincencii, scilicet
					<lb/>Sanctam Mariam in Castanieto monasterio nostro subripuit, ibique
					<lb/>sibi nomen et specimen officii abbatis usurpatum, et in presencia
					<lb/>sanctissimi pape Leonis refutatum, ac sub interposicione perpetua
					<lb/>anathematis contradictum, testantibus venerabilibus viris Humberto
					<lb/>cardinali, Petro Amalfitano, Voadalrico Beneventano archiepiscopis,
					<lb/>nunc iterum temerario auso usurpavit, et ipsam cellam iam
					<lb/>dicto monasterio violenter contendit». ipso vero Alberto assurgente,
					<lb/>et se per comitem, cuius vi hoc egerat, defendere nitente, dum
					<lb/>nulla pars iusticie sibi faveret, litteris diffinicionis, et constitucionis
					<lb/>sepe dicti semperque dicendi beate memorie domni pape Leonis recitatis,
					<lb/>et sacro sigillo munitis, atque testimonio predictorum venerabilium
					<lb/>archiepiscoporum confirmatis, iudicio tocius sinodi est
					<lb/>diffinitum: prefatum Albertum debere nomine, et officio male
					<lb/>arrepto privari, et monasterium Beati Vincencii perpetualiter investiri
					<lb/>de iam dicta cella, omnibusque suis pertinenciis; quod et
					<lb/>factum est. ipse namque Albertus monachus, dictus abbas, nomen,
					<lb/>et officium abbatis, atque cellam per virgam in manu pape refutavit;
					<lb/>et quia erat anathematizatus, ab omni altaris ministerio
					<pb n="100"/>
					<lb/>depositus, in potestate abbatis est ad regulariter corrigendura datus.
					<lb/>prenominatus vero Roffredus comes, dum vellet sibi ius suprascripte
					<lb/>celle vendicare, relatis litteris domni pape Leonis, ac noticia
					<lb/>nunciorum imperatoris Ottonis, testimonioque predictorum
					<lb/>archiepiscoporum, Humberti videlicet, Petri atque Vodalrici convictus,
					<lb/>nec non et anathematis, peneque mille aureorum mancosorum
					<lb/>reus adiudicatus, prefatam cellam in manu pape refutavit,
					<lb/>seque, suosque heredes quod pro ea numquam contra monasterium
					<lb/>Beati Vincencii aliquo modo agerent, perpetualiter sub prescripta
					<lb/>pena obligavit. his ita gestis, reverentissimus papa Iohannem
					<lb/>abbatem Sancti Vincencii ex eadem Sancte Marie cellam, in perpetuum
					<lb/>investivit. omnes huius investicionis, ac constitucionis
					<lb/>violatores cum prenominata pena perpetuo anathemate obligavit.
					<lb/>Quod [.....] verius credatur huic pagine manu propria subscripsit,
					<lb/>sua bulla insigniri iussit. † Ego Nicolaus Sancte Romane
					<lb/>et apostolice Sedis presul confirmavi. † Ego Humbertus dictus episcopus
					<lb/>Sancte Ecclesie Silve Candide interfui, cognovi et subscripsi.
					<lb/>Ego Alfanus gracia Dei Salernitanus archiepiscopus interfui et subscripsi.
					<lb/>Sergius archiepiscopus Neapolitanus. Ego Iohannes archiepiscopus
					<lb/>Surrentinus. Ego Bonifacius dictus episcopus Sancte
					<lb/>Ecclesie Alvanensis interfui. † Ego Gualdaricus Dei gracia Beneventanus
					<lb/>archiepiscopus interfui. Ego Petrus gracia Dei Sancte
				<lb/>Amalfitane Ecclesie archiepiscopus interfui.</p>
				<pb n="101"/>
				<p><lb/>[A]b hoc quoque tempore Normanni Capuana obsidentes, finitima
					<lb/>queque acriter devastare ceperunt. Tunc quoque vir venerandus
					<lb/>Iohannes abbas homines, qui [.....] circa ecclesiam Sancte
					<lb/>Marie, quod dicitur Oliveto assumens, castrum constituit in montem,
					<lb/>quod nunc esse videtur, a quibus hominibus pactum sponsionis
					<lb/>firmissinium accepit pro decimis, serviciis, et reddicionibus, que
					<lb/>iure sancto monasterio persolvere deinceps debuissent, per huiusmodi
				<lb/>scriptum.</p>
				<p><lb/>[.....S]exta die stantis mense iulio, quarta indiccione. Nos
					<lb/>tales homines, idest Aczoalde, et Iohannes filios quondam Toti,
					<lb/>et Iohannes Fasane notarius, et Iohannes Yngue, et Iohannes
					<lb/>filius Riccardi, et Pipo filius Piponi, et Iohannes filius Amiconi,
					<lb/>nos toti habitatores de loco Sancte Marie, que dicitur Olivetum,
					<lb/>qualiter presencia Ralchisi iudicis, et Iohanne iudice de supradicta
					<lb/>Sancta Maria, et alios testes, sicut convenit inter nobis, et Beccius
					<lb/>presbiter, et monachus atque prepositus monasterii Sancti
					<lb/>Vincencii, situs super Vulturnis fluminis fontem, ubi domnus
					<lb/>Iohannes venerabilis abbas preest, ille erga secum habendo Domnellu
					<lb/>abbocatorem cenovii Sancti Vincencii, et tunc per eadem
					<lb/>conveniencia voluntarie nostre guadiam dedimus, nos ad Raymundus,
					<pb n="102"/>
					<lb/>et Lando Yngue, et fidemiussores nos ei posuimus per ipsam
					<lb/>conveniencia nos ipsi supradicti, quatinus qui super Aczo, et
					<lb/>Iohannes Toti, et Iohannes Fasane, et Iohannes Yngue, et Iohannes
					<lb/>Riccardi, et Pipo, et Iohannes Amiconi, vel nostris heredibus,
					<lb/>debeamus tenere, et laborare, et fruere terris, que sunt pertinentes
					<lb/>predicto monasterio Sancti Vincencii, que sunt infra comitatu Benafro,
					<lb/>propinque supradicta ecclesia Sancte Marie, et propinqua
					<lb/>ecclesia Sancte Cristine, et Sancti Quirici, que sunt ipse ecclesie
					<lb/>intus ipsis terris, et sunt pertinentes supradicti monasterii; et
					<lb/>victualium, et vinum, seu alia qualibet fruges ibidem Dominus
					<lb/>dederit annualiter, nostre habeamus potestate, unde decimam partem
					<lb/>debeamus dare ad abbates, vel successores, atque rectores
					<lb/>supradicti monasterii de fruges illas, qualiter hic legitur, idest de
					<lb/>grano, de ordeo, de milium, vel de farros, aut cannaba, et sicina;
					<lb/>et de vinum, quod inde exierit similiter decimam porcionem,
					<lb/>tractum totum nos istum adsignatum salvum intus aera, que est
					<lb/>intus ipsis terris edificatam, et in nativitas Domini debeamus nos
					<lb/>dare spallam bone porcine, ad partem eodem monasterio, et yscaticum
					<lb/>demus eis nos de omnes porcos maiores decimam. et si
					<lb/>hec taliter, qualiter unde super legitur non fecerimus, et non compleverimus
					<lb/>ad partes ipsius monasterii omnia, qualiter preelegitur,
					<lb/>ducentos bizanteos solidos aureos bonos pena nos componere obligamus
					<lb/>ad partem eodem monasterio, et omnia, qualiter prelegitur,
					<lb/>percompleamus. Unde si necesse fuerit ad pignorandum obligamus
					<lb/>nos qui super supradictus Aczo, Iohannes Toti, Iohannes
					<pb n="103"/>
					<lb/>Fasane, Iohannes Yngue, Iohannes Riccardi, et Pipo, Iohannes
					<lb/>Amiconi, per nos ipsis fidemiussores ad abbates, vel successores,
					<lb/>iam prephati monasterii, aut cui hoc scriptum, pro parte supradicti
					<lb/>monasterii, per nominative boui, bacce, iumente, et caballi, et porci,
				<lb/>et de aliis rebus nostris usque ad legem.</p>
				<p><lb/>[H]oc tempore Desiderius abbas cepit renovare monasterium
					<lb/>Sancti Benedicti in Casino<hi rend="italic">.</hi>[D]omnus Nicolaus papa obiit, et
					<lb/>domnus Alexander papa constitutus est anno incarnacionis Dominice
					<lb/>millesimo septuagesimo primo. Richardus Capuam intravit;
				<lb/>et primus ex Normannis illic factus princeps est Robbertus ... .</p>
			</div>
			<pb n="104"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>HUC USQUE CHRONICON CENOBII S. VINCENTII PROPRE VULTURNUM
				<lb/>FLUVIUM.</head>
				<p><lb/>Dominus Amicus ... monachus et abbas Sancti Vincentii,
					<lb/>mox ab Urbano II papa, circa annum Cristi 1090, creatus presbiter
					<lb/>cardinalis tituli Sancte Crucis in Hierusalem, postea Sancte
					<lb/>Romane Ecclesie archipresbiter sub Paschali II, Gelasio II et Calisto
					<lb/>II, obiit pridie nonas ianuarii Casini, ut ex eius bibliothecae
				<lb/>kalendano habuimus.</p>
				<p><lb/>Alfonsus Ciaconius, libro : <hi rend="italic">De vitis et gestis Romanorum pontificum</hi>citat bullas
					<lb/>Paschalis II Ecclesie Lateranensi anno 1106 et Pandolfum Pisanum in electione
				<lb/>Gelasii II ad annum Cristi 1118.</p>
				<pb n="105"/>
				<p><lb/>Quod iusserat illustrissimus idemque clarissimus Cesar cardinalis Baronius,
					<lb/>in Vaticano palatio apostolico ab originali caracteribus longobardicis exarato
					<lb/>maiori ex parte, manu propria descriptum dominus Constantinus Cajetanus
					<lb/>abbas Sancti Baronti, congregationis Cassinensis sancti patris Benedicti, presens
					<lb/>chronicon monasterii olim sacratissimi celeberrimique Sancti Vincentii de Vulturno
					<lb/>ad .XV. millia passuum Casino distantis, voluit libentissime anno Cristi
					<lb/>.MDC.XIII., ne exemplar originale unicum periret, ut forte periit.
				<lb/>D. Constantinus Caietanus abbas.</p>
				<p><lb/>Prope finem Chonici Sancti Vincentii de Vulturno sunt alique pagine
					<lb/>nostro caractere descripte, virorum ignorantia effracte, ex quibus hec colligere
				<lb/>potui:</p>
				<p><lb/>Abbates ultimis pene temporibus sancti Vincentii ... :
					<lb/>Raynaldus ... .XVII. kalendas aprilis obiit domnus Raynaldus
				<lb/>abbas Sancti Vincentii... <hi rend="italic">Kalendarium Montiscasini</hi>.</p>
				<p><lb/>Ioannes ...</p>
				<p><lb/>Odorisius monachus Casinensis.</p>
				<p><lb/>Placidus monachus Casinensis.</p>
				<pb n="106"/>
				<p><lb/>Nycolaus de ordine Murroni agente Caelestino papa V, 1294 ...
				<lb/>[       ] de Aquino, monachus Casinensis.</p>
				<p><lb/>Petrus de Cerro huius monasterii monachus.</p>
				<p><lb/>Nicolaus de Fractura monacus Casinensis. hic Decretorum
					<lb/>doctor fuit. 1299 exposuit regulam sancti Benedicti, apud me
				<lb/>manuscriptam.</p>
				<p><lb/>Gregorius de Musellulo monachus Casinensis. pridie nonas
				<lb/>augusti obiit.</p>
				<p><lb/>Domnus Gregorius sacerdos et monachus abbas Sancti Vincentii
				<lb/>de Vulturno. <hi rend="italic">Kalendarium Casinense</hi>.</p>
				<p><lb/>Pater Symon mon. Pomposianus, magnus doctor Decretorum.</p>
				<p><lb/>Ioannes de Valle monachus Sancti Martialis Lemovicensis, Decretorum
				<lb/>doctor.</p>
				<p><lb/>Angelus de Rocca.</p>
				<p><lb/>Guillelmus de Volta.</p>
				<p><lb/>Ioannes ...</p>
				<p><lb/>Thomasius ... Donatus de Tocco ...</p>
				<p><lb/>Ex Appendice ad <hi rend="italic">Chronicon</hi>Sancti Vincentii:</p>
				<p><lb/>Loquens de maiori venerabili ecclesia monasterii Sancti Vincentii:
					<lb/>nam antea vigintiquattuor columnas ... viginti, et hoc actum
					<pb n="107"/>
					<lb/>est ... ampliores, et fortiores efficerentur ruine, secularia damna
					<lb/>essent ... vero istius basilice cum anteriori ... [ab]sida habet passus
					<lb/>iustos mensuratos ..., latitudo quidem habet cum ambabus subditi
					<lb/>... partis passus duodecim. itaque trabes ipsius ecclesie sunt
					<lb/>passus septem, in altitudine sunt passus decem. paradisus ante
					<lb/>portas eiusdem Ecclesie in quadro habet passus decem et octo.
					<lb/>Idem vero venerabilis abbas Gerardus, imperfectum opus relinquens,
					<lb/>diem clausit extremum. huic, Dei voluntate et fratrum
					<lb/>omnium concordi electione, Benedictus nomine et opere in regimine
					<lb/>successit, qui infra duos annos maximam partem columnarum
					<lb/>erexit, ac parietes optimos super eas extruxit, ad dexteram
					<lb/>scilicet partem cum fronte eiusdem ecclesie fere murum ...
				<lb/>Deest integra [pagina].</p>
				<p><lb/>... medium passum labore variis coloribus ... et ratus per quemdam
					<lb/>francigenam ..., pavimentum scilicet expolitis lapidibus ..., altare
					<lb/>venerandum ex marmoribus perpolitis statuit ad modum arce mu...
					<lb/>mate in honore Salvatoris, et eius genitricis Marie, ac vocabulo
					<lb/>pretiosi martyris Vincentii ordinavit. denique universa huius
					<lb/>monasterii edificia a tribus abbatibus, videlicet per Gerardum, qui
					<lb/>magis in opere desudavit; per venerabilem Benedictum ...
					<pb n="108"/>
					<lb/>Hactenus ex fragmentis de ecclesiae Sancti Vincentii descriptione. nunc sequuntur
					<lb/>et alia de regni Neapolitani motibus, Romanorum, et regis Rogerii tempore:
					<lb/>... predictus rex ex uterino ... prelia multa cum comitibus ...
					<lb/>Regni committere maxime ... duce, qui a Romano pontifice ...,
					<lb/>Alexio imperatore totius Apulie ... acceperat, ut eidem Rogerio
					<lb/>regi fortiter ... quandoque esset cum suis viribus ... superabat, sed
					<lb/>predictus dux et Robbertus <hi rend="italic">.</hi>.. filius cuiusdem mulieris nequitia,
					<lb/>que venenum super sellam equitaturi ducis inunxerat, ut tacta a
					<lb/>duce sella, manus per faciem deduceret, extinti sunt. illis vero taliter
					<lb/>obeuntibus, predicta mulier omnium feminarum crudelissima,
					<lb/>que pro tantorum nece virorum, ob quod magnum expectabat a
					<lb/>rege premium, non dissimile quod quondam de morte Saulis amalechita
					<lb/>accepit meritum. nam ille, iussu David sanctissimi regis,
					<lb/>capite truncatur; et ista non fuit digna feriri gladio, sed iussu
				<lb/>benigno regis Rogerii, igne crematur. d...</p>
				<p><lb/>Deest pagina col.</p>
				<p><lb/>Electo ... requisitione, et voluntate ... [.....]ebus Capue venerabilis
					<lb/>autem ... infirmitate gravatus ..., sed eodem anno obiit. tunc qui
					<pb n="109"/>
					<lb/>preerat ..., onus curantes sollicite agebant ... potestatis Virum, ab
					<lb/>eis honori ... potuisset. credebant enim, cum alio ... proprio ore
					<lb/>promiserat, esse venturum. sed non;..., immo secus accidit, nam
					<lb/>eadem nocte, per nuncium acceperat, quod Apostolicus in predicto
					<lb/>castro Galluzo a suis custodia detinebatur, nec aliquo modo exinde
					<lb/>evadere poterat. quod rex, ut audivit, eadem nocte a castroTenzunusi
					<lb/>recessit, properans Galluzum adiit castrum, ubi ipse rex a
					<lb/>Romano pontifice, quicquid voluit accepit, sive extorsit,cum eum
					<lb/>in sua potestate detineret; nam inibi primum tunc privilegium
					<lb/>ex Apulie ducatu, et Capuano principatu,omnique regno suo secundum
				<lb/>voluntatem suam accipiens fideliter ...</p>
				<p><lb/>Communi omnium monachorum voluntate domnum [Iohannem]
					<lb/>elegerunt, virum omni sapientia, divina lege, monastica disciplina ...,
					<lb/>ut moris est, eum a Capitulo cum ... laudibus in Ecclesiam deducentes ...,
				<lb/>ut ... omnia peregerunt. postquam vero iudex ...</p>
				<p><lb/>ser... non ut putabat, factum vidit, anatholium ascendit, dicens:
					<lb/>«Litteras principis filii regis de protelanda electione audite!» monachi,
					<lb/>vero, omnes et laici, qui convenerant, ei dixerunt: «Ista
					<lb/>prius dicere debuisti, et non modo; quoniam quidem nos apostatare
					<pb n="110"/>
					<lb/>non decet, factumque in irritum revocare!» in brevi igitur
					<lb/>consecratus, factus est abbas. obierat enim Amicus abbas in octavis
					<lb/>Innocentum, et Ioannes eligitur in vigiliis Epiphanie; et licet non
					<lb/>nequiter a fratribus, sed pure et simpliciter factum fuerit, minus
					<lb/>tamen caute. hac enim de causa, regis ... et ut mitigare possent
					<lb/>animi furorem, aliquo modo, quibusdam ... et ut cuncta fratrum
					<lb/>congregatio ad ... et supplicandum regem, extra monasterium pergeret,
					<lb/>quod et factum est. Quibus, post salutationem, rex ait:
					<lb/>«Proposueram quidem vos, et ecclesiam ad visendum venire, si
					<lb/>non egressi fuissetis vestri monasterii claustrum; multa iam edificia
					<lb/>perspeximus; quod invenire debuimus, modo videmus». et
					<lb/>cum ab abbate, et fratribus rogaretur, venire noluit. displicuerat
					<lb/>enim non modicum universitatem fratrum domino regi extra monasterii
					<lb/>claustrum egredi, quod apud Deum, et apud homines satis
					<lb/>despicabile fuit, et valde reprehensibile. cunctis igitur in monasterio
					<lb/>isto commorantibus, semper hoc esse debet in exemplum ...
					<lb/>.... capsas argenteas ..., que omnia maximum pondus habebant ...:
					<lb/>hec omnia, que prediximus ... Roggerius apud Panormum deportari
					<lb/>fecit, et unam magnam argenteam tantum hic dimisit habens
				<lb/>libras triginta duo, quam Helias abbas comiti Andree dedit ...</p>
				<pb n="111"/>
				<p><lb/>Ex sequenti fragmento nil aliud colligi potest quam quod quidam comes
					<lb/>thesaurum ecclesie et monasterii hostiliter abstulit, et castra invasit. quo loci
					<lb/>cum alearum intentus ludis, aliisque nefandis sceleribus detineretur, Dei iudicio,
					<lb/>inaudito frigore arripitur; idemque oculorum lumine privatur. qua de causa
					<lb/>omnia monasterio reddi iussit, ab onmipotente Domino veniam petens.
					<lb/>(IN Dei nomine. Scriptum conveniencie, qualiter stetit atque
					<lb/>convenit inter me) Iohannes (vir venerabilis, abbas de monasterio
					<lb/>Beati sancti Vincentii, quod situm est ipsum predictum
					<lb/>monasterium in comitatu Beneventano, in fluvio Vulturno, et est
					<lb/>in loco, ubi Samnius vocatur, ubi nunc presenti tempore regimen
					<lb/>tenere videtur, et te) Gerardus (vir venerabilis, electus de episcopio
					<lb/>S. Pelini, et S. Pamphili, quod situm est ipsum predictum [.....]
					<lb/>in locum ubi Corfinia civitate vocatur, ubi nunc presenti tempore
					<lb/>regimen tenere videtis, quia dum ab omnibus non est incognitum,
					<lb/>sed a pluribus esse videtur, et est manifestum, qualiter tu predictus
					<lb/>episcopus habuisti petitionem tuam a me predictus abbas, ut aliquid
					<pb n="112"/>
					<lb/>de res pertinentes dictum meum monasterium dedissem tibi ad opus
					<lb/>de dicta ecclesia Sancti Pamphili, per hunc scriptum conveniencie
					<lb/>a modo et usque in completi .XXIX. anni, et post completi .XXIX.
					<lb/>anni at renobandum semper in alii .XXIX. anni, in omnem renovationem
					<lb/>detis tu predictus electus de tuis successoribus solidos .XX.
					<lb/>ad me predictum abbatem et meis successoribus ad opus de predictum
					<lb/>meum monasterium, quia dedisti mihi tu predictus episcopus
					<lb/>de tua mobilia de dicta ecclesia Sancti Pamphili solidos .XX. ad opus
					<lb/>et dispendium de predicto meo monasterio. et ego predictus abbas
					<lb/>ipsi solidos accepi a te predicto electo in conveniencia, et apud nos
					<lb/>recepimus et receptum testamur abere [tres idoneis] homines [oc
					<lb/>sunt nomina eorum]: [...] cuiusdam Alberti, et Ioannis filius cuiusdam
					<lb/>Dodini, et Oddo filius cuiusdam Azani, et Grimaldi filius
					<lb/>cuiusdam Obaldi ..., (qui fuerunt in eadem pacctione et conveniencia.
					<lb/>proterea voluntate tua denegare nolo, sed libenti animo,
					<lb/>nemine me cogente, nec aliquid per vim pacientes, nisi tantum sana
					<lb/>mente, et spontanea et mea bona voluntate, unaque per consensum
					<lb/>et voluntatem de monachi mei et de predicto monasterio dedi tibi
					<lb/>predicto electo ad opus de dicta ecclesia Sancti Pamphili: hoc est ipsa
					<lb/>ecclesia Beate sancte Marie de Valva, que est in locus, ubi le Frascarie
					<lb/>vocatur, quia sic dedi ego predictus abbas tibi electo vel ad
					<lb/>dicte ecclesie, a modo usque in completi .XXIX. anni, et renovandum
					<pb n="113"/>
					<lb/>cum muris, et altaris et reliquiis et offercionibus, et cum libris, et
					<lb/>campanis, et cum casis, terris, vineis, arboribus, et cum introitu,
					<lb/>et exitu suo, et cum omnia quantum infra se, vel supra se habent,
					<lb/>et cum omnia quantum ad dictam ecdesiam pertinent, vel pertinere
					<lb/>debent usque in prefinitum tempus, in vero tenore ad usufrugendi,
					<lb/>gubernandi, regendi, agendi, cultandi, laborandi, lucrandi,
					<lb/>nam non minuendi, nec donandi, nec concambiandi, nec prestandi,
					<lb/>nec per nullum ingenium argumentis in alterius potestatem, ac proprietate
					<lb/>nomine transvendendi, vel subtrahendi, nisi tantum, ut supra
					<lb/>diximus vobis ad usumfrugendi, et de ipsis frugibus faciendi quodcumque
					<lb/>tu predictus, et tuis successoribus, vel vestris ordinatibus
					<lb/>facere volueritis usque in prefinitum tempus et pro ipse frugibus,
					<lb/>quibus exinde lucraveritis, sic debetis dare et absolvere et censum
					<lb/>omnes annualiter per unumquodque [annum], in qualicumque die,
					<lb/>infra annum, de merces valentes denarios sex tu predictus electus,
					<lb/>vel tuis successoribus, vel eius missum mihi predicto abbati, vel
					<lb/>ad meis successoribus, vel [at nostris] predictis monachis, vel ad
					<lb/>unum missum. Quod si ea omnia pleniter conservaveritis) in
					<lb/>Coena Domini (annualiter, sic pleniter dederitis, quomodo predictum
					<lb/>est [hoc] repromitto, [et] obligo [me ego] predictum abbas)
					<lb/>Ioannes, (vel meis successoribus tibi predictus) Gerardus electus,
					<lb/>(et tuis successoribus de dicta ecclesia cum omnia sua pertinencia
					<lb/>ad possendum facere vol[uerimus], usque ad prefinitum tempus.
					<pb n="114"/>
					<lb/>quod si nos vobis ab omni homine per legem antestare, vel [defendere
					<lb/>non] potuerimus, aut non [boluerimus defendere, aut si vos retollere
					<lb/>uel minuare seu contrariare pre]sumpserimus, aut si amplius
					<lb/>et censum superimponere voluerimus, quomodo dictum est, nomine
					<lb/>pena obligata componere promittimus, et obligo me ego [supradictus
					<lb/>abbas vel meis successoribus ... supradictum est ... tuis subcessoribus
					<lb/>de auro mundo monitato libre] centum, et hunc scriptum
					<lb/>conveniencie firmum et stabile permaneat usque ad prefinitum
					<lb/>tempus, quia inter nos tale fuit nostra conveniencia, quomodo [supradictum
					<lb/>est]; et post poenam solutam numquam liceat ego predictus
					<lb/>abbas, cum meis successoribus nolle, quod semel voluisse,
					<lb/>sed omnia, quod superius scriptum est, fortiter et inviolabiliter conservare
					<lb/>promittimus usque in prefinitum tempus. Quod ad petitionem
					<lb/>de predicto abbate hunc scriptum conveniencie scripsi ego)
					<lb/>Iohannes Zocchus in [anno MC]XLV et mense aprilis, per indictione
					<lb/>VII. † [...] Ego Ioannes Dei misericordia abbas Sancti Vincencii,
					<lb/>hunc scriptum [conveniencie scribere rogavi et manu] propria
					<lb/>roboravi. [†.....]nium Iohannem monachus consensi. [†] Onchilos
					<lb/>sac[erdos] consensi. [†] Ego frater Petrus subdiaconus
					<lb/>consensi. [†] Tepaldus rogatus a te domino abbate. [† Ego]
				<lb/>Sunulphus rogatus a te.</p>
				<pb n="115"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V LIBER CHRONICORUM ABBATIE SANCTI VINCENTII
				<lb/>APUD VULTURNI FONTEM, CESARE COSTA IURISCONSULTO
				<lb/>ET HUIUS MONACHORUM ABBATE
				<lb/>AUCTORE.</head>
				<p><lb/>CUM monasterium gloriosi martyris Vincentii apud fontem Vulturni,
					<lb/>longe lateque vigeret, et plerique in eo vite exemplo,
					<lb/>et literarum doctrina insignes florerent, pastorum absentia, seu direptionibus
					<lb/>latronum, seu omnino iniuria temporum gravissima
					<lb/>detrimenta sustinuit, ut hodie huius monasterii cui, licet indignus,
					<lb/>Pii V concessione, et Caroli Boromei cardinalis liberalitate praesideo,
					<lb/>vix vestigia liceat intueri. quamobrem non alienum putavi,
					<lb/>si superiorum temporum historiam contexerem, et quibus gradibus
					<lb/>ex tam alto fastigio delapsum ad hanc perniciem pervenerit, literis
					<lb/>mandarem, non quod lucis aliquid afferre monasterio sperem, sed
					<lb/>ut successores ad scribendum excitem, et a superiorum exemplo
					<lb/>et desidia deterream. Iacent enim nunc diruti monasterii parietes,
					<lb/>et deformata ruinis herent solo sanctorum Patrum cenobia, ut nemo
					<lb/>sit tam impius, qui siccis oculis possit aspicere. quibus ego lachrimis
					<lb/>tantam huius monasterii calamitatem deplorare, quibus vocibus
					<lb/>vociferare possum? dies me, vox, lateraque deficerent, si ea
					<lb/>enumerare vellem, que prelatorum absentia, et negligentia irrepserunt
					<lb/>incommoda. ubi tot monachorum greges, tot preclare constitutiones,
					<lb/>tot predia liberalitate religiosorum principum donata, conferantur,
					<pb n="116"/>
					<lb/>antique Sarracenorum huius monasterii vastationes, tot
					<lb/>tirannorum direptiones, cum prelatorum huius monasteri desidia
					<lb/>et negligentia, ab illis vix lesum monasterium, ab his eversum
					<lb/>iudicabitur. Quod si illi primi huius coenobii reviviscerent patres,
					<lb/>quorum pari sanctitate et industria, tot parta predia, et castra
					<lb/>condita fuerunt, qui nunc meliori vita fruuntur, sic sane agerent,
					<lb/>sic loquerentur: «Idcirco ne nos laboravimus, et hec admiranda
					<lb/>templa et edificia construximus, ut non minus vestra desidia,
					<lb/>quam temporis vetustate collaberentur? ideone has vobis divitias
					<lb/>reliquimus, ut his non ad hospitia pauperum, alimenta religiosorum,
					<lb/>instaurationem ecclesiarum, sed ad explendam libidinem,
					<lb/>et avaritiam vestram uteremini? ut inde peccandi nasceretur
					<lb/>occasio, unde vobis eterna regna parandi facultas tradebatur?»
					<lb/>Hec illi successoribus dicerent. Tu, queso, gloriose Christi athleta
					<lb/>Vincenti, vosque preclara huius cenobii lumina, Paldo, Taso et
					<lb/>Tato, quibus ducibus iacta sunt huius loci fondamenta, quorum
					<lb/>probitate, precibus, et impensis tot edificiorum moles extructe sunt,
					<lb/>quarum nunc vix cerni possunt reliquie, in hoc instituto menti
					<lb/>mee lumina preferatis, ne aut inanis noster labor sit, aut languescat
					<lb/>industria, sed ut vobis auspicibus, me restituente abiectum
					<lb/>hoc monasterium sese erigat, et sue calamitatis memoria me scribente
				<lb/>posteritati mandetur.</p>
				<p><lb/>Deinceps cum Carolus rex secundus per omnes regni fines diligenter
					<lb/>inquireret quinam ad regis obsequia, et regni, ut aiunt
					<lb/>servitia tenerentur, proposito edicto, missisque ministris, et inquisitione
					<lb/>habita, invenit abbatem, qui eo tempore huic cenobio preerat,
					<lb/>castra et feuda, que possidebat, a regibus in feudum non habere,
					<lb/>nec eorum nomine abbatem ad servitia regibus prestanda teneri:
				<lb/>quae inquisitio in hunc ferme modum sese habet ... .</p>
				<pb n="117"/>
				<p><lb/>Multorum annorum memoriam huius sacri monasterii silentio
					<lb/>preteream necesse est iniuria temporum. nam cum in Ecclesia
					<lb/>mos commendandi cenobia irrepsisset, paulatim observantia regularis
					<lb/>remissa est, nec tam studium scribendi historias, quam avaritie
					<lb/>cupiditas exarsit, et pastoribus absentibus, ferro, igne, collecta predonum
					<lb/>manu, sacrum hoc monasterium quotidie vastabatur inflammabaturque.
					<lb/>ideo ad postremam superiorum temporum perniciem
					<lb/>et calamitatem, quam nemo satis deplorare posset, contento studio
				<lb/>et cursu, veniamus.</p>
				<p><lb/>Cum Eugenius pontifex illius nominis IV, bellis et Basiliensi
					<lb/>sinodo versaretur, Italiaque omnis bellis intestinis, maximeque Neapolitanum
					<lb/>regnum ex regine Ioanne et Alfonsi regis Aragonum
					<lb/>dissensionibus exarderet, Caldorarorum familia in Samniae partibus,
					<lb/>opibus et potentia vigebat, in qua Iacobus Caldora, Antoniusque
					<lb/>eiusdem familie summi quidem belli duces, sed ab omni honestate,
					<lb/>et religione alieni, castra monasterii finitima cernentes, cum sepe
					<lb/>spe et cogitatione devorassent, vi tandem potiti sunt. Quod venafranus
					<lb/>comes Franciscus Pandonus intuitus, egre tulit, cum ipse
					<lb/>Alfonsi partibus faveret, et Iacobus regine causam deffenderet; neque
					<lb/>enim ferendum iudicabat, adversarii potentiam monasterii opibus
					<lb/>augeri. castra et feuda invadens ab adversarii manibus extorsit;
					<lb/>cumque videret, se nullo iure, nullo colore, predonis more, ea, que
					<lb/>ad monasterium pertinerent, occupasse, a Ioanne de Comitibus nobili
					<lb/>romano, eo tempore huius coenobii commendatario, in feudum,
					<pb n="118"/>
					<lb/>seu emphiteusim obtinere tentavit, et neapolitano archiepiscopo
					<lb/>res cognoscenda commissa fuit, an in utilitatem Ecclesie alienatio
					<lb/>cederet, ut ex Eugenii literis constat in hunc modum conceptis ...
					<lb/>Sed cum hec concessio, reclamante commendatario, obtineri non
					<lb/>potuisset, predictus comes castrorum possessionem restituere commendatario
					<lb/>censuris apostolicis coactus fuit, que libere a Ioanne
					<lb/>commendatario per annum possessa fuerunt, ut in sequentibus Nicolai
					<lb/>literis narratur. quo tempore immunitas haec vaxallo, ut
					<lb/>vocant, ob benemerita concessa fuit, Nicolao V Romane Ecclesie
				<lb/>gubernacula regente ...</p>
				<p><lb/>Sed cum Nicolaus V precibus victus Ioannem commendatarium
					<lb/>rogasset, ut emphiteosi, seu feudo castrorum assentiretur, consensit
					<lb/>ille; et Franciscus Pandonus pro se, et heredibus ex suo corpore
					<lb/>descendentibus, concessionem, seu alienationem Apostolice sedis
					<lb/>assensu accedente, obtinuit, sub annuo censu florenorum auri
				<lb/>Camere octuaginta.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="119"/>
		<div type="book">
			<head><lb/>[CHRONICON SANCTI VINCENTII DE VULTURNO]
			<lb/>LIBER VI</head>
			<p><lb/>INSTITUENTI mihi nostrorum temporum historiam monasterii contexere,
				<lb/>et mandare huic sexto libro laborum recordatio, veterem
				<lb/>animi curam, sollicitudinemque renovavit. quis enim non doleret,
				<lb/>ac vehementer angeretur cernere nobilissimi monasterii vastitatem,
				<lb/>et in eo loco desertas solitudines, ubi sacrorum solemnia, et divini
				<lb/>cultus immortali Deo, tanta religiosorum et frequentia, et presentia
				<lb/>exhiberi consueverant, et referta latronibus, viatorumque
				<lb/>spoliis ea loca, in quibus agitatis humanis fluctibus viris iucunda
				<lb/>quies, et peregrinantibus fessis tutissimum erat ospitium? madebant
				<lb/>pavimenta vino, ubi bonarum artium studia colebantur;
				<lb/>rugiebant armenta, ubi psallebant Deo angelorum similes monachorum
				<lb/>chori. amens sim, et mentiar, gloriosissime martir Vincenti,
				<lb/>cui hoc templum, sacrumque monasterium, Paschale pontifice
				<lb/>maximo auctore, consecratum fuit, si negem me, cui tenues
				<lb/>erant copie, mediocris rerum usus, sine tuo auxilio et precibus
				<lb/>inermem potuisse predonum vim, ferrum, redemptionesque piratarum
				<lb/>exemplo execrandas effugere, ut me, cui tamquam saxum
				<lb/>Tantalo, quotidie impendebat mors, munitum tantum ope tua, nec
				<lb/>tyramnorum mine, nec latronum insidie, nec sceleratorum hominum
				<lb/>fraudes, aut leserint, aut de mea sententia atque instituto
				<lb/>demoverint. Quis sanctissimi corporis tui reliquias obstrusas in
				<lb/>tenebris, que tamdiu latuerunt, a me diligentissime perquisitas, nisi
				<pb n="120"/>
				<lb/>te duce et auspice invenire potuisset, et quas nec immanium bestiarum
				<lb/>feritas lacerare, nec vasti maris fluctus obruere, nec Daciani
				<lb/>tiramni crudelitas extinguere potuit, apud templum tuo nomini,
				<lb/>honorique dicatum perpetua celasset oblivio? quis monasterii
				<lb/>bibliothecam ex antris erutam, et e Cimmeriis tenebris eductam
				<lb/>tibi restituisset, nisi internis significationibus monuisses? qua ratione
				<lb/>ego, cui nulla prope erat opum vis menia Sarracenorum
				<lb/>manu ambusta et diruta, tot impensis restituere potuissem, et antiquissimum
				<lb/>librum <hi rend="italic">Chronicorum</hi> huius monasterii thesaurum
				<lb/>ab interitu fere vendicassem, totque Romanorum pontificum
				<lb/>privilegia, tot distantibus locis sparsa et dissipata collegissem, et
				<lb/>pastoralem baculum dignitatis insigne, sacrilega manu subtractum
				<lb/>recuperassem, nisi tu actionibus nostris non solum adfuisses, verum
			<lb/>etiam perpetuo prefuisses?</p>
			<p><lb/>Caroli regis III tempore, cum Ludovicus, Galliarum regis filius,
				<lb/>primus Andegavensium dux, non solum Neapolitani regni cupiditate
				<lb/>ductus, sed etiam ut Urbanum pontificem maximum de pontificatu
				<lb/>deiceret, magno exercitu Italiam ingressus esset, ab eius
				<lb/>exercitu funditus monasterium Sancti Vincentii deletum fuit. quod
				<lb/>Caroli eiusdem regis tempore ab abbate Ioanne de Area reparatum
				<lb/>fuit, ut ex quibusdam antiquis instrumentis collegimus in
			<lb/>hunc sane modum.</p>
			<pb n="121"/>
			<p><lb/>ANNO Domini 1383, regnante serenissimo domino Karolo II,
				<lb/>inclitissimo rege Sicilie, frater Ioannes de Area nonnulla
				<lb/>predia vendidit pro reparatione monasterii Vulturnensis, penitus
				<lb/>combusti per fideles et rebelles sancte Romane Ecclesie et sacre
			<lb/>regiae maiestatis.</p>
			<p><lb/>Tempore Ferdinandi regis cuidam Camillo Pandono consiliario
			<lb/>regio fuerunt vendita ab ipso rege Ferdinando infrascripta castra
				<lb/>abbatie Sancti Vincentii, tamquam ad regiam Curiam devoluta et
				<lb/>pertinentia, videlicet: castra Sancti Vincentii, Scapuli, Castilioni,
				<lb/>Piczoni, Castri Novi, Roccette, Collium et Cerri habitata, nec non
				<lb/>terras Sancti Pauli, Iannini et vallis Porcine inhabitatas, pro pretio
				<lb/>ducatorum sex millium de carlenis argenti, reservato annuo censu
			<lb/>octuaginta florenorum auri pro abbate monasterii Sancti Vincentii.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>