<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Annalium Philippi Crassuli de rebus Tarentinis</title>
				<author>Crassullus Angelus (Philippus)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Pelliccia</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="3622" unit="words">Parole: 3622</measure>
				<measure quantity="20865" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 20865</measure>
				<measure quantity="24000" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 24000</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2005-01-30">30/01/2005</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Già B. Capasso, <hi rend="italic">Le fonti della storia delle provincie napolitane</hi>, Napoli, 1902, p. 127, segnalava che il nome dell'autore è Angelo e non Filippo come è indicato nella citata edizione.
					Parole: 3687; caratteri: 24.988
					Nel testo sono presenti alcuni evidenti errori che sono stati corretti:
					Pag. 113: Mentes
				Pag. 123: Dominus (LDF)</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					
					
					<monogr>
						<author/>
						<title level="m">Raccolta di varie croniche, diarj, et altri opuscoli così italiani come latini appartenenti alla storia del regno di Napoli, Tomo V</title>
						<editor>A. Pelliccia</editor>
						
						<imprint>
							<publisher>Ex Typographia Bernardi Perger</publisher>
							<pubPlace>Napoli</pubPlace>
							<date>1782</date>
							<biblScope unit="page">111-125</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1401/1500">XV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="111"/>
			<p><lb/>Nunc primum prodit ex Codice MS Bibliothecae S. Eusebii
			<lb/>Monachorum Ordini S. Petri Coelestini Romae.</p>
                    <div>
			<p><lb/>Philippus Princeps Tarenti, et Imperatoris Constentini
				<lb/>Vicarius in Tarento, Magnificus Franciscus de Loffredo de
				<lb/>Neapoli, et quidam Magnificus Seripando, et tunc venit Domus
				<lb/>Freccia de Neapoli Tarentum, quia erat Magister
			<lb/>Rationalis.</p>
			<p><lb/>Ligorius Zurulus fuit Logotheta et Protho Regni Siciliae.
				<lb/>Nicolaus Spinellus legum Doctor Prothonotarius Regis Loysii,
			<lb/>et Reginae Joannae.</p>
			<p><lb/>Huic Philippo servivit quidam Miles de domo de Rogerio
				<lb/>de Salerno, quidam medicus de Guindatio de
			<lb/>Salerno.</p>
			<p><lb/>Principes Tarenti infeudabat libere et donabat feuda,
				<lb/>et sic Imperium erat in tota terra Hydrunti. Cogita quae
				<lb/>vidimus in magno labyrintho subterraneo Tarenti, Domus
				<lb/>Capitignana de Tarento sunt anni 300., ex quibus hinc
				<lb/>feudat de domo Dominus Roberti: et tempore plures memoriae
				<lb/>de domo de Nola, de domo de Ruca, quae est in S.
			<lb/>Petro Galatino.</p>
			<p><lb/>Nobilis antiqua Tarenti Domus Cappella, Domus Muscettola,
				<lb/>Manfreda, et Patetarii de Vento multae Scripturae
				<lb/>et privilegia servantur in Ecclesia S. Viti de Tarento.
				<pb n="112"/>
				<lb/>Dominus imperator Philippus contraxit matrimonium
			<lb/>cum Domna Maria Sorore Reginae Joannae.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1352. Venerunt de Ungaria de carcere, ubi per
				<lb/>septem annos steterunt Domini Regales Robertus Imperator
				<lb/>Romaniae Despotus Princeps Achayae, et Tarenti Philippus
				<lb/>frater eius et Dominus Lodovicus de Duracio pro
				<lb/>quorum adventu Neapoli, magnae festivitates per Lodovicum
				<lb/>et Ioannam Reginam, qui fuerunt capti a Rege quando
				<lb/>venit in Regnum ad vindicandum mortem Andreassi fratris,
				<lb/>quando fecit mutilare Capite Dominum Carolum de Durachio
				<lb/>in Castello Aversae. Rex Ungariae recessit de Regno
			<lb/>quando fuit illa magna Mortalitas anno Domini 1348.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1358. Mense Februarii intravit Regnum Compania succederi
				<lb/>et maturatii multa mala facientes, et capta fuit per eos
				<lb/>civitas Motulae eam ponentes ad saccum magnum et finale
				<lb/>exterminium: ipsa Compania postea certo modo devicta
				<lb/>et destructa. Dictus Dominus Imperator Robertus olim
				<lb/>anno 1359. profecutus fuit Dominum Ioannem Pipinum Palatinum
				<lb/>Altamurae comitem Minerbini eius hostem, et dictae
				<lb/>Campaniae fautorem, et eum obsidiavit in castro Materae
				<lb/>et caepit, ipsumque suspendit per gulam in terra
				<lb/>Altamurae in una Turris porta ejusdem terrae cum corona
			<lb/>Auripellii in capite.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Dominus Rex Ludovicus de Tarento obiit anno 1362.
			<lb/>Mense May Neapoli.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1380. Mortua fuit Domina Margarita de Tarento
				<lb/>Ducissa Andriae soror Regis Ludovici Imperatoris Roberti,
			<lb/>et Philippi de Tarento.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1364. 16. Septembris Neapoli moritur Imperator Robertus
			<lb/>superstite eius fratre Imperatore Philippo.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1367. Mense Septembris debellata fuit Compania Domini
				<lb/>Ambrosini de Mediolano vocata de S. Georgio in Casale
				<lb/>Pacardi, per gentem Domini Urbani, Papae V.,
				<lb/>per Gentes Dominae Reginae, et alios Magnates, et Populos
				<lb/>Regni, qui sociales tamquam excomunicati haeretici
				<pb n="113"/>
				<lb/>per os gladii exterminanti suspensi et crudelissimae morti
			<lb/>traditi, qua nullus quasi evasit.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1373. Mentes novembri obiit Dominus Philippus Imperator
				<lb/>et sepultus in Cappella S. Cataldi, quo mense in
				<lb/>principio obiit eius uxor nomine Elisabeth Neptis Regis
				<lb/>Ungariae, cuius Imperatoris haereditatem apprehendit Domina
			<lb/>Regina Joanna.</p>
			<p><lb/>Regina Joanna propter Rebellationem privavit honore Ducatus
				<lb/>et omnibus suis bonis Franciscum de Baucio Andriae Ducem,
				<lb/>et ipsum obsideri fecit per Dominum Ludovicum de
				<lb/>Agnenio comitem Cupertini, et Dominum Thomasium de
				<lb/>S. Severino, qui exulaverunt eum de Regno per plures
				<lb/>annos, qui postea reversus fuit, et intravit cum compania
				<lb/>Brittorum, qui multa perpetraverunt mala in isto
			<lb/>Regno.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1378. Mense Martii. Creatio Urbani VI. Quia
				<lb/>Regina Joanna adhaesit Clementi, multa mala orta fuerunt
			<lb/>huic Regno.</p>
			<p><lb/>His temporibus occisus fuit Archiepiscopus Jacobus Tarentinus
				<lb/>in terra Criptalearii, qui fuit nativus de terra
			<lb/>Atri, et fuit Anno 1381. 15. Julii.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1380. Fuit factus Tarenti magnus rumor per Dominum
				<lb/>Falconem et Dominum Antonium de Manfredo,
				<lb/>et multi alii, et positae ad saccum magnum Domus Domini
				<lb/>Antonii Cappelli, Jacobi Tauresani, citti Muscettolae,
				<lb/>Gualterii Resdomini, Notarii Guglielmi Tarenuli, et
			<lb/>aliorum.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1381. Carolus III. filius quondam Ludovici de Duratio
				<lb/>nonus rex cum maximo bello de castro S. Erasmi de
				<lb/>Neapoli potenter descendit, et debellavit Dominum Othonem
				<lb/>Ducem Bransuich Theutonicum, Principem Tarenti ipsius
				<lb/>Dominae Reginae maritum, et totam eius gentem, et Dominam
				<lb/>ipsam obsedit in castro novo. Neapoli ubi obsessam
			<lb/>tenuit per plures menses, et nequiter mori fecit.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1381. 7. Septembris. Fuit elevata bandera in Tarento
				<pb n="114"/>
				<lb/>Domini Imperatoris Jacobi filii dicti Ducis Andriae, et
				<lb/>Dominae Margaritae de Tarento Sororio dicti Domini
				<lb/>Imperatoris Philippi, qui favente sibi Domino Raymundo
				<lb/>de Bautio de Ursinis totum coepit Principatum, ipseque Dominus
				<lb/>fuit ejus Imperialis Vice gerens. Postea Imperator
				<lb/>Jacobus fuit personaliter Neapolim ad Dominum regem
				<lb/>Carolum, et eidem se praesentavit, et facta fuit parentela,
				<lb/>inter eum ex una parte, et Domna Agnetem de Duracio
				<lb/>ejus amitam, qua paucis diebus super vivens mortua fuit,
				<lb/>et ipse Imperator fugam arripiens, reversus fuit per mare
				<lb/>cum Galea Domini Petrini de Grimaldis de Ianua venit
				<lb/>Tarentum et in castro non fuit receptus quia tenebatur
				<lb/>per ipsius Domini Raymundi Gentem. Ultimo in eum
				<lb/>intravit, et ibi vitam suam finivit, et ejus Corpus traditum
				<lb/>in sepulcro in Cappella Sancti Cataldi coniuctum Cadaveri
				<lb/>sui avunculi dicti Domini Imperatoris. Philippus anno
			<lb/>Domini 1383. 7. Julii fuit mortuus.</p>
			<p><lb/>Tunc intraverat Regnum cum magno exercitu Ludovicus
				<lb/>andegavensis veniens in Regnum causa successionis Dominae
				<lb/>Reginae facientis ipsum ejus filium adoptivum contra
				<lb/>Regem Carolum III. Ipse Ludovicus adductus fuit per
				<lb/>comites et Barones suae partis ipsius Caroli Inimicos ad
				<lb/>dictam Civitatem Tarenti de Civitate Tricarici, ubi titulum
				<lb/>Regium assumsit, et Rex vocari coepit. In qua Civitate
				<lb/>Tarenti stetit per aliquot dies ad capiendum castrum,
			<lb/>ibique eo capto pedem fixit in anno Domini 1384.</p>
			<p><lb/>Die 7. Septembris. Intravit Dominus Ludovicus Tarentum
				<lb/>cum comitiva multorum Nobilium de Regno. At Rex Carolus
				<lb/>Barolum descendit, et bellum offerri fecit Ludovico,
				<lb/>et ipse suum paravit exercitum obviam, et fuit usque ad
				<lb/>Civitatem Vigiliarum quae Civitas per gentes Ludovici fuit
				<lb/>posita ad saccum magnum ipso Domino Ludovico invito,
				<lb/>et maxime dolore compuncto, sed ambo Reges retrocesserunt,
				<lb/>Rex Carolus Neapolim, Rex Ludovicus Barulum ubi paulo
				<lb/>post moritur exaltato Rege Ludovico suo filio primogenito
				<pb n="115"/>
				<lb/>per partis suae partiales. Mortuus fuit anno 1384. Mense
			<lb/>septembris die 22.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1386. Fuit Eclypsis, et post paucos dies dictus
				<lb/>Rex Carolus fuit Occisus in Ungaria quo accesserat; sed
				<lb/>fuerunt elevatae banderae filiorum amborum regum mortuorum per
				<lb/>partiales, et quilibet dominari incoepit, ex quo Regnum
				<lb/>quasi destructum extitit per gentem armigeram causata magna
				<lb/>carestia, homicidia, disrubationes et praedae factae quae
			<lb/>per linguas humanas narrari non possunt.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1386. 26. Martii. Mortuus Dominus Antonius
			<lb/>Cappellus de Tarento.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1387. Mense Martii Mortuus fuit Falco de Falconibus
			<lb/>de Tarento.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1392. Execellens Dominus Joannes de Lixemburgh
				<lb/>Comes Cupersani tenuit Tarentum Regius Castellanus et
				<lb/>Capitaneus et Vicarius Civitatis ejusdem qui demum moritur
			<lb/>senis Anno 1394. 17. Marty.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1340. fuit inchoata Ecclesia S. Mariae Annunciatae
				<lb/>extra moenia Civitatis Tarenti tempore Domini Roberti de Ruca.
				<lb/>Infra tempus Captionis Reginae Joannae narrabo eorum Dominorum
				<lb/>mortem qui habuerunt causam et principium guerrarum
			<lb/>Regni.</p>
			<p><lb/>Domna Joanna Regina, Dux Andegaviae I. Rex Carolus
				<lb/>III., Imperator Jacobus, comes Cupersani maior, comes
				<lb/>Joannes de Luxemburgho, Domna Margarita uxor
				<lb/>ejus, Dominus Americus de Sanseverino, Dominus Franciscus
				<lb/>de S. Severino, Dominus Bernabo ejus filius, Dominus
				<lb/>Ugo de S.Severino, Dux Andriae, comes Montis
				<lb/>alti, Dominus Jannottus de Protho judice, comes Casertae,
				<lb/>Dominus Joannes de Bellavallo, Dominus Petrus de Corona,
				<lb/>Dominus Otho Dux Bransuich Comes Lytii et Uxor
				<lb/>ejus, Dominus Nicolaus de Marra Miles, Dominus Falco
				<lb/>de Falconibus, Dominus Philippus de Capitineano, Dominus
				<lb/>Antonius Cappellus, Dominus Joannes de Nautolio
				<pb n="116"/>
				<lb/>comes Nolae, Dominus Urbanus Papa, Dominus Bonifacius
				<lb/>Papa, comes Buchini, Pirrhus de Ugot, Dominus
				<lb/>Raymundus Princeps Dux venusii, comes Trojae, comes
				<lb/>Materae ejus pater, Dominus Thomasius de S. Severino,
			<lb/>et plures de eorum genere.</p>
			<p><lb/>Quomodo Raymundus de Bautyo de Ursinis factus est
				<lb/>Princeps Tarenti. Hic cum erat Ludovicus II adversarius
				<lb/>Regis Ladislai, qui Ladislaus in favore Domini Raymundi
				<lb/>descendit de partibus Terrae laboris et ambo insidiaverunt
				<lb/>dictum regem Ludovicum ponentes obsidionem, videlicet
				<lb/>ipse Ladislaus in Petrulo et ipse Princeps Raymundus in
				<lb/>Monasterio Galeti et tantum permansit in obsidione durantibus
				<lb/>Scaramucciis, et infinitis projectis Ictibus bombardarum
				<lb/>quod Rex Ludovicus cum gente sua gallica se posuit in
				<lb/>tribus magnis navibus seu cocchis catalanorum hic inventis prope
				<lb/>castrum, et fugam arripuit, quasi nihil fecisset; sed per
				<lb/>Patrem et filium tanta fuit expensa pecunia, quod quasi
			<lb/>potuisset emi Regnum praedictum .</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1392. Mense Aprilis die 24. fuit maximum praelium
				<lb/>inter utrosque Reges in S. Petro ad Mucata, ex parte Regis
				<lb/>Ludovici fuit captus Dux Venusii comes Tricarici, et
				<lb/>ibi captus fuit Dominus otho olim Maritus Dominae Reginae,
				<lb/>et comes Albericus, et Dominus Laurentius de Azarolis,
			<lb/>et plures alii Nobiles.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1398. Rex Ludovicus II. venit e Neap. Tarentum
			<lb/>sub pallio et cum Ramis.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1399. Comitissa Cupersani et Nepos ejus Pyrrhus
				<lb/>de Luxemburgo amoti fuerunt a Rege civitatis Tarenti,
				<lb/>et fuit ordinatus Castellanus Matthaeus de Bellavalle,
				<lb/>et Capitaneus Dominus Jordanus Pandonus de Capua miles.
				<lb/>Et die 3. Martii fuit factus Gubernator Tarenti Dominus
				<lb/>comes Materae et ipse comes posuit suum locum tenentem
			<lb/>Dominus Nicolaum Spinam.</p>
			<p><lb/>Galea pyratarum Lipari caepit Navigium Nicolai de Aloa.
				<lb/>Princeps Raymundus de Bautio posuit suum magnum
				<pb n="117"/>
				<lb/>Campum in casali Pratelli, et Nicolaus de Pratello Dominus
			<lb/>ipsius casalis dedit se Principi.</p>
			<p><lb/>Die II. fuit Captus Dominus Jannottus de Maremonte
				<lb/>cum aliis et Captus Dominus Rogerius de Maremonte,
			<lb/>et missus Neritonum.</p>
			<p><lb/>Dominus Princeps Raymundus posuit Campum in Galeto,
				<lb/>et fuit scaramuzatum cum nostris, et Captus Joannutius
				<lb/>de Cotignano, et liberatus, ac per plures dies fuit
			<lb/>scaramuzatum cum nostris et capti ex utraque parte.</p>
			<p><lb/>Anno Eodem 8. May Rex Ladislaus applicuit Tarentum
				<lb/>cum exercitu in pertinentiis Tarenti ubi castrametatum est
				<lb/>die 9. cum tota sua gente fuit ante Tarentum in S. Margarita,
				<lb/>et ibi principavit Dominus Raymundus, et ivit et
				<lb/>attendavit apud Petrolisum, et dictum fuit publice quod
				<lb/>comes Materae rebellaverat per se seu procuratorem cum
				<lb/>homagium fecerat Ladislao: fuit interfectus quidam catalanus
				<lb/>balistarius eo die fuit posita Galea in Mari; sed quatuor
				<lb/>Galeae et brigantini semper peterunt ad postum. Rex
				<lb/>ore proprio propalavit homagium Domini comitis et conquestus
				<lb/>de ejus fraude malitia et proditione projecit plures
				<lb/>ictus bombardarum intra Urbem, et ponderatus lapis projectus
				<lb/>in bombarda magna, et ponderavit Rex 64. et plures
				<lb/>ictus proiecti in S. Andraea de Armenis, venerunt tres
				<lb/>magnae Naves Domino Regi. Die 4. Martii intus castrum
				<lb/>fuit mortuus Dominus Casertae comes, Magnus comestabulus.
				<lb/>Rex Ladislaus removit castra de Muro veteri, ivit
			<lb/>in partibus Divi Georgii.</p>
			<p><lb/>Dux Venusi dimisso Ludovico adhesit Regi Ladislao in
				<lb/>pertinentiis Scanzanae. Dum vellent esse ad pugnam, venit
				<lb/>Araldus quod deberet Urbs dari Principi Raymundo
			<lb/>et Ladislaus cum tribus Navibus praecessit.</p>
			<p><lb/>Die 18. Junii praefatus Raymundus Princeps fuit receptus
				<lb/>apertis Januis. Intravit de mane pro eo comes Nolae
				<lb/>Magister Justitiarius Nepos ipsius et castrum non intravit.
				<lb/>Die 20. intravit castrum solutis Prothontino VI. M.
				<pb n="118"/>
				<lb/>aureor et positae ibi banderae S.R.E. Regis Ladislai et
				<lb/>ipsius Principis, et in die supra dicto intravit Princeps
				<lb/>cum Principissa per portam Braccioli, et ivit ad castrum
				<lb/>et ordinatus capitaneus Tarenti Judex Loysius de Nola de
				<lb/>Neritone. Princeps fecit in castro ingentem convivium, et
				<lb/>die II. Julii Ladislaus intravit Neapolim et factae festae.
				<lb/>Eo anno 13. Augusti venit ad Principem Marchesius Cutroni
				<lb/>cum galea armata, postea fuit ad partes terrae Hydrunti
			<lb/>ad spatiandum.</p>
			<p><lb/>Die 28. Obiit Dominus Joannis Miles Prothontinus de
				<lb/>Tarento. Princeps fuit Barium, et inde Neapolim 3. die caeperunt
				<lb/>transire alba crusignati sub vocabulo S.Joannis de omnibus terris.
				<lb/>Gens armigera Domini Bernabonis de S. Severino caepit
				<lb/>guerram movere in comitissu et terris Principis, et
				<lb/>venit Marchesius Cutroni in auxilio Principis cum equitibus
				<lb/>500. contra Dominum Barnabonum in terra Hydrunti,
				<lb/>et in settimana Sanctae Catharinae fuit magnum praelium inter
			<lb/>eos.</p>
			<p><lb/>In Civitate Melphiti ubi erat Princeps fuit captus abbas
				<lb/>Joannes filius Domini Antonii de Manfreda. Die 24.
				<lb/>Decemmbris mortuus Robertus Henrici Dominus Roberti de
			<lb/>Tarento, et Joannottus de Maramonte.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1400. erat comes Martinae.</p>
			<p><lb/>Dominus Thomasius de S. Severino missus a Rege venit
				<lb/>ad concordandum Principem cum Domino Bernabone,
				<lb/>et in Sancto Petro ad Galatinum fuit factum inter eos magnum
				<lb/>proelium pluries. Dominus Barnabas Sanseverinus
				<lb/>erat Dominus Veritoni. In terra Bari erat Dominus Robertus
			<lb/>de Sancto Severino contra Principem.</p>
			<p><lb/>Anno 1400. de Mense Julii 22. mortuus morbo glandulae
				<lb/>dictus Barnabas et Princeps intravit Neritonum.
				<lb/>Cum Comitissa Montis alti venit Cicchus, Brittus, et
			<lb/>Stephanus de Gaeta.</p>
			<p><lb/>In eo tempore anno 1401. fuit factum bellum prope cupersanum
				<pb n="119"/>
				<lb/>inter Dominum Malacarnem Albanese, et ibi interfectus
				<lb/>fuit Dominus Thomasius de Ayello de Salerno
			<lb/>strenus et Valens.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1401. 9. Septembris. Natus est Joannes Anticus Princeps
				<lb/>Tarenti, fit mentio de Guglielmo Cappello Henrico
			<lb/>Domini Roberti Beringerio de Vento.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1403. Fuerunt brusci, et Mures.</p>
			<p><lb/>Anno 1404. Rex Ladislaus dimisit quamplures Dominos</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Domorum de S. Severino captivos cum Galeis in mare ad
				<lb/>terram Sancti Nosciti, et ibi caepit captivos Ducem Venusii,
				<lb/>Dominum Thomasium de Sancto Severino, et post
			<lb/>anno sequenti fuit mortuus.</p>
			<p><lb/>Eodem anno per Dominum Raymundum Principem et Soleti
			<lb/>Comitem fuit inchoata Turris in Capite Pontis Tarenti.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1405. Fuit Desponsatio Domini Pyrri de Luxemburg
				<lb/>Comitiae Cupersani, et filia quondam Ducis Andriae,
				<lb/>et Ducissae sororis ejusdem Principis, in qua festivitate facti
				<lb/>fuerunt Milites per ipsum Principem Antonellus de Alanco,
				<lb/>et Gabriel de Capitignano, qui Gabriel fecit magnum
			<lb/>Convivium.</p>
			<p><lb/>Eodem anno 1405. Mortuus Tarrosus Buccarellus.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1406. Mense Ianuarii die B. Antonii mortuus Princeps
				<lb/>Raymundus, ejus mors fuit abscondita usque ad primam
				<lb/>diem Martii, donec venit ejus uxor de Lycio Tarentum,
				<lb/>ubi fuerunt factae exequiae valde pulchrae cum equis armatis,
				<lb/>et asportavit duos filios masculos et duas foeminas, et
				<lb/>thesaurum in magna copia, et Rex descendit de Neapoli et
				<lb/>venit Barolum de mense Martii, et habuit in ejus manibus
				<lb/>Castrum Baroli quod tenebatur ex parte dicti Principis
				<lb/>per Gurgonem de Gurgone, venit ad civitatem Tarenti Rex
				<lb/>Ladislaus cum toto campo, et Castrametatus est prope Ecclesia
			<lb/>Sanctae Mariae….</p>
			<p><lb/>Anno praedicto fuit factum magnum praelium, et fuerunt
				<pb n="120"/>
				<lb/>de nostris ante Pontem suffocati et uccisi 150. et fuerunt
			<lb/>emissi ictus bombardae plures in platea.</p>
			<p><lb/>Eodem anno veniunt a Sicilia, ad quam ivit Cola de Messana,
				<lb/>et Rugerius et venerunt tres Cocchae cum Marchesio
				<lb/>Cutroni, et tres Galeae armatae cum Catalanis ad instantiam
				<lb/>Principissae, et propter malum modum fuerunt interfecti
			<lb/>plures Catalani quando venerunt.</p>
			<p><lb/>De mense Julii eodem anno Brundusium fuit positum ad Saccum
			<lb/>per Franciscum de Ursinis ex parte dictae Provinciae.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1407. Venit de Sicilia Navis onerata frumento cum
				<lb/>litteris Domini Regis Ludovici, qui parat se venturum
				<lb/>cum magna armata, et fuit factus capitaneus Civitatis
			<lb/>Dominus Gabriel Bisignanus.</p>
			<p><lb/>De mense Aprilis Rex Ladislaus reversus cum toto
				<lb/>exercitu in Civitate Tarenti, et creverunt multa mala in
				<lb/>Civitate, quia venerunt tres Galeae armatae cum septem
			<lb/>barchis, et septem navibus.</p>
			<p><lb/>In die Sabathi 23. tractatum fuit matrimonium inter
				<lb/>ipsum Regem et Dominam Principissam, et fuerunt elevatae
				<lb/>bandierae Regis, et intravit sub pallio Rex in hospitium
				<lb/>Marini de Falconibus, et in Castro fuit matrimonium confirmatum
				<lb/>per verba de praesenti, et desponsatio in Cappella
			<lb/>Sancti Leonardi.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1412. Die 16. Julii mortuus fuit Dominus Ligorius
				<lb/>de Orilia Comes Acerrarum et Regni Siciliae Prothonotarius,
				<lb/>et mortua fuit Domina Margareta de Duratio in Civitate
				<lb/>Salerni, et factae exequiae in Sancto Laurentio Neapoli
				<lb/>Eodem anno facta pax inter Regem Ladislaum et Joannem
			<lb/>Papam XXII.</p>
			<p><lb/>Die 16. Octobris, et eodem die fecit Omagium pro parte
				<lb/>Sanctae Romanae Ecclesiae in manu Domini Cardinalis Brancacci, et bannita
				<lb/>in Civitate Neapolis, et fuit mandatum per Dominum
				<lb/>Regem, quod debeamus credere dicto Papae Joanni.
				<lb/>Fit mentio de Domina Margarita de Mendolia, uxore
			<lb/>Domini Raymundelli de Bautio.</p>
			<pb n="121"/>
			<p><lb/>Mentio Petri filii Nicolai de Pretensino, et Berlingerii filii
				<lb/>Judicis Antonii Platearii de Tarento, et Angeli Ruffuli
				<lb/>Protopapae de Tarento, et Morgentis de Manfredo,
				<lb/>et Falcutii filii Marini de Falconibus de Vigiliis de Tarento,
				<lb/>et ipse Falcutius fuit positus in carcere per annos 6 in
			<lb/>Civitate Tarenti.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1413. Rex Ladislaus cum magno exercitu et triumpho
				<lb/>intravit Romam cum titulo Imperatoris et expulit de
			<lb/>Roma Papam Joannem.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1414. Fuit positus in carcere Paulus de Ursinis cum
			<lb/>aliis in Civitate Perusii per Regem Ladislaum.</p>
			<p><lb/>Fit mentio Nicolai de Balsiaco et Loysii etiam de Balsiaco
				<lb/>de Tarento et Urbani de Carignano et Rugerii de
				<lb/>Maramonte, et Falconis de Vigiliis de Tarento et Suevae
				<lb/>Messanellae, et Tancredi de Messana Judicis Bacti.
				<lb/>De eodem anno mortuus fuit in terra Cryptalearii nobilis vir
			<lb/>Robertus Belloctus Dominus Galatulae.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1413. diruitur Ecclesia Sancti Cataldi; idest una
				<lb/>Ala, et fuit incaeptum Campanile dicti Sancti Cataldi, et
			<lb/>fuit reparata dicta Ala.</p>
			<p><lb/>Fit mentio Florimontis faccipecoris, et Dominae Cubelle
				<lb/>de Vento, et Florum de Messana, et Andreae fornato
				<lb/>de Pulzulo Castri Taranti, et Jacobi Spalati, et Cicci de
			<lb/>Prothontino, et Nicolai Mollis.</p>
			<p><lb/>Rex Ladislaus vixit in Statu suo annis 28. et mortuus
				<lb/>fuit in Civitate Neapolis anno 1414. die lunae 6. mensis Augusti
			<lb/>anno aetatis suae xxxx.</p>
			<p><lb/>Fit mentio Cubelli Cubellarii de Brundutio Civis Tarenti
				<lb/>Dominus Loffredus Tomacellus de Neapoli fuit Capitaneus
			<lb/>Tarenti.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno1415. die 8. Januarii mortuus fuit Dominus Bernardus
				<lb/>Zurulus Comes Montis Auri, et Prothonotarius Regni
			<lb/>Siciliae.</p>
			<p><lb/>Eodem anno fuit factus magnus rumor in Tarento, et fuit
				<lb/>interfectus nequiter Mutius de Cutignano et percussus in
				<pb n="122"/>
				<lb/>facie Abbas Joannes de Manfredo, et multi alii expulsi de
				<lb/>Civitate videlicet Robertus de Catigno Abbas Rubanus, et
				<lb/>Ciccus de Catignano, Abbas Angelus de Catignano, Georgius
				<lb/>de Mandorno, Guala Marrensis et Loysius, ejus filius,
			<lb/>Abbas Joannes de Manfredo.</p>
			<p><lb/>Eodem anno 9. Septembris. Venit Manfredoniam Dominus
				<lb/>Jacobus de Borbona Princeps Tarenti, et Maritus Dominae
				<lb/>Reginae Joannae Secundae, et applicuit Neapolim cum magno
				<lb/>honore de mense Septembri, et fecit mutilari capite
				<lb/>Pandulphellum Comitem Camerarium Regni Siciliae, et
			<lb/>postea fecit eum suspendi.</p>
			<p><lb/>Quatuor qui suffocaverunt Principem Joannem Antonium
				<lb/>uno di casa Ayello, uno di casa Protonobilissimo uno
				<lb/>di casa Petrorolo, uno di casa Guidano, fecerunt duo tamen
				<lb/>Guidanus, et Ayellus; sed coeteri alii consensierunt.
			<lb/>Inscriptio Graeca.</p>
			<p><lb/>Exedificavit Communem, ac Sanctam habitationem Setosius
				<lb/>juvans Episcopus Domini Nostri jesu Christi, simul
				<lb/>concurrens cum Fratre, nomine Negros; ibi postea amisso
				<lb/>eo, Sacrum dico Monasterium pertinens Monacis Sancti
				<lb/>Viti de ultimo, sive extremo Capitis asperi inferius
				<lb/>patentis, ut suam innatam exerceret pietatem. Anno Domini
			<lb/>Nostri Jesu Christi 1132.</p>
			<p><lb/>Epitaphium Jacobi Principis.
			<lg>
				<l>Hoc sum Andrea Dux Franciscus Bancia Proles</l>
				<l>Extruxit templum Iacobi tegit ossa Tarenti</l>
				<l>Principis, huic Mater Caroli de stirpe Secundi</l>
				<l>Imperii titulis, et Bauci sanguine clari.</l>
				<l n="5">Hic Romandiolae, et Dispotus Achajus Urbes</l>
				<l>Subjecit Bello.</l>
			</lg>
                        </p>
			<p><lb/>Carlo II. fe Filippo I Imperatore. Da Filippo nacque
				<lb/>Roberto, e Filippo II. fratelli Imperatori di Costantinopoli
				<pb n="123"/>
				<lb/>e Principi di Taranto. Dalla figlia del primo Filippo
				<lb/>nacque Giacomo del Balzo Imperatore, e Principe.
			<lb/>Jacobus fuit anno 1381. Regnavit ad duos annos in Principatu.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1117. erat quaedam parva Ecclesia sub Sancti Viti
				<lb/>nomine donata tribus Monacis Graecis pro facienda Abbatia
				<lb/>Graeca Sancti Basilii. Fuit aucta a dictis tribus eelemosinis,
				<lb/>et maxime a Costantia Matre Secundi Boamundi
				<lb/>Principis Antiochiae, quae fuit filia Regis Franciae. Sed
				<lb/>Monasterium habuit Salinas in permutatione cujusdem feudi
				<lb/>a Rege Manfredo, et fuit auctum et donatum a Carolo
			<lb/>II., et Rege Roberto, et aliis Principibus Tarenti.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1370. Erat Joannes Frezzia de Ravello Miles Juris
				<lb/>Civilis professor, Magnae Reginalis Curiae Magister
				<lb/>Rationalis Prothonotarius, et Consiliarus Philippi Imperatoris
			<lb/>Tarenti.</p>
			<p><lb/>Ligorius Zurulus Miles Prothonotarius regni Siciliae et
			<lb/>Logotheta anno 1370.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno 1386. Erat Jacobus de Marzano comes Squillaci,
			<lb/>et Regni Siciliae Admiratus.</p>
			<p><lb/>Ex pervetusto, et Manuscripto Codice in Pergam.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno Domini 1359. Die Lunae 3. Julii. XII. Indictione
				<lb/>incaepi regere Scholas in Grammaticalibus ego Thomasius
				<lb/>a Sancto Benedicto de Suessa, et legi doctrinales tractatus Logicales,
				<lb/>summam septenam praesentivam, Catonem, et Boethium
				<lb/>illis scholaribus quos habui, et recepi a quolibus mensatim
				<lb/>grana decem et fuerunt ipsi scholares numero 60. et paulo
			<lb/>plures.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno Dominus 1359. die 14. May Indictione XII. Incaepi
				<lb/>ego Thomasius audire librum de generatione et corruptione
			<lb/>a Lectore Sancti Honufrii et solui pro uno Mense grana decem.</p>
                </div>
                <pb n="124"/>
                <div>
			<p><lb/>Anno Domini 1362. die. Mercurii 25. Kalendas Maii in Vigilia
				<lb/>Ascensionis Domini, quasi hora mediae noctis excellentissimus
				<lb/>Princeps et Regni Siciliae Rex Ludovicus extitit
				<lb/>vita functus, et eadem Nocte Domina Nostra Regina Joanna
				<lb/>mandavit extrahi corpus ejus, et apponens in S. Petro ad
				<lb/>Castellum juxta castrum novum, ubi suum diem clausit extremum
				<lb/>propter metum Domini Philippi de Tarento fratris
				<lb/>ipsius Domini Regis, et cognati praedictae Dominae Reginae,
				<lb/>quoniam post mortem ipsius Dominae Reginae spectabat
				<lb/>Regnum ad praedictum Dominum ex parte Dominae Mariae
				<lb/>sororis suae. Et die Lunae V. Junii anno Incarnationis et Indictionis
				<lb/>praedictarum fecere consilium magnum quo congregati
				<lb/>fuerunt omnes Domini istius Regni, et Praelati tres
				<lb/>excepto Domino Joannotto de Standardo, et Domino Roberto
				<lb/>de Marzano, et Regina sedebat in solio, et Dominus
				<lb/>Napolionus fecit sermonem ad Dominos et Archiepiscopus
				<lb/>de Neapoli ad cleros, et de Morte ejus facta est corruptio
			<lb/>magna per Regnuum totum, cujus anima Requiescat in pace.</p>
                </div>
                <div>
			<p><lb/>Anno Domini 1359. Regnantibus Dominis nostris Domino Ludovico
				<lb/>Rege, et Domina Regina Joanna Dei Gratia Regibus Siciliae, et
				<lb/>Hyerusalem, Principatus Capuae. Die V. 5. Julii ejusdem anni
				<lb/>Indictione XII. Ego Thomasius de Loffredo, inhibui ac
				<lb/>defensa imposui Magistro Capuano de assis fabricanti in dominibus
				<lb/>Notarii Joannis Vivae, ac trabes in astrico suo juxta
				<lb/>domas meas ponenti pro eo videlicet quod praedictus Magister
				<lb/>Capuanus perforare incaeperat parietem meum, qui paries
				<lb/>est juxta praedictas domos Notarii praedicti cum praedictus
				<lb/>paries sit totaliter meus, quoniam ipsi parieti adheret quid.
				<lb/>Arcus constructa in dictis dominibus ipsius Notarii. Et insuper
				<lb/>sunt super praedictis domos dicti Notarii Joannis fenestrae
				<lb/>quamplures, et quod plus est, est etiam quodam
				<lb/>Gaiphum pendens in ipsas domos, quod Gaiphum est
				<lb/>similiter supra ipsum arcum constructum per Agneum Patrem
				<lb/>dicti Notarii Joannis, quando dictus Agneus facere
				<lb/>voluit in ipso astraco pergulam, non potuit se adhaere
				<pb n="125"/>
				<lb/>praefato parieti meo, nec causa mittendi ibi trabes nec aliquid
				<lb/>aliud assumere potuit, quod apparet ibi evidenter;
				<lb/>nec ibi iuxta pactum parietem meum est quaedam costa subsistens
				<lb/>ac tenens omnia lignamina et trabes necessarias ipsi
				<lb/>publicae pergulae, et per consequens fiusse tantae auctoritatis,
				<lb/>quod nos fuimus in Curia Domini Ammirati, ubi invenimus
				<lb/>tot discretos viros Dominum Argentium jurium civilium
				<lb/>Professorem, Dominum Leonardum de Aspello, et
				<lb/>Judicem Joannem de Basilea, et sententiam dederunt plenariam
				<lb/>quod non praedictus Notarius adhaerere se possit, et
				<lb/>hoc similiter a magistris fabricatoribus, viso scilicet a magistro
			<lb/>Jacobo de fatis et a quam pluribus.</p>
			<p><lb/>Nota quod Ovidius Maximus Poetarum ortum habuit a
				<lb/>quadam provincia que nomine vocatur Cartagena, et corpus
				<lb/>ejus in media strate qua itur a Terracina Romam, et ista
				<lb/>Provincia Modicum dicta a Troia majori summum quod
			<lb/>Lucanus ait.</p>
			<p><lb/>F I N I S.</p>
                    </div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
