<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Miraculum anno MCCXXXIII a s. Iuvenale patratum (BHL 4616)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="302" unit="words">Parole: 302</measure>
				<measure quantity="1849" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 1849</measure>
				<measure quantity="2117" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 2117</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-31">31/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>E. D'Angelo</editor>
						<title level="m">Narni e i suoi santi: storia, liturgia, epigrafia, agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro italiano di studi sull'alto medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2013</date>
							<biblScope unit="page">234-235</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">52</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="234"/>
		<div>
			<head><lb/>Miraculum anno MCCXXXIII a s. Iuvenale patratum
			<lb/>(BHL 4616)</head>
			<lb/><p>Clero et populo Narniensi.</p>
			<lb/><p>Miraculum gloriosi martyris Christi Iuuenalis, Narniensis
				<lb/>episcopi, de quodam claudo ab eodem martyre factum,
				<lb/>quod oculis nostris uidimus, Fratres, uolumus uobis reuelare.
				<lb/>Claudus quidam, natione Hiberniensis, Moriens nomine,
				<lb/>extra portam Narniæ, per laci plateam gradiebatur, erga terram
				<lb/>pectus suum deportans. &lt; Hunc uidens &gt; Rufus quidam,
				<lb/>de ciuitate Romana ortus, in improperium Iesu Christi et uenerabilis
				<lb/>martyris Iuuenalis Narniensis episcopi, infra populum
				<lb/>Narniensem suum uerbum innotuit, quod, si contingeret
				<lb/>prefatum claudum per Iuuenalem martyrem liberari, ipse de
				<lb/>Fratribus incontinenti efficeretur. Tunc claudus in basilicam
				<lb/>martyris intrauit, et ad locum, in quo corpus martyris requiescit,
				<lb/>deuenit: et procidens ante altare martyris, Deum deprecabatur,
				<lb/>quod per uenerabilem Iuuenalem martyrem ab illo languore
				<lb/>se liberaret. Tunc tantus liquor &lt; emanauit &gt; de ara
				<lb/>martyris quantum uobis, Fratres, nequiuimus aliquatenus
				<lb/>enarrare. Verum quia sacerdos quidam, Iacobus nomine, qui
				<lb/>in eadem basilica tunc temporis custodiæ gerebat officium,
				<lb/>inuocata gratia Sancti Spiritus, de liquore martyris tibias et
				<pb n="235"/>
				<lb/>genua claudi cepit ungere et linire. Claudus ille cum lacrymis
				<lb/>clamabat: «Sanctissime Pater Iuuenalis, libera me!».
				<lb/>Quem statim ab illo languore per Iuuenalem martyrem
				<lb/>Deus liberauit. Prepositus uero eiusdem basilicæ, nomine
				<lb/>Berardus, qui templum martyris, quod ruerat, reedificauit,
				<lb/>cum canonicis eiusdem ecclesiæ et omni clero et populo Narniensi,
				<lb/>nobiscum eisdem euntibus, ad altare martyris accedens,
				<lb/>hymnos psalmosque cum prefato clero lacrymabiliter Domino
				<lb/>decantauit, gratias agens Deo, qui claudum per uenerabilem
				<lb/>Iuuenalem suum martyrem ab illa infirmitate sanauit. Rufus
				<lb/>autem, de quo superius mentio est habita, maximis cereis
				<lb/>accensis, ante altare martyris se prosternans, gratias Deo agebat,
				<lb/>qui claudum per beatum Iuuenalem martyrem ab illo
				<lb/>languore uoluit liberare, anno Domini MCCXXXIII, mensis
				<lb/>Iunii die VIII, regnante domino Iesu Christo, qui cum Patre
			<lb/>et Spiritu Sancto uiuit et regnat in secula seculorum. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
