<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Summa salutationum</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1238" unit="words">Parole: 1238</measure>
				<measure quantity="7551" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 7551</measure>
				<measure quantity="8665" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 8665</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-07-10">10/07/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 1246
					Caratteri (spazi esclusi): 7571
					&lt;...&gt; indica integrazione da parte dell'editore
					La presente edizione si basa sul manoscritto E59 sup. della Biblioteca Ambrosiana di Milano
				VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<title>Le formule di saluto nella pratica epistolare medievale</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Filologia mediolatina</title>
						<imprint>
							<date>2002</date>
							<biblScope unit="volume">9</biblScope>
							<biblScope unit="page">251-279</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="272"/>
		<div>
			<head><lb/><hi rend="bold">Summa salutationum</hi></head>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[I]</hi></head> <p>1. In hac salutationum summa queritur utilitas et non vanitas, brevitas et
					<lb/>non prolixitas, in qua omnia salutationum genera per triplicem &lt;statum&gt;
				<lb/>personarum distincta sunt.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[II]</hi></head> <p>2. Est enim triplex persona: infima, mediocris et sublimis, quibus triplex
					<lb/>salutantium stilus adactatur. 3. Inter has quidem personas apostolicus et imperator
					<lb/>tantum sublimes esse cernuntur. Et ideo habent salutationes ad modicum
				<lb/>variabiles.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[III]</hi></head> <p>4. Nam dominus papa, scribens alicui persone, in litteris suis semper se
					<lb/>premittit, cuius salutationis bipartita est forma, que talis est: «Gregorius episcopus,
					<lb/>servus servorum Dei, dilecto in Christo filio illustri regi Francorum
					<lb/>salutem et apostolicam benedictionem». 5. Si autem scribat hereticis vel excommunicatis
					<lb/>non salutat, sed dicit: «spiritum consilii sanioris». 6. Item nota
					<lb/>quod dominus papa omnes patriarchas, cardinales, archiepiscopos et episcopos
					<lb/>appellat fratres hoc modo: «G. episcopus, servus servorum Dei, dilecto in
					<lb/>Christo fratri P. salutem et apostolicam benedictionem». 7. Omnes alios prelatos
					<lb/>et fideles tam magnos quam infimos appellat filios in Christo hoc modo:
					<lb/>«G. episcopus, servus servorum Dei, dilecto in Christo filio Regi Francorum
					<lb/>illustri salutem et apostolicam benedictionem». 8. Addit aliquando in contestu
				<lb/>salutationis aliud de spirituali gratia, secundum merita personarum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[IV]</hi></head> <p>9. Item dominus imperator, qui preest universis terre principibus,
					<lb/>solum dominum papam in salutatione preponit, hoc modo: «Beatissimo in
					<lb/>Christo patri et domino benefactori suo, domino Gregorio Dei gratia sacrosancte
					<lb/>Romane ecclesie venerabili et summo pontifici, Fredericus eadem gratia
					<lb/>Romanorum imperator semper augustus Ierusalem et Scicilie rex, reverentiam
					<lb/>in omnibus christianam»; vel «salutem et beatorum pedum oscula cum grato
					<lb/>servitio». 10. Item dominus imperator aliquando scribit subditis et fidelibus
					<lb/>suis, tam principibus, quam aliis, diverso modo. 11. Scribit enim principibus
					<lb/>imperii hoc modo: «F. Dei gratia imperator semper augustus Ierusalem et
					<lb/>Sicilie rex illustri duci Austrie dilecto principi suo salutem et omnem bonum»;
					<lb/>vel «salutem et plenum gaudium». 12. Cum autem scribit fidelibus regni dicit:
					<lb/>«gratiam suam et bonam voluntatem». 13. Cum autem scribit regibus qui non
					<lb/>sunt sibi subditi, dicit: «F. Dei gratia Romanorum imperator semper augustus
					<lb/>Ierusalem et Sicilie rex illustri regi Francorum P. dilectissimo amico suo salutem
				<lb/>et sincere dilectionis affectum».</p>
			</div>
			<pb n="274"/>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[V]</hi></head> <p>14. Viso qualiter iste sublimes persone, dominus papa et dominus imperator,
					<lb/>scribant in salutationibus suis, videndum est qualiter eis scribatur. 15.
					<lb/>Notandum ergo &lt;est&gt;, quod ista adiectiva specialiter conveniunt domino
					<lb/>pape: scilicet sanctissimo, piissimo et beatissimo; ista vero specialiter conveniunt
					<lb/>domino imperatori: serenissimo, excellentissimo, gloriosissimo et invictissimo.
					<lb/>16. Hoc modo: «Beatissimo in Christo patri et domino, domino G. Dei gratia
					<lb/>sacrosancte Romane ecclesie et universali et summo pontifici, Iohannis licet
					<lb/>indignus minister humilis monasterii Casinensis reverentiam tam debitam quam
					<lb/>devotam»; vel «cum prona reverentia et devotione beatorum pedum oscula»; vel
					<lb/>«prolatis genibus pedum oscula beatorum cum grato servitio»; vel «quicquid
					<lb/>devotionis et reverentie potest». 17. Domino imperatori vero: «Invictissimo et
					<lb/>gloriosissimo domino, domino Frederico, Dei gratia Romanorum imperatori
					<lb/>semper augusto Ierusalem et Scicilie regi, Henricus de Morra suus debitus fidelis
					<lb/>servus, ad vestigia pedum oscula»; vel «gloriosissimorum pedum oscula cum
				<lb/>grato servitio»; vel «cum plena fidelitate se ipsum totum».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[VI]</hi></head> <p>18. Item cardinalium, patriarcharum, archiepiscoporum, episcoporum
					<lb/>fere communes sunt et uniformes salutationes. Fere dicendum est quod in
					<lb/>quibusdam differunt. Dominus enim Hostiensis, qui maior est, dicit: «B. miseratione
					<lb/>divina licet indignus Hostiensis et Velletrensis episcopus dilecto tamquam
					<lb/>fratri episcopo Theatino salutem et sinceram in Domino karitatem»; vel
					<lb/>«salutem et intimi amoris constantiam»; vel «intimi amoris affectum». 19. Similiter
					<lb/>et alii cardinales, qui sunt episcopi, hoc modo: «I. miseratione divina
					<lb/>Portuensis episcopus»; vel «Sabinensis episcopus», et sic de aliis. 20. Alii cardinales,
					<lb/>qui non sunt episcopi, sic scribunt: «T. divina miseratione licet indignus
					<lb/>tituli Sancte Marie in Cosmidin presbyter cardinalis, dilecto tamquam
				<lb/>fratri Balvensi episcopo salutem et sinceram in Domino karitatem».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[VII]</hi></head> <p>21. E converso eis ita rescribitur: «Reverendo in Christo patri suo
					<lb/>benefactori precipuo domino T., Dei gratia tituli sancte Marie in Cosmidin
					<lb/>venerabili presbytero cardinali, P. licet indignus Balvensis episcopus cum subiectione
					<lb/>pronum et perpetuum in omnibus famulatum»; vel «cum debita
					<lb/>reverentia se ipsum totum ad grata servitia»; vel «cum tota reverentia digna
				<lb/>obsequia cum animo servientium».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[VIII]</hi></head> <p>22. Patriarchis ita scribitur: «Reverentissimo in Christo patri et Domino,
					<lb/>Domino I. Dei gratia venerabili Ierosolimitano patriarche, P. licet indignus
					<lb/>Theatinus episcopus cum sincera karitate in Domino Iesu Christo salutem
					<lb/>et pure devotionis obsequium»; vel «cum omni reverentia debitum sicut Domino
					<lb/>famulatum»; vel «pure devotionis obsequia cum salute»; vel «gratum in
				<lb/>Domino famulatum».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[IX]</hi></head> <p>23. Archiepiscopis ita scribitur: «Reverendo in Christo patri et domino
					<pb n="276"/>
					<lb/>I. Dei gratia venerabili Ravennati archiepiscopo, P. eadem gratia licet indignus
					<lb/>Theatinus episcopus tamquam patri reverentiam tam debitam quam devotam»;
					<lb/>vel «salutem in Domino Iesu Christo et se ipsum ad grata servitia»; vel «cum
					<lb/>sincera devotione cordis affectum»; vel «salutem et pie devotionis obsequia
				<lb/>cum karitate»; vel «sincere karitatis pium affectum in Eo qui est salus omnium».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[X]</hi></head> <p>24. Episcopis ita scribitur: «Venerabili in Christo patri tamquam domino
					<lb/>suo I. Dei gratia episcopo Theatino, P. eadem gratia licet indignus Balvensis
					<lb/>episcopus in vero salutari salutem»; vel «videre Deum deorum in Syon»; vel
					<lb/>«eterne Ierusalem gaudia peroptata»; vel «vitam bonam et exitum meliorem»;
				<lb/>vel «gratiam sancti spiritus».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XI]</hi></head> <p>25. Abbatibus ita scribitur utpote maioribus: «Reverendo in Christo
					<lb/>patri et domino I. Dei gratia venerabili Casinensi abbati, P. archipresbyter
					<lb/>sancti Petri una cum capitulo suo debite subiectionis reverentiam»; vel «dignum
					<lb/>in Domino famulatum»; vel «reverentie debitum»; vel «cum prompta
				<lb/>subiectione ad omnia servitia subicibilem voluntatem».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XII]</hi></head> <p>26. Decanis et archidiaconis ita scribitur: «Religioso decano et venerabili
					<lb/>in Christo patri sancte conversationis habitum induenti Casinensi
					<lb/>decano I. cum humili subiectione se ipsum»; vel «cum prompta voluntate
					<lb/>animum serviendi»; vel «se ipsum in omni genere devotionis et reverentie
				<lb/>famulatum»; vel «totum se sibi ad omnia beneplacita et mandata».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XIII]</hi></head> <p>27. Eodem modo scribitur decano non religioso.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XIV]</hi></head> <p>28. Comitibus ita scribitur: «Magnifico et egregio tamquam domino
					<lb/>viro T. Dei et imperiali gratia illustri comiti Acerrarum, I. suus subditus devotus
					<lb/>miles cum omni commendatione se totum et fidele servitium»; vel «se
					<lb/>ipsum totum cum totis affectibus intus et extra»; vel «se totum in omni genere
				<lb/>serviendi»; vel «se totum ad grata servitia».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XV]</hi></head> <p>29. Baronibus ita scribitur: «Nobili viro domino I., P. miles salutem et
					<lb/>se ipsum totum»; vel «debitum in omnia famulatum»; vel «se totum expositum
				<lb/>ad mandata».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XVI]</hi></head> <p>30. Magistris artium ita scribitur: «Viro prudentissimo»; vel «sapientissimo»;
					<lb/>vel «famosissimo magistro I. sapientie tituli decorato, P. cum omni
					<lb/>reverentia se ipsum»; vel «omnem tamquam patri reverentiam»; vel «salutem et
				<lb/>quicquid patri filius»; vel «in omnibus reverentiam filialem».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XVII]</hi></head> <p>31. Militibus ita scribitur: «Nobili viro karissimo amico suo militi I.
					<lb/>de Acerris, P. miles de Atino salutem quam sibi»; vel «salutem et interioris
				<lb/>hominis puritatem»; vel «cum sincero cordis affectu salutem».</p>
			</div>
			<pb n="278"/>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XVIII]</hi></head> <p>32. Civitas civitati vel castrum castro sic scribit: «Dilectis tamquam
					<lb/>fratribus et suis amicis karissimis clericis, militibus et universis bonis hominibus
					<lb/>de tali loco, clerici, milites et universi boni homines de tali loco salutem et
					<lb/>intime dilectionis affectum»; vel «salutem et omnem dilectionis gratiam»; vel
				<lb/>«salutem et robur perpetue firmitatis».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XIX]</hi></head> <p>33. Amicus amico hoc modo: «Predilecto amico suo I.»; vel «intimo
					<lb/>et precordiali»; vel «speciali amico suo et quam plurimum diligendo R. vota
					<lb/>salutis et gaudii»; vel «salutem et quam sibi desiderat sospitatem»; vel «salutem
					<lb/>quam sibi»; vel «quicquid Lelius Scipioni»; vel «salutem et omnem bonum»; vel
					<lb/>«gaudium cum salute»; vel «salutem et hominis interioris affectum»; vel «se
					<lb/>sibi»; vel «se et sua pro se et suis»; vel «salutem et intimi amoris constantiam»;
					<lb/>vel «salutem cum videndi desiderio»; vel «salutem et prosperos ad vota successus»;
				<lb/>vel «salutem et indissolubile amoris vinculum».</p>
				<p><lb/>Expliciunt</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
