<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ars dictaminis</title>
				<author>Guido Faba</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Gaudenzi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="19865" unit="words">Parole: 19865</measure>
				<measure quantity="122813" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 122813</measure>
				<measure quantity="139858" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 139858</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-23">23/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: fonti letterarie </note>
				<note>Note: Parole: 20122&#13;
Caratteri: 123480&#13;
Correzioni al testo:&#13;
p. 303 misericordiam] misericoriam <hi rend="italic">ed.</hi>&#13;
p. 316 peramabile] peramabil <hi rend="italic">ed.</hi>&#13;
GM&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Guidonis Fabe Summa dictaminis</title>
						<editor>A. Gaudenzi</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Il Propugnatore</title>
						<imprint>
							<date>1890</date>
							<biblScope unit="volume">3.1</biblScope>
							<biblScope unit="page">287-338</biblScope>
							<biblScope unit="volume">3.2</biblScope>
							<biblScope unit="page">345-393</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">fonti letterarie </term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-informazione bibliografica - lo stesso come 471 (pubblicato in due volumi di "Il Propugnatore")</item><item resp="#JC">-il testo ok.</item><item resp="#JC">-Sulla pagina 296 ricomincia la numerazione dei capitoli, ma non è specificato se comincia un nuovo libro o che altro.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="287"/>
		<div>
			<head><lb/><hi rend="italic">Incipit summa dictaminis magistri Guidonis Fabe
			<lb/>Bononiensis.</hi></head>
			<p><lb/>Quasi modo geniti infantes lac concupiscentie rationabile
				<lb/>sine dolo cum exultatione suscipite, hominis utriusque dona
				<lb/>gratissima dulcedinis affectate, que de celesti gaçofilatio manu
				<lb/>benivola nobis contulit rex magnificus et eternus, eadem in
				<lb/>aureo candelabro sua pietate constituens ut lucerent singulis
				<lb/>et proficerent universis. Sed cur per nubes incendimus? Iam
				<lb/>omnia sint aperta: ecce novella surrexit gratia, abicite procul
				<lb/>vetustatis errores, ut viri doctissimi sollicite precaventes ne
				<lb/>ignorantie vel cecitatis fermento massa vestre prudentie corrumpatur.
				<lb/>Advenite nunc omnes ad viridarium magistri Guidonis,
				<lb/>qui dona sophie cupitis invenire, ubi dulces avium
				<lb/>cantus resonant et suaviter murmurant a fontibus rivuli descendentes,
				<lb/>flores similiter apparent vernantes et lilia venustatis,
				<lb/>rose quoque specioso consurgunt, et cynnamomum et
				<lb/>balsamum ac viole non desinunt redolere; ibidem etiam pratum
				<lb/>ridet amenum, et arbores cuncti generis sunt inserte, que
				<lb/>ventorum impetum introire non sinunt ne solatia turbarentur,
				<lb/>sed suis frondibus auram levem immittunt et umbram prebent
				<pb n="288"/>
				<lb/>gratitudinis et quietis. In hoc siquidem tante felicitatis
				<lb/>loco sunt dictamina purpurata, colores reperiuntur rethorici,
				<lb/>et iuxta platanum ad fluentia aquarum sedet sapientia Salomonis,
				<lb/>per quam viri scolastici decorantur et clarescit machina
				<lb/>mundialis. Et licet nichil in humanis inventionibus sit perfectum,
				<lb/>hic tamen quantum ad eloquium dictatorie facultatis
				<lb/>vitia que sunt fugienda plenius edocentur et patent que servari
				<lb/>debeant documenta, sine quibus errant qui ambulant et
				<lb/>non vident qui talia non observant. Ne igitur prestolatio tam
				<lb/>desiderabilis fructus longius fatiget mentes avidas sociorum,
				<lb/>apertis thesauris offero munera pretiosa que sui magis utilitate
				<lb/>relucent quam reniteant exteriori decore; quibus mediantibus
				<lb/>tenebris relegatis, ianua dictaminum sit pulsantibus
				<lb/>aperta, ita quod in regali mensa omnes qui mecum fuerint
				<lb/>discumbentes, tamquam superne rationis satietate repleti, nec
			<lb/>recedant famelici, nec umquam appareant sitibundi.</p>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>I.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitiis evitandis et virtutibus inserendis.</hi></head>
				<p><lb/>Quia scire malum non est malum, sed peccatum est potius
					<lb/>operari; cum huius rei peritiam habere debeat unusquisque,
					<lb/>ut que sint nocitura, docente notitia, fugiat, quod aliter numquam
					<lb/>posset, et faciat, inspirante Domino, que sint iusta;
					<lb/>ad modum serentis qui terram spinis ac tribulis purgat ut
					<lb/>fructus mundus appareat et sincerus, ad similitudinem illius
					<lb/>qui studiose vas lavat, ut eiecta sorde antiqui vitii ad novi
					<lb/>saporis dulcedinem preparetur; iterum eo perspecto quod
					<lb/>virtutes plantari non valent, nisi ea que sunt contraria extirpentur;
					<lb/>priori facie vitiis estirpatis de regulis subsequenter
				<lb/>tractemus prosaici dictaminis et doctrina.</p>
			</div>
			<pb n="289"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>II.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitio vitando in principio dictionis.</hi></head>
				<p><lb/>In primis quidem breviter est sciendum, quod illud dictamen
					<lb/>vitiosum dicitur verborum positione, cum in principio
					<lb/>plures dictiones ponuntur ab eadem littera incohantes, ut
					<lb/>«Sosias in solario soleas sartiebat suas»; et illud «O Tite
				<lb/>Tati tibi tanta tyranne tulisti?».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>III.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitiis in fine dictionis vitandis.</hi></head>
				<p><lb/>Nota insuper o lector, quisquis es, qui ornate vis
					<lb/>loqui, quod illud tamquam vitium est in epistolari dictamine
					<lb/>cautius evitandum, ut plures dictiones vel distinctiones
					<lb/>in eadem sillaba terminentur. Exemplum de dictionibus: «dictasti,
					<lb/>scripsisti, fecisti quod voluisti». Exemplum de eadem
					<lb/>terminatione distinctionum: «Omnes in Domino gaudeatis,
					<lb/>et non amplius in vanitatibus seculi confidatis ut, de miseria
				<lb/>ubi habitatis ad celestem gloriam veniatis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>IV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De accentu inhibito.</hi></head>
				<p><lb/>Item scias, amice, quicumque desideras habere dulcedinem
					<lb/>rethorice venustatis, quod in nostro dictamine rythmica
					<lb/>est vitanda species, ut si dicam. «Cum revolvo moriturus,
					<lb/>quid post mortem sum facturus, terret me terror venturus,
					<lb/>quem expecto non securus». Si autem accentus rythmicus integer
					<lb/>defuerit, et consona dictionum coniunctura, ne respuas
					<lb/>prosaice tale dictum, quod est multipliciter commendandum.
					<lb/>Exemplum: «Sapientia merito cunctis rebus preponitur, quia
				<lb/>per eam opes et nobilitas assignantur».</p>
			</div>
			<pb n="290"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>V.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De eisdem consonantibus sibi concurrentibus removendis.</hi></head>
				<p><lb/>Generaliter autem urbanitatis causa teneas pro doctrina,
					<lb/>quod ad cautelam specifico de quibusdam: quia si dictio in r
					<lb/>desinit, sequens non incipiat ab eadem ut «error Romanorum»;
					<lb/>in m, ut «magnum malum»; in x, ut «rex Xerses»;
					<lb/>in n, ut «lumen novum»; in s, ut «bonus sonus»,
					<lb/>et sic de ceteris. Nam ex his vitium generatur, quod <hi rend="italic">caçephaton</hi>
					<lb/>potest, seu <hi rend="italic">turpis sonoritas</hi>, vel <hi rend="italic">asperitas</hi> appellari.
					<lb/>Et dicitur <hi rend="italic">caçephaton</hi> a <hi rend="italic">cacos</hi>, quod est turpe, et <hi rend="italic">phonos</hi>,
				<lb/>quod est <hi rend="italic">sonus</hi>, unde <hi rend="italic">caçephaton</hi>, idest <hi rend="italic">turpis sonus.</hi></p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vocalium concursione vitanda.</hi></head>
				<p><lb/>Preterea de vocalibus teneas incunctanter quod vitiosum
					<lb/>est nimis, si una dictio desinit in vocalem unam vel plures,
					<lb/>quod sequens dictio incipiat a vocali una vel pluribus. Exemplum
					<lb/>de una, ut «diligo animam tuam». Exemplum de pluribus,
					<lb/>ut «Dominus illuminatio mea et salus mea, etc.»; et specialiter,
					<lb/>quod est deterius, ab eadem, ut «laude, anima mea,
					<lb/>Dominum»; et idem in similibus. Hec de consilio procedunt,
					<lb/>sed necessitatem non inducunt. Quod si punctus planus interveniat,
					<lb/>stare potest, ut in hoc exemplo: «personam tuam diligo
					<lb/>omni tempore, sicut possum». Iterum ubi cadet punctus
					<lb/>medius, verbi gratia cum dico «ignoscat Deus malitie nostre, et
					<lb/>nobis pie conferat sue gratie largitatem». Sic ergo labora, si vis
					<lb/>dictamen habere politum, ut dictio si finiat in vocalem, a consonante
					<lb/>sequens assumat principium, et si terminetur in consonantem,
					<lb/>alia sumat initium a vocali; nam propter hoc magis
					<lb/>currit dictamen et hiatus ac turpis sonoritatis vitium removetur.
					<lb/>Exemplum: «Vere diligenda sunt illa que corpori
				<lb/>proficiunt, et anime non obsistunt».</p>
			</div>
			<pb n="291"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitio iterate dictionis.</hi></head>
				<p><lb/>Nulla dictio semel posita sepius iteretur, nisi sit de natura
					<lb/>sermonis, et causa necessitatis evidens hoc requirat, ut
					<lb/>in hoc exemplo: «Petrus et Martinus multa crimina commiserunt;
					<lb/>propter quod Martinus suspendio traditur, et Petrus
					<lb/>in insulam deportatur». Nam fastidium generat dictio multotiens
					<lb/>repetita, ut ibi: «cuius rationis ratio non extat, ei
				<lb/>rationi ratio non est fidem adhibere».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De quinque principalibus vitiis evitandis.</hi></head>
				<p><lb/>In summa nota et collige de predictis, quod in dictamine
					<lb/>ista quinque vitia precipue sunt vitanda. Primum est
					<lb/><hi rend="italic">collisio</hi>, idest stridens et rixosa contentio sillabarum; ut «belli
					<lb/>ferratos postes portasque refregit». Secundum est <hi rend="italic">frenum</hi>,
					<lb/>scilicet quando aliqua dictio desinit in r, et sequens incipit ab
					<lb/>r, ut «error Romuli». Tertium est hiatus, qui provenit ex
					<lb/>frequenti vocalium concursione, ut in eo: «Ovius ovio ovanti
					<lb/>animo eius». Quartum est <hi rend="italic">metacismus</hi>, scilicet quando aliqua
					<lb/>dictio desinit in m, et sequens incipit a vocali, ut «bonorum
					<lb/>hominum auctoritatem amo». Quintum est <hi rend="italic">laudacismus</hi>, scilicet
					<lb/>quando aliqua dictio desinit in l, et sequens dictio incipit
				<lb/>ab l, ut «sol lucet».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>IX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitiis sententie.</hi></head>
				<p><lb/>Quatuor equidem modis committitur vitium in sententia:
					<lb/>primo, quando partes epistole sibi non respondent. Exemplum:
					<pb n="292"/>
					<lb/>«Sacerdotalis dignitas est aliis preferenda, quia temporalia
					<lb/>spiritualibus non equantur. Notifico itaque dilectioni vestre
					<lb/>quod rectores scolarium Bononiam sunt reversi. Quapropter vos
					<lb/>rogo ut me reddatis de vestra continentia certiorem». Secundo
					<lb/>cum dictatio, materia dimissa, volat et per ambages
					<lb/>vagatur. Exemplum: «Tue dilectioni duxi litteris presentibus
					<lb/>consulendum, ut in tali vico domum edificare debeas honorabilem
					<lb/>et decoram. Nam dilexit Dominus sue domus decorem, et
					<lb/>dicitur, sicut nosti, <hi rend="italic">Faciamus hic tria tabernacula, tibi
					<lb/>unum, Moisi unum, et Elie unum</hi>». Tertio quando pro nimia
					<lb/>brevitate confusionem et obscuritatem incurrimus. Exemplum:
					<lb/>«Rogo te de factis meis, quia mea tua sunt, et de
					<lb/>continentia nescio, et pro negotio Martini sic facias in omnibus
					<lb/>prospere». Quarto committitur vitium in sententia quando,
					<lb/>mutato mediocri stilo, humilem materiam in sublimem, vel
					<lb/>altam in mediocrem aut humilem variamus, quod maxime vitiosum
					<lb/>dignoscitur. Non enim verborum ornatus debet in tantum
					<lb/>servari quod sententie gravitas ommittatur, quia non bene
					<lb/>stabit vocum edificium, quod non roborabit sententie fundamentum.
					<lb/>Exemplum: «Celestis altitudo consilii mundo pereunti
					<lb/>consuluit, cum per incarnati verbi mysterium a nexibus diabuli
					<lb/>hominem liberavit. Inde est quod ipsius amore vos rogo,
					<lb/>ut mei semper memoriam habeatis». Ecce quomodo stilus
					<lb/>fuit in prima parte turgidus et inflatus, in secunda cecidit in
				<lb/>aridum et exanguem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>X.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitiosis exordiis.</hi></head>
				<p><lb/>Vitiosum preterea quinque modis censetur exordium.
					<lb/>Primo, si difficilis sermo fuerit et verba inusitata: exemplum
					<lb/>«Fructus centesimus tunc serenti tribuitur, cum quis ad penitentiam
					<lb/>per elemosinam revocatur. Inde est, quod illa que
					<lb/>pauperibus erogasti tibi putes celesti tabernaculo preparata».
					<lb/>Secundo vitiosum est exordium illud, quod ex verbis constat
					<lb/>nimium apparatis: exemplum «Mulier speciosa diligitur, que
					<pb n="293"/>
					<lb/>urbanitatis et facundie gloria decoratur». Tertio vitiosum est
					<lb/>exordium, quod non coheret narrationi, nec oriri vel procedere
					<lb/>videtur a causa: exemplum «Celestis pietas duas in
					<lb/>seculo constituit potestates, ut earum moderamine et mutuo
					<lb/>suffragio singula gubernentur. Notifico itaque tibi, quod per
					<lb/>Dei gratiam a Romana curia sanus et incolumis sum reversus».
					<lb/>Quarto exordium non caret vitio quod nec benivolum,
					<lb/>docilem vel attentum reddit animum auditoris: exemplum
					<lb/>«Qui naufragia pertulit, multa incommoda tolleravit». Quinto
					<lb/>vitiosum est exordium, quod in plures casus potest accommodari:
					<lb/>exemplum «Cum homo bonum exequitur, Deus veraciter
					<lb/>honoratur». Hoc potest dicere quilibet pietatis opera faciendo, et
					<lb/>hoc idem sibi aptare poterint commode rectores provinciarum
				<lb/>cum iugulant homines et pena debita feriunt delinquentes.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitio narrationis.</hi></head>
				<p><lb/>Narratio prolixa nimis dicitur vitiosa, ut si a gemino sumatur
					<lb/>ovo initium: verbi gratia ecce aliquis scolaris diffuse
					<lb/>narrat per singula qualiter in via fuit ei veniendo Bononiam,
					<lb/>quomodo magistrum elegit, hospitium quesivit, in mane tempestive
					<lb/>surgit, in nocte vigilat, ad scolas vadit, cum sociis moratur
					<lb/>et proficit sicut potest. Non debuit tanta fundere: suffecisset
					<lb/>enim dixisse: «Noscatis quod, post felices» vel «infelices
					<lb/>eventus viarum, cum honesta societate Bononie Dei gratia atque
					<lb/>vestra, sanus et incolumis in studio laudabiliter persevero».
					<lb/>Item narratio dicitur vitiosa, si sit confusa; quod accidit cum
					<lb/>ordo rei geste ommittitur: exemplum «Sciatis quod filius
					<lb/>olim domini Andalotis in tali castro habet filiam domini Hugolini».
					<lb/>Hic confuse narravit, ordinem rei geste dimisit, et
					<lb/>ideo vitiosum dixit. Debuisset enim dicere: «Noveritis quod
					<lb/>Petrus filius olim domini Andalotis, in sero post cenam cum
					<pb n="294"/>
					<lb/>armatis multis accedens ad domum domini Ugolini, sibi filiam
					<lb/>suam abstulit violenter, et nocturno silentio per civitatem
					<lb/>deducens eamdem, ipsam in tali castro detinet tamquam
					<lb/>suam». Item narratio dicitur vitiosa que, non sit probabilis
					<lb/>nec vera nec veri similis, ut si dicam de homine mortuo
					<lb/>ultra mare: anno preterito: «Sciatis quod talem hominem
					<lb/>externa die vidi Bononie, qui de vestra continentia me
					<lb/>quesivit». Item narratio vitiosa dicitur, que non explicat
					<lb/>locum vel temporis qualitatem; ut si dicam «Noveritis quod
					<lb/>Petrus interfecit Martinum». Debes enim dicere loco tali, et
				<lb/>tempore.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitio petitionis.</hi></head>
				<p><lb/>Iudicatur autem finaliter petitio vitiosa, que in se nec iustum
					<lb/>continet, utile, necessarium vel honestum, ut si petas
					<lb/>quod papalis dignitas imperiali celsitudini supponatur: hoc
					<lb/>non est iustum, quia non debet Dei vicarius temporali domino,
					<lb/>sicut nec anima corpori, subiacere. Utile non esset, immo
					<lb/>dampnosum, quia proptera superbiret: necessarium non esset,
					<lb/>cum multi sint qui velint et possint tantum officium exercere;
					<lb/>honestum non esset, ut, contra dispositionem divinam secularis
				<lb/>persona spirituali preesset, et ancilla domine premineret.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De vitio dictaminis reprobando.</hi></head>
				<p><lb/>Ad hoc comprendiose notabis, memorialiter retinendo, quod
					<lb/>dictamen illud in quo una dictio brevis et altera fortis
					<lb/>et inusitata ponitur, vituperabile reputatur, ut si dicam:
					<lb/>«Tibi presentibus affatibus interminor ne imperium intrare
					<lb/>debeas ubi fur non sinitur permanere». Item nota quod illud
					<pb n="295"/>
					<lb/>dictamen vitiosum habetur quod in prima vel secunda prolatione
					<lb/>non potest intelligi, si bene legatur pariter et distincte,
					<lb/>ut patet ex precedenti exemplo. Item fugere debemus et ut
					<lb/>vitium evitare longam verborum continuationem, que et auditoris
					<lb/>aures et oratoris spiritum ledere consuevit. Item nota
					<lb/>quod omnis defectus nimius nec usualiter approbatus est vitiosus.
					<lb/>Item amphibologicas orationes vitare debemus, que
					<lb/>magnum prestant impedimentum, sicut Tullius in secundo
					<lb/>Rethoricorum affirmat. Et est amphibologia ambiguitas dictionis
					<lb/>vel orationis, ut «iste fuit natus ante patrem».
					<lb/>Generaliter autem nota quod verba dubia et figurativa, vel
					<lb/>barbarismus et soloecismus et cetera sunt vitanda et a nostro
					<lb/>dictamine resecanda, que per Priscianum et Donatum in grammatica
				<lb/>declarantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De perfecto dictamine.</hi></head>
				<p><lb/>Vitiis itaque penitus eiectis, in summa teneas quod omne
					<lb/>dictamen commodum et perfectum tria requirit: bonam gramaticam,
				<lb/>perfectum sensum locutionis, et verborum ornatum.</p>
				<p><lb/>Si autem hec tria dictator fecerit, perfecte dictabit. Sed ad
					<lb/>minus nec latinitas desit, nec sententia generosa: et si ornatum
					<lb/>adhibuerit, tunc dictamen quod triplici mixtura fulgebit
					<lb/>laudari merito poterit et communi iudicio confirmari.
					<lb/><hi rend="italic">Incipit secunda pars, de omnibus regulis que faciunt
				<lb/>ad artem utiliter adnotatis.</hi></p>
				<p><lb/>Properate sitientes ad fontem gratulanter, et bibite confidenter
					<lb/>omnes qui cupitis rethorice venustatis dulcedine satiari.
					<lb/>Et non vos terreat si non habetis argentum vel aurum: nam
					<lb/>absque ulla commutatione paratum est poculum universis scientie
					<lb/>salutaris, quod multa cum aviditate non mediocriter, sed
					<pb n="296"/>
					<lb/>sufficienter dilectio vestra suscipiat ad Dei laudem, et studentium
					<lb/>commodum et honorem. His igitur premissis, ut quilibet
					<lb/>sub competente habitu et serena facie nec non et debita
					<lb/>vocis modulatione loquatur, sub compendio videamus quid sit
					<lb/>pronuntiatio, et consequenter quid sit prosaycum dictamen,
				<lb/>et unde dicatur.</p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>I.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De pronuntiatione.</hi></head>
				<p><lb/>Pronuntiatio est vocis, vultus, gestus modulatio cum
					<lb/>venustate. Dictamen est ad unamquamque rem, idest ad unamquamque
					<lb/>materiam, competens et decora locutio, quia non sufficit,
					<lb/>quod aliqua sciat dicere qui nosse debet dictare de
					<lb/>omni materia que de facto posset occurrere. Competens dicitur
					<lb/>quantum ad congruitatem vel incongruitatem, tam bone
					<lb/>sententie quam recte gramatice. Decora dicitur quantum
					<lb/>ad ornatum verborum. Et dicitur <hi rend="italic">dictamen</hi> a <hi rend="italic">dicto dictas</hi>
					<lb/>quod est frequentativum huius verbi <hi rend="italic">dico dicis.</hi> Dicitur autem
					<lb/><hi rend="italic">prosaycum</hi> a <hi rend="italic">proson</hi>, quod est <hi rend="italic">longum</hi>, quia, nec legi metrice
				<lb/>vel rythmice subiacens, congrue se potest extendere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>II.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit epistola.</hi></head>
				<p><lb/>Epistola est libellus absenti vel absentibus destinatus, et
					<lb/>dicitur <hi rend="italic">epistola</hi> ab <hi rend="italic">epi</hi>, quod est <hi rend="italic">supra</hi>, et <hi rend="italic">stola</hi> vel <hi rend="italic">stolon</hi>,
					<lb/>quod est <hi rend="italic">missio</hi>, quod supra id quod nuntius posset mittentis
					<lb/>affectum declarat. Nam propter oblivionem mentis et
					<lb/>multiplicitatem negotiorum et discrimina viarum multa essent
				<lb/>preterita, que epistola quasi speculum representat.</p>
			</div>
			<pb n="297"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>III.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quare fuerit epistola inventa.</hi></head>
				<p><lb/>Epistola fuit inventa duabus de causis. Prima fuit ut
					<lb/>amicorum secreta per eam celentur, unde dicitur ab <hi rend="italic">epistolo</hi>
					<lb/>quod est <hi rend="italic">abscondo</hi>. Secunda causa fuit, ut melius quam nuntius
					<lb/>exprimat que mandantur. Nuntius enim de omnibus recordari
					<lb/>non posset; nam omnium habere memoriam, et penitus
					<lb/>in nullo peccare potius est divinitatis quam humanitatis. Si
					<lb/>non esset epistola, quo modo possent esse inter duo secreta,
					<lb/>que sciente nuntio dicerentur? Et ideo non immerito fidelis
					<lb/>nuntia dicitur secretorum, que crimen amici celat, verecundiam
					<lb/>tegit, et absentes quantumcumque remotos inducit tamquam
				<lb/>simul essent presentia corporali.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>IV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De partibus epistole.</hi></head>
				<p><lb/>Epistola vero domui comparatur: et sicut ad compositionem
					<lb/>domus tres partes veniunt integrales, paries scilicet, fundamentum,
					<lb/>et tectum; ita dicendum est quod tres sunt tantum
					<lb/>partes epistole integrales, licet quidam asserant esse
					<lb/>plures, scilicet exordium, narratio, et petitio. Et sicut in domo
					<lb/>secundarie sive constitutive sunt infinite partes, ut lapides,
					<lb/>cementa et ligna et cetera que ad domus compositionem accedunt,
					<lb/>ita in epistola secundarie partes sunt infinite; quia largo
					<lb/>modo quelibet littera, sillaba vel dictio pars epistole dicetur,
					<lb/>et sic essent innumerabilis. Et quia salutatio ponitur et premittitur,
					<lb/>quamvis non sit pars epistole, videamus quid sit
				<lb/>salutatio, et unde dicatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>V.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Diffinitio salutationis.</hi></head>
				<p><lb/>Salutatio est quidam titulus scribentium nomina manifestans,
					<lb/>quia cum dicitur «Petrus Martino salutem»; et dicitur
					<pb n="298"/>
					<lb/>«Incipit liber Horatii», sicut per talem titulum scimus
					<lb/>nomen auctoris, ita per talem salutationem, tamquam per
					<lb/>titulum dictum cognoscimus cuius sit epistola, et cui mittatur.
					<lb/>Vel salutatio est quoddam ineffabile gaudium mentis, quod
					<lb/>aliqua voce vel actu exprimi non potest, eo tamen animus movetur
					<lb/>ad optandam salutem alicui per verba tertie persone, quod
					<lb/>ideo contingit, quia epistola mittitur inter absentes tamquam inter
					<lb/>presentes. Et dicitur <hi rend="italic">salutatio</hi> quasi <hi rend="italic">salutis optatio</hi>, nam
				<lb/>illum salutamus, quem sanum esse cupimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De his que considerantur in salutationibus.</hi></head>
				<p><lb/>In salutatione semper ista considerentur: que sit persona
					<lb/>mittentis, que recipientis, et qui vel quale sit illud quod mittitur
					<lb/>et optatur; quia non debet salutatio a qualitate vel statu
					<lb/>personarum discedere vel discrepare, sed earum merita distinguere
					<lb/>et dignitatem, condicionem, subiectionem, ordinem,
					<lb/>parentelam, dilectionem, professionem, gentem vel patriam designare:
					<lb/>et sic adiectiva circumscribere quod singula suum locum
					<lb/>teneant sortita decenter: et si ille cui scribitur litteratus fuerit
					<lb/>de litteratura; si honestus, de honestate; si strenuus miles, de
					<lb/>strenuitate et fortitudine; si nobilis, de nobilitate; si eloquens
					<lb/>et legalis, [et] de ipso laudetur: si fidelis, sapiens et virtuosus,
					<lb/>de fide commendari debeat et sapientia pariter et virtute,
				<lb/>ut videre poteritis in salutationibus infrascriptis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De propria commendatione tollenda.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod in salutatione non debent poni nomina
					<lb/>que pertineant ad laudem mittentis sed tantum recipientis,
					<lb/>cum scriptura testetur « <hi rend="italic">Os alienum te commendet, non
					<lb/>tuum</hi>», et in alio loco dicat «<hi rend="italic">Omnis laus in proprio ore
				<lb/>sordescit</hi>».</p>
			</div>
			<pb n="299"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>VIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Generalis doctrina omnium salutationum.</hi></head>
				<p><lb/>Distingue igitur, o lector, ad generalem doctrinam omnium
					<lb/>salutationum habendam, quod, si scribit par pari, persona
					<lb/>recipientis premittitur. Exemplum: «Venerabili in Christo
					<lb/>fratri A. Dei gratia episcopo Ostiensi B. eadem gratia episcopus
					<lb/>albanensis in Domino salutem»; et sic de ceteris. Si
					<lb/>maior minori, sive minor maiori, maior persona prefertur:
					<lb/>verbi gratia cum prelati, rectores vel domini suis subditis
					<lb/>scribunt, vel alii maiores suis minoribus et e converso, in
					<lb/>ordine tam ecclesiastico, quam etiam seculari. Item quidam
					<lb/>dicere voluerunt quod, cum minor scribit suo maiori semper
					<lb/>debet causa subiectionis salutatio reticeri; quod non est verum,
					<lb/>nisi ille cui scribitur sit summe maior, ut si episcopus aliquis
					<lb/>scribat domino pape. Si vero sit mediocriter maior, ut si episcopus
					<lb/>scribat suo metropolitano, recte salutatio poni potest.
					<lb/>Sed inspecta mera veritate papam et imperatorem posset quilibet
					<lb/>salutare, nisi usus solummodo repugnaret, qui est in
					<lb/>talibus imitandus. Item cum maior scribit mediocriter minori,
					<lb/>et minor est subditus, maioris persona premititur, ut episcopus
					<lb/>canonicis vel aliis clericis suis. Ideo autem dixi «mediocriter
					<lb/>minori», quia si sit multo minor vel vilis persona,
					<lb/>ut puta qualis persona canonicus, capellanus, aliquis sindicus
					<lb/>vel clericus modici loci vel quasi inlitterata persona, semper
					<lb/>maior preponetur, licet talis minor non sit de iurisdictione sua:
					<lb/>et idem in laicis. Quod si mediocris persona minori scripserit,
					<lb/>servatur arbitrio dictatoris quam velit premittere aut
					<lb/>postponere in ordine salutandi, ut si notarius scribat alicui
					<lb/>scriptori. Item si manifesti sibi scripserint inimici, semper
					<lb/>mittentis persona premittitur, et ubi salutatio ponitur, dicas
					<lb/>«pro salute merorem» ut inferius apparebit in salutationibus
					<lb/>adnotatis. Propterea dixi «manifesti», quia si occulti fuerint
				<lb/>inimici, se ad invicem salutabunt.</p>
			</div>
			<pb n="300"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>IX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo debeat salutari aliquis delegatus.</hi></head>
				<p><lb/>Item si iudex fuerit delegatus, quia vice super commisso
					<lb/>negotio fungitur delegantis, sicut delegans scriberet, ita personam
					<lb/>suam in salutatione ordinet delegatus, ut patebit ex
				<lb/>salutationibus infrascriptis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>X.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">In quo casu propria nomina in salutatione ponantur.</hi></head>
				<p><lb/>Item ut sciatur quis cui vel preponi debeat vel postponi
					<lb/>et quomodo quilibet se debeant salutare, nota, ut subsequentia
					<lb/>melius apprehendas, quod nomen recipientis in salutatione poni
					<lb/>debet in dativo casu, et nomen mittentis in nominativo casu, cum
					<lb/>dictioni buset adiectivis utrique persone convenientibus. Exemplum
					<lb/>«Amico dilecto B., G. salutem cum plenitudine
				<lb/>gaudiorum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Specialis doctrina omnium salutationum.</hi></head>
				<p><lb/>Ne igitur obscurus fiam cum brevis esse laboro, quod
					<lb/>in genere posui, nube clarificata, sub specie demonstretur,
					<lb/>ita quod maiores cum minoribus et iuniores cum senioribus
				<lb/>in quolibet ordine peritiam habeant salutandi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De filio ad parentes.</hi></head>
				<p><lb/>«Reverendis parentibus A. et B. pre cunctis mortalibus
					<lb/>metuendis, honorandis, diligendis, G. eorum devotissimus filius
					<pb n="301"/>
					<lb/>unicus» vel «minimus, salutem cum reverentia filiali»,
					<lb/>vel «cum filiali devotione salutem», vel «filialem reverentiam
					<lb/>cum salute», vel «filialis reverentie famulatum», vel «omnimodam
					<lb/>in omnibus reverentiam», vel «salutem, et siquid in
					<lb/>mundo salubrius est salute», vel «salutem et quidquid boni
					<lb/>Ioseph vel Iacob prebuit suo patri» vel «suo patri potuit
					<lb/>exoptare». Potest tamen causa reverentie tacere <hi rend="italic">salutem</hi>, ut
					<lb/>loco <hi rend="italic">salutis</hi> dicat: «G. devotus eorum filius quidquid potest
					<lb/>servitii vel honoris», vel «quicquid potest reverentie vel
					<lb/>honoris», vel «se ipsum totum», vel «quicquid devotionis
					<lb/>vel subiectionis, et reverentie potest», vel «se
					<lb/>promtum ad omnia genera famulatus», vel «paterna semper
					<lb/>vestigia imitari» vel «nunquam paternis preceptionibus
					<lb/>contraire», vel «semper suis parentibus facere que sint
				<lb/>grata».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De parentibus ad filium.</hi></head>
				<p><lb/>«A. et B. parentes», vel «A. pater et B. mater: G. benedicto
					<lb/>filio suo quidquid Ysac Iacob contulit cum salute», vel
					<lb/>«salutem cum dilectione perenni» vel «salutem et benedictionem»
					<lb/>vel «salutem et scientie capere documenta»,
					<lb/>vel «salutem et Salomonis scientia illuminari», vel «salutem
					<lb/>et illustrari scientia» vel «eloquentia Ciceronis», vel «salutem
					<lb/>et bonorum consortia imitari», vel «salutem et gratiam
					<lb/>a Domino promereri», vel «salutem et bonis moribus
					<lb/>informari», vel «salutem et benedictionem quam filio patriarcha»,
					<lb/>vel «salutem et paterne benedictionis augmentum»,
					<lb/>vel «cum paterna dilectione salutem», vel «de bono in melius
					<lb/>feliciter prosperari», vel «salutem et nunquam vacare
					<lb/>a philosophicis documentis», vel «salutem et scolastice militie
					<lb/>insudare», vel «salutem, et que sint iusta facere et
					<lb/>honesta», vel «salutem, et male fugere et inhonesta vitare»
					<lb/>vel «salutem, et prestolatum amicorum gaudium adimplere
					<lb/>meritis proprie bonitatis». Mater vel pater sic separatim scriberet.
					<pb n="302"/>
					<lb/>«Unice spei et gaudio singulari G. suo dilecto et benedicto
					<lb/>filio, C. devotissima eius mater» vel «D. genitor,
					<lb/>salutem et salutis eterne fructum et filius». Et filius e converso parentum
					<lb/>quemlibet salutabit. Si pater vel mater fuerit in dignitate,
					<lb/>sic scriberet: «G. Dei gratia talis episcopus» vel «prelatus»
					<lb/>vel «talis abbatissa, P. suo filio benedicto salutem et
				<lb/>prosperitatem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De parentibus ad malum filium.</hi></head>
				<p><lb/>«A. et B. parentes, G. utinam vocando filio pro salute
					<lb/>maledictionem» vel «pro salute angustiam et dolorem»
					<lb/>vel «pro salute verecundiam et dolorem et obbrobrium
					<lb/>sempiternum», vel sic: «G. maledicto filio suo
					<lb/>salutem pro meritis» vel «salutem quem meruit» vel «non
					<lb/>salutem, sed ut Cayn malitie societur», vel «nunquam corporeis
					<lb/>oculis revidere»; vel «salutem quem Lucifer cum ire
					<lb/>filiis acquisivit», vel «salutem, et nunquam a meretricum
					<lb/>natibus separari» vel, «maledictionem et lupanaris sordibus
					<lb/>suffocari», vel «bestiarum dentibus lacerari», vel «inter caupone
					<lb/>pocula» vel «ad caram et potationes consumere dies
				<lb/>suos», vel «inter fures et ioculatores» vel «pocula interire».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De filiis ad duros parentes.</hi></head>
				<p><lb/>«A. et B. parentibus utinam meritis evocandis, C. eorum solo
					<lb/>nomine habitus filius salutem et quam tenetur reverentiam ampliorem»,
					<lb/>vel «salutem et paterna aperire viscera indigentie
					<lb/>filiali», vel «salutem et paterne pietatis affectum circa filios
					<lb/>exercere», vel «salutem et filialem carnem odio non habere»,
					<lb/>vel «salutem et errantem filium cum virga pietatis ad mandatorum
					<lb/>semitam revocare», vel «salutem, et non denegare
					<lb/>filio necessaria ministrare», vel «salutem et cordis duritiam
					<pb n="303"/>
					<lb/>per pietatis misericordiam removere», vel «salutem, et inopie
					<lb/>filiali succurrere, malignorum mendaciis reprobatis» vel «salutem,
					<lb/>et illum non deserere quem nature creavit», vel «salutem
					<lb/>et illi consulere cui deesse non possunt, ratione vel
					<lb/>consuetudine prohibente», vel «salutem et delinquentis
					<lb/>peccatis ignoscere redeuntis». Si autem filius vel filia fuerit
					<lb/>in dignitate, sic scriberet: «A. Dei gratia episcopus talis loci»
					<lb/>vel «prelatus» vel «abbatissa, reverendis parentibus A. et B»
					<lb/>vel «dilecto genitori B.» vel «honorabili ac carissime sue
				<lb/>matri C., salutem quam sibi».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De fratre ad fratrem.</hi></head>
				<p><lb/>«Peramando fratri» vel «carissimo» vel «peramabili» vel
					<lb/>«diligendo et honorando» vel, si maior fuerit «metuendo domino
					<lb/>atque fratri suo B., C. cum fraterna dilectione salutem»,
					<lb/>vel «salutem et fraternum amorem» vel «salutem
					<lb/>et fraterne dilectionis affectum», vel «cum sincere dilectionis
					<lb/>affectu», vel «salutem et optati successus augmentum»,
					<lb/>vel «salutem cum fraterne dilectionis ardore», vel
					<lb/>«salutem et omne bonum», vel «salutem, et siquid salute
					<lb/>pretiosius invenitur», vel «salutem et quam sibi desiderat
					<lb/>sospitatem», vel «salutem quam sibi». Et idem in sororibus,
					<lb/>ut «diligende sorori B. morum elegantia plurimum decorate»,
					<lb/>vel «salutem cum fraterna dilectione». Et dativos convertas
					<lb/>in nominativos, et habebis responsivam. Si vero fratrum
					<lb/>aliquis erit in dignitate, sic dices: «Venerabili domino atque fratri
					<lb/>G. Dei gratia episcopo florentino, A. et B. seipsos cum fraterna
					<lb/>dilectione». Si autem erit abatissa, sic dices: «Domine ac
					<lb/>sorori plurimum venerande V. Dei gratia abbatisse talis loci,
				<lb/>A. et B. cum fraterna dilectione salutem».</p>
			</div>
			<pb n="304"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De consobrino ad consobrinum.</hi></head>
				<p><lb/>«Amantissimo» vel «honorabili» vel «amando aut diligendo
					<lb/>seu «peramabili consobrino suo S., V. salutem et puram dilectionem»,
					<lb/>vel «sincerum amorem», vel «cum sincere
					<lb/>dilectionis fervore» vel «salutem et prosperitatem», vel «prosperitatis
					<lb/>augmentum», vel «debiti honoris augmentum»,
					<lb/>vel «salutem et vite longitudinem cum honore», vel «salutem
					<lb/>in longitudine dierum vite», vel «salutem, et corporeis
					<lb/>inspicere oculis quem mentis affectibus contemplatur», vel
					<lb/>«debitum honorem, atque res et habitum retinere», vel «salutem
					<lb/>et honori habito debitum cumulare» vel «aggregare»
					<lb/>vel «sociare», vel «salutem, et sue negotia feliciter pertractare»,
					<lb/>vel «presentia mala fugere, et futuris utilitatibus
				<lb/>providere».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De nepote ad patruum clericum.</hi></head>
				<p><lb/>«Reverendo patruo, immo patri, unico benefactori et domino
					<lb/>speciali», vel «unice post Deum spei, benefactori precipuo,
					<lb/>portui salutis, et refugio singulari», vel «venerabili patruo,
					<lb/>immo in Christo patri et domino metuendo», vel «reverendo
					<lb/>patruo, immo domino atque patri ubique suis meritis
					<lb/>commendando, G. Dei gratia episcopo Mutinensi dignis laudibus
					<lb/>et proprie bonitatis meritis honorando»; vel «tam sapientia
					<lb/>quam honestate morum et omnimoda bonitate laudando»
					<lb/>vel «multa sapientia et honestate fulgenti, D. salutem et totius
					<lb/>promtitudinem famulatus» vel «salutem et promtum semper
					<lb/>devotionis affectum». Vel taceas salutem, et dices: «D. omnium
					<lb/>suorum nepotum minimus promptum senper et debitum
					<lb/>in omnibus famulatum», vel «quicquid devotionis et reverentie
					<lb/>potest» vel «sui commendationem et promtissimum
					<lb/>famulatum» vel «debitam in omnibus reverentiam» vel
					<pb n="305"/>
					<lb/>«debitum in omnibus famulatum» vel «se ipsum totum ad
					<lb/>beneplacita et mandata» vel «debite reverentie famulatum»,
					<lb/>vel «debiti famulatus obsequium» vel «promptum devotionis
					<lb/>obsequium» vel «se totum cum sincere dilectionis obsequio»
					<lb/>vel «sui commendationem in omnibus cum perenni promtitudine
					<lb/>famulandi». Et secundum hunc modum minores et subditi
				<lb/>prelatos et pastores poterunt salutare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De nepote ad patruum laicum.</hi></head>
				<p><lb/>«Viro probo et discreto, avunculo ac domino metuendo
					<lb/>G., V. scolaris Bononie, suorum nepotum minimus salutem cum
					<lb/>promtitudine serviendi», vel «salutem cum sincere dilectionis
					<lb/>perseverantia» vel «quicquid fidelitatis et servitii potest»,
					<lb/>vel «salutem, et gaudiorum semper ad vota successus» vel
					<lb/>«salutem et successibus abundare», vel «salutem, et si quid
					<lb/>melius» vel «ad vota successus prosperos cum salute», vel
					<lb/>«salutem et seipsum», vel «salutem et quicquid potest servitii»
					<lb/>vel «honoris», vel «salutem et bonis omnibus abundare»,
					<lb/>vel «salutem et sui commendationem cum promtitudine serviendi»,
					<lb/>vel «salutem, et sospitate omnimoda
				<lb/>gratulari».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De prelato ad nepotem suum.</hi></head>
				<p><lb/>«Gerardus Dei gratia» vel «Dei miseratione» seu «miseratione
					<lb/>divina» vel «sola Dei providentia» vel «sedis apostolice dignatione»
					<lb/>vel «quamvis inmeritus» vel «licet indignus» vel
					<lb/>quamquam non suis meritis, episcopus» vel «prepositus» seu
					<pb n="306"/>
					<lb/>«archipresbiter, plebanus, prior» vel «abbas» vel «talis loci
					<lb/>prelatus» vel «rector solo verbo et non opere, dilecto nepoti
					<lb/>suo C. scolastice militie Bononie commendato salutem et benedictionem
					<lb/>a Domino» vel «salutem in Domino» vel «salutem,
					<lb/>et fructum reportare scientie ac honoris», vel «salutem
					<lb/>et Salomonis sapientiam et Ulixis astutiam et Ciceronis eloquentiam
					<lb/>imitari», vel «salutem et mutare mores cum tempus
				<lb/>postulat aut res.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De laico ad nepotem scolarem.</hi></head>
				<p><lb/>«Rainerius talis iudex» vel «miles» seu «mercator»
					<lb/>vel «campsor, peramando nepoti suo insistenti Bononie scolasticis
					<lb/>disciplinis salutem, et optinere sapientiam Salomonis»,
					<lb/>vel «salutem et dilectionem» vel «salutem et honoris debiti
					<lb/>incrementum» vel «salutem et gratiam apud Deum et homines
					<lb/>promereri», vel «salutem et prosperis fugare sinistra», vel
				<lb/>«salutem et honoris debitum incrementum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De amita vel matertera ad neptem vel nepotem.</hi></head>
				<p><lb/>«Diligendo nepoti V., B. eius amita» seu «matertera cum
					<lb/>sincera dilectione salutem». Nepti sic scribituri: «Sue peramande
				<lb/>nepoti B., V. salutem cum intimo amore.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De nepote ad amitam.</hi></head>
				<p><lb/>«Reverende amite» sive «matertere B., R. eius devotissimus
					<lb/>nepos» vel «devotissima neptis, cum promtitudine
				<lb/>«gaudiorum» vel «cum sinceri amoris affectu.»</p>
			</div>
			<pb n="307"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De consanguineo ad consanguineum.</hi></head>
				<p><lb/>«Dilecto et peramabili consanguineo V. civi Bononiensi,
				<lb/>... Mutinensis civis salutem cum sincere dilectionis constantia.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Generalis salutatio ad parentes et ad alias personas.</hi></head>
				<p><lb/>«Reverendis dominis A. presbitero, B. avo et C. avie, et
					<lb/>peramabili patri D., et dulcissime matri E., carissimis patruis
					<lb/>F. et G., metuendis avunculis H. et I., honorabilibus et sapientibus
					<lb/>dominabus K. et L. amite et matertere, providis et
					<lb/>discretis fratribus M. et N., et dilectis sororibus O. et P., et
					<lb/>diligendis consobrinis Q. et R., et S. socero, T. honeste uxori,
					<lb/>strenuo consanguineo V., et precordiali amico X. et vicino
					<lb/>Y., et ceteris dominis, vicinis et amicis non modica laude dignis,
					<lb/>Ç. Bononie vigilans in scolasticis documentis» vel «disciplinis,
					<lb/>salutem cum reverentia et dilectione perenni». Reverentia
					<lb/>redditur presbitero et parentibus, dilectio personis
					<lb/>aliis appropriatur. Et convertas dativos in nominativos, et sic
				<lb/>habebis responsivam salutationem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De amico ad amicum.</hi></head>
				<p><lb/>«Suo speciali et precordiali amico dilectissimo» vel amicorum
					<lb/>precipuo» vel «dilectissimo et carissimo amico» vel
					<lb/>«discreto, sapienti et peramabili amico» vel «amicorum non
					<lb/>ultimo, A. morum claritate repleto» vel «amico suo pre
					<lb/>mundi ceteris diligendo V., B. salutem et amorem» vel «salutem
					<lb/>et omne bonum», vel «salutem cum indissolubili amoris
					<pb n="308"/>
					<lb/>vinculo» vel «cum sincere dilectionis affectu», vel «salutem
					<lb/>et amicitie firmitatem» vel «consuete dilectionis constantiam»,
					<lb/>vel «salutem et prosperos ad vota successus» vel
					<lb/>«ad vota successus prosperos cum salute» vel «successus
					<lb/>successibus augmentare» vel «prosperis successibus abundare»,
					<lb/>vel «salutem, et siquid possit melius inveniri», vel
					<lb/>«salutem et siquid saluberius est salute» vel «salutem et
					<lb/>plenitudinem gaudiorum» vel «salutem quam sibi.» Si autem
					<lb/>dominabilis amicus fuerit, ita scribes: «Precordiali domino
					<lb/>et amico» vel «speciali tamquam domino et amico
					<lb/>P. honestate morum fulgenti» vel «multa sapientia decorato
					<lb/>I. salutem, et quicquid dilectionis et servitii potest» vel
					<lb/>«salutem et votiva continuo perfrui sospitate» vel «salutem
				<lb/>et illesam omni tempore amicitiam conservare.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De socio ad socium.</hi></head>
				<p><lb/>«Socio carissimo» vel «precordiali» vel «dilecto et peramabili
					<lb/>socio B. scolari paduano, G. olim socius eius, nunc
					<lb/>scolaris Bononie salutem et scientie capere documenta» vel
					<lb/>«salutem et facundiam consequi Tullianam» vel «salutem,
					<lb/>et de gradu ad gradum prosperitatis ascendere peroptatum»
					<lb/>vel «salutem et philosophie palatium introire» vel «ad
					<lb/>scientie plenitudinem pervenire» vel «salutem et ad pedes philosophie
					<lb/>crebris vigiliis accubare» vel «salutem et per scalas
					<lb/>sapientie adscendere, et Dei et hominum gratiam invenire»,
					<lb/>vel «salutem, et ad perfectionem venire iuris tam canonici
					<lb/>quam civilis», vel «salutem et illa in terris discere que hominibus
					<lb/>placeant et angelis in excelsis», vel «salutem et visione
					<lb/>mutua gratulari», vel «salutem, et scientiam acquirere
					<lb/>et divitias congregare», vel «salutem et optata semper
					<pb n="309"/>
					<lb/>perfrui sospitate» vel «sanitate», vel «optati honoris augmentum»,
					<lb/>vel «salutem et scientiam acquirere et divitias
					<lb/>congregare», vel «salutem et omnimoda perfrui sospitate»
					<lb/>vel «omnimoda felicitate gaudere», vel «salutem
					<lb/>et cuncta que desiderat optinere» vel «salutem et
					<lb/>omnia habere pro beneplacis voluntatis» vel «ad beneplacitum
					<lb/>voluntatis», vel «salutem et haurire aquas de fontibus
				<lb/>scientie salutaris.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De scolaribus et discipulis ad magistros, et e converso.</hi></head>
				<p><lb/>«Domino magistro A., variis scientiis redimito» vel «litteratorie
					<lb/>militie cingulo redimito» vel «floribus eloquentie
					<lb/>purpurato» vel «spectabilis eloquentie ac scientie viro, iuris
					<lb/>prudentia et facti experientia redimito» vel «morum prerogativa
					<lb/>conspicuo, et honestatis gloria rutilanti» vel «septiformis
					<lb/>sapientie luce fulgenti, V. salutem et in scoliis philosophie
					<lb/>militiam exercere» vel «salutem, et ea scire vel docere
					<lb/>in terris que placeant angelis in excelsis», vel «salutem cum
					<lb/>promtitudine serviendi» vel, «quicquid devotionis et reverentie
					<lb/>potest» vel «seipsum totum in omni genere subiectionis.
					<lb/>Magister sic suo discipulo scribit: «Dilecto socio et peramabili
					<lb/>discipulo I., magister P. salutem cum sincere dilectionis
				<lb/>fervore» vel « salutem et suam gratiam.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De subdito ad prelatum.</hi></head>
				<p><lb/>«Unice spei, singulari refugio et benefactori precipuo domino
					<lb/>P. talis loci prelato, V. suus clericus subditus et fidelis
					<lb/>seipsum totum ad beneplacita et mandata», vel «venerabili
					<lb/>in Christo patri et domino speciali V. Dei gratia dignissimo
					<pb n="310"/>
					<lb/>episcopo vel archiepiscopo», vel «tali prelato, multa sapientia et
					<lb/>honestate fulgenti, V. talis subditus quicquid devotionis et reverentie
					<lb/>potest» vel «sui commendationem in omnibus cum
					<lb/>perenni promtitudine famulandi» vel «se totum, et obedientiam
					<lb/>et reverentiam et devotionem perpetuam.» Et recurre
					<lb/>superius ad titulum de nepote ad patruum clericum, ubi uberius
				<lb/>invenies verba que presentibus convenient.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De subdito ad dominum laicum.</hi></head>
				<p><lb/>«Summe probitatis ac magnificentie viro domino suo G.
					<lb/>Orlandino multa laude et honore digno» ... «talis eius fidelis»
					<lb/>vel «vice comes» vel «castaldus» vel «procurator»
					<lb/>vel «talis burgensis» vel «administrator» vel «negotiator» vel
					<lb/>«negotiorum gestor» vel «vassallus» vel «subditus, promtum
					<lb/>semper et fidele servitium» vel «quicquid poterit» vel «seipsum
					<lb/>totum in omni genere famulatus» vel «fidelitatis», vel
					<lb/>«salutem, et quicquid potest servitii» vel «honoris», vel «se
					<lb/>totum ad beneplacita et mandata», vel «salutem et honoris debiti
				<lb/>incrementum.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De domino ad fideles et marito et uxorem et e contrario.</hi></head>
				<p><lb/>«Dilecto fideli suo P. vassallo, vicecomiti» vel «castaldo,
					<lb/>G. de Martino salutem et suam gratiam,» vel «salutem
					<lb/>et omne bonum.» Et si vellet, dominus nomen suum
					<lb/>rationabiliter posset preponere, et artem et regulam
				<lb/>sequeretur.</p>
				<p><lb/>Maritus sic uxorem salutat: «D. dilectissime uxori sue,
					<lb/>C. salutem cum indissolubilis amoris vinculo». Uxor sic
					<pb n="311"/>
					<lb/>maritum: «Viro et domino pre cunctis metuendo B., C. devotissima
					<lb/>eius uxor» vel «fidelissima, salutem cum perpetue
				<lb/>dilectionis costantia.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De imperatrice ad reginam.</hi></head>
				<p><lb/>«A. Dei gratia Romanorum imperatrix et semper augusta,
					<lb/>G. eadem gratia illustrissime regine Francorum salutem
				<lb/>cum desiderabilis prosperitatis augmento.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De consanguinea ad consanguineam.</hi></head>
				<p><lb/>Consanguinee sic se salutant: «B. pulcritudine ac morum
					<lb/>elegantia plurimum decorate, M. uxor talis salutem cum plenitudine
				<lb/>gaudiorum.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Ad dominas et mulieres sic scribitur ante factum.</hi></head>
				<p><lb/>«Nobili et sapienti domine, vel nobilissime ac sapientissime
					<lb/>domine B. duchisse Austrie, vel A. marchiane Estensi, vel
					<lb/>comitisse Campanie, capitanee vel valvassorisse» vel «tali domine,
					<lb/>forma et morum et elegantia decorate» vel «forma et sensu plurimum
					<lb/>relucenti, V. se ipsum totum» vel «quicquid sibi» vel
					<lb/>«quicquid poterit» vel «si aliquid valet salute pretiosius
					<lb/>inveniri» vel «salutem cum fidelissimo servitio» vel «salutem
				<lb/>et quicquid fidelitatis et servitii potest».</p>
			</div>
			<pb n="312"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Ad mulieres post factum.</hi></head>
				<p><lb/>«Anime sue dimidio, pre cunctis viventibus diligende»
					<lb/>vel «specialissime amice, domine C., D. animam et corpus et
					<lb/>si plura posset» vel «quicquid habet et videtur habere» vel
					<lb/>«C. amice dulcissime forma, sensu et genere decorate» vel
					<lb/>«anime sue dimidio, et oculorum suorum lumini, C. formosissime
					<lb/>ac pretiosissime domine, amice dulcissime, A. ineffabilem
					<lb/>iocunditatem» vel «illud gaudium mentis quod voce
					<lb/>vel actu exprimi nunquam potest» vel «super aurum et topation
					<lb/>relucenti domine C. amice dulcissime, V. quicquid potest,
					<lb/>et si ultra posset» vel «tot salutes et servitia quot in
					<lb/>arboribus folia, quot in celo fulgent sidera, et quot arene
				<lb/>circa maris littora.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De potestatibus, comitibus, rectoribus et consulibus inter se
				<lb/>et ad subditos, et convertitur.</hi></head>
				<p><lb/>«Mirifice bonitatis ac sapientie viro domino A. potestati
					<lb/>Bononie dignis et magnis laudibus et decorato, B. potestas
					<lb/>Cremone salutem, et sui regiminis exitum gloriosum.» Pro
					<lb/>magnis vero negotiis apponitur consilium, pro maioribus totus
					<lb/>populus civitatis, hoc modo: «Nobilibus et sapientibus viris
					<lb/>domino G. potestati, excelso consilio, ac honorate communitati
					<lb/>civitatis Mediolani, U. Bononie potestas, consilium et populus
					<lb/>universus salutem cum honoris et glorie incremento»
					<lb/>vel «salutem et totius felicitatis augmentum» vel «salutem,
					<lb/>et prospero semper abundare successu» vel «salutem et de
					<lb/>hostibus feliciter triumphare» vel «salutem et in omnibus
					<lb/>prosperare» vel «salutem cum indissolubili amoris vinculo»
					<lb/>vel «salutem, et amoris perpetui firmitatem». Rectores sic
					<pb n="313"/>
					<lb/>potestati «Egregio et prudenti viro domino A. potestati Bononie,
					<lb/>C. et D. eiusdem civitates rectores salutem et prosperitatem.»
					<lb/>Consules sic scribunt: «Nobilibus viris consulibus Placentinis
					<lb/>I. et V., consules Mutinenses salutem et dilectionem».
					<lb/>Potestas et consilium sic consulibus: «Ariprandus Faba Bononie
					<lb/>potestas et eiusdem civitatis consilium A. et B. consulibus ville
					<lb/>Nonantule» vel «Burgi Panicalis» vel «castri Sancti Iohannis, et
					<lb/>toti eiusdem loci populo salutem et omne bonum». Consules
					<lb/>et potestas sic dominis: «Viro egregio U. Bononie potestati et
					<lb/>consilio universo multa sapientia et bonitate propria commendandis,
					<lb/>A. potestas de Monte Alto» vel «consul castri Plumatii»
					<lb/>vel «ville Mutine» aut «burgi Galere salutem et seipsum» vel
					<lb/>«quicquid potest servitii vel honoris» vel «se ipsum totum ad
					<lb/>beneplacita et mandata» vel «salutem et honoris debiti incrementum».
					<lb/>Subditi sic inter se: «Nobili viro et plurimum
					<lb/>sapienti A. potestati Castri Novi, G. potestas Galere salutem
					<lb/>cum sincere dilectionis affectu». Consules sic inter se: «Providis
					<lb/>et discretis viris, amicis et vicinis carissimis A. et B. consulibus
					<lb/>Bagnarole, C. et D. consules talis loci, salutem
				<lb/>et suum servitium et amorem.»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De regibus, ducibus et marchionibus inter se et ad subditos
				<lb/>et convertitur.</hi></head>
				<p><lb/>«Glorioso et excelso viro», vel «illustri et preclaro viro
					<lb/>domino I. Dei gratia felicissimo regi Franchie, dignis et magnis
					<pb n="314"/>
					<lb/>laudibus decorato, B. eadem gratia illustris rex Ungarie» vel
					<lb/>«alme urbis Senator illustris, salutem, et optata semper felicitate
					<lb/>beari» vel «salutem et amoris perpetui firmitatem» vel
					<lb/>«salutem et totius altitudinis incrementum». Duces sic inter
					<lb/>se scribunt: «Magnifico et potenti domino G. illustri duci
					<lb/>Spoleti quem ubique terrarum proprie bonitatis merita recommendant,
					<lb/>A. illustris dux Austrie salutem, et de inimicis triumphum».
					<lb/>Marchiones sic inter se scribunt: «Inclito et preclaro
					<lb/>viro domino I. excelso marchioni Montis ferrati quem
					<lb/>fama commendat et gloria militaris, V. Estensis et Anconitanus
					<lb/>marchio salutem et prospera prosperis cumulare».
					<lb/>Comites inter se sic: «Magnifico et potenti viro
					<lb/>domino Guidoni de Tuscia honoratissimo comiti palatino, quem
					<lb/>decus exornat, fama, liberalitas, probitas et curialitas approbata,
					<lb/>Iohannes de Gavinana comes Romaniole salutem et
					<lb/>cuncta que desiderat optinere». Et sic scribunt sibi magni
					<lb/>et potentes viri et mundi principes, et barones magni subditis:
					<lb/>«F. Dei gratia rex illustris Francorum» vel «talis dux,
					<lb/>marchio, comes «aut» princeps, I. de tali loco suo fideli salutem
				<lb/>et suam bonam voluntatem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De militibus inter se.</hi></head>
				<p><lb/>«Inclito et potenti» vel «nobili et illustri» vel «magnifico
					<lb/>et preclaro ac strenuo militi, domino Salinguerre Ferrariensi
					<lb/>multa discretione conspicuo et dignis laudibus commendato»
					<lb/>vel «nobili et prudenti viro domino Rolando honorato
					<lb/>militi Mutine» vel «multa laude et honore digno
					<lb/>vel quem fama militaris decorat, et gloria recommendat,
					<pb n="315"/>
					<lb/>Iacobus de Prindiparte Bononie salutem cum promtitudine serviendi»
					<lb/>vel «de gradu prosperitatis ad gradum adscendere
				<lb/>peroptatum». Et sic omnes milites se salutant.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XXXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De regibus inter se, et quomodo scribant domino imperatori.</hi></head>
				<p><lb/>«Federico Dei gratia victoriosissimo Romanorum imperatori
					<lb/>et semper augusto, P. eadem gratia rex Francorum salutem
					<lb/>et obsequium». «Illustrissimo et feliciter triumphanti
					<lb/>domino F. Dei gratia serenissimo et cristianissimo Romanorum
					<lb/>imperatori semper augusto, D. eadem gratia alme
					<lb/>urbis senator illustris salutem et suum servitium et amorem»
					<lb/>vel «talis dux, comes, baro» vel «princeps Capue salutem,
					<lb/>et quicquid poterit servitii vel honoris». Vel dicas: «A potestas
					<lb/>Cremone, consilium et populus civitatis promptum fidelitatis
					<lb/>intime famulatum». Et si vassallus fuerit, ita dicat:
					<lb/>«A. de tali loco fidelis vassallus diu feliciter imperare» vel
				<lb/>«debitum in omnibus fidelitatis obsequium».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XL.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo scribitur domine imperatrici et duci Venetiarum.</hi></head>
				<p><lb/>«Gloriosissime ac serenissime domine A. Dei gratia felicissime
					<lb/>Romanorum imperatrici, et semper auguste, potestas,
					<lb/>consilium et populus civitatis Bononie eius subditi et fideles
					<lb/>tam promtum quam devotum in omnibus famulatum».
					<lb/>Duci Venetie sic scribitur: «Preclaro ac magnifico viro domino
					<lb/>P. Ciani Venetie, Dalmatie, Croatie, dimidieque nec
					<lb/>non et quarte partis imperii Romanie duci felicissimo, A. potestas,
					<lb/>consilium et populus civitatis Bononie salutem in longitudine
					<lb/>dierum et vite» vel «salutem et optata semper felicitate
					<pb n="316"/>
					<lb/>beari». Et eumdem modum servabimus in salutando
				<lb/>alias sublimes personas, ut in precedentibus continetur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLI.</head>
				<p><lb/>De imperatore ad imperatorem, et alios.</p>
				<p><lb/>«A Dei gratia Romanorum imperator et semper augustus
					<lb/>magno viro imperatori constantinopolitano et semper augusto salutem
					<lb/>et pacem et amorem». Regibus autem dicit «salutem et
					<lb/>omne bonum», et idem dicit amicis quibus vult. Imperatrici
					<lb/>sic scribitur: «F. Dei gratia Romanorum imperator semper
					<lb/>augustus peramabili uxori sue C. imperatrici et semper
					<lb/>auguste salutem et amoris plenitudinem». Aliis sic scribitur:
					<lb/>«F. Dei gratia et cet. magno viro P. marchioni de Monte
					<lb/>ferrato fideli suo,» vel «viris nobilibus et dilectis V. potestati,
					<lb/>consilio et populo Imolensi, salutem et suam gratiam et bonam
				<lb/>voluntatem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo scribit dominus papa.</hi></head>
				<p><lb/>Dominus papa cardinales et omnes archiepiscopos, patriarchas,
					<lb/>primates, episcopos appellat fratres hoc modo: «Gregorius
					<lb/>episcopus, servus servorum Dei, venerabili fratri patriarche
					<lb/>Antiocheno» vel «primati Gradensi» vel «archiepiscopo
					<lb/>Ravennati» vel «episcopo Bononiensi, salutem et apostolicam
					<lb/>benedictionem». Et nota quod non ponit in litteris suis proprium
					<lb/>nomen prelati, sed duo puncta fiunt, inter que remanet
					<lb/>modicum spatium carte quod representat proprium nomen;
					<lb/>et significat quod non scribitur persone, sed tantummodo dignitati;
					<lb/>quod patet ex eo, quod dignitas sequitur illud spatium
					<lb/>cum dicit «episcopo Bononiensi» vel «Imolensi». Abbates
					<pb n="317"/>
					<lb/>et priores, archipresbiteros, cantores, prepositos, preceptores,
					<lb/>magistros scholarium et cymiliarchas «dilectos in Christo filios»,
					<lb/>dicendo: «Gregorius, et cet. dilectis in Christo filiis abbati et
					<lb/>conventui Sancti Stephani Bononie salutem et benedictionem».
					<lb/>Canonicis, cappellanis et omnibus aliis clericis, doctoribus, magistris,
					<lb/>universitati scholarium dicit, «dilectis filiis» non ponendo
					<lb/>«in Christo»: «Gregorius et cet. dilectis filiis canonicis
					<lb/>Imolensibus» vel «clero civitatis Faventie» vel «dilectis
					<lb/>filiis doctoribus et magistris et universitati scholarium Bononie
				<lb/>commorantium salutem et apostolicam benedictionem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo dominus papa scribit imperatori, imperatrici
				<lb/>et magnis personis.</hi></head>
				<p><lb/>«Gregorius episcopus, servus servorum Dei, F. illustri
					<lb/>Romanorum imperatori et semper augusto salutem et apostolicam
					<lb/>benedictionem». Et eodem modo scribit imperatrici, dicendo:
					<lb/>«Gregorius et cet. dilecte in Christo. G. illustri Romanorum
					<lb/>imperatrici et semper auguste salutem et benedictionem».
					<lb/>Reges autem et reginas, dominos et maiores principes
					<lb/>«illustres» appellat. Exemplum: «Gregorius et cet. dilecto
					<lb/>in Christo filio illustri regi Francie, Anglie, Ungarie,» vel «principi
					<lb/>Capue, duci Venetiarum» vel «Baverie,» vel «Austrie». Item
					<lb/>«dilecte in Christo filie illustri regine Francie» vel «comitisse
					<lb/>Campanie salutem et apostolicam benedictionem». Minores
					<lb/>vero appellat tantum filios, non dicendo «in Christo»: «Gregorius
					<lb/>et cet. dilecto filio nobili viro Salinguerre Ferrariensi, salutem
					<lb/>et benedictionem». Omnibus autem quos salutat indifferenter
				<lb/>dicit «salutem et apostolicam benedictionem».</p>
			</div>
			<pb n="318"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De nominibus principum premittendis.</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod nomen pape semper premittitur, sive scribat
					<lb/>aut scribatur ei; et nomen imperatoris eodem modo, nisi scribat
					<lb/>domino pape. Hoc modo scribitur domino pape: «Sanctissimo
					<lb/>patri domino G. Dei gratia summo pontifici, B. illustris
					<lb/>rex vel regina Francie, comitissa Campanie» vel «talis
					<lb/>comes» seu «princeps, dux» vel «baro» vel «talis sanctimonialis
					<lb/>virgo Deo dicata» vel «vidua, totius devotionis affectum»
					<lb/>vel «talis patriarcha, archiepiscopus, episcopus» vel
					<lb/>«prelatus» vel «abbatissa et conventus monialium Sancti
					<lb/>Vitalis Bononie», vel «A. potestas et consilium ac populus
					<lb/>civitatis Bononie», vel «consules et universitas campsorum,» vel
					<lb/>«mercatorum» vel «doctores et magistri, et tota universitas
					<lb/>scholarium» vel «prepositus et totus clerus civitatis Bononie,
					<lb/>pedum obscula beatorum» vel «feliciter Petri naviculam in
				<lb/>maris fluctibus gubernare».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo scribit imperator domino pape vel aliis personis.</hi></head>
				<p><lb/>«Sanctissimo patri et domino Gregorio Dei gratia summo
					<lb/>pontifici, F. eadem gratia Romanorum imperator et semper
					<lb/>augustus salutem et omnimodam reverentiam». Aliis omnibus
					<lb/>a domino papa dicit «gratiam suam et bonam voluntatem»
					<lb/>vel «salutem et omne bonum». Aliis personis sic
					<lb/>scribit: «F. Dei gratia Romanorum imperator et semper augustus,
					<lb/>Iherosolime et Sicilie rex, speciali amico D. eadem gratia
					<lb/>Ostiensi episcopo» vel «amico carissimo et fideli P. eadem
					<lb/>gratia episcopo Cremonensi salutem et amorem»; et sic scribit
				<lb/>omnibus de regno.</p>
			</div>
			<pb n="319"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo scribit in dignitate positis.</hi></head>
				<p><lb/>«Fredericus Dei gratia Romanorum imperator et semper
					<lb/>augustus, A. dilecto suo amico abbati Sancti Proculi» vel
					<lb/>«tali clerico» vel «magistro» vel «scolari, viro discreto
					<lb/>et amico dilecto Bononie commoranti, salutem et bonam voluntatem».
					<lb/>Et sic omnes reges scribunt clericis et talibus
					<lb/>personis, et alii principes et magnates cum scribunt minoribus,
					<lb/>ut «talis dux» vel «princeps A. tali clerico, salutem et dilectionem».
					<lb/>Si autem magnis prelatis scriberent, deberent eorum nomina
					<lb/>premittere, ut: «Venerabili in Christo patri domino I.
					<lb/>Dei gratia dignissimo patriarche Aquileiensi» vel «primati
					<lb/>Gradensi, archiepiscopo Ravennati» vel «Mediolanensi, talis dux
				<lb/>salutem et reverentiam et amorem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo scribit episcopus archiepiscopo vel de episcopis
				<lb/>suffraganeis.</hi></head>
				<p><lb/>«Venerabili in Christo domino A. Dei gratia dignissimo
					<lb/>archiepiscopo Ravennati, G. parmensis episcopus salutem et
					<lb/>reverentiam in omnibus tam debitam quam devotam» vel
					<lb/>«salutem et sinceram in Domino caritatem». Archiepiscopus
					<lb/>vero, suffraganeis suis scribendo, nomen suum et preponere
					<lb/>et postponere potest, si placet. Exemplum: «A. Dei gratia archiepiscopus
					<lb/>Ravennas, venerabili in Christo fratri B. regino
					<lb/>episcopo salutem in Domino» vel «dilecto in Domino» aut
					<lb/>«venerabili in Christo fratri, tali episcopo, talis archiepiscopus
				<lb/>in vero salutari salutem».</p>
			</div>
			<pb n="320"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De episcopis.</hi></head>
				<p><lb/>Episcopi vocant se fratres hoc modo: «Venerabili in
					<lb/>Christo fratri et amico speciali V. Dei gratia episcopo Faventino,
					<lb/>M. eadem gratia episcopus Imolensis salutem in domino» vel
					<lb/>«salutem cum sincere dilectionis ardore». Maiores autem
					<lb/>episcopos vocant patres et eorum nomina anteponunt, considerantes
					<lb/>maioritatem esse circa sanctitatem vel honestatem
					<lb/>vel quoad senilem etatem, nobilitatem, vel sapientiam
					<lb/>ampliorem, largas divitias vel civitatem maiorem, vel
					<lb/>quia primo fuit in dignitate; et scribunt talibus in hunc modum:
					<lb/>«Venerabili in Christo patri, amico et domino suis meritis
					<lb/>honorando I. Ariminensi episcopo D. Foripopuliensis episcopus
				<lb/>in vero salutari salutem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>XLIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De episcopis ad subditos.</hi></head>
				<p><lb/>Episcopi vocant filios qui sue iurisdictionis existunt;
					<lb/>et nomen prelati mittentis premittitur tali modo: «Henricus
					<lb/>Dei gratia Bononiensis episcopus dilecto in Cristo filio tali cappellano
					<lb/>vel clerico salutem et benedictionem». Item prelatos
					<lb/>subditos vocant fratres hoc modo: «A divina miseratione Mutinensis
					<lb/>episcopus dilecto in domino fratri abbati sancti Petri»
					<lb/>vel «preposito, priori» vel «archipresbitero talis loci salutem
					<lb/>in salutis auctore» vel «felicibus aut votivis successibus
				<lb/>abundare».</p>
			</div>
			<pb n="321"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>L.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo scribunt episcopi alterius subditis.</hi></head>
				<p><lb/>De aliena quidem iurisdictione clericos vocant episcopi,
					<lb/>sicut placet eis, vel «filios» vel «fratres» vel «amicos» vel «viros
					<lb/>dilectos»; et eorum nomina preponunt vel postponunt, inspectis
					<lb/>personis secundum generalem superius datam distinctionem,
					<lb/>sive laici fuerint sive clerici; (et) licet quilibet clericus
					<lb/>pro susceptis ordinibus maior quovis laico censeatur et ita
					<lb/>nomen eius semper possit premitti, tamen prelati magnatibus
					<lb/>deferunt et humilitatis cause eorum nobilitatem posponunt.
					<lb/>Exemplum breviter ad predicta: «Henricus Dei gratia
					<lb/>Bononiensis episcopus dilecto sibi clerico et amico» vel «laico
					<lb/>Mutinensi» vel «dilecto in Christo fratri tali canonico Parmensi
					<lb/>salutem in Domino»; et sic preponitur episcopus:
					<lb/>«Dilecto in Domino fratri B. Nonantulane plebis archipreshitero»
					<lb/>vel «viro provido et discreto domino Manfredino regino
					<lb/>canonico, intimo et speciali amico talis episcopus salutem
					<lb/>in domino». Sic premittitur laicus: «Viro provido et
					<lb/>discreto domino Gerardo Rangoni civitatis Mutine multa laude
					<lb/>et honore digno Henricus summa gratia Bononiensis episcopus,
				<lb/>salutem et dilectionem in Domino».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De archidiaconis, archipreshiteris, plebanis, prioribus
				<lb/>et cappellanis.</hi></head>
				<p><lb/>«Reverendo in Christo fratri R. florentino archidiacono T(ancredus)
					<lb/>archidiaconus Bononiensis, salutem cum sincere dilectionis
					<lb/>fervore»; et sic se salutant archipresbiteri et plebani,
					<lb/>priores et prepositi. Archiprestiter sic salutat cappellanum suum:
					<pb n="322"/>
					<lb/>«G. archipresbiter talis loci dilecto fratri suo A. cappellano
					<lb/>talis loci salutem et omne bonum». Cappellani sic se salutant
					<lb/>ad invicem: «Dilecto et precordiali amico» sive «fratri V. talis
					<lb/>loci cappellano, M. cappellanus talis ecclesie cum omni eternali
				<lb/>dilectione salutem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De iudicibus delegatis.</hi></head>
				<p><lb/>Si iudex fuerit delegatus domini pape, maior est quocumque,
					<lb/>ut diximus; et ita, cuicumque scriberet, posset premittere
					<lb/>nomen suum, dicendo; «I. Dei gratia Parmensis episcopus
					<lb/>a sede apostolica delegatus venerabili in Christo fratri patriarche
					<lb/>Gradensi» vel «archiepiscopo Mediolanensi» vel
					<lb/>«illustri et glorioso viro regi Anglicano salutem in Domino».
					<lb/>Si alterius prelati vel principis delegatus vel vicarius
					<lb/>fuerit, maior est omnibus qui sunt iurisdictionis ipsius;
					<lb/>et ista veritatis ratione posset preponere nomen suum, ut
				<lb/>dictum est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De consideratione delegati.</hi></head>
				<p><lb/>Quicquid autem possit facere delegatus, ne superbire videatur,
					<lb/>humilitatis sectetur magistrum, qualitatem sue persone
					<lb/>inspiciat et officii consideret dignitatem; et scribat maioribus
					<lb/>et minoribus secundum regulam prelatis superius assignatam
					<lb/>sic plane, sic suaviter et humiliter ac prudenter,
				<lb/>quasi non esset in legatione huiusmodi constitutus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De dominis cardinalibus et titulis eorumdem.</hi></head>
				<p><lb/>Cardinalium sedis apostolice alii sunt presbiteri, alii diaconi.
					<lb/>Item presbiterorum alii sunt episcopi, alii simpliciter
					<pb n="323"/>
					<lb/>cardinales presbiteri; inter quos sic diversifica: quia, si
					<lb/>fuerit episcopus, dicimus: «Venerabili in Christo patri domino
					<lb/>T. Ostiensi et Vellitrensi episcopo, talis episcopus
					<lb/>salutem et reverentiam» vel «sui commendationem et promtum
					<lb/>in omnibus famulatum». Si vero presbiter cardinalis, dicimus:
					<lb/>«Reverendo in Christo patri et domino G. tituli Sancti
					<lb/>Marchi dignissimo presbitero cardinali talis salutem, vel seipsum
					<lb/>etc.». Una tamen ecclesia est Rome, que habet titulum
					<lb/>«ecclesiam baptisimalem», ut in curia intellexi; et non dicitur
					<lb/>titulus talis ecclesie, sed per antonomasiam sic scribitur ei: «Basilice
					<lb/>xij apostolorum presbitero cardinali». Si autem fuerit
					<lb/>diaconus cardinalis, dicimus ita: «Venerabili in Christo patri
					<lb/>magistro Rainerio Sancte Marie in Cosmedin dignissimo diacono
					<lb/>cardinali, A. potestas, consilium, et commune civitatis Bononie
					<lb/>promptum devotionis intime famulatum» vel «talis
					<lb/>clericus» sive «laicus, seipsum totum in omni genere famulandi».
					<lb/>Non enim dicimus «diacono talis tituli», quoniam
					<lb/>habere titulum diaconi non dicuntur. Et nota quod titulus
					<lb/>nomen ab auctore suscepit, unde dicitur titulus Calixti, quasi
				<lb/>ab ipso ecclesie fundatore.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De abbatibus, abbatassis et monialibus.</hi></head>
				<p><lb/>«Reverendo ac dilecto in Christo fratri multe discretionis
					<lb/>ac honestatis viro domino G. sancti Proculi abbati, A. licet
					<lb/>immeritus monasterii sancti Stephani abbas, salutem et
					<lb/>sinceram in Domino caritatem». Abbatisse sic salutant se:
					<lb/>«Venerabili in Christo sorori A. Dei gratia monasterii sancti
					<lb/>Vitalis abbatisse dignissime» vel «G. Cenobii Sancte Marie
					<lb/>Maioris» vel «Sancti Columbani humilis abbatissa in vero
					<pb n="324"/>
					<lb/>salutari salutem» vel «salutem et orationem in Domino».
					<lb/>Monacha sic salutat suam abbatissam: «Venerabili in Christo
					<lb/>matri et domine E. sancti Gregorii abbatisse dignissime, soror
					<lb/>A. peccatrix monacha debitam reverentiam cum devota subiectione»,
					<lb/>vel «cum pura dilectione». Monachi sic se salutant
					<lb/>generaliter: «Dilecto fratri monacho et amico domino Iacobo discreto
					<lb/>monacho talis loci dominus P. monachus sancti Felicis salutem
					<lb/>et in Domino gloriari». Monachus sic abbati: «Venerabili in
					<lb/>Christo patri et domino metuendo I. Sancti Felicis abbati dignissimo,
					<lb/>dominus B. humilis eius monachus et devotus seipsum
					<lb/>totum in omni genere famulandi». Laici sic monachis: «Domino
					<lb/>et amico domino C. monacho talis loci, A. laicus salutem
					<lb/>et reverentiam» vel «devotionem cum dilectione sincera».
					<lb/>Monachus sic monache: «Dilecte in Christo sorori domine A.
					<lb/>sancte Margarite moniali propriis meritis honorande, dominus
					<lb/>C. monachus talis loci salutem et ad salutis gaudia pervenire».
					<lb/>Monacha sic monacho, «Domino atque fratri in Christo
					<lb/>suis meritis honorando D. monacho: talis loci, A. monacha
				<lb/>sancti Vitalis salutem et dilectionem in Domino».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De monachis et monachabus inter se, et de laicis ad eosdem.</hi></head>
				<p><lb/>Monache sic se ad invicem salutant: «Amantissime sorori
					<lb/>sue in Christo plurimum venerande A. Sancte Marie
					<lb/>Maioris honeste sanctimoniali, G. monacha sancti Gervasii salutem
					<lb/>in Domino». Conventui monialium sic scribitur: «Dilectis
					<lb/>vel revendis in Christo sororibus abbatisse et sancti monialibus
					<lb/>talis loci, magister T(ancredus) Bononie archidiaconus salutem
					<lb/>et ad sponsi convivium cum sapientibus virginibus introire».
					<lb/>Generaliter autem possumus eis dicere «salutem et in oratione
					<lb/>constantiam» vel «salutem in eo cui angeli serviunt» vel
					<lb/>«cuius speciem» vel «cuius pulcritudinem sol et luna mirantur»
					<lb/>vel «salutem, et sic transire per temporalia, ut per ea
					<lb/>non amittantur eterna» vel «salutem et cum desiderio iugum
					<lb/>Domini sustinere» vel «salutem et carnis voluptates orationibus
					<pb n="325"/>
					<lb/>et vigiliis et ieiuniis edomare» vel «salutem et illam
					<lb/>quam mundus dare non potest pacem» vel «salutem et de
					<lb/>labore fructum suscipere gloriosum» vel «Dominum facie
					<lb/>ad faciem contemplari» vel «de cursu bravium obtinere»
					<lb/>vel «semper oleum in lampadibus suis ferre» vel «salutem
					<lb/>et celesti sponso placere, et illibatum servare pudoris annulum
					<lb/>et armillam», vel «salutem et ad fructum centesimum
				<lb/>pervenire».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De heremitis, humiliatis pariter et conversis.</hi></head>
				<p><lb/>«Dilecto in Christo fratri amico speciali et domino reverendo
					<lb/>B. heremite Camaldulensi sanctitate vite probato et
					<lb/>mentis ac corporis honestate, B. heremita sancti Michaelis de
					<lb/>Nemore salutem et usque ad veram perseverare coronam».
					<lb/>Humiliati et Deo devoti sic se salutant: «Viro dilecto amico
					<lb/>et fratri carissimo A. penitentiam agenti B. humiliatus et
					<lb/>Deum timens salutem et die noctuque in lege Domini meditari».
					<lb/>Conversi sic se salutant: «Fratri dilecto et amico speciali
					<lb/>D. converso sancti Proculi, C. conversus sancti Damiani
					<lb/>salutem et per bonum obedientie ad premium celestis
				<lb/>magnificentie pervenire».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Salutationes iudicantium.</hi></head>
				<p><lb/>«Multe sapientie ac discretionis viro domino P., legali
					<lb/>et facundo iudici Mutinensi, iuris et facti peritia decorato»
					<lb/>vel «tam iuris prudentia quam facti experientia redimito,
					<lb/>A. iudex Bononie» vel «talis eius consanguineus» vel
					<lb/>«amicus, salutem et in libra rationis sedere et singula sua
					<pb n="326"/>
					<lb/>iudicia trutinare» vel «salutem et in omni suo iudicio matrem
					<lb/>veritatis inviolabiliter conservare», vel «salutem et cum
				<lb/>misericordia per semitam iustitie ambulare».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De largis pariter et avaris.</hi></head>
				<p><lb/>«Viro nobili et plurimum curiali D. Domicello ubique
					<lb/>propriis meritis honorando Tuschus de Gratia (de) Asinellis
					<lb/>salutem et gratis promittere, ac gratis digne postulantibus elargiri»
					<lb/>vel «tali prelato, clerico «aut laico» talis salutem et
					<lb/>matrem omnium virtutum consulere largitatem» vel «salutem
					<lb/>et patientibus necessitatem largitatis dexteram aperire».
					<lb/>Avarus sic potest salutari: «Tali talis salutem, et non nummorum
					<lb/>copiam, sed morum venustatem optare» vel «salutem,
					<lb/>et non denariorum multitudinem, sed maiestatis altitudinem
					<lb/>adorare» vel «salutem et a cultu divertere idolorum»
					<lb/>vel «salutem, et non pro lucro burse, sed ad profectum
				<lb/>anime ieiunia frequentare».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De mercatoribus et agricolis.</hi></head>
				<p><lb/>«Dilecto amico suo tali mercatori, L. salutem et
					<lb/>de mercimoniis multiplicatum colligere capitale» vel «salutem
					<lb/>et semper lucrum consequi peroptatum»; vel «tali
					<lb/>agricole talis ville, burgi, vel vici, talis salutem
					<lb/>et ubertatem vini» vel «ipsius oves in fetibus abundare»
					<lb/>vel «salutem et tantis abundare successibus, quod ei universitas
					<lb/>invideat vicinorum» vel «salutem, et campis et pratis
					<pb n="327"/>
					<lb/>culturam assidue adhibere» vel «salutem lactis ubertatem
				<lb/>et vini et olei abundantiam infinitam».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">In quo casu scribatur salutatio, et que verba intelligantur,
				<lb/>et quare celentur.</hi></head>
				<p><lb/>Finaliter autem nota quod salutatio debet scribi per dativum
					<lb/>casum, et in tertia persona tantum; et pre nimio mentis
					<lb/>affectu verbum in salutatione celatur, licet antiqui posuerint,
					<lb/>ut ibi «Lucius Catilina mittit Quinto Cetego salutem». Et
					<lb/>in Ovidio: «Hanc tua Penelope lento tibi mittit, Ulixe». Et
					<lb/>in salutatione subauditur aliquod istorum verborum «mittit,
					<lb/>mandat, legat, delegat, optat, cupit, desiderat vel affectat», vel
				<lb/>aliud verbum quod ad mittendum pertineat, vel ad optandum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Que persone non debeant salutari.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod non salutantur excommunicati, Saraceni,
					<lb/>Iudei, vel Patareni, cuiuscumque secte fuerint dum tamen
					<lb/>catholicam non sapiant puritatem; sed loco salutis dicitur quod
					<lb/>habeant spiritum consilii sanioris hoc modo: «Gregorius episcopus,
					<lb/>servus servorum Dei potenti viro Saladino» vel «tali,
					<lb/>in errore iudaico» vel «pravitate manenti, ad fidei cognitionem
					<lb/>venire» vel «derelictam assumere disciplinam»
					<lb/>vel «tali excommunicato spiritum consilii sanioris,» vel «pre
					<lb/>oculis semper Dominum habere» vel «declinare a malo, et
					<lb/>facere bonum» vel «ad viam veritatis redire», vel «tali Speroniste»
					<lb/>vel «tali Donatiste» vel «Leoniste» aut «in tali
					<lb/>secta moranti, ad cor unitatis redire et viam veritatis repetere
					<lb/>festinanter». Item non salutantur inimici manifesti, ut dictum
					<lb/>est, sed aliquid ponitur salutationi contrarium. Exemplum:
					<lb/>«G. Dei gratia comes Panici D. solo nomine comiti de Casalecclo
					<lb/>pro salute merorem». Vel aliter: «F. Dei gratia Romanorum
					<pb n="328"/>
					<lb/>rex, et semper augustus Othoni persecutori ecclesie
					<lb/>incidere in laqueos quos tendit» vel «iram Dei sustinere
				<lb/>quantum suis operibus invocavit».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quando salutatio in epistola non ponatur.</hi></head>
				<p><lb/>Item quandoque non ponitur salutatio in epistola vel in litteris
					<lb/>de licentia datis et in litteris dimissoriis, commendatitiis
					<lb/>et generalibus. Exemplum: «Nos A. potestas Bononie damus
					<lb/>licentiam etc.» vel: «Noverint omnes presentes litteras inspecturi»
					<lb/>vel: «Sciant, cognoscant» vel «noverint omnes ad
					<lb/>quorum audientiam littere iste pervenerint etc.». Item salutatio
					<lb/>reticetur quando scribentes secreta timent et nolunt cognosci
					<lb/>si epistola caperetur, ut puta cum de proditione vel
					<lb/>furto vel morte vel aliqua re turpi tractatur; vel quia clericus
					<lb/>in dignitate, vel rector in officio positus forte scribit alicui
					<lb/>mulieri, et tunc per occulta signa debet proprium nomen sub
					<lb/>imagine representare, vel incipere ab ipsa narratione, ut illud
					<lb/>Ovidii «Nunc oculos tua cum violarit epistola nostros, non
				<lb/>respondendi gloria visa levis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De iis que sunt in salutatione ponenda, scilicet nominibus
				<lb/>personarum et locorum ac etiam dignitatum.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod nomen loci, nomen porsone, nomen mittentis,
					<lb/>nomen dignitatis vel officii debet semper in salutatione
					<lb/>apponi. Exemplum: «Petro iudici mutinensi» vel «Martino
					<lb/>archidiacono Bononie I. salutem». Petrus, ecce nomen persone;
					<lb/>iudici, nomen officii; archidiacono, nomen dignitatis;
				<lb/>Bononie nomen loci.</p>
			</div>
			<pb n="329"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quot modis nomen proprium in epistola taceatur.</hi></head>
				<p><lb/>Proprium nomen quatuor de causis in salutatione tacetur.
					<lb/>Primo cum non persone, ut supra diximus, scribitur, sed potius
					<lb/>dignitati. Secundo quando proprium nomen ignoratur.
					<lb/>Tertio quando scribitur duobus equalibus, ne pro prima positione
					<lb/>nominis posterior indignetur; et in his casibus dignitas
					<lb/>vel officium nominis supplet defectum. Quarto nomen tacetur
					<lb/>propter confusionem vitandam, ut cum scribitur populo
				<lb/>vel societati, aut alicui multitudini.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De sublimibus personis.</hi></head>
				<p><lb/>Item, ut appropriare scias cuilibet quod suum est, nota
					<lb/>quod papa et imperator debent dici superillustres; in clero,
					<lb/>primates et patriarche illustres vocantur; episcopi dicuntur
					<lb/>clarissimi: metropolitani quoque vel archiepiscopi spectabiles
					<lb/>nuncupantur. In laicis vero illustres sunt reges provinciarum,
					<lb/>prefectus urbis, presides, conscripti patres et alme urbis senatores;
					<lb/>spectabiles autem dicuntur duces, comites et marchiones:
					<lb/>clarissimi vero sunt barones et valvassores et consules
				<lb/>civitatum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Circa que religio, pietas et quedam alias habeantur.</hi></head>
				<p><lb/>Item sciendum est quod religio in Dei cultu, pietas
					<lb/>erga patrem et consanguineos, officium erga consortes
					<lb/>eiusdem nature, obsequium erga patronos, famulatus dominis,
					<lb/>obedientia prelatis et reverentia maioribus debetur. Item nota
					<lb/>quod omnis orator ista debet considerare: ordinem construendi,
					<pb n="330"/>
					<lb/>appositionem verborum, intellectum locutionis, mores hominum,
					<lb/>consuetudines terrarum, et satisfacere voluntati mittentis.
					<lb/>Item diligenter debet querere, subtiliter, et videre que sit
					<lb/>persona mittentis, ut dictum est, et que recipientis, et que
					<lb/>sit fortuna et condicio utriusque, et quod talis sit materia
				<lb/>quod ipsius verba illi conveniant cui littera destinatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Incipit de exordio.</hi></head>
				<p><lb/>Viso de salutatione que precedit, sequitur videre de
					<lb/>exordio quod statim debet sequi. Exordium sic a Tullio
					<lb/>diffinitur: «Exordium est principium orationis, per quod animus
					<lb/>auditoris vel iudicis constituitur ad audiendum»; vel
					<lb/>«exordium est sermo preambulus ad dicenda». Et nota quod
					<lb/>exordium tria facit; nam reddit auditorem docilem prelibatione
					<lb/>materie; benivolum, cum dicit circumstantias rerum
					<lb/>et merita personarum; attentum, cum utilitatem tangit, magnitudinem
				<lb/>denotat, vel negotii qualitatem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Unde dicatur exordium.</hi></head>
				<p><lb/>Dicitur autem <hi rend="italic">exordium</hi> ab <hi rend="italic">exordior, exordiris</hi>, quia
					<lb/>proprie in exordio, idest in principio debet poni; potest autem
					<lb/>in medio et in fine poni. In principio sic ponitur: «Tali prelato
					<lb/>talis subditus seipsum. Eius liberalitas est precipue commendanda,
					<lb/>qui priusquam sibi precum instantia porrigatur digno
					<lb/>beneficio respicit indigentem. Inde est quod vestra bonitas
					<lb/>digna laudibus debet non immerito revereri, que suos fideles
					<lb/>misericorditer inspicit oculis pietatis». In medio potest
					<lb/>exordium sic aptari: «Talis prelatus A. subdito salutem.
					<lb/>Peccasti graviter, sed de misericordia non desperes: quoniam
					<lb/>qui vult satisfacere de commissis peccatori venia promittitur
					<lb/>Salvatoris: nec tibi ecclesia claudit gremium redeunti. Sed
					<pb n="331"/>
					<lb/>super conversione peccatoris, gaudium est angelis in excelsie».
					<lb/>In fine sic exordium potest poni: «Si vere scientie cupis
					<lb/>acquirere margaritam, peccatum fugias et consortia malignorum;
					<lb/>nam cuius mens est vitiorum tenebris offuscata, non
					<lb/>potest splendere sapientie luminari». Item nota quod exordium
					<lb/>in tertia persona fit, et in finali sillaba convenire, et
					<lb/>penultima discrepare debet. Exemplum: «Magister Guido ubique
					<lb/>diligitur, quia sue dictamina comprobantur». Ecce qualiter
					<lb/><hi rend="italic">diligitur</hi> in <hi rend="italic">tur</hi> desinit, et penultima, hoc est <hi rend="italic">gi</hi> breviatur;
					<lb/>et similiter <hi rend="italic">comprobantur</hi> in <hi rend="italic">ntur</hi> finitur, sed penultima
					<lb/>producitur. Item si in vocalibus distinctiones desinant,
				<lb/>vel in aliis consonantibus terminentur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De arenga et differentia eius et exordii.</hi></head>
				<p><lb/>Arenga est quedam prefatio que ad benivolentiam captandam
					<lb/>premittitur et ornatum, qua utuntur Lombardi et
					<lb/>ecclesia Romana in suis epistolis et loquelis. In hoc plane concordat
					<lb/>exordium et arenga, quod utrumque debet preponi taliter
					<lb/>et aptari, ut narrationi cohereat et procedere videatur a
					<lb/>causa. Sed in hoc discrepant, quoniam arenga non tantum personam
					<lb/>tertiam sed primam recipit et secundam. Hoc exemplum
					<lb/>videas in decretalibus: «Quanto te novimus in canonico iure
					<lb/>peritum, tanto fraternitatem tuam in Domino commendamus,
					<lb/>quod in dubiis questionum articulis ad apostolicam sedem recurris,
					<lb/>que disponente Domino cunctorum mater est fidelium
				<lb/>et magistra».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Sequitur de proverbio.</hi></head>
				<p><lb/>Proverbium est oratio sententiam continens ante productam,
					<lb/>vel consuetudinem approbatam. Exemplum: «Mus,
					<pb n="332"/>
					<lb/>vipera, ignis in sinu et serpens in gremio non prebent suis
				<lb/>hospitibus munera gratiosa».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit benivolentie captatio.</hi></head>
				<p><lb/>Benivolentie captatio idem est quod exordium. Potest autem
					<lb/>sic diffiniri: «Benevolentie captatio est quedam laus, qua
					<lb/>recipientis animus letatur et benivolus redditur mittenti». Et
					<lb/>nota quod semper benivolentia captatur, ubicumque aliquod verbum
				<lb/>ponitur quod ad laudem recipientis pertineat et honorem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit narratio.</hi></head>
				<p><lb/>Narratio, ut a Tullio diffinitur, est rerum gestarum vel
					<lb/>proinde ut gestarum expositio. Verbi gratia <hi rend="italic">rerum gestarum</hi>
					<lb/>cum dicitur: «Scias quod Petrus dedit B. archipresbitero
					<lb/>x lib. et factus est canonicus Ymolensis» vel <hi rend="italic">proinde ut
					<lb/>gestarum</hi>, ut si dicam: «Petrus factus est canonicus talis loci
					<lb/>simoniaca pravitate». Et nota quod narratio debet esse brevis,
					<lb/>dilucida et probabilis; nam, ut ait Tullius in secundo Rethoricorum
					<lb/>in primo libro, quo brevior, eo dilucidior et facilior
					<lb/>cognitu narratio fiet. Brevis est, cum verbis tantum necessariis
					<lb/>expeditur. Lucida est, cum usitatis significationibus,
					<lb/>rerum ordine servato, et non longo circuito res monstrantur.
					<lb/>Probabilis est si morem sectetur, opinionem referat, et sicut
				<lb/>natura postulat exponatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit petitio, et qualis esse debeat.</hi></head>
				<p><lb/>Petitio est oratio per quam petimus quod iustum sit,
					<lb/>utile, necessarium et honestum, ut si petam quod mee saluti
					<lb/>consulas et honori. Circa petitionem honestam ista detent attendi:
					<pb n="333"/>
					<lb/>que sit persona potentis et que illa a qua petitur, temporis
					<lb/>qualitas, loci dispositio et habilitas dictatoris; et sic est ex
					<lb/>precedenti narratione sumenda, ut cum ratione colligat
				<lb/>supradicta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Qualiter partes epistole disponantur.</hi></head>
				<p><lb/>Primo debet salutatio poni, quia, nisi premitteretur, non
					<lb/>posset sciri de quo dictator narraret. In secundo loco debet
					<lb/>locari narratio, quia nullus sciret quare salutatio precessisset,
					<lb/>nisi narratio revelaret. Tertium locum sibi debet petitio vindicare,
					<lb/>quia petentis intentio nesciretur, nisi post narrationem
				<lb/>aliquid sub petitionis specie poneretur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo epistola possit fieri de aliqua parte eius,
				<lb/>et de qua non possit fieri.</hi></head>
				<p><lb/>Potest autem constare epistola, licet quodammodo imperfecte,
					<lb/>de qualibet parte epistole: ex sola quidem narratione,
					<lb/>ut: «Noveritis quod Bononie sanus et incolumis persevero per
					<lb/>Dei gratiam atque vestram, quod audire de vestra persona
					<lb/>desidero animo sitibundo, cum vos diligam, et omnia que sunt
					<lb/>vobis novit Dominus ad salutem». Sed si gravis est animus
					<lb/>auditoris vel materies odiosa, subito non debet peritus dictator
					<lb/>ad narrationem accedere, sed a benivolentie captatione
					<lb/>potius exordiri, ut reddatur auditor precabilis et negotii qualitas
					<lb/>excusata. Item ex sola petitione potest constare epistola.
					<lb/>Exemplum: «A vestra gratia postulo multa prece, ut inter
					<lb/>vestros fideles subditos me dignemini computare». Ex sola
					<lb/>salutatione epistola stare non posset; quia, si dicerem «Petro
					<lb/>Martinus salutem», hoc non esset epistola, sed titulus epistole.
					<lb/>Verumtamen qui dicunt salutationem esse partem epistole,
					<lb/>quodam modo superficialiter possent dicere, quod hoc
					<lb/>esset epistola cum dicitur «Albertus Martino salutem et centum
					<pb n="334"/>
					<lb/>solidos.». Set talia non sunt de salutatione, sed in narratione ponuntur.
					<lb/>Item ex solo exordio stare non posset, ut si dicam alicui:
					<lb/>«Qui recte ieiunare desiderat, ab omnibus debet vitiis
					<lb/>abstinere». Hoc nihil esset, nisi aliud sequeretur. Item non
					<lb/>potest stare epistola ex solo proverbio, ut si scriberem alicui
					<lb/>sic dicendo: «Irasci columbam non vidimus, nec humanessere
				<lb/>scorpionem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit thema et quid materia.</hi></head>
				<p><lb/>His premissis, de themate videamus. Thema est factum
					<lb/>in genere propositum; vel thema est brevis apertio dicendorum,
					<lb/>per quam auditor loquentis intelligit voluntates. Exemplum:
					<lb/>«Scias quod Bononienses contra Mutinenses exercitum
					<lb/>iam fecerunt». Restat videre quid sit materia. Materia
					<lb/>est plena et artificiosa verborum ordinatio ex his que in themate
					<lb/>assumuntur. Exemplum: «Sciatis quod Bononienses,
					<lb/>amicorum vocata multitudine copiosa, contra Mutinam iverunt
					<lb/>cum suo carrocio tam magnifice quam potenter, et in obsidione
					<lb/>castri Baçani diutius commorantes ad propria sani
					<lb/>et incolumes sunt reversi, sed nec ipsum expugnare castrum,
				<lb/>nec aliquam habere victoriam potuerunt».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quomodo inveniatur, disponatur et ordinetur oratio.</hi></head>
				<p><lb/>Dictator sagax debet esse, diligens et discretus ad inveniendam
					<lb/>materiam suo ingenio congruentem, iuxta illud Horatii
					<lb/>«Sumite materiam vestris qui scribitis equam»; et postquam
					<lb/>invenerit, circa dispositionem laboret ut ordinetur sub verborum
					<lb/>serie competenti, et postmodum ad colores procedat
					<lb/>rethoricos quibus depingat eandem ornamento circumposito,
					<pb n="335"/>
					<lb/>quasi quodam pallio et florifero tegumento: sicque debet
					<lb/>scribentem ad loquendum inducere illi persone cui scribitur
					<lb/>et littera destinatur, tanquam esset in sua presentia constitutus.
					<lb/>Exemplum. Aliquis vult scribere suo domino vel amico
					<lb/>ut possit a curia litteras impetrare. Qualiter simpliciter diceret,
					<lb/>si personaliter in presentia sua foret? «Ego rogo dominationem
					<lb/>vestram de qua multum confido, ut dignemini mihi
					<lb/>adiutorium vestrum dare, ita quod in tali causa quam
					<lb/>habeo cum Petro possim habere litteras a domino papa».
					<lb/>Ecce, habes materiam: recurre igitur ad dispositionem ipsius
					<lb/>hoc modo: «Dominationem vestram, de qua gero fiduciam
					<lb/>pleniorem, humili prece rogito incessanter quod mihi vestre
					<lb/>liberalitatis et gratie taliter dignemini subsidium impartiri,
					<lb/>quod in tali causa, vestra potentia faciente, litteras apostolicas
					<lb/>impetrare valeam et habere». Et ipse rogatus diceret: «Libenter
					<lb/>faciemus quicquid tibi placuerit». Ex quibus verbis
					<lb/>debes responsivam colligere taliter et formare: «Facere cupientes»
					<lb/>sive «gestientes que tibi debeant esse grata, sic
					<lb/>tuo nuntio nostrum dedimus auxilium et favorem quod, secundum
					<lb/>quod tua petitio requirebat, impetravit litteras utiles
				<lb/>et benignas».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit sententia, et quid ad dictatorem pertineat.</hi></head>
				<p><lb/>Sententia est super iis que prius fuerunt dubia vel verisimilia
					<lb/>interpretatio sapientis. Et licet principaliter ad iudicia
					<lb/>descriptio talis pertineat, ad dictatores tamen competenter
					<lb/>refertur, qui ad similitudinem iudicantium supersedent epistole
					<lb/>faciende, interpretantur cum sapientia dictiones, condempuando
					<lb/>vitiosa verba, dubia, verisimilia et configurata, et ponendo que
					<lb/>ad bonam sententiam faciunt et sanum retinent intellectum.
					<lb/>Exemplum vitiosum, puta, cum de aliquo sapiente dicitur: «Ad
					<lb/>vestram prudentiam platee currunt, et veniunt civitates tamquam
					<lb/>ad illam personam quam diligo, prout scitur, que fortitudine
					<pb n="336"/>
					<lb/>multa prepollet et coruscat cingulo glorie militaris».
					<lb/>Iudicetur hec locutio vitiosa, et talis locutio debita verba querat
					<lb/>hoc modo. «Ad vestram prudentiam, quam diligo puro
					<lb/>corde, recurro necessitatis tempore confidenter, velut ad portum
				<lb/>ad quem venientes sperata gratitudine non privantur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit distinctio, et unde dicatur, et qualiter distinguere debeamus.</hi></head>
				<p><lb/>Distinctio est quedam cuiuslibet clausule particula, que quandoque
					<lb/>puncto piano, quandoque suspensivo terminatur, vel debet
					<lb/>rationabiliter distingui et terminari. Et dicitur <hi rend="italic">distinctio</hi>
					<lb/>a <hi rend="italic">distinguo, distinguis</hi>, quia distinctiones ita debet in sua
					<lb/>epistola distinguere dictator, quod nulla ex earum conculcatione
				<lb/>generetur ambiguitas in animo auditorum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De punctis et virgulis et regulis eorum.</hi></head>
				<p><lb/>Punctum est signum distinctionum locutionis et recreatio
					<lb/>spiritus fatigati: etiam est punctum aliud <hi rend="italic">suspensivum</hi>, videlicet
					<lb/>quod cum virgula scribitur infra ducta; aliud <hi rend="italic">medium</hi>
					<lb/>ut in colo; aliud <hi rend="italic">comprehensivum</hi> litterarum, quando circumscribitur
					<lb/>littere que (pro) proprio nomine ponitur; et non refert;
					<lb/>utrum unum coma vel colum aut plura periodum antecedent;
				<lb/>de quibus adhuc dicam apertius per exempla.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit clausula, et quot distinctiones continere debeat.</hi></head>
				<p><lb/>Clausula est quedam cuiuslibet tractatus particula que ad
					<lb/>minus duas et ad plus septem distinctiones continet, ne obscuritas
					<pb n="337"/>
					<lb/>generetur. Exemplum: «Illius gratia communi iudicio commendatur,
					<lb/>que singulis poscentibus ostendit se benivolam et
					<lb/>exhibet liberalem». Exemplum de septem, ut in corrupta que de
					<lb/>virginitate ammissa conqueritur isto modo: «Heu dolor indeficiens,
					<lb/>et o quanta sunt mihi suspiria et lamenta! cum tempus
					<lb/>virginitatis amisisse me recolo atque diem; quia prius
					<lb/>eram formosa ut lilium, et in conspectu Dei et hominum pulcherrima
					<lb/>sicut rosa fulgebam, et continentie virtute coruscans
					<lb/>quasi filia dici poteram angelorum: sed postquam defloravit
					<lb/>me virilis amplexus, perdidi suavitatem odoris, facta
					<lb/>sum natura fragilis et corpore vitiosa, et poma convallium
				<lb/>inter spines et tribulos ceciderunt».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De punctis et distinctionibus.</hi></head>
				<p><lb/>Licet supra quid sit distinctio descripserimus, tamen indubitanter
					<lb/>scias quod distinctio idem est quod punctum, et
					<lb/>ubicumque punctum est, ibi distinctio iudicatur: unde nota
					<lb/>quod tres sunt distinctiones et puncta, secundum que omnis
					<lb/>scriptura distinguitur et punctatur. Prima dicitur <hi rend="italic">coma</hi>, et est
					<lb/>coma particula sensus decisa; secunda <hi rend="italic">cola</hi>, et est cola punctum
					<lb/>in quo auditor quiescit, licet aliquid addi possit: tertia
					<lb/>est <hi rend="italic">periodus</hi>, et est periodus punctum in quo requiescit
					<lb/>tam recitans quam auditor. Coma scribitur cum virgula superius
					<lb/>ducta, ut in hoc exemplo: «Tue dilectioni facere cupiens
					<lb/>que sint grata». Cola cum punto sine virgula designatur,
					<lb/>ut in hoc exemplo: «Tibi x lib. imperialium destinamus».
					<lb/>Periodus autem cum puncto et virgula inferius
					<lb/>ducta describitur, ut in tali suppletione dicti exempli: «ad
					<lb/>omnem tua indigentiam repellendam». Et dicitur <hi rend="italic">periodus </hi> a
					<lb/><hi rend="italic">peri</hi>, quod est <hi rend="italic">circum</hi>, et <hi rend="italic">oda</hi> quod est <hi rend="italic">laus</hi>; inde periodus,
				<lb/>idest punctum finale vel laus que in fine canitur.</p>
			</div>
			<pb n="338"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De ordine naturali et artificiali</hi></head> <p>.
					<lb/>Cum autem auri nitor vel metallorum fulgor per se tamquam
					<lb/>insufficiens ad operis venustatem docti requirat artificis
					<lb/>peritia decorari, premisso regularum documento, stilum ad
					<lb/>artificialem ordinem convertamus. Unde nota quod in constructione
					<lb/>duplex est ordo, scilicet naturalis et artificialis. Naturalis
					<lb/>est ille qui pertinet ad expositionem, quando nominativus
					<lb/>cum determinatione sua precedit, et verbum sequitur
					<lb/>cum sua, ut «ego amo te». Artificialis ordo est illa compositio
					<lb/>que pertinet ad dictationem, quando partes pulcrius disponuntur;
					<lb/>qui sic a Tullio diffinitur: «Compositio artificialis
				<lb/>est constructio dictionum equabiliter perpolita».</p>
			</div>
			<pb n="345"/>
			<!--[Guidonis Fabe Summa dictaminis, ed. A. Gaudenzi, &quot;Il Propugnatore&quot;, 3, 16-17 (1890), 345- 393]-->
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De pulcritudine epistolarum et venusta vel inepta
				<lb/>dispositione verborum</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod prepositio potest removeri a suo casu proprio
					<lb/>mediante genitivo, ut «de Guidonis bonitate confido». Non
					<lb/>tamen bene diceretur «bonitate loquor de Guidonis»; nec
					<lb/>si alius casus interponitur valet, ut si dicam «de Guidone
					<lb/>forte diligente confido»; sed recte posset determinatio interponi,
					<lb/>ut «de vestra confido non modicum bonitate». Item
					<lb/>verborum transpositio turpis et incongrua confugiatur, ut ibi
					<lb/>«omnis caput habet homo». Non est enim alicuius ornatus
					<lb/>pretextu deformis transpositio facienda, ut si dicam: «Vestre
					<lb/>de servitiis mihi factis quantascumque possum gratiarum actiones
					<lb/>uberes et immensas refero bonitati». Vides qualiter hoc
					<lb/>adiectivum «vestre» confunditur ex nimia distantia subiecti;
					<pb n="346"/>
					<lb/>sic tamen distare poterit competenter: «Honestate conspicuus,
					<lb/>sapientie luce perfectus ad honorabiles dignitatum gradus debet
				<lb/>clericus promoveri»; quod non multum laudo.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Qualiter dictiones nimis celeres cum tardis debeant
				<lb/>commisceri.</hi></head>
				<p><lb/>Item dictiones nimis celeres magnam deformitatem inducunt.
					<lb/>Exemplum: «Illius ieiunia ad nihilum proficiunt, qui vitiis deditus,
					<lb/>se minime corrigit». Item dictiones nimiam tarditatem habentes,
					<lb/>cursum impediunt et ornatum. Exemplum: «Vitiorum
					<lb/>purgationem requiriti ieiuniorum sacratus adventus». Sed pulcrum
					<lb/>est, quod celeres dictiones et tarde invicem misceantur.
					<lb/>Exemplum: «Illa corporalis abstinentia commendatur, in qua
				<lb/>et cibus pro parte subtrahitur, et vitia penitus removentur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De alia pulcritudine.</hi></head>
				<p><lb/>Item ad summam pertinet venustatem ut, quotiens potest
					<lb/>fieri sententie gravitate servata, nominativi et obliqui
					<lb/>sequantur, et verba nunc primum, nunc medium, nunc ultimum
					<lb/>locum debeant possidere. Exemplum: «Dabuntur in nimiam
					<lb/>egestatem divitie temporales». Item ad pulcritudinem
					<lb/>et ornatum dignoscitur pertinere, ut relativum coniunctione
					<lb/>non indigens suum preveniat antecedens. Exemplum: «Qui
					<lb/>penitentiam non egerit in presenti , peccatori venia negabitur
					<lb/>in futuro». Item ad magnam pertinet venustatem, ut relativam
					<lb/>nullo mediante iuxta suum verbum ponatur. Exemplum:
					<lb/>«In errorem non de facili labitur qui metitur rerum exitus
					<lb/>sapienter». Item est alia pulcritudo laudabilis, ut sine
					<lb/>coniunctionis suffragio duo verba personalia clausulam debeant
					<pb n="347"/>
					<lb/>terminare. Exemplum: «Celestis pietas, dum peccatores
					<lb/>corrigit, consolatur, et eorum qui ceciderunt miseretur». Item
					<lb/>pulcherrimum artificium inculcatur, ut duo verba in duo casualia
					<lb/>transeant, et idem adiectivum utrique conveniat et suppositum
					<lb/>verbis reddatur. Exemplum: «Nimium transitorias
					<lb/>mundus iste infelix, et divitias cumulat et diligit
				<lb/>dignitates».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De cursu qui debeat hodie observari.</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod pulcriores dictiones locari debent in principio
					<lb/>et in fine: medium vero locum teneant minus digne; nec ad
					<lb/>tam nobilissimum edificium omnes dictiones indifferenter
					<lb/>sumantur, sed ille dumtaxat accedant, que maiores verborum
					<lb/>et sententiarum pariant venustatem. Nec finem usurpare presumant
					<lb/>alique dictiones nimia longitudine vel brevitate deformes.
					<lb/>Attende igitur, dictator, quod taliter ad ornatum dictiones
					<lb/>debes in distinctionibus ordinare: nam si finalis
					<lb/>dictio fuerit trisillaba cum penultima longa, precedens dictio
					<lb/>suam penultimam longam prestet. Exemplum: «Contagione
					<lb/>delictorum purgata, gratia celesti donante, munera
					<lb/>virtutum adcrescant»; vel sic: «Qui doctori mercedem
					<lb/>non exhibet, avaritie tenacitate sordescit». Item si brevis
					<lb/>fuerit penultima, et in precedenti dictione penultima breviatur.
					<lb/>Exemplum: «De alto corruit Lucifer, qui coequari
					<lb/>voluit Domino». Si vero tetrasillaba dictio fuerit finitiva,
					<lb/>cuius penultima sit acuta, tunc suam penultimam corripiat
					<lb/>antecedens. Exemplum: «Qui digne Deo militare desiderat,
					<lb/>negotiis non debet secularibus implicari». Quod si penultima
					<lb/>sit correpta, precedentis partis penultima prolongatur.
					<lb/>Exemplum: «Non est ieiunium commendandum, quod elemosinis
					<pb n="348"/>
					<lb/>sinis carere dignoscitur»; vel sic: «Longe distat a tramite
					<lb/>rationis, qui honestum se reputat avaritie dehonestatus rubigine».
					<lb/>In periodo vero datur regula singularis, quia
					<lb/>semper debet esse dictio quatuor sillabarum, cuius penultima
					<lb/>sit acuta. Exemplum: «Privilegium meretur amittere, qui
				<lb/>concessa sibi abutitur potestate».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De consillabicatione.</hi></head>
				<p><lb/>Item, ad habendam copiam dictionum que secundum regulam
					<lb/>prenominatam in distinctionibus finitivis requiruntur,
					<lb/>nota quod bisillabe dictioni consillabicatur monosillaba in hunc
					<lb/>modum: «Illud ieiunium divinis auribus est acceptum, quod
					<lb/>eleemosynarum pietate non vacat». Item consillabicantur
					<lb/>due bisillabe, et fit dictio quatuor sillabarum; item una monosillaba
					<lb/>et trisillaba, et efficitur tetrasillaba isto modo:
					<lb/>«Pro salute gentium animam suam debet ponere bonus pastor»,
				<lb/>et «Pro tuenda iustitia sapiens se opponere non formidet».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De signis post exordia.</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod ista signa congrue secuntur exordia, et in
					<lb/>principio narrationis ponuntur «hinc, inde, igitur, itaque,
					<lb/>ergo, sane, nimirum, equidem, siquidem, ideo, idcirco, proinde,
					<lb/>quare, nam, namque», et similia. Exemplum: «Ad amicum
					<lb/>secure confugitur, de cuius gratia nullatenus dubitatur. Hinc
					<lb/>est, etc.», vel «Proinde est, quod amicitiam vestram
				<lb/>de qua plene confidimus exoramus etc.»</p>
			</div>
			<pb n="349"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De signis petitionum.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod ista sunt signa petitionis «eapropter, quapropter,
					<lb/>cuius rei causa, quamobrem, hinc est, profecto, verum
					<lb/>quia, quocirca, qua de re, quare, ergo, igitur, itaque, idcirco,
					<lb/>unde, hinc est, proinde est, ideo» et similia. Et post primam
					<lb/>distinctionem petitionis in principio sequentis distinctionis
					<lb/>debet sequi «quatenus» vel aliqua alia coniunctio adiunctiva,
					<lb/>sequente modo similiter subiunctivo. Exemplum: «Quare
					<lb/>dominationi vestre supplico quantum possum, quatenus me
				<lb/>vestrum famulum habere dignemini commendatum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De signis divisivis.</hi></head>
				<p><lb/>Item valde utile et necessarium est unum significatum
					<lb/>ab alio scire dividere ut, cum plura dicis diversa, signa
					<lb/>convenientia ponas; et sint ista «ad hoc, preter
					<lb/>hoc, preterea, insuper, super eo, vero», et similia. Nam
					<lb/>sicut humanum genus per dominos et potestates regitur, sic
				<lb/>dictiones per sua capita, idest signa, in epistola ordinantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De brevitate dictaminis.</hi></head>
				<p><lb/>In dictamine labora esse brevis, et videas ne sis obscurus.
					<lb/>Brevitas est, in qua nullum nisi necessarium assumitur
				<lb/>verbum.</p>
			</div>
			<pb n="350"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De participiis: quomodo ponantur, punctentur
				<lb/>et construantur.</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod dictatio debet sollicite inspicere a quo verbo
					<lb/>regatur participium, quod in suo dictamine duxerit apponendum.
					<lb/>Item nota quod participium semper debet poni in eadem
					<lb/>clausula cum suo verbo a quo regitur. Item nota quod inter
					<lb/>participium et verbum a quo regitur, coniunctio vim copulandi
					<lb/>habens vel vocem aut etiam intellectum, cadere nunquam
					<lb/>potest, cum participium in se copulam habeat interclusam;
					<lb/>sed participio verbum adiungas,ut «legens disco» idest «lego
					<lb/>et disco». Item nota quod quando participium regitur a verbo
					<lb/>precedenti, semper punctum ante participium facias suspensivum.
					<lb/>Exemplum: «Existo Bononie, circa studium litterarum
					<lb/>facturus quad ad tuum honorem debeat pertinere». Si vero
					<lb/>a verbo sequenti regitur, ante participium debet fieri punctum
					<lb/>planum. Exemplum: «Existo Bononie circa studium
					<lb/>litterarum. Facturus itaque quod tibi debeat complacere, te
					<lb/>rogito puro corde ut secure petas si qua possum facere tibi
					<lb/>grata». Item nota quod participium ex parte appositi constructionem
					<lb/>senper retinet sui verbi, unde, sicut bene dicitur
					<lb/>«Amo Platonem» ita bene dicetur «Sum amans Platonem».
					<lb/>Item nota quod participium debet esse eiusdem numeri et
				<lb/>persone cum verbo a quo regitur, ut «Legens proficio».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quando proprium nomen ab hoc ablativo «NOMINE»</hi></head>
				<p><lb/>terminetur, et quando dicitur «DE RE PREDICTA»
					<lb/><hi rend="italic">vel «DE IPSA RE».</hi>
					<lb/>Item nota quod illa propria nomina debent tantummodo
					<lb/>per istum ablativum «nomine» terminari, que ad appellationem
					<pb n="351"/>
					<lb/>aliquam trahi possum: ut cum dico «mitto ad vos
					<lb/>latorem presentium nomine Benedictum»; nam posset dici
					<lb/>«Benedictum» tantum. Hoc tamen fallit, quando signum particulare
					<lb/>cum aliquo appellativo precedit proprium nomen, ut
					<lb/>«quidam homo nomine Martinus»; nam male diceretur
					<lb/>«quidam homo Martinus», propter repugnantiam substantivorum.
					<lb/>Item nota quod, quando in una clausula fit mentio
					<lb/>de aliqua re precedentis clausule, debet dici «memorata res»
					<lb/>vel «predicta, pretaxata» vel «prefata, supradicta, prelibata,
					<lb/>sepe dicta, nominata» vel «ante dicta» Si autem
					<lb/>fiat mentio de re eiusdem clausule, non ponas talia nomina,
					<lb/>sed recurre ad relativum, dicens «de ipsa re» vel «pro re
				<lb/>ipsa» vel «de re illa» vel «de re eadem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De regulis occurrentibus in dictamine.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod isti duo genitivi «harum» et «presentium»
					<lb/>sunt talis nature, quod senper comprehendunt in se istud substantivum
					<lb/>«liiterarum», nec debet poni, immo causa ornatus
					<lb/>taceri, quod non contingit in aliis casibus eiusdem condeclinii.
					<lb/>Item nota quod non debet aliquis calumniari locutionem illam.
					<lb/>quam usus et consuetudo probavit. Item nota quod si çeuma
					<lb/>in oratione veniat, adiectiva dictio cuius gratia fit çeuma,
					<lb/>sive sit nomen sive sit verbum, concordari debet cum proximiori,
					<lb/>ut «Socrates et Berta est alba - E. et Plato currit».
					<lb/>Item nota quod si occurrant in oratione conceptio, masculinum
					<lb/>concipit femininum ut «vir et mulier sunt albi»; et
					<lb/>neutrum concipit illa duo, ut «mancipium, vir et mulier sunt
					<lb/>alba». Tamen neutrum non concipitur a masculino, unde
					<lb/>male dicitur «vir et mancipium sunt albi»; nec femininum
					<lb/>concipit neutrum, unde male dicitur «mulier et mancipium
				<lb/>sunt alba».</p>
			</div>
			<pb n="352"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Qualiter epistole corrigantur.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod in dictamine semper debemus uti verbis
					<lb/>propriis, vel ad aliam similitudinem decenter translatis, ut
					<lb/>«pratum ridet» et «litus aratur». Item nota quod in verbis
					<lb/>prime et secunde persone intelligitur certus et determinatus
					<lb/>nominativus, unde non debet in epistula poni pronomen
					<lb/>prime vel secunde persone nisi cause discretionis ut «vivo
					<lb/>ego, dixit dominus»; vel causa determinationis faciende, videlicet
					<lb/>quando plures sumus qui scribimus vel mittimus, et
				<lb/>ego solus volo aliqua specialiter dicere et singulariter declarare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De verbis transmissivis.</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod «destino, mitto» et omnia verba transmissiva,
					<lb/>si post se accusativum recipiunt rationabilem rem denotantem,
					<lb/>alium accusativum semper exigunt cum prepositione ut
					<lb/>«mittam nuntium meum ad te». Si vero accusativus ille
					<lb/>aliam rem donotat a rationabili, semper sequi debet dativus
					<lb/>casus, ut «mitto C. solidos tibi» et non «ad te».
					<lb/>Item nota quod cum uni dicimus «vos» causa honoris,
					<lb/>si dictio sequens est adiectiva significatione, tamen debet poni
					<lb/>tantummodo in singulari numero ut «vos estis pater meus,
					<lb/>adiutor meus, dominus meus et benefactor meus». Si vero est
					<lb/>adiectiva voce et significatione, et participium sive mediate
					<lb/>sive immediate veniat cum substantivo, debet poni tantum,
					<lb/>plurali numero, ut «vos estis legentes», et «vos legentes
					<lb/>perficitis». Si vero est nomen, et immediate veniat cum
					<lb/>substantivo, semper debet poni plurali numero, ut «vos albi
					<lb/>curritis». Si vero mediate veniat adiectivus cum substantivo,
					<lb/>potest poni in singulari et in plurali ut «vos estis albus»,
				<lb/>et «vos estis albi».</p>
			</div>
			<pb n="353"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>LXXXXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De origine, possessione et significatione quorumdam
				<lb/>verborum.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod, si proprium nomen sequitur aliqua determinatio
					<lb/>que sensum habeat vulgaris articuli genitivi, determinatio
					<lb/>debet sequi in ablativo casu, mediante prepositione,
					<lb/>ut «Martinus de Bononia, Petrus de Mutina». Si autem
					<lb/>est appellativum, et vis denotare possessionem, debes ponere
					<lb/>genitivum, ut «Martinus iudex Bononie». Si vis notare
					<lb/>orriginem, tunc cum prepositione ablativus ponatur ut «Martinus
					<lb/>miles de Ferraria, Iohannes iudex de Baçano».
					<lb/>Item nota quod <hi rend="italic">extorquere</hi> ad bonum ponitur, ut «quicquid
					<lb/>honoris subiectis inpenditur, in dominorum gratiam
					<lb/>retorquetur»; ad malum quasi semper: nam <hi rend="italic">extorquere</hi>, hoc
					<lb/>est <hi rend="italic">ab invito exigere</hi>. Item <hi rend="italic">redundare</hi> ponitur ad bonum, ut
					<lb/>in decretalibus «Tua legatio ad honorem et commodum sedis
					<lb/>apostolice redundabit»; ad malum sepius et proprius ponitur,
				<lb/>ut «pena redundabit in caput tuum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>C.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Qualiter hoc verbum DUXI cum participio
				<lb/>degenerante in nomen ponatur.</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod hoc verbum «duxi» si ponatur cum participio
					<lb/>desinente in <hi rend="italic">dus</hi> degenerante in nomen, quod descendat
					<lb/>a verbo habente constructionem ad accusativum, tunc recte
					<lb/>venit et congrue ponitur. Exemplum: «Duxi vestram gratiam
					<lb/>suppliciter exorandam, rogandam, flagitandam, monendam, deprecandam,
					<lb/>confortandam». Si vero tale participium degenerans
					<lb/>descendat a verbo habente constructionem ad dativum, tunc
					<lb/>hoc verbum «duxi» male et incongrue ponitur cum eodem.
					<lb/>Exemplum: «Duxi vestram gratiam, dilectionem, amicitiam»
					<pb n="354"/>
					<lb/>vel «benivolentiam supplicandam» vel «consulendam». Sed potius
					<lb/>recurratur ad gerundium et constructionem ipsius, ut
					<lb/>«duxi vestre gratie consulendum» vel «amicitie
				<lb/>supplicandum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De resolutione verbi in participium.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod quando tibi occurrunt duo verba eiusdem
					<lb/>persone, alterum illorum ornatus de causa est in participium
					<lb/>resolvendum: exemplum «lego, disputo»; converte
					<lb/>unum in participium, et sic dicas: «Legens disputo»
					<lb/>vel «disputans lego»; «veniam et faciam»: converte vel
					<lb/>resolve alterum: «Veniens faciam» vel «veniam facturus
					<lb/>quecumque de tua fuerint voluntate». Quod si tria
					<lb/>tibi occurant dicenda, pone verbum unum et duo participia
					<lb/>copulata. Exemplum: «Existo Padue studens pro viribus
					<lb/>et intendens iis que tibi debeant complacere». Et hoc
					<lb/>locum habet quando ambo participia vel precedunt verbum,
					<lb/>vel etiam subsecuntur. Si vero in medio duorum participiorum
					<lb/>verbum ponatur, coniunctio intervenire non potest;
					<lb/>quia cum sit copulativa similium naturarum, duo participia
					<lb/>simul posita unum quorum venit respectu alterius recte copulat:
					<lb/>sed cum verbum cadit in medio, tunc secundum
					<lb/>participium non venit in locutione respectu primi, sed potius
					<lb/>respectu verbi, et ideo non debet intervenire copula, quia verbum
					<lb/>et participium copularet. Exemplum. «Studens pro viribus
					<lb/>existo Bononie, intendens iis que tibi utilia sint et grata».
					<lb/>Si vero quatuor vel plura petere debes vel declarare, tunc
					<lb/>recurre ad verba, participia, gerundia et per ablativos absolutos
					<lb/>hoc facias diligenter. Exemplum: «Receptis litteris
					<lb/>et plenius intellectis, quas mihi nuper tua dilectio destinavit,
					<lb/>tibi deservire desiderans toto posse, cogitansque quod mihi
					<pb n="355"/>
					<lb/>ad opprobrium pertineret si id pro quo veni Vercellas laudabiliter
					<lb/>non complerem, studeo diligenter, aquam de fontibus
					<lb/>theologie iuxta parvitatis mee modulum hauriendo pectore
				<lb/>sitibundo».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De relativis et antecedentibus.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod relativum positum in una epistola nunquam
					<lb/>debet referri ad antecedens in alia epistola positum.
					<lb/>Exemplum: ecce aliquis significavit mihi quod Faventiam venerat,
					<lb/>ubi me desiderabat videre, et ego rescribo: «Quia cupitis
					<lb/>me videre, ad illam veniam civitatem». Item nota quod
					<lb/>quando in epistola duo vel tria ponuntur antecedentia, cum
					<lb/>relativo est alterum adsumendum. Exemplum: «Martinus
					<lb/>et Petrus ad te veniunt. Unde ipsi Petro tale quid facias
					<lb/>meis precibus et amore». Aliud exemplum: «Petrus promisit
					<lb/>Martino unam loricam quem ipse vellet». Si non reassumas
					<lb/>antecedens, dubium esset qualem ipsorum, Petrum vel Martinum,
				<lb/>intelligere debeamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De correlativis et epistolarum urbanitate.</hi></head>
				<p><lb/>Item nota quod quando vis correlativum reddere relativum,
					<lb/>hoc facere debes per suum consimile, reddens ad hanc
					<lb/>dictionem «tantum» hunc terminum «quantum», ad
					<lb/>«tanto», «quanto», ad «eo» «quod», ad «quondam»
					<lb/>«ideo», ad «quia» «idcirco», ad «totum» «quotum»,
					<lb/>ad «talem» «qualem» et cet.
					<pb n="356"/>
					<lb/>Item nota, quod summa urbanitas est rethoricorum colorum
					<lb/>flosculis dictamina purpurare, et circumvallare proverbiis
					<lb/>sapientum, et maiorum doctorum auctoritatibus insignire;
					<lb/>nec alicuius urbanitatis pretextu auctoritatis verba debes
				<lb/>transponere vel mutare. De quibus breviter supponamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De ornatu orationis et coloribus rethoricis.</hi></head>
				<p><lb/>Ornatus orationis elegantia, compositione ac dignitate
					<lb/>conficitur. Elegantia facit orationem latinitate puram et explanatione
					<lb/>conspicuam; latinitas barbarismum et solecismum
					<lb/>relegat. Explanatio verbis usitatis et propriis, seu competenter
					<lb/>aliunde translatis reddit orationem lucidam et apertam. Conpositio
					<lb/>efficit omnes partes orationes equabiliter perpolitas,
					<lb/>cuiuslibet inconcinnitatis vitiis relegatis. Dignitas est que orationem
					<lb/>quarumdam exornationum varietate colorat. De quibus
				<lb/>sub compendio videamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit repetitio.</hi></head>
				<p><lb/>Repetitio est cum plures orationes continue ab eadem
					<lb/>incipiant dictione, hoc modo: «Liberalitas confert famam,
				<lb/>liberalitas placat Dominum, liberalitas dat honores».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De conversione.</hi></head>
				<p><lb/>Conversio est cum plures orationes continue fine simili
					<lb/>terminantur, videlicet hoc modo: «Se ipsum odit avarus
				<lb/>in mundo nil est scelestius quam avarus».</p>
			</div>
			<pb n="357"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De complexione.</hi></head>
				<p><lb/>Complexio utramque continet predictarum hoc modo: «Quis
					<lb/>liberabit nos de manu hostis? Christus. Quis pro nobis apud
					<lb/>Patrem continuo intercedit? Christus. Quis est venturus ad
					<lb/>iudicandum omnes? Christus. Quis ergo super omnes est timendus
				<lb/>et amandus? Christus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit traductio.</hi></head>
				<p><lb/>Traductio est, per quam idem verbum crebrius repetitum
					<lb/>in varias significationes traducitur, hoc modo: «Reddat tibi
				<lb/>Deus valetudinem, quia valetudinem pateris nimis gravem».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CVIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit contentio.</hi></head>
				<p><lb/>Contentio est, cum diversis rebus oratio conficitur hoc
					<lb/>modo: «Diabolus superbus hominem superbientem seduxit
					<lb/>ad mortem, Christus humilis hominem obedientem reduxit
				<lb/>ad vitam».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit explanatio.</hi></head>
				<p><lb/>Explanatio est, que per interpellationem alicuius indignationem
					<lb/>conficit aut dolorem hoc modo: «Pater tradidit filium
					<lb/>suum pro nobis, quem vos, o Iudei, morte turpissime
					<lb/>condemnastis; et tamen hoc peccatum vobis non statui ipse
				<lb/>misericors postulavit».</p>
			</div>
			<pb n="358"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De ratiocinatione.</hi></head>
				<p><lb/>Ratiocinatio est, cum a nobis ipsis poscimus rationem
					<lb/>quare quidve dicamus, hoc modo: «Si maiores nostri aliquam
					<lb/>mulierem unius peccati dampnabant, plurium convictam simili
					<lb/>iudicio reputabant. Quo pacto quia impudicam credebant,
					<lb/>eam quoque veneficam extimabant? Quia multis consuevit insidias
				<lb/>emoliri que corpus suum addixerit voluptati».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De sententia.</hi></head>
				<p><lb/>Sententia est idem quod proverbium generale, ut si dicam:
					<lb/>«Is est vere liber qui nulli turpidini servit»; vel sic:
					<lb/>«Vere bonus est, qui aliis prodest et nemini nocet, etiam
				<lb/>iniuria lacessitus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De contrario.</hi></head>
				<p><lb/>Contrarium est, quod ex duobus diversis alterum breviter
					<lb/>affirmat, hoc modo: «Qui sibi nequam est, cui bonus
				<lb/>erit?».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit membrum.</hi></head>
				<p><lb/>Membrum orationis est res breviter absoluta que, cum
					<lb/>sententiam finit, alio rursus orationis membro excipitur, hoc
				<lb/>modo: «Divitias multas habet, et divitiis non expletur».</p>
			</div>
			<pb n="359"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit articulus.</hi></head>
				<p><lb/>Articulus est cese orationis per singula verba distinctio,
				<lb/>hoc modo: «Hic pius, prudens, humilis, pudicus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De terminatione similium casuum.</hi></head>
				<p><lb/>Similiter cadens est duarum vel plurimum casualium dictionum
					<lb/>sub eisdem casibus similiter terminatio, hoc modo:
				<lb/>«Odit malitiam qui diligit iustitiam».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De similiter desinentibus.</hi></head>
				<p><lb/>Similiter desinens est dictionum casu carentium similis
					<lb/>exitus, hoc modo: «Hic docet, ille nocet. Hic sapit, ille
					<lb/>rapit».
					<lb/>Interdum isti colores miscentur hoc modo: «Quid facerem
					<lb/>in tanto periculo constitutus? Pugnarem? Sed erat
					<lb/>hostium multitudo robustior. Discederem? Sed locus munitissimus
				<lb/>non sinebat».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit gradatio.</hi></head>
				<p><lb/>Gradatio est repetitio superioris verbi ante additum consequentis,
					<lb/>hoc modo: «Quod libet licet, et quod licet impune
				<lb/>facis».</p>
			</div>
			<pb n="360"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXVIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit diffinitio.</hi></head>
				<p><lb/>Diffinitio est que ipsius rei breviter complectitur potestatem,
					<lb/>hoc modo: «Maiestas reipublice est, in qua civitatis
				<lb/>amplitudo et dignitas continetur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De correctione.</hi></head>
				<p><lb/>Correctio est que, primo sublato, id quod videtur, magis
					<lb/>idoneum consequenter ponit, hoc modo: «Invidia plerumque
				<lb/>bonos sequitur, immo nequiter insectatur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit ocupatio.</hi></head>
				<p><lb/>Occupatio simulat se nolle dicere quod tamen maxime
					<lb/>dicit, hoc modo: «Furtum quod olim fecisti non dicam, sed
				<lb/>de perpetrato a te adulterio non silebo».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit disiunctio.</hi></head>
				<p><lb/>Disiunctio est cum eidem supposito diversa verba redduntur,
					<lb/>hoc modo: «Christus carnem mortalitatis recepit,
					<lb/>diabolum superavit, captivos ad libertatem reduxit, regnum
				<lb/>vite cunctis fidelibus reparavit».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit coniunctio.</hi></head>
				<p><lb/>Coniunctio est cum verbum interpositum extremis clausulis
					<lb/>est reddendum, ut: «Humilem sapientia reddit, sed pecunia
				<lb/>superbum».</p>
			</div>
			<pb n="361"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit adiunctio.</hi></head>
				<p><lb/>Adiunctio est quando verbum non interpositum primis
					<lb/>clausulis redditur, et extremis prepositum est, ut si dicam:
				<lb/>«Controversia iudici, sed medico vulnus placet».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit conduplicatio.</hi></head>
				<p><lb/>Conduplicatio est geminatio unius dictionis vel plurium:
				<lb/>«Fuit, fuit quondam in hac republica virtus!»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit interpretatio.</hi></head>
				<p><lb/>Interpretatio est eiusdem sententie utilis repetitio, sed
					<lb/>non vocis, hoc modo: «Iudei Christum crucifixerunt, filium
				<lb/>Dei patibulo tradiderunt».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit commutatio.</hi></head>
				<p><lb/>Commutatio est, cum due sententie discrepantes ita commutantur,
					<lb/>quod ad priorem posterior contraria priori deducitur;
					<lb/>ut si dicam: «Virtus non provenit a dignitate, sed dignitas
				<lb/>a virtute».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid promissio.</hi></head>
				<p><lb/>Promissio est, cum voluntati alicuius nos ex toto subiicimus,
					<lb/>ut si dicam: «De persona rebusque meis facite
				<lb/>sicut placet».</p>
			</div>
			<pb n="362"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXVIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid dubitatio.</hi></head>
				<p><lb/>Dubitatio est, cum de duabus aut pluribus quid dicendum
					<lb/>sit potius nos ostendimus dubitare, hoc modo: «Primus homo,
					<lb/>nescio pater aut vipera nominandus, nos paradisi gaudiis
				<lb/>spoliavit».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid expeditio.</hi></head>
				<p><lb/>Expeditio est, cum multis sufficienter enumeratis unum
					<lb/>infertur; ut si dicam: «Christus passus est vel causa sui, vel
					<lb/>causa nostri: non causa sui, quia peccatum non fecit, igitur
				<lb/>causa nostri».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit dissolutio.</hi></head>
				<p><lb/>Dissolutio est, cum singulis membris redditur suum verbum,
					<lb/>nulla interposita coniunctione, hoc modo: «Succumbit
				<lb/>vitium, virtus regnat, natura triumphat».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Item quid sit precisio.</hi></head>
				<p><lb/>Precisio est inchoati sermonis imperfectio, ut si dicam:
					<lb/>«Ista mulier sepe suum ....; tacebo tamen, ne dicam aliquid
					<lb/>me indignum». Intelligitur autem «çelotypavit virum
				<lb/>suum».</p>
			</div>
			<pb n="363"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit conclusio.</hi></head>
				<p><lb/>Conclusio est, quando breviter colligendo infertur id quod
					<lb/>provenit ex predictis, hoc modo: «Si reverendos igitur nequeunt
					<lb/>facere dignitates, si ultro improborum contagione
					<lb/>sordescunt, si mutatione temporum splendere desinunt, si
					<lb/>gentium extimatione vilescunt, quid est quod expetendum pulcritudinem
				<lb/>in se habeat, nedum aliis prestet?»</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De decem exornationibus.</hi></head>
				<p><lb/>Decem exornationes que secuntur ab usitata verborum
					<lb/>potestate recedunt, et quasi novam significationem inducunt;
					<lb/>quarum prima dicitur nominatio, de qua primo
				<lb/>videamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit nominatio.</hi></head>
				<p><lb/>Nominatio est cum rem aliquam propter necessitatem
					<lb/>non suo verbo nec alio idoneo nominamus, hoc modo: «Fragor
				<lb/>civitatis auditur: iste fenerator a populo sibilatur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit prenominatio.</hi></head>
				<p><lb/>Prenominatio est acceptio grati vocabuli pro ingrato, vel
					<lb/>e contrario, ut: «Recordare, Domine, patrum nostrorum Abraam,
					<pb n="364"/>
					<lb/>Ysaac et Iacob»; vel sic: «Videte quid agendum sit
				<lb/>in filium Verris».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit denominatio.</hi></head>
				<p><lb/>Denominatio trahit rationem a rebus finitivis et propinquis,
				<lb/>ut «crux liberat vos a morte» idest «crucifixus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit circuitio.</hi></head>
				<p><lb/>Circuitio rem simpliciter circumscribit, ut «Christus
				<lb/>misericordia nos redemit» idest «Christus misericors».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXVIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid transgressio.</hi></head>
				<p><lb/>Transgressio permutat ordinem naturalem, quandoque
					<lb/>in prepositione; et tunc vocatur perversio, ut «aures ad
					<lb/>vestras»; quandoque in aliis partibus, et tunc vocatur traiectio,
				<lb/>ut «tuam rogo amicitiam».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXXXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid superlatio.</hi></head>
				<p><lb/>Superlatio transgreditur veritatem, ut «tu es candidior
				<lb/>nive, sermo tuus est dulcis ut favus mellis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit intellectio.</hi></head>
				<p><lb/>Intellectio est, cum pars pro toto accipitur vel e contrario,
					<lb/>ut «animo filiorum Israel intraverunt Egyptum», id
					<pb n="365"/>
					<lb/>est «ipsi filii Israel». Item «hic situs est Petrus», id est
				<lb/>«corpus ipsius Petri».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit abusio.</hi></head>
				<p><lb/>Abusio est pro certo et simili verbo alterius verbi similis
					<lb/>vel propinqui acceptio aliena, ut «vires hominis breves»,
				<lb/>idest «parve»; item «statura parva», idest «brevis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit translatio.</hi></head>
				<p><lb/>Translatio est de una re ad aliam ex quadam idonea
					<lb/>similitudine alterius verbi iam inventi traductio, ut «pratum
				<lb/>ridet» idest «floret».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De permutatione.</hi></head>
				<p><lb/>Permutatio est idem quod allegoria; hec enim aliud verbis
					<lb/>et aliud sententia demonstrat, ut «David superavit Goliam»
				<lb/>idest «Christus diabolum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De exornatione sententie.</hi></head>
				<p><lb/>Exornationes autem sententiarum sunt iste que secuntur.
					<lb/>Non enim attingunt sermonem, sed solam rem, et inde continent
				<lb/>venustatem.</p>
			</div>
			<pb n="366"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit distributio.</hi></head>
				<p><lb/>Distributio est negotiorum in plures res aut personas
					<lb/>certa divisio, ut «beati pauperes spiritu, beati mites, beati
				<lb/>qui lugent».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De licentia.</hi></head>
				<p><lb/>Licentia est quedam grata reprehensio in maiores, hoc
					<lb/>modo: «Patientia vestra facit, ut quidam minus debito vos
				<lb/>honorent.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit diminutio.</hi></head>
				<p><lb/>Diminutio est quedam sententie attenuatio causa maioris
					<lb/>benivolentie captande, ut «Gregorius episcopus, servus servorum
					<lb/>Dei»; vel sic: «Loquar ad dominum meum: cum
				<lb/>sim cinis et pulvis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CXLVIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit descriptio.</hi></head>
				<p><lb/>Descriptio est res consequentes perspicue dilucideque exponens,
					<lb/>ut si dicam: «Si apostolicus negligenter egerit, a tyranno
					<lb/>ecclesia conculcabitur, et cunctis periculum imminebit,
				<lb/>et tyrannus quasi leo rugire incipiet contra oves».</p>
			</div>
			<pb n="367"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CL.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De divisione.</hi></head>
				<p><lb/>Divisio est, que rem partitur et partitam ratione
					<lb/>absolvit, hoc modo: «Universe vie Domini sunt misericordia
					<lb/>et veritas. In iudicio bonorum misericordiam et veritatem
					<lb/>servat, quia beatitudo sanctorum partim est de tributione
					<lb/>iustitie partim de munere gratie: in iudicio autem
					<lb/>malorum veritatem solam, quia mali nullam sibi viam misericordie
				<lb/>reliquerunt».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De frequentatione.</hi></head>
				<p><lb/>Frequentatio est, cum res in causa disperse coguntur in
					<lb/>unum locum, hoc modo: «A quo tandem vitio abest iste?
					<lb/>Proditor est sue pudicitie, insidiator aliene, cupidus, petulans,
					<lb/>superbus, impius in parentes, ingratus in amicos, infestus
					<lb/>cognatis, in superiores contumax, in equales fastigiosus,
				<lb/>in inferiores crudelis, denique in omnes intolerabilis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit expolitio.</hi></head>
				<p><lb/>Expolitio est cum in eadem sententia manemus, et aliud
					<lb/>atque aliud dicere videmur; et hec exornatio valde facundum
					<lb/>efficit dictatorem; ut si dicam: «Christianus pro virtute
					<lb/>fidei nullum periculum vitandum putat; quare, si oportet,
				<lb/>pro defensione fidei mortem subire debet».</p>
			</div>
			<pb n="368"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De comminoratione.</hi></head>
				<p><lb/>Comminoratio est, cum sententiam in qua maior vis est
					<lb/>diutius agitamus, et sepius ad eandem revertimur, ut si dicam
					<lb/>«beati qui lugent», et hoc postea sepius repetatur, sicut
				<lb/>faciunt predicatores sermocinando.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De contentione.</hi></head>
				<p><lb/>Contentio est per quam contraria referuntur, ut: «Vos
					<lb/>lugetis, hic autem exultat». Est alia contentio circa exornationem
					<lb/>verborum, de qua diximus; ut «superbis humilem,
				<lb/>sed humilibus exhibes te superbum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De similitudine</hi></head>
				<p><lb/>Similitudo ad probationem sue cause ali quid verisimile
					<lb/>elicit aliunde, ut: «Corpora Gallorum habent quoddam simile
					<lb/>suis viribus, quod in primo impetu inhorescunt, sed ad
				<lb/>calorem modicum citius dissolvuntur».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De exemplo.</hi></head>
				<p><lb/>Exemplum est alicuius facti vel dicti preteriti cum certi
					<lb/>auctoris nomine proposito ut: «Cave ne tibi accidat sicut
					<lb/>Iude, qui sacramentum Dominici corporis in iudicium sibi
				<lb/>sumpsit».</p>
			</div>
			<pb n="369"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit imago.</hi></head>
				<p><lb/>Imago est forme cum forma digna collatio; ut «Christus
				<lb/>tamquam ovis ad occisionem est ductus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid effectio.</hi></head>
				<p><lb/>Effectio est corporalis forme per verba expressio; ut
				<lb/>«David erat rufus, stature mediocris, et subcrispus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLVIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit notatio.</hi></head>
				<p><lb/>Notatio est cum alicuius natura describitur certis signis,
					<lb/>ut si dicam: «Iste iactanter defert annulum gemmatum»
				<lb/>vel «demonstrat».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit sermocinatio.</hi></head>
				<p><lb/>Sermocinatio est, cum alicui persone sermo conveniens
				<lb/>attribuitur, ut si Christus dicat: «Ego sum lux mundi».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit conformatio.</hi></head>
				<p><lb/>Conformatio est cum nova persona vel res nominata introducitur
					<lb/>ad loquendum, ut si terra dicat: «Ego sum magna
				<lb/>parens».</p>
			</div>
			<pb n="370"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid significatio.</hi></head>
				<p><lb/>Significatio est res que plus in suspicione relinquit quam
					<lb/>sit positum in sermone, ut «iste cognovit quamdam abbatissam»:
					<lb/>talis enim locutio est valde ambigua; vel sic «quid
					<lb/>aliene domui feceris omnes sciunt»; sic enim significas quod
				<lb/>sis fur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid brevitas.</hi></head>
				<p><lb/>Brevitas est res ipsius tantummodo verbis necessariis
					<lb/>expedita, ut «Christus est conceptus de spiritu sanctu, natus
					<lb/>de Maria virgine, passus sub Pontio Pilato, crucifixus, mortuus
				<lb/>et sepultus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXIIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Quid sit demonstratio.</hi></head>
				<p><lb/>Demonstratio est, cum res ita verbis exprimitur, ut geri
					<lb/>negotium et res ante oculos videatur; sicut in passione Christi
					<lb/>videtur, ubi omnia que ante rem, et in re, et post rem acciderunt
				<lb/>expressissime declarantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De sapientia Salomonis.</hi></head>
				<p><lb/>Vani sunt sensus hominis, et etas senectutis vita
					<lb/>inmaculata.
					<pb n="371"/>
					<lb/>Melior est sapientia quam vires, et vir prudens magis
					<lb/>quam fortis.
					<lb/>Multitudo sapientium sanitas est orbis terrarum.
					<lb/>Unus introitus est omnibus ad vitam, et similis exitus.
					<lb/>Sapientia est pretiosior sole, et super omnem stellarum
					<lb/>dispositionem luci comparanda invenitur prior.
					<lb/>Thesaurus desiderabilis in ore sapientis quiescit, vir autem
				<lb/>stultus deglutit illum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De proverbiis Salomonis.</hi></head>
				<p><lb/>Audiens sapiens sapientior erit, et intelligens gubernacula
					<lb/>possidebit.
					<lb/>Timor Domini principium sapientie.
					<lb/>Sapientiam atque doctrinam stulti despiciunt.
					<lb/>Custodiet dominus rectorum salutem, et proteget gradientes
					<lb/>simpliciter.
					<lb/>Ne sis sapiens apud temet ipsum, time Dominum et recede
					<lb/>a malo. Quem diligit Dominus corripit et castigat, et
					<lb/>quasi pater in filio conplacet sibi.
					<lb/>Melior est acquisitio sapientie negotiatione argenti et auri.
					<lb/>Ne dicas amico tuo «vade et revertere et cras dabo
					<lb/>tibi», cum statim possis dare.
					<lb/>Ne contendas adversus hominem frustra, cum ipse tibi
					<lb/>nihil mali fecerit.
					<lb/>Inlusores Dominus deludet, et mansuetis dabit gratiam.
					<lb/>Oculi tui recta videant, et palpebre tue precedant gressus
					<lb/>tuos.
					<lb/>Vade ad formicam, o piger, et considera vias eius, et
					<lb/>disce sapientiam; que sine duce parat estate cibum et congregat
					<lb/>in quo - messe comedat.
					<lb/>Noli arguere derisorem ne oderit te. Argue sapientem
					<lb/>et diliget te.
					<pb n="372"/>
					<lb/>Filius sapiens letificat patrem: filius vero stultus est mestitia
					<lb/>matris sue.
					<lb/>Qui congregat in messe filius sapiens est, qui autem
					<lb/>stertit estate filius confusionis est.
					<lb/>Qui ambulat simpliciter, ambulat confidenter.
					<lb/>Odium suscitat rixas, et Universa delicta operit caritas.
					<lb/>Abscondunt odium labia mendacia. Qui profert contumelias,
					<lb/>insipiens est.
					<lb/>In multiloquio peccatum non deerit: qui autem moderatur
					<lb/>labia sua, prudentissimus est.
					<lb/>Sicut acetum dentibus et fumus oculis, sic piger his
					<lb/>qui miserunt eum.
					<lb/>Ubi fuerit superbia, ibi erit contumelia; ubi fuerit humilitas,
					<lb/>ibi sapientia.
					<lb/>Simulator ore decipit amicum suum: iusti autem liberantur
					<lb/>scientia.
					<lb/>Qui ambulat fraudulenter revelat arcana: qui autem
					<lb/>fidelis est, celat animi comnissum.
					<lb/>Ubi non est gubernator, populus corruet; salus autem
					<lb/>ubi multa sunt consilia.
					<lb/>Qui conturbat domum suam possidebit ventos, et qui
					<lb/>stultus est serviet sapienti.
					<lb/>Melior est pauper et sufficiens sibi quam gloriosus et
					<lb/>indigens pane.
					<lb/>Fatuus statim indicat iram suam: qui autem dissimulat
					<lb/>iniuriam, callidus est.
					<lb/>Substantia festinata minuetur; que autem paulatim manu
					<lb/>coligitur, multiplicabitur.
					<lb/>Qui cum sapientibus graditur, sapiens erit; amicus stultorum
					<lb/>eis efficitur similis.
					<lb/>Qui parcit virge odit filium suum: qui autem diligit
					<lb/>illum, instanter erudit.
					<pb n="373"/>
					<lb/>Risus dolori miscebitur, et extrema gaudii luctus occupat.
					<lb/>Liberat animas testis fidelis, et profert mendacia
					<lb/>versipellis.
					<lb/>Responsio mollis frangit iram, sermo durus suscitat
					<lb/>furorem.
					<lb/>Lingua sapientum ornat scientiam; os fatuorum ebullit
					<lb/>stultitiam.
					<lb/>Melius est parum cum timore Domini, quam thesauri
					<lb/>magni et insatiabiles.
					<lb/>Vir iracundus provocat rixas; qui patiens est mitigat
					<lb/>suscitatas.
					<lb/>Melius est parum cum iustitia, quam multi fructus
					<lb/>cum iniquitate.
					<lb/>Homo perversus suscitat lites, et verbosus separat
					<lb/>principes.
					<lb/>Melior est bucella sicca cum gaudio, quam domus plena
					<lb/>victimis cum iurgio.
					<lb/>Corona seum filii filiorum, et gloria filiorum patres
					<lb/>eorum.
					<lb/>Omni tempore diligit qui amicus est, et semper in
					<lb/>angustiis conprobatur.
					<lb/>Animus gaudens etatem floridam facit, spiritus tristis exsiccat
					<lb/>ossa.
					<lb/>Ira patris est filius stultus, et dolor matris que genuit
					<lb/>eum.
					<lb/>Qui prius respondet quam audiat, stultum se demonstrat
					<lb/>et confusione dignum.
					<pb n="374"/>
					<lb/>Divitie addunt amicos plurimos: a paupere autem et ii
					<lb/>quos habuerit separantur.
					<lb/>Multi colunt personam potentis, et amici sunt dona
					<lb/>tribuentis.
					<lb/>Qui diligit epulas in egestate erit; et qui amat vinum
					<lb/>et pinguia, non ditabitur.
					<lb/>Melius est nomen bonum quam divitie multe: super
					<lb/>argentum et aurum gratia bona.
					<lb/>Nubes et ventus et pluvie non sequentes, vir gloriosus
					<lb/>promissa non complens.
					<lb/>Patientia lenietur princepes, et lingua mollis confringet
					<lb/>duritiam.
					<lb/>Aqua frigida anime sitienti, et nuntius bonus de terra
					<lb/>longinqua.
					<lb/>Flagellum equo et camus asino et virga in dorso
					<lb/>imprudentum.
					<lb/>Ne respondeas stulto iuxta stultitiam suam, ne sibi efficiaris
					<lb/>similis.
					<lb/>Cum defecerint ligna extinguetur ignis; et susurrone
					<lb/>subtracto iurgia conquiescent.
					<lb/>Laudet te alienus, et non os tuum: extraneus et non
					<lb/>labia tua.
					<lb/>Melior est manifesta correctio, quam amor absconsus.
					<lb/>Meliora sunt vulnera diligentis quem fraudulenta odientis
					<lb/>oscula.
					<lb/>Melior est vicinus iuxta, quam frater procul.
					<lb/>Totum spiritum suum profert stultus: sapiens differt et
					<lb/>reservat in posterum.
					<lb/>Qui delicate nutrit a pueritia servum suum, postea illum
					<lb/>sentiet contumacem.
					<pb n="375"/>
					<lb/>Qui nimium emungit, elicit sanguinem: qui provocat iras,
					<lb/>producit discordias.
					<lb/>Fallax gratia et vana est pulcritudo: mulier timens Dominum
				<lb/>ipsa laudabitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De libro Ecclesiastes.</hi></head>
				<p><lb/>Omnia tempus habent, et suis spatiis transeunt universa
					<lb/>sub celo.
					<lb/>Melior est puer pauper et sapiens rege sene et stulto.
					<lb/>Multas curas secuntur somnia, et in multis sermonibus
					<lb/>invenitur stultitia.
					<lb/>Multo melius est non vovere, quam post vota promissa
					<lb/>non reddere.
					<lb/>Melius est a sapiente corripi, quam stultorum adulationibus
					<lb/>decipi.
					<lb/>Ve tibi, terra cuius rex est puer, et cuius principes
					<lb/>mane comedunt.
					<lb/>Qui observat ventum non seminat, et qui considerat nubes
				<lb/>nunquam metet.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De libro Ihesu.</hi></head>
				<p><lb/>Noli esse sicut leo in domo tua, evertens domesticos et
					<lb/>opprimens subiectos tibi.
					<lb/>Non sit porrecta manus tua ad accipiendum, et ad dandum
					<lb/>collecta.
					<pb n="376"/>
					<lb/>Non ventiles te in omnem ventum, et non eas in omni
					<lb/>via.
					<lb/>Verbum dulce multiplicat amicos et mitigat inimicos.
					<lb/>Multi pacifici sint tibi, et consiliarius sit tibi unus de
					<lb/>mille.
					<lb/>Amicus fidelis protectio fortis: qui autem invenit illum,
					<lb/>invenit thesaurum.
					<lb/>A iuventute tua excipe doctrinam, et usque ad canos
					<lb/>invenies sapientiam.
					<lb/>Non litiges cum homine potente, ne forte incidas in
					<lb/>manus illius.
					<lb/>Non spernas hominem in sue senecta; etenim ex nobis
					<lb/>senescunt.
					<lb/>Cum iracundo non facias rixam, et cum audaci non eas
					<lb/>in desertum.
					<lb/>Non omni homini cor tuum manifestes, nec cum fatuis
					<lb/>consilium habeas.
					<lb/>Ne derelinquas amicum antiquum: novus enim non erit
					<lb/>similis ei.
					<lb/>Noli despicere hominem iustum pauperem, et noli magnificare
					<lb/>virum peccatorem divitem.
					<lb/>Non agnoscitur in bonis amicus, et non absconditur in
					<lb/>malis inimicus.
					<lb/>Qui tetigerit picem inquinabitur ab ea: et qui communicaverit
					<lb/>superbo induet superbiam.
					<lb/>Bona est substantia cui non est peccatum in conscientia,
					<lb/>et nequissima paupertas impii.
					<lb/>Ante iudicium pare iustitiam tibi, et antequam loquaris
					<lb/>disce.
					<lb/>Memento paupertatis tempore abundantie et necessitatem
					<lb/>paupertatis in die divitiarum.
					<pb n="377"/>
					<lb/>Vinum et mulieres apostatare faciunt sapientes, et arguunt
					<lb/>sensato.
					<lb/>Amictus corporis et risus dentium et ingressus hominis
					<lb/>enuntiant de illo.
					<lb/>Exenia et dona excecant oculos iudicum; et quasi mutus
					<lb/>in ore avertit correptiones.
					<lb/>Melior est qui celat insipientiam, quam homo qui abscondit
					<lb/>sapientiam suam.
					<lb/>Mittens lapidem in volatilia deiciet illa; et qui conviciatur
					<lb/>amico dissolvit amicitiam.
					<lb/>Vir multum iurans inplebitur iniquitate, et non discedet
					<lb/>a domo illius plaga.
					<lb/>Tres species odivit anima mea, pauperem superbum,
					<lb/>divitem mendacem, et senem fatuum et insensatum.
					<lb/>Corona senum multa peritia, et gloria illorum timor Dei.
					<lb/>Vasa figuli probat fornax, et homines iustos temptatio
					<lb/>tribulationis.
					<lb/>Melior est paupor sanus et fortis viribus, quam dives imbecillis
				<lb/>et flagelatus malitia.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De differentia scripture.</hi></head>
				<p><lb/>Nota quod prima littera epistole, propria nomina hominum
					<lb/>et locorum, et inceptiones clausularum debent scribi littera
					<lb/>crossiori; et sic consuetudo longeva servavit.
					<lb/>Item, quia nullus ornato appositeque dictare posset, prout
					<lb/>experimento didici manifesto, nisi notitiam habeat per quas
					<lb/>dictiones incipere valeant et per quas sua dictamina debeant
					<lb/>terminari, de singulis partibus orationis dicamus, et primo
				<lb/>de nomine per omnes casus.</p>
			</div>
			<pb n="378"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De inceptione nominis per omnes casus.</hi></head>
				<p><lb/>Exemplum: «Petrus lator presentium honorabilis civis
					<lb/>noster, nobis conquerendo monstravit». Genitivus: «Petri
					<lb/>querelam recepimus continentem». Dativus: «Petro conquerenti
					<lb/>litteras nostras duximus necessario concedendas». Accusativus:
					<lb/>«Petrum nuper admisimus conquerentem». Vocativus:
					<lb/>«O Petre, tua lamentabili querela coram nobis sepius
					<lb/>exponere procurasti». Ablativus: «Petro cive nostro honorabili
				<lb/>ac dilecto intelleximus conquerente».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">In plurali.</hi></head>
				<p><lb/>«Frequentate querele nos cogunt iterare mandata».
					<lb/>Genitivus: «Querelarum diversitas nos constringit modos multipliciter
					<lb/>invenire, quibus potentum audacia conposcatur, et
					<lb/>debilium innocentia valeat defensari». Dativus: «Querelis
					<lb/>propositis, aures apostolice dignitatis avertere non possumus
					<lb/>nec debemus». Vocativus: «O querele, quomodo a peccatis
					<lb/>hominum pullulatis». Ablativus: «Querelis auditis et lamentationibus
					<lb/>intellectis, quas dilecti filii potestas et populus Imolensis
				<lb/>nobis exponere curaverunt».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De terminatione nominis per omnes casus.</hi></head>
				<p><lb/>Item in nomine per omnes casus preter quam in vocativo
					<lb/>recte distinctio finietur. Exemplum in nominativo: «Omnia
					<lb/>cum discretione fiant, que virtutum dicitur esse mater».
					<lb/>In genitivo: «Coruscat celestibus, qui debililibus et egentitibus
					<pb n="379"/>
					<lb/>sue non claudit viscera pietatis». In dativo: «Dei cedere
					<lb/>debemus consilio, qui cunctis adesse consuevit auxilio vel
					<lb/>presidio». In accusativo: «Ad illum fiducialiter habetur
					<lb/>recursus, cuius liberalitas nullam novit repulsam». In vocativo
					<lb/>non utitur. In ablativo: «De vestra tamquam patris et
					<lb/>domini confidimus bonitate». Et sic per plurales casus distinctiones
				<lb/>terminare poterimus condecenter.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De principiis a verbo per omnes modos et tempora,
				<lb/>et de participiis, gerundiis et supinis.</hi></head>
				<p><lb/>«Amo personam tuam, novit dominus ad salutem».
					<lb/>«Amabam vitam monasticam, quia putabam a vitiis alienam».
					<lb/>«Amavi tuam personam amplius quam deberem». «Amaveram
					<lb/>tuos maiores, et ad te mea dilectio processisset; sed
					<lb/>tu amicos antiquos senper odio nequiter habuisti». «Amabo
					<lb/>quicquid videro saluti pariter congruere et honori».
					<lb/>«Ama quem noscis amandum, et numquam degeneres a laude
					<lb/>priorum; illos sub benivolentie brachiis retinendo, quos primeve
					<lb/>dilectionis sinceritas conligavit vel recommendat».
					<lb/>«Amato tu illum quem fidum cognoscis amicum, nec unquam
					<lb/>viam antiquam novo tramite debeas desolari». «Utinam
					<lb/>amarem virtutes et transitoria despicerem et caduca!». «Utinam
					<lb/>amavissem illum cuius dulcis est amor, iugum suave et
					<lb/>onus leve!». «Utinam sic amem homines, ut errores eorum
					<lb/>non diligam, quia aliud est odisse quod faciunt, aliud ad
					<lb/>quod facti sunt». «Cum amem te, diligere merito me teneris».
					<lb/>«Cum amem vestrum collegium, me diligere tenemini
					<lb/>puro corde, nisi pervetere velletis amorem et in odium commutare».
					<lb/>«Cum amarem vestrum collegium in visceribus
					<lb/>caritatis, procuravi diligenter vestra negotia pertractare».
					<lb/>«Cum amaverim semper ea que spectant ad vestrum commodum
					<lb/>et honorem, de retributione iustitie mihi tenemini
					<lb/>grata vicissitudine respondere». «Cum amavissem illos qui
					<lb/>mihi coniuncti erant sanguine parentele, vestra dilectio moleste
					<pb n="380"/>
					<lb/>non debuit sustinere». «Cum amavero fidei catholice
					<lb/>inimicos, super me tunc veniat indignatio Salvatoris». «Verum
					<lb/>est me amare, amavisse, amatum ire vel amaturum esse
					<lb/>dominam mirifice venustatis, ad cuius speciem formosissimam
					<lb/>visus clarificatur humanus, iuvenescit senectus, et animus
					<lb/>floridus conservatur». «Amandi causa venio» vel «habeo
					<lb/>voluntatem amandi pretiosissimam omnium dominarum, cuius
					<lb/>gratiam desidero super cuncta». «Ab amando vellem desinere,
					<lb/>quia postea meus animus viveret in quiete»: «Amando
					<lb/>non lego, quia satis sufficit tantus dolor: nam res est solliciti
					<lb/>plena timoris amor». «Ad amandum Platonem accederem,
					<lb/>sed non sine causa desisto, quia suam non possem amicitiam
					<lb/>conservare». «Amatum vado non sponsum corruptibilem,
					<lb/>sed celestem, qui mihi dabit castitatis annulum, et armillam
					<lb/>pretiosis monilibus exornatam». «Venio amatum illum cui
					<lb/>angeli serviunt, ut quiescere valeam sub desiderabili umbra
					<lb/>eiusdem, gustando fructum qui dulcis sit meo gutturi et suavis».
					<lb/>Et sic in passivo incipies, et per omnes modos verborum et
				<lb/>tempora distinctiones terminare poteris eleganter.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXIV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De principiis a participiis per omnes casus.</hi></head>
				<p><lb/>«Amans vestram personam pro viribus, ad honorem,
					<lb/>omni tempore cupio vobis prebere servitia gratiosa». Genitivus:
					<lb/>«Amantis iustitiam persona merito debet amari,
					<lb/>quia via regia sic incedit, ut non declinet ad dexteram vel
					<lb/>sinistram». Dativus: «Amanti Deum prospera cuncta erunt,
					<lb/>quondam ei deesse non poterit quicquid boni, qui bonorum
					<lb/>sequitur largitionem». Accusativus: «Amantem scelera non
					<lb/>amemus, ne nos post facinus coinquinet per consensum». Vocativus:
					<lb/>«O vere amens amicos, tibi servitia non debent aliquatenus
					<lb/>denegari, qui semper apparuisti potentibus liberalis».
					<lb/>Ablativus: «Me amante rempublicam, omnia feliciter accesserunt,
					<lb/>sed mutate est gratia quia crevit malitia popularis».
					<pb n="381"/>
					<lb/>«Ad vos in proximo veniam, Deo dante, amaturus omnia
					<lb/>que videro vos amare», vel «facturus omnia que de vestra fuerint
					<lb/>voluntate», vel «dicturus que vobis erunt commodo et honori»,
					<lb/>vel «pariturus vestris litteris et mandatis». Et eodem
					<lb/>modo ad alios casus procedes: et incipere poteris in plurali,
					<lb/>distinctiones in omnibus casibus participii terminando, solo
				<lb/>vocativo excepto, ut in nomine superius continetur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXV.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De principiis a pronomine per omnes casus.</hi></head>
				<p><lb/>«Ego senper fui vester et esse volo cunctis temporibus
					<lb/>vite mee». Genitivus: «Mei dignemini recordari, qui semper
					<lb/>extiti vestris servitiis mancipatus». Dativus: «Mihi vestre
					<lb/>gratie salutaris grata subsidia porrigatis, qui semper cupio in
					<lb/>vestrorum fidelium numero conputari». Accusativus: «Me
					<lb/>vestrum clericum et fidelem habere dignemini commendatum,
					<lb/>qui sub vestre protectionis umbra senper gestio respirare».
					<lb/>«Ablativus: «Me, vestro subdito, recedente, cuncta fuerunt
					<lb/>nobis prospera et iocunda». In plurali: nominativus «Nos,
					<lb/>ut devoti filii Sancte Romane ecclesie matris nostre, ipsius
					<lb/>adimplere mandata cupimus reverenter». Genitivus: «Nostri
					<lb/>dignemini misereri, qui non iudicium, sed indulgentiam postulamus,
					<lb/>illam in vobis esse misericordiam ostendentes quam
					<lb/>docetis alios imitari». Dativus: «Nobis subventionem vestram
					<lb/>negatis et subtrahitis gratiam salutarem, illis vestre largitatis
					<lb/>munera conferentes qui vobis rebelles et contrarii perstiterunt».
					<lb/>Accusativus: «Nos sub umbra alarum vestrarum
					<lb/>pie dignemini defensare, ut qui de vestra protectione confidimus,
					<lb/>hostilitatis arma nullius pavescere valeamus». Ablativus:
					<lb/>«A nobis in vanum consilia postulatis, cum non secundum
				<lb/>ea sed pro vestre volumtatis arbitrio singula terminetis».</p>
			</div>
			<pb n="382"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXVI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De prepositionibus et adverbiis.</hi></head>
				<p><lb/>Per prepositiones incipere possumus, tam per illas que
					<lb/>accusativo casui serviunt, quam etiam ablativo. Item omnibus
					<lb/>adverbiis temporalibus in principio utimur, exceptis <hi rend="italic">ubi </hi>et
					<lb/><hi rend="italic">tum</hi> quando interrogationem vel admirationem procedunt.
					<lb/>Item utimur quantitativis, qualitativis, et numerabilibus, et
					<lb/>optativo, ut <hi rend="italic">utinam</hi>. De adverbiis autem similitudinariis hec
					<lb/>frequentius in principio solent poni «sic, quamvis, tanquam,
					<lb/>quemadmodum». De negativis hi duo, <hi rend="italic">non</hi> et <hi rend="italic">nunquam</hi>,
					<lb/>principia esse possunt. Interiectionibus dolentis, admirantis et
					<lb/>gaudentis sepius utimur, et tamen omnes interiectiones
					<lb/>principia esse possunt. Item nota quod iste coniunctiones in
					<lb/>principio debent proprie poni, causales scilicet, ut «quoniam,
					<lb/>quia, cum, et ideo», et iste aversative «quamvis, quamquam,
					<lb/>et licet», ut: «Quamvis longo tempore tibi serviverim,
				<lb/>tu tamen habes me odio» .</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXVII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Epistola que per venustam varietatem verborum
				<lb/>omnem circuit amicitiam.</hi></head>
				<p><lb/>Ad similitudinem vero quatuor partium mundi, quatuor
					<lb/>fiant epistolarum decursus, qui presentantes statum omnium
					<lb/>personarum, verborum prestant copiam et ornatum, quarum
					<lb/>prima hec est: «Mirabilem vestram gratiam deprecamur:
					<lb/>vestram dilectionem deposcimus; vestram liberalem gratiam
					<lb/>exoramus; vestram bonitatem multiplicatis precibus flagitamus;
					<lb/>vestram circumspectam prudentiam rogitamus; vestre
					<lb/>benignitati, probitati, sapientie, caritati, prudentie, discretioni
					<pb n="383"/>
					<lb/>supplicamus, consulimus, suademus, et amicitiam vestram
					<lb/>confortamus et obsecramus; prece supplici, humili et devota,
					<lb/>tota cordis affectione et animi puritate, toto affectu
					<lb/>hominis utriusque, puro cordis affectu, puritate animi, intentione
					<lb/>laudabili, omni affectione qua possumus et desiderio
					<lb/>puro cordis»; vel aliter: «Ad vestram gratiam venimus» vel
					<lb/>«currimus; vestram subventionem et iuvamen requirimus; vestre
					<lb/>persone consilium et auxilium inploramus, petimus, exigimus,
					<lb/>postulamus, iteratis precibus et multiplicatis exhortationibus,
					<lb/>instanter et instantius; sepe, sepius, avide, avidius, provide;
					<lb/>propere, continuo, prepropere, assidue, properanter, festinanter,
					<lb/>gratanter, letanter, secure, fiducialiter, confidenter, gaudenter»;
					<lb/>vel «animo letabundo, fiduciali» vel «securo, gratanti»
					<lb/>vel «confidenti: de cuius bonitate plenam vel securam habeo,
					<lb/>teneo» vel «gero fiduciam», vel «de quo indubitanter confido
					<lb/>et spero, titubare non valeo, ullo modo» vel «aliqua ratione»;
					<lb/>vel «experientia declarante, demonstrante, insinuante, quod
					<lb/>consuevit preces supplicantium exaudire; cuius bonitas nulla
					<lb/>novit repulsam; cuius liberalitas poscentibus se exhibet gratiosam;
					<lb/>qui paratus est semper servire et preces recipere, et effectu
					<lb/>prosequente complere; qui gaudet super servitiis amicorum;
					<lb/>qui gratulatur in laboribus et exultat in servitiis pro
					<lb/>amicis; cui pro multis servitiis iam receptis servire desidero
					<lb/>et placere»; vel «quia nobis ostendistis gratiam specialem,
					<lb/>vobis gratiam querere minime formidamus, non dubitamus. -
					<lb/>«Quare» vel «ideo vos rogamus, quatenus P. latori presentium,
					<lb/>nostro nuntio speciali» vel «harum portitori ad hoc serio
					<lb/>(<hi rend="italic">sic</hi>) destinato» vel «P. qui vobis nostras literas presentabit»
					<lb/>vel «nostram litterariam descriptionem apportabit» vel «cui
					<lb/>literas concessimus» vel «P. ad cuius postulationes vobis mittimus
					<lb/>scripta nostra, qui nobis est fidelis amicus, qui in nostra
					<lb/>est amicitia copulatus, qui iunctus est in nostrorum numero
					<pb n="384"/>
					<lb/>amicorum, qui nobis est vinculo sincere dilectionis, intime» vel
					<lb/>«preclare adstrictus, qui nobis catena pure dilectionis est
					<lb/>indissolubiliter colligatus, qui vestre sincere dilectioni colligatur
					<lb/>communiter, qui sinceris nostre dilectionis brachiis purissime
					<lb/>amplexatur; in tali facto» vel «negotio, pro quo
					<lb/>venit» vel «iter arripuit, suos gressus direxit, accedere festinanter
					<lb/>properavit» vel «non tardavit, vestre gratie subsidia
					<lb/>porrigatis eidem meis precibus et amore», vel «eidem inpendatis
					<lb/>honorem uti videtis expedire», vel «prout vestram
					<lb/>decet probitatem, prout iustitia suadebit, in quantum poteritis,
					<lb/>vobis honorificentia debita reservata; ita quod vestra prudentia
					<lb/>mediante, vestra gratia faciente, prudentia vestra cooperante,
					<lb/>potentia, consilio et auxilio suffragante; habere valeat quod
					<lb/>intendit, facere possit que optat, reportare valeat pro quo
					<lb/>venit» vel «consequi possit que affectat, cupit, gestit,
					<lb/>desiderat» vel «suum valeat desiderium adimplere; patrocinantibus
					<lb/>meritis bonitatis» vel «probitatis; ita quod meas
					<lb/>preces se gaudeat apportasse»; vel «super his cupimus
					<lb/>taliter vos habere, quod nostra precamina sibi sentiat profuisse»
					<lb/>vel «vestris teneamur semper servitiis obligatus,
					<lb/>adstrictus, mancipatus» vel «vobis ad servitia teneamur» vel
					<lb/>«teneamur vobis ad grates, servitia et honores; firmiter attendentes,
					<lb/>pro certo scientes, veraciter cognoscentes quod
					<lb/>quidquid ei feceritis vel duxeritis faciendum, nostre persone
					<lb/>reputabimus esse factum» vel «nostram personam spiritualiter
					<lb/>et directe prospiciet et non suam» vel «pro tali habebimus,
					<lb/>ac si nostre persone specialiter feceritis; pro quibus
					<lb/>vobis obligatus ero ad servitia gratiosa, pro quibus ipse mihi
					<lb/>tenebitur et ego vabis ad laudes universas et grates solemnes»
					<lb/>vel «ad gratiarum magnas et uberes actiones» vel
					<lb/>«ad grates subiectibiles, humiles et devotas»; vel «pro quibus
					<lb/>amicabiles duximus grates referendas» vel «gratias agimus
					<lb/>cum obsequio perpetue servitutis» vel «pro gratia spirituali
					<lb/>quam apud vos meruimus invenire, gratiarum actiones referimus
					<lb/>copiosas» vel «pro quibus adstrictus ero ad similia
					<lb/>et maiora, et bonitati vestre paratus semper existam grata
				<lb/>vicissitudine respondere».</p>
			</div>
			<pb n="385"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXVIII.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Epistola que per ornatum verborum sublimes personas
				<lb/>circuit et nobiles et magnates.</hi></head>
				<p><lb/>«Ad hoc dominus vestram imperialem maiestatem preesse
					<lb/>voluit super terras, ut universorum iura pie sub vestro munimine
					<lb/>conserventur; divina misericordia providit populo christiano,
					<lb/>cum vestram personam ad decus et decorem imperii
					<lb/>preelegit; ad hoc divina clementia serenitatem vestram
					<lb/>orbi preposuit universo, ut per eam imbecilles et dispensatores
					<lb/>ministeriorum Dei a pravorum incursibus tueretur» - «Vestra
					<lb/>regalis celsitudo succurrat, gloria vestra succurrat, nos magnificentia
					<lb/>vestra non deserat; ad vos secure confugimus quia
					<lb/>dominum alium non habemus, ad illustrem sublimitatem vestram
					<lb/>recurrimus ut protecti onis subsidia sentiamus, ad spectabilem
					<lb/>vestram gratiam nostra gravamina reducimus et querelas»
					<lb/>- «cuius fama lucida per mundum resonat universum»
					<lb/>vel «quem ubique extollunt sue merita bonitatis» vel
					<lb/>«quem illustrat fama et gloria militaris» vel «quem liberalitas
					<lb/>dignum honore facit» vel «quem curialitas nominat
					<lb/>gloriosum» vel «quem floridum retinent solatia dominarum,
					<lb/>quem strenuitas et multa nobilitas reddunt carum, laudabilem
					<lb/>et famosum»; vel «qui circa consilia prepollet et prudentie
					<lb/>magne responsa, qui aurem benignam consuevit subditis conmodare,
					<lb/>qui non consuevit aures avertere a querelis, qui
					<lb/>iustitiam non denegat postulanti, qui omnibus poscentibus
					<lb/>audientiam prebet liberam et benignam, qui iustitiam diligit
					<lb/>et odit iniquitatem, qui sub speciali protectione consuevit
					<lb/>confovere debiles, orphanos et egenos, qui defendit benivolentia
					<lb/>paternali pauperes ab oppressionibus tyrannorum, qui porrigit
					<lb/>manum lapsis, indigentes confovet, et afflictos mestitia consolatur,
					<lb/>qui oppressos relevat et infirmis subsidia elargitur» -
					<lb/>«Quapropter» vel «eapropter» vel «unde, imperiali
					<pb n="386"/>
					<lb/>maiestati, triumphali vestre glorie invictissime, corone imperialis
					<lb/>celsitudinis et decoris, regali celsitudini, altitudini, sublimitati,
					<lb/>excellentie et magnitudini; vos sicut fideles subditos
					<lb/>et devotos commendamus cum omni promptitudine serviendi»;
					<lb/>vel «nos voce, corde et animo conmendamus, in omni genere
					<lb/>servitutis nos totis affectibus commendamus; a quo post Dominum
					<lb/>omnem cognoscimus gratiam et honorem, a quo id
					<lb/>quod sumus et erimus cognoscere volumus et debemus, qui
					<lb/>iusta poscentibus facilem prestat assensum, qui in se sperantes
					<lb/>non eiicit desolatos, qui afflictorum gravamina respicit oculis
					<lb/>pietatis, qui preces non differt inpotentium exaudire, in quo
					<lb/>post Dominum tota spes nostra consistit, de quo fiduciam
					<lb/>gerimus specialem». - «Sine dubitatione rogamus, humiliter
					<lb/>deprecamur, obsecramus; confidenter imploramus; secure, lacrimabiliter
					<lb/>exoramus» vel «duximus exorandum, suppliciter
					<lb/>rogitandum, propensius et humiliter flagitandum». - «Ut
					<lb/>nobis vestris filiis, nobis viris devotis, et nobis vestris fidelibus
					<lb/>aliqua demandetis que adimplere possimus et facere ad
					<lb/>vestram gloriam et honorem» vel «ad vestri honoris augmentum»;
					<lb/>vel «tales velitis a nostris iniuriis conpescere» vel
					<lb/>«talibus districte iniungere ut nos de cetero non debeant
					<lb/>molestare».- «Ut omnes, qui sub vestre iurisdictione consistunt,
					<lb/>de salubri protectione letentur» vel «sub vestre protectionis
					<lb/>umbra possimus, ut cupimus, respirare» vel «umbram
					<lb/>sentiamus gratitudinis et quetis», vel «in pace viventes
					<lb/>pacis auctorem laudemus, qui per vestram personam consulit
				<lb/>nostro profectui pariter et honori».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXIX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Ad prelatos verborum diversitas ad copiam et ornatum.</hi></head>
				<p><lb/>«Beatitudinis» vel «sanctitatis vestre pedibus advolutus
					<lb/>indulgentiam postulo de commissis» vel «a clementia vestra
					<lb/>in competenti beneficio mihi postulo misericorditer provideri»;
					<lb/>vel «benignitati vestre me ipsum commendo, paternitati vestre
					<lb/>facio manifestum, vestre dominationi cupio esse notum,
					<pb n="387"/>
					<lb/>vestre paternitati insinuatione presentium patefiat» vel «vestra
					<lb/>dominatio recognoscat, vestram probitatem cupio non
					<lb/>latere» - «quod in studio litterarum Bononie persevero Dei
					<lb/>vestrique gratia faciente» vel «impendo conmendabiliter operam
					<lb/>scientie litterali» vel «insisto pro viribus scolasticis
					<lb/>disciplinis» vel «laboro iugiter ad inveniendum scientie
					<lb/>margaritam» vel «ad thesaurum inveniendum» vel «acquirendum
					<lb/>qui nullo potest pretio nummario conparari - quod
					<lb/>debitum sortietur effectum, quod finem sentiet gloriosum,
					<lb/>quod ad laudabilem exitum perducetur» vel «suis non poterit
					<lb/>effectibus spoliari» vel «privari effectibus» - «si
					<lb/>vestra favorabilis affuerit gratia, sine cuius patrocinio nihil
					<lb/>possum; si vester favor adesse ceperit et gratia salutaris;
					<lb/>si vestra liberalitas affuerit, que apparet necessitatis tempore
					<lb/>liberalis et postulantibus gloriosa; si vestra benignitas inspirante
					<lb/>domino, mihi manum porrexerit adiutricem» vel «mihi
					<lb/>non denegaverit subsidia opportuna» vel «mihi tanquam
					<lb/>suo clerico voluerit providere» vel «me suum fidelem et
					<lb/>devotum deserere noluerit, quem manus impositione promovit
					<lb/>ad ordines clericales» vel «cui deesse non potest sanguine
					<lb/>parentele» vel «nature et consuetudine exigente» vel «precipiente
					<lb/>divina lege pariter et humane». - «Cuius rei gratia»
					<lb/>vel «cuius rei causa» vel «quapropter, vobis qui
					<lb/>rnihi estis consilium singulare», vel «vestre persone que
					<lb/>multa sapientia et honestate relucet» vel «que mirabili
					<lb/>morum venustate corruscat» vel «que mihi est portus salutis
					<lb/>et refugium spirituale» - «precamina porrigo lacrimosa,
					<lb/>offero preces votivas, non desino preceps rogaminibus
					<lb/>aderere» vel «lacrimabiliter supplicare» vel «affectanter
					<lb/>supplico» vel «instanter postulo» - «ut me vestrum
					<lb/>habere per omnia dignemini commendatum», vel «me vestris
					<lb/>clericis dignemini aggregare», vel «me in vestrorum fidelium
					<lb/>numero dignemini computare» vel «providere in aliquo divine
					<lb/>pietatis intuitu et amore», vel «mei memoriam habeatis»;
					<lb/>vel «me nolit tam subito vestra dominatio a studio
					<lb/>revocare» vel «vocare ad propria; sed sic in studio pie subveniat
					<lb/>et misericorditer succurat benevolentia paternalis, officium
					<pb n="388"/>
					<lb/>pastorale, cura et rectoris provisio circumspecta, quod
					<lb/>scientie capiam documenta», vel «quod de labore fructum
					<lb/>reportem acceptum et manipulos copiosos, pro quibus tam
					<lb/>ecclesia quam parentela letetur, et exultare valeant consanguinei
				<lb/>et amici».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXX.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">Ad subditos decora descriptio per ornatum verborum
				<lb/>diversimode variata.</hi></head>
				<p><lb/>«Quia iustum est et consentaneum rationi, ut filios circa
					<lb/>scientiam laborantes sancta mater Ecclesia et consolari debeat
					<lb/>et eis manum porrigere adiutricem, libenter volumus tue devotioni,
					<lb/>cum facultas se optulerit, in conpetenti beneficio providere»;
					<lb/>vel «quia de tuo bono studio nuper audivimus»
					<lb/>vel «de honestate persone tue et litteratura sufficienti nova
					<lb/>percepimus gratiosa», vel «quia bonis moribus diceris adornatus
					<lb/>et insistis laudabiliter scientie capessende - tibi tale
					<lb/>beneficium assignamus et in signum benevolentie ac dilectionis
					<lb/>concedimus», vel «tue dilectioni in tanto beneficio providemus,
					<lb/>quod in scolis recipies annuatim, et erga devotionem
					<lb/>tuam nostre benedictionis manus ad abundatiorem subventionem
					<lb/>largifluas extendemus, si bono principio finem feceris
					<lb/>respondere» vel «si ad meliora, divina potentia suffragante,
					<lb/>tue processerint merita bonitatis», vel - «quia dignum est
					<lb/>ut male meriti gravi pereant egestate», vel «quia labiis
					<lb/>dolosis et lingua serpentina voluisti nos draconis dentibus lacerare,
					<lb/>non attendens quod vulnus lingue consolidari non potest,
					<lb/>quia facillime dilabitur in mendacium ex quo conscientia
					<lb/>est corrupta, ideo nec ad tuam subiectionem intendimus,
					<lb/>nec tue miserie condolimus; quia cura nos cogit officii
					<lb/>pastoralis ut subditorurn excessus animadversione debita puniamus;
					<lb/>ad nostrum spectat officium subditorum vitam et
					<lb/>mores in melius reformare» vel «sic corrigere delinquentes,
					<lb/>quod unius pena centum expavescant»; vel «quia sanguis
					<lb/>subditorum de manu prelati a Domino requiretur, expedit ut
					<pb n="389"/>
					<lb/>pena debita feriat delinquentes», vel «ne trahamus maculam ex
					<lb/>criminibus alienis, virga correctionis et non osculo deceptionis
					<lb/>punire volumus transgressores; ne via delinquendi aliis pateat
					<lb/>per exemplum, commissum delictum pena debita castigetur,
					<lb/>quia dignum est ut quos Dei timor a malo non revocat
					<lb/>saltem coerceat rigor ecclesiastice discipline; quia bonis bonitas
					<lb/>non prodesset, si malis malitia non obesset; quia secundum
					<lb/>legem defendi non debet qui committit in legem; quia
					<lb/>in una eademque persona et vitia odire debemus et virtutes
					<lb/>amare; reprehendere ergo te possumus et damnare» vel «reprehensioni
					<lb/>subiaces vehementi» vel «culpa te reprehensibilem
					<lb/>exhibet et facti qualitas te incusat; quia sine nostra
					<lb/>licentia et mandato» vel «nostra licentia non habita nec
					<lb/>petita, te trastulisti ad studia litterarum» vel «desolata ecclesia
					<lb/>et servitio Ihesu Christi condiscere conaris scientias lucrativas»,
					<lb/>vel «dimisso habitu et monastica disciplina vagus
					<lb/>et perfugus discurris per civitates et terras», vel «abiecta
					<lb/>regula et obedientia pretermissa non sine proprie salutis dispendio
					<lb/>tanquam laicus evagaris». - «Quare tibi precipimus
					<lb/>et mandamus» vel «mandando precipimus» vel «precipiendo
					<lb/>mandamus» vel «tibi damus litteris presentibus in
					<lb/>mandatis» vel « tibi sub districtione qua possumus mandamus
					<lb/>firmiter iniungendo» - «quatenus omni more et occasione
					<lb/>remota» vel «postposita, revertaris» vel «desolatam ecclesiam
					<lb/>repetas festinanter», vel «reassumas habitum iam dimissum»,
					<lb/>vel «ad tuam conscientiam revertaris», vel « tue
					<lb/>saluti consulas et honori», vel «preterita satisfactione sequenti
					<lb/>satagas expurgare» vel «ad cor redeas et viam repetas veritatis»
					<lb/>- «Alioquin» vel «aliter» vel «que si non
					<lb/>feceris» vel «facere curaveris» vel «non studueris adimplere;
					<lb/>in te dictabimus» vel «faciemus» vel «pronuntiabimus
					<lb/>excommunicationis sententiam, iustitia exigente» vel
					<lb/>«tuum beneficium alii conferemus» vel « alii curabimus
					<lb/>assignare, sicut postulat ordo iuris; nolentes tuam absentiam
					<lb/>amplius expectare» vel «hoc diutius tolerare propter scandalum
					<lb/>plurimorum» vel «propter peccatorum molem» vel
				<lb/>«ne perniciosum exemplum in postdum generetur.»</p>
			</div>
			<pb n="390"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CLXXXI.</head>
				<head><lb/><hi rend="italic">De privilegiis.</hi></head>
				<p><lb/>Privilegium dicitur quasi ius privatum, vel lex privata
					<lb/>et propria et specialis a iure communi. Indulgentia vero a
					<lb/>privilegio differt, quia cum ea solemnitate fieri non habet, sed
					<lb/>per quandam favorabilem gratiam alicui persone specialiter
					<lb/>indulgetur. Privilegiorum autem hec sunt partes: titulus,
					<lb/>exordium, concessio generalis, finalis corroboratio, et signorum
					<lb/>subscriptio. Titulus est personarum distinctiva premissio sine
					<lb/>optatione salutis. Et nota, quod in clericis persona concedentis
					<lb/>et recipientis in titulo ponitur, in laicis vero sola concedentis
					<lb/>persona in titulo prenotatur; et nota quod in privilegiis, sicut
					<lb/>in salutationibus, verbum non ponitur et intelligitur concedit,
					<lb/>indulget vel aliud simile. Item nota quod privilegium
					<lb/>in tertia fit persona, et assignato nomine dignitatis, premittitus
					<lb/>nomen concedentis persone; quia dignius est dare quam
					<lb/>accipere, et datur privilegium a sublimibus personis et a maioribus
					<lb/>in subditos super iure quo sibi tenentur. Et debet talis
					<lb/>titulus apicibus eminentibus scribi propter maiorem privilegii
					<lb/>auctoritatem; et de successoribus fit mentio, ut non solum
					<lb/>presentes, sed futuros valeat roborare, et duret in perpetuum
					<lb/>ad ostendendum quod ecclesiastica concessio perpetua esse
					<lb/>debet. Exemplum: «Gregorius servus servorum Dei dilecto
					<lb/>filio Federico Romanorum imperatori et semper augusto, eiusque
					<lb/>successoribus omnibus in perpetuum», et sic recipientem vocabit,
					<lb/>vel «venerabilem fratrem» vel «dilectos filios» sive
					<lb/>«filias», ut superius in salutationibus est distinctum, «tam
					<lb/>presentibus quam futuris, canonicam vitam professis» vel
					<lb/>«canonice substituendis» vel «regularem vitam professis in
					<lb/>perpetuum». Alii prelati eodem modo privilegia concedunt,
					<lb/>subditos fratres vel filios nominando, ut super in salutationibus
					<lb/>edocetur: hoc solo excepto, quod proponunt signaculum
					<lb/>sancte crucis, post quam dicunt: «Sancti spiritus adsit nobis
					<lb/>gratia» vel «In nomine domini amen» vel «In nomine
					<pb n="391"/>
					<lb/>sancte et individue Trinitatis amen. Dei gratia Ravennatis
					<lb/>ecclesie archiepiscopus venerabili fratri Imolensi episcopo,
					<lb/>eiusque successoribus canonice substituendis in perpetuum».
					<lb/>Et nota quod non dicitur «in perpetuum» quando privilegium
					<lb/>conceditur laicis; quod ideo contingit, quia laicorum iura
					<lb/>non sunt perpetua, sed transitoria dignoscuntur . Et tunc absque
					<lb/>ulla cruce vel invocatione dominica principes seculares
					<lb/>titulum suum ponunt, ut «F. Dei gratia romanorum imperator
					<lb/>et semper augustus», et non ponitur ibi nomen recipientis,
					<lb/>ut dictum est, nec «in perpetuum» ad denotandum quod
					<lb/>ius imperii non est perpetuum, sed temporale. Si autem huiusmodi
					<lb/>seculares privilegium religiosis concedant, ut dictum est,
					<lb/>crux punctata precedit cum invocatione Dominica, et extra
					<lb/>cartam, scilicet in dorso, notarii curie signum sue manus apponunt,
					<lb/>sic dicendo: «In nomine Domini amen. F. Dei gratia
					<lb/>Romanorum imperator et semper augustus». Postmodum
					<lb/>in ecclesiasticis sic expedit exordiri: «Cum universorum iura
					<lb/>ex iniuncto a Deo nobis officio roborare munimentis apostolicis
					<lb/>teneamur, pro illorum quiete oportet nos sollicitos esse,
					<lb/>et eorum petitiones maiori providentia exaudire, qui necessitatis
					<lb/>tempore sunt officio et nomine principes, et pastorali
					<lb/>prediti dignitate» vel: «Quotiens nobis petitiones porriguntur a
					<lb/>radice iustitie procedentes, ex iniuncto admnistrationis officio
					<lb/>ipsas facile admittere debemus, quia non debet dilationibus
					<lb/>aliquibus fatigari qui iustum petit pariter et honestum» vel:
					<lb/>«Cum imperialem deceat maiestatem universorum iura conservare
					<lb/>illesa, nos, qui divina favente clementia Romanorum imperio
					<lb/>presidemus, sic iustis precibus condescendere volumus
					<lb/>et singulis providere, quod tam ecclesiastice persone quam
					<lb/>etiam seculares contente maneant suo iure»; vel: «Sacrosanctum
					<lb/>hospitale Iherosolimitanum et eiusdem hospitalarios
					<lb/>summa nos oportet dilectione diligere, ipsorumque iura
					<lb/>nostris privilegiis et protectionibus taliter premunire, ut
					<pb n="392"/>
					<lb/>cum ante tribunal superni iudicis fuerimus constituti, gloriemur
					<lb/>nos honorasse locum, in quo corpus dominicum requievit»;
					<lb/>vel «Cum de imperiali procedat benevolentie
					<lb/>largitate universos regulares viros et Deo servientes suo
					<lb/>sollicite communire presidio, fratres Templi, qui spreta seculari
					<lb/>militia facti sunt milites Ihesu Christi, et sub Domini vexillo
					<lb/>regula militantes pro Redemptoris amore se morti pugnando
					<lb/>cum barbaris nationibus tradere non formidant, tanto attentius
					<lb/>debet in omnibus confovere, quanto gloriosius pro Christi
					<lb/>nominis defensione noscuntur in castris dominicis militare»;
					<lb/>(vel) «Cum imperialis dignitas omnium religionum genera sub
					<lb/>umbra sue protectionis manu tenere debeat et defendere, dicatas
					<lb/>Deo virgines, que spretis maritalibus connubiis sponsum
					<lb/>Ihesum Christum accensis lampadibus nunc secuntur, tanto
					<lb/>propensius nostro debemus conmunire presidio, quanto magis
					<lb/>eorum condicio et sexus femineus noscitur indigere». Explicit
				<lb/>de privilegi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/><hi rend="italic">Epistola finalis laudis et commendationis.</hi></head>
				<p><lb/>A Domino factum est istud, cuius gratia sumus et vivimus
					<lb/>et movemur, et ad honorem et gloriam atque laudem viri
					<lb/>magnifici ac feliciter triumphantis domini Alliprandi Fave, Bononie
					<lb/>potestatis; cuius preconia mirifice probitatis nec silere possum,
					<lb/>nec stilus invenitur sufficiens ad narrandum, quoniam
					<lb/>de ipso iam loquitur omnis terra, et omnes gentes, nationes
					<lb/>et populi magnificant sua gesta, tanquam militis strenuissimi
					<lb/>et preclari, cuius fama lucidissima militarem gloriam decorat
					<lb/>et totam illuminat parentelam. O Brixia, terra nobilis, nunc
					<lb/>gaude beata que tantum lilium protulisti; sed et novis tripudiis
					<lb/>glorietur Italia universa, et precipue felix exultet Bononia,
					<lb/>que, tali sublimata rectore, victoriosa residet et tranquilla;
					<lb/>que suis meritis ut stella rutilans matutina, regalia
					<pb n="393"/>
					<lb/>promeruit habere insignia, et imperiali diademate coronari.
					<lb/>Accipe nunc presentem libellum, egregia potestas, laudabili
					<lb/>manu dextera, quem magister Guido fidelissimus clericus et
					<lb/>devotus ad decus et decorem tui fidelissimi nominis, utiliter
					<lb/>compilavit. Collige nunc flores rethoricos et hec pretiosa
					<lb/>nunquam tradas invidis ornamenta, per que tam presens
					<lb/>quam ventura posteritas tui geret memoriam gloriosam
					<lb/>a mari usque ad mare et a flumine usque ad terminos
				<lb/>orbis terrarum.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
