<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Statuta vallis Diverii</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. Alvazzi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="11137" unit="words">Parole: 11137</measure>
				<measure quantity="62666" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 62666</measure>
				<measure quantity="72615" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 72615</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2011-11-17">17/11/2011</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Diritto</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: le j sono trascritte con i
					Parole: 11208
					Caratteri: 62799
				Gli Statuti sono datati 1466</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Statuta Vallis Diverii</title>
						<editor>G. Alvazzi</editor>
						<imprint>
							<publisher>Stab. G. Cattaneo</publisher>
							<pubPlace>Novara</pubPlace>
							<date>1943</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Diritto</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1401/1500">XV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
		<pb n="17"/>
			<p><lb/>In nomine Domini amen. Anno nativitatis eiusdem millesimo
				<lb/>tercentesimo vigesimo primo, indictione quarta, die quartodecima
				<lb/>Ianuarii: in Valle Diverii, videlicet in sosta comunis
				<lb/>dictae vallis in quo loco consueverunt fieri et celebrari consilia
				<lb/>credentiae; ibi congregato et convocato generali consilio
				<lb/>et credentia valiis praedictae, voce propria et sono campanae
				<lb/>more solito, de mandato providorum virorum Gulielmi de Rossis,
				<lb/>Guido Bono de Dugrogna et Delayoli de la Valeggia Consulum
				<lb/>dictae Vallis Diverii. In quo quidem consilio et credentia
				<lb/>aderant praedicti consules et infrascripti credentiarii
				<lb/>et consiliarii qui sunt due partes totius generalis consilii praedictae
				<lb/>Vallis Diverii. Quorum consulum et credentiorum nomina
				<lb/>sunt haec: In primis Prevanzalus de Dugrogna, Jacobus
				<lb/>Pingerolus, Petrus Bono de Dugrona, Zanolus Trivella de Gattagna,
				<lb/>Zaninus de Turre, Iacobus de Dugrogna, Zaninus de
				<lb/>Fontana, Iacomolus de Boello, Anselmus de Bertonis, Guilielmus
				<lb/>de Catagna, Minolus Davrinus de Salla, Iacobus dictus clericus
				<lb/>de Giorzio, Minolus de Martio de Durogna, Antonius Pingierali,
				<lb/>Ioannes Guideti de Durogna, Ferinus dictus Vicenus
				<lb/>de Bighelvo, Perinus Gulielmi de Catagna, Otinus de Ardignago,
				<lb/>Mollus de Ronchis, Georgius de Rossis, Marinus Raimundi
				<lb/>de Bertonis, Utinus Auricii et Charentius Vindemiae omnes suprascripti
				<lb/>consules credentiarii et consiliarii praedictae Vallis
				<lb/>Diverii habentes totam banliam et autoritatem statuerunt et
				<lb/>omnia alia facienda quemadmodum habet tota universitas dictae
				<lb/>valiis Diverii. Idcirco omnes dicti consules una cum dictis
				<lb/>credentiariis et consiliariis unanimiter et concorditer, nemine
				<lb/>ipsorum discrepante, volentes utilitati dictae vallis providere
				<lb/>ad honorem omnipotentis Dei et Beatae Mariae Virginis et
				<lb/>Beati Georgii Martiris et totius Curiae celestis et ad bonum et
				<lb/>pacificum statum comunitatis dictae vallis Diverii, nomine et
				<lb/>vice comunitatis et universitatis dictae vallis Diverii, provederunt
				<lb/>et ordinaverunt, statuerunt et compilaverunt infrascripta
			<lb/>statuta et ordinamenta prout inferius continentur.</p>
			<pb n="18"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I. – DE DIVISIONE FABAE.</head>
				<p><lb/>In primis statuerunt et ordinaverunt quod si aliqua discordia
						<lb/>nasceretur inter consules credentiarios et consiliarios facientes
						<lb/>officium praedictae comunitatis et simul non corcordarent
						<lb/>quod incontinenter, per suum sacramentum, debeant
						<lb/>ponere fabam occulte et ad divisionem fabae esse et manere
						<lb/>concordes simul per suum sacramentum ubi maior pars erit
						<lb/>totius credentiae in concordia et omnia alia verba et divisiones
						<lb/>non valeant, nec teneant. Et qui contrafecerit vel venerit
						<lb/>det et solvat pro qualibet persona et qualibet vice comunitati
						<lb/>dictae vallis Diverii pro pena et banno soldos quinque imperiales.
						<lb/>Et nihilominus suprascriptum statutum sit firmum et
						<lb/>incontinenti dicti consules et credentiarii et consiliarii teneantur
						<lb/>et debeant exigere dictam poenam et bannum antequam
				<lb/>recedant a consilio.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II. – DE VENENDO AD CREDENTIAM.</head>
				<p><lb/>Idem statuerunt et ordinaverunt quod quando consules, credentiarii
						<lb/>et consiliarii audierint campanam credentiae vel pronuntiatum
						<lb/>fuerit per nuntium dictae comunitatis vel aliquo
						<lb/>alio modo sciverint credentia fieri debere quod ipsi teneantur
						<lb/>et debeant venire ad credentiam per suum sacramentum et qui
						<lb/>contra fecerit vel venerit det et solvat, pro qualibet persona et
						<lb/>qualibet vice, soldos quinque imperiales pro consule et notio
						<lb/>et soldos duos pro quolibet credentiario. Quae poena sit praedictae
						<lb/>credentiae, scilicet quando pulsabitur ad campanam parvam
						<lb/>credentiae teneantur et debeant incontinenti se ducere simul
						<lb/>ad credentiam in sosta praedictae comunitatis: et alii antequam
						<lb/>recedant de consilio incontinenti teneantur exigere
						<lb/>praedictum banum. Et credentiarii et consiliarii non recedant
				<lb/>de consilio sine consulibus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III. – DE BESTIIS FORENSIUM NON DUCENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>Vallis Diverii vel aliunde quae a modo in antea possit nec
						<lb/>debeat ducere nec tenere super territorio dictae vallis Diverii
						<lb/>intra confines dictae vallis aliquas bestias, videlicet equos, boves,
						<lb/>capras, vaccas et oves nec aliquas alias bestias, scilicet bestias
						<lb/>hominum et personarum habitantium extra confines dictae
						<lb/>vallis Diverii et non sustinentium onera cum hominibus
						<lb/>dictae vallis Diverii. Et qui contravenerit vel fecerit in aliquo
						<lb/>praedictorum, pro poena et banno, amittat dictas bestias: si
						<pb n="19"/>
						<lb/>dictas bestias tenuerint intra confines dictae Vallis Diverii ab
						<lb/>una nocte sursum. Cuius poenae et bani tertia pars sit Curiae
						<lb/>Materellae, tertia sit comunitatis dictae Vallis et tertia sit accusatoris.
						<lb/>Et quilibet fide dignus possit accusare; exceptis illis
						<lb/>personis dictae vallis Diverii quae non habent de suis bestiis et
						<lb/>quae habitant in dicta valle Diverii continue et possint ducere
						<lb/>usque ad duas vaccas lacteras et usque ad decem capras lacteras
						<lb/>et eas tenere a Sancto Ioanne Baptista usque ad Sanctum
						<lb/>Michäelem tunc proxime, pro se tamen et eius familia et non
				<lb/>pro dando aliis personis sub poena praedicta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IV. – DE EUNDO AD ALPES.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnes personae dictae
						<lb/>vallis Diverii teneantur et debeant ire in alpes ad curtes veteres
						<lb/>com omnibus suis bestiis sterpis et lacteris die post festum
						<lb/>S. Ioannis Baptistae et ibi manere debeant ad caseras suas
						<lb/>usque ad Sanctum Bartolomaeum tunc proxime. Et quod non
						<lb/>possint nec debeant facere aliquas casatas extra alpes. Et hoc
						<lb/>sub poena et banno pro qualibet persona et qualibet vice, die et
						<lb/>nocte, soldorum quinque imperialium. Quae poena sit dicti comunis
						<lb/>et tunc possint, si fuerit de eorum voluntate omnes personae
						<lb/>dictae vallis, descendere de alpibus in Loguenum, in
						<lb/>Nembrum, in Mogarum, in Colterium sicut consuetum est ab
						<lb/>antiquo tempore. Et si fuerit aliqua persona quae sit tentrix
						<lb/>ipsarum terrarum vel infra sicut descendunt de coherentia in
						<lb/>coherentiam quae vetuerit alicui personae dictae vallis habitaculum
						<lb/>seu pasculum det et solvat pro qualibet vice comuni
						<lb/>praedicto pro poena et banno soldos quinque imperiales. Et
				<lb/>quilibet fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V. – DE EUNDO ET DESCENDENDO IN ALPES ET IN MONTES.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnes personae vallis
						<lb/>Diverii teneantur et debeant ascendere et descendere per totam
						<lb/>vallem Diverii in plano, in montibus et in alpibus secundum
						<lb/>quod ordinatum et preconizatum fuerit per consules et
						<lb/>credentiarios dictae vallis sub poena illa quae ordinata et preconizata
				<lb/>fuerit. Quao poena sit dicti comunis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI. – DE NON DIMITTENDO BESTIAS IN MONTIBUS TENSATIS.</head>
				<p><lb/>Item ordinaverunt et statuerunt quod boves, equi et vituli
						<lb/>qui non sunt sufficientes pro thauris tenendis, non possint stare
						<lb/>nec intrare in Nembro nec in aliis montibus tensatis ab una
						<lb/>nocte sursum a Sancto Ioanne Baptista usque ad Sanctum Bartolomeum
						<pb n="20"/>
						<lb/>tunc proximum cuiuslibet anni. Et qui contrafecerit
						<lb/>vel venerit det et solvat pro poena et banno dicto comuni pro
				<lb/>qualibet bestia et vice die et nocte soldos quinque imperiales.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII. – DE NON FACIENDO DAMNUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliqua persona undequaque sit quae
						<lb/>faciat damnum aliquod seu guastum in aliquo clauso alicuius
						<lb/>personae vallis Diverii teneatur solvere dicto comuni pro poena
						<lb/>et bano pro qualibet persona et vice soldos quinque imperiales
						<lb/>et restituere damnum passo et quilibet fide dignus possit accusare.
				<lb/>/*</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII. – DE FACIENDO DAMNUM CUM BESTIIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod si aliquis equo fecerit damnum aliquod
						<lb/>alicui personae vallis Diverii quod ille cuius fuerit equus
						<lb/>solvat pro poena et bano soldos duos imperiales dicto comuni
						<lb/>vallis Diverii si fuerit de die; si vero fuerit de nocte soldos
						<lb/>quinque imperiales. Si vero fuerit bos vel vacca salungera pro
						<lb/>qualibet vice soldos imperiales duodecim si fuerit de die et si
						<lb/>fuerit de nocte soldos duos imperiales. Et in quolibet casu restituatur
				<lb/>damnum passo et pro qualibet vice puniatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IX. – DE PIGNORIBUS INCANTANDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod consules dictae vallis
						<lb/>Diverii possint et eis liceat incantare et vendere omnia pignora
						<lb/>per eos capta quolibet quintodecimo die post captionem dictorum
						<lb/>pignorum occasione compusturarum et ordinamentorum
				<lb/>dicti comunis et aliis quibuscumque de causis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>X. – DE SERVITIIS ET GRATIIS NON FACIENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliquis cunsulum et credentiariorum
						<lb/>non possit nec debeat petere vel peti facere aliquam gratiam
						<lb/>vel servitium a dicto comuni amore alicuius personae nisi pro
						<lb/>se tantum, nec facere reprensionem alicui personae dum fuerit
						<lb/>illa persona praesens et per consilium omnium consulum et
						<lb/>credentiariorum simul nec etiam facientium officium credentiae
						<lb/>dicere aliquod verbum iniuriosum unus alteri, nec facere
						<lb/>pulsare ad credentiam, nec credentia facere amore alicuius personae
						<lb/>quae vellet petere gratiam aliquam dicto comuni: et
						<lb/>quod non possint dare seu facere gratiam vel servitium alicui
						<lb/>personae sine consilio et voluntate totius comunis dictae vallis
						<lb/>Diverii: et data non valeat nec teneat in praeiudicium dicti comunis.
						<lb/>Et qui contrafecerit vel venerit det et solvat pro poena
						<pb n="21"/>
						<lb/>et bano soldos quinque imperiales pro qualibet persona et vice
						<lb/>dicto comuni et eadem poena puniatur notius comunis predicti.
						<lb/>Quae poena et bana exigantur antequam recedant de dicto
				<lb/>consilio.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XI. – DE NON DANDO LIGNAMEN FORENSIBUS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona undecumque
						<lb/>sit quae possit et debeat ducere vel duci facere aliquod lignamen
						<lb/>nec dari alicui personae forensi quod lignamem sit collectum
						<lb/>intra confines dictae vallis. Et qui contrafecerit vel venerit
						<lb/>det et solvat dicto comuni pro poena et bano pro qualibet
				<lb/>vice et planta soldos quinque imperiales.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XII. – DE OBEDIENDO CONSULIBUS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnes personae dictae
						<lb/>vallis Diverii teneantur et debeant sequi consules dictae vallis
						<lb/>et banderas seu vexilIa dicti comunis quum audierint campanas
						<lb/>pulsantes ad stremum, vel denunciatum, vel praeconi
						<lb/>zatum fuerit per nuntium dicti comunis per aliquam stremitam
						<lb/>quacunque de causa cum armis. Et quod unusquisque consul
						<lb/>dictae vallis Diverii possit et ei liceat praecipere et praecepta
						<lb/>facere unicuique personae dictae vallis Diverii usque ad soldos
						<lb/>quinque imperiales in faciendo officium dicti comunis. Et quod
						<lb/>quaelibet persona teneatur et debeat iurare ad sancta Dei Evangelia
						<lb/>corporaliter tactis scripturis in manibus dictorum consulum
						<lb/>seu notarii dicti comunis in omnibus causis et quaestionibus
						<lb/>opportunis et necessariis dicti comunis pro faciendo officium
						<lb/>dicti comunis. Et qui contrafecerit det et solvat pro
						<lb/>poena et bano soldos quinque imperiales dicto comuni pro qualibet
				<lb/>persona et qualibet vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIII. – DE NON RUSCANDO ALIQUOD BUSCHUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>undecumque sit quae possit nec debeat ruschare aliquod
						<lb/>lignum petianigum seu larezium in tota valle Diverii praeter
						<lb/>in Ovigo, nec colligere aliquod lignamen viride in culmine ruptae
						<lb/>absque licentia credentiae. Salvo quod possit colligi lignamen
						<lb/>ad vultas per homines dictae vallis Diverii tantum. Et qui contrafecerit
						<lb/>det et solvat dicto comuni pro poena et bano soldos
						<lb/>quinque imperiales pro qualibet vice et qualibet planta. Et quilibet
						<lb/>fide dignus possit accusare. Et in eadem poena puniantur
				<lb/>portantes ruscham praeter in Ovigo ut supra.</p>
			</div>
			<pb n="22"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIV. – DE NON FACIENDO DAMNUM IN GAZIIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliqua persona undecumque
						<lb/>sit non possit ducere nec duci facere, modere vel modi
						<lb/>facere aliquod lignum extra gazum de Gorta et valle de Cugois
						<lb/>extra, nec in territorio de brogio dictae vallis Diverii intra infrascriptas
						<lb/>coherentias, videlicet ab oro de valcrosa inforis, a
						<lb/>crupo bello in intus, a sada de saxis et ab oro de la fragia infra,
						<lb/>et a via de lei sursum, nec in territorio de ruina, videlicet ab
						<lb/>oro castagnari intus et ab oro de la cresta in foris, a drenza
						<lb/>infra et a catagna sursum, nec in territoriis de bellanchis et de
						<lb/>segoziis videlicet usque ad Astalum, reservatis brinzolis, scopis
						<lb/>tortis et fraschis gratarum. Et qui contrafecerit vel venerit det
						<lb/>et solvat dicto comuni pro poena et bano soldos quinque imperiales
						<lb/>pro qualibet persona et vice et qualibet planta, et quilibet
				<lb/>fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XV. – DE NON PONENDO CORIA IN RIDO DE VARZIO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliqua persona undecumque sit non
						<lb/>ponat nec ponere debeat coria abluenda et mollificanda in rivo
						<lb/>de Varzio a molendino de Sezalo sursum, neque in fonte loci
						<lb/>de fontana a fondo ville fontane insursum, neque in rugia pretereunte
						<lb/>per villam de bertonibus in sursum videlicet a fondo
						<lb/>dictae villae de bertonibus. Et qui contrafecerit det et solvat
						<lb/>dicto comuni pro poena et bano soldos quinque imperiales pro
						<lb/>qualibet persona et quolibet corio et qualibet vice. Et quilibet
						<lb/>fide dignus possit accusare. Et similiter in rivo de Catagna
				<lb/>absque licentia consulum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVI. – DE BESTIIS PIGNORANDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet porcus ferratus solvat dicto
						<lb/>comuni ille cuius fuerit pro poena et bano imperiales sex et
						<lb/>sine ferro imperiales duodecim si inventus fuerit in terris tensatis.
						<lb/>Et quod per qualibet capra solungera inventa in guasto
						<lb/>per totum annum imperiales duodecim. Et pro qualibet noda
						<lb/>bestiarum inventa in terris tansatis sine custodia imperiales
						<lb/>duodecim et si cum custodia soldos duos imperiales. Salvo in
						<lb/>montibus tensatis et omni tempore anni bestiae inventae in seminato
						<lb/>soldos quinque imperiales pro qualibet vice et noda bestiarum.
						<lb/>Et pro qualibet capra inventa in silvis et in vineis
						<lb/>omni tempore anni soldos quinque imperiales pro qualibet vice,
				<lb/>nisi ducerentur caprae per stratas de loco ad locum.</p>
			</div>
			<pb n="23"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVII. – DE NON FACIENDO FOSSATA IN STRATA ET STENDENDO
				<lb/>ALIQUID SUPRA TECTO SOSTAE COMUNIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona quae faciat nec
						<lb/>teneri debeat fossatum aliquod seu tersellum in strata francisca
						<lb/>a fontanellis usque ad pontem de la rota, nec ponere, nec
						<lb/>stendere aliquid supra tecto sostae dicti comunis et hoc sub
						<lb/>poena dandi dicto comuni soldorum quinque imperialium pro
						<lb/>qualibet persona et qualibet vice. Et quod quilibet fide dignus
				<lb/>possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVIII. – DE NON MANENDO IN CURTO DE ALDROSO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona quae debeat
						<lb/>stare nec habitare cum aliquibus bestiis a Sancto Ioanne Baptista
						<lb/>usque ad Sanctum Bartolomeum tunc proxime in curto de
						<lb/>Aldroso. Et hoc sub poena dandi dicto comuni soldorum
				<lb/>quinque imperialium pro qualibet die, nocte et noda bestiarum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIX. – DE COHERENTIIS POST SANCTUM BARTHOLOMEUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>undecumque sit quae debeat venire a boca de silva plana
						<lb/>in foris et a mogaro et a balcio et a planetiis de colterio in
						<lb/>inferius usque ad sanctam Mariam de septembris cum suis bestiis
						<lb/>nec venire, nec pasculare desuper saxelium de Pelia a capite
						<lb/>ruinae de Astolo et a planecia de Proso, a capite planeciarum
						<lb/>de calandra et a via de oro plano, a presa de meriis et
						<lb/>a clausura quae est ex retro Dorcham infra usque ad octo dies
						<lb/>post sanctam Mariam de septembris et in chogna in ghebio
						<lb/>et a valle frixaga citra et a pratum de bochaherio infra, a rugia
						<lb/>de sugio infra et a rugia de calentigino infra et in Luxago
						<lb/>sicut ab antiquo tempore consuetum est sit tesum usque ad
						<lb/>sanctum Michaëlem tunc proxime omni tempore usque in perpetuum.
						<lb/>Et in ovigo usque ad octo dies post sanctam Mariam
						<lb/>de septambiris debeant stare cum suis bestiis a roalo intus et
						<lb/>a saxo silvae nigrae et a turrigolis buseni burdoni sursum et
						<lb/>a via creda infra sit tensum usque ad festum omnium sanctorum.
						<lb/>Et qui contrafecerit vel venerit det et solvat pro poena et
						<lb/>bano dicto comuni soldos quinque imperiales pro qualibet die
				<lb/>et nocte et scoda bestiarum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XX. – DE MOLINARIIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliquis molinarius vel pistor
						<lb/>qui debeat accipere per pisturam et pro molitura panici vel
						<pb n="24"/>
						<lb/>milii nisi unum cazolum pro quolibet sestario. Et hoc sub
						<lb/>poena dando dicto comuni soldorum quinque imperialium pro
				<lb/>qualibet vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXI. – DE MONTIBUS TENSATIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>quae debeat intrare nec pasculare cum aliquibus bestiis postquam
						<lb/>fuerit tensum in infrascriptis montibus, scilicet in Nembro
						<lb/>et in silva plana a clausura presae in intus et sicut designatur
						<lb/>per dictam clausuram, videlicet in flumen chairaschae
						<lb/>et in valle rignasca in intus, nec in Solzio et in valle de Solcio,
						<lb/>nec in Astulo, nec in Pelia a planecia de pelia in foris, nec
						<lb/>stare, habitare, nec pasculare in infrascriptis montibus, intra
						<lb/>infrascriptas coherentias, usque ad terminos appositos, ut infra
						<lb/>continentur cum aliquibus bestiis, scilicet in Mogaro et in Colterio
						<lb/>usque postquam bestiae ductae sunt in alpes, usque ad calendas
						<lb/>augusti: in Solzio, in Astulo ed in Pelia usque ad
						<lb/>sanctum quirinum. In Nembro et in silva plana usque ad mensuram.
						<lb/>Similiter et in Logueno usque a crupo de la aresia supra
						<lb/>et a saxo zelle in foris et a valgacina et a scagnello sursum, nec
						<lb/>descendant de alpibus a valgacia intus, nec de die dicta. Et
						<lb/>qui contrafecerit vel venerit det et solvat dicto comuni pro
						<lb/>poena et bano soldos quinque imperiales pro qualibet die, nocte
				<lb/>et scoda bestarum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXII. – DE GLOLIS ET AGNIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona quae debeat facere
						<lb/>tropam agnorum pro exeundo de alpibus. Et hoc sub
						<lb/>poena danda dicto comuni soldorum quinque imperialium proqualibet
						<lb/>die, nocte et tropa agnorum. Et quod gloli et glolae a
						<lb/>quicumque supra a sancto Iohanne Baptista in antea pignerentur
						<lb/>si fuerint inventi in guasto in poena soldorum duorum
				<lb/>pro qualibet vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIII. – DE BESTIIS AD PRATUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona dictae vallis
						<lb/>quae debeat tenere ad pratum nisi duas vaccas lacteras, vel
						<lb/>decem capras. Et hoc sub poena danda dicto comuni soldorum
				<lb/>quinque imperialium pro qualibet bestia, die et nocte.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIV. – DE PIGNERIBUS PONENDIS AD CANEPAM COMUNIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnia pignora et
						<lb/>omnes aliae utilitates ponantur et poni debeant ad canepam
						<lb/>comunis dictae vallis et ad utilitatem dicti comunis vallis et ad
						<pb n="25"/>
						<lb/>utilitatem dicti comunis convertantur. Et quod consules dictae
						<lb/>vallis in initio sui ufficii et credentiae teneantur et debeant
						<lb/>constituere unum bonum caneparium qui bona et utilitates
						<lb/>dicti comunis legaliter gubernet et conservet. Et quod notius
						<lb/>dicti comunis teneatur et debeat mittere nuncium comunis
						<lb/>praedictis illis personis quae tenentur dicto comuni tam pro
						<lb/>pigneribus quam aliis ut omnia ea quae dicto comuni tenentur
						<lb/>portent et dent canepario dicti comunis. Et si fuerit aliqua persona
						<lb/>quae voluerit portare et dare pignora et omnia alia quae
						<lb/>tenetur praedicto canepario, quod dictus notius teneatur dicere
						<lb/>consulibus dictae vallis ut dictam personam vadant ad pignorandum.
						<lb/>Et si dicti consules non irent captum et pignoratum
						<lb/>dictam personam vel personas quod praedicti consules teneantur
						<lb/>ad illam poenam in qua tenentur illi quos pignorasse debuerant.
						<lb/>Ad quam poenam non teneantur dicti consules si praedictus
						<lb/>notius eis non diceret, sed tunc ad dictam poenam teneatur
						<lb/>solus notius. Et quod omnes debentes dicto comuni quibuslibet
						<lb/>de causis et pignora canepario praedicto non portantes
				<lb/>pignerentur ad eorum expensas.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXV. – DE VETANTIBUS PIGNERA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod si fuerit aliqua persona quae vetuerit
						<lb/>pignera ccnsulibus dictae vallis det et solvat pro poena et bano
						<lb/>libras tres imperiales dicto comuni pro qualibet vice quae vetuerit
						<lb/>pignera. Et quod tunc incontinenti post prohibitionem
						<lb/>pignerum credentiarii dictae vallis, prius vocati a consulibus,
						<lb/>teneantur et debeant ire una cum dictis consulibus ad pignerandum
						<lb/>illum qui vetuerit pignus. Et quod ille qui vetuerit ut
						<lb/>supra pignus pro poena et bano det et solvat cuilibet credentiario
						<lb/>qui fuerit ad eum pignorandum soldos quinque ultra
						<lb/>dictas libras tres imperiales. Et quatenus ipsi credentiarii vocarentur
						<lb/>a consulibus ad eundum cum eis ad pignorandum aliquos
						<lb/>vetantes pignora et ire recusarent quod tunc quilibet ex
						<lb/>ipsis credentiariis recusans ire ut supra det et solvat per
						<lb/>poena et bano dicto comuni soldos quinque pro qualibet vice.
						<lb/>Et quod praedicti consules et credentiarii possint, si fuerit de
						<lb/>eorum voluntate, per suum sacramentum, per dictam vallem pignorare
						<lb/>et accusare. Et consules dictae vallis possint constituere
				<lb/>camparios privatos et manifestos ad eorum voluntatem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXVI. – DE FORENSIBUS PIGNORANDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliqua persona quae
						<lb/>non sit vicina in dicta valle non debeat pasculare cum aliquibus
						<pb n="26"/>
						<lb/>bestiis super territorio dictae vallis. Et quae contrafecerit vel
						<lb/>venerit det et solvat dicto comuni pro poena et bano soldos
						<lb/>decem imperiales pro qualibet vice et noda bestiarum, nec incidere
						<lb/>seu colligere aliquam lignam super dicto territorio sub
						<lb/>poena soldorum viginti imperialium danda, ut supra, pro qualibet
						<lb/>planta, vice et persona. Et quilibet fide dignus possit adcusare.
				<lb/>/*</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXVII. – DE BESTIIS NON DUCENDIS NISI PER STRATAM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona quae ducat vel
						<lb/>ducere debeat aliquas bestias de valicio, nec de aliis partibus
						<lb/>nisi per stratam franciscam per territorium dictae vallis. Et
						<lb/>hoc sub poena danda dicto comuni soldorum quinque imperialium
						<lb/>pro qualibet bestia et qualibet vice. Et quilibet fide
				<lb/>dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXVIII. – DE NON ACCIPIENDO AQUAM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona quae possit
						<lb/>nec debeat accipere aquam de rido de Vartio, nec dictam aquam
						<lb/>torquere taliter quod non possit arrivare et venire dicta aqua
						<lb/>usque ad casalos de ripa nec etiam aquam de bellancha taliter
						<lb/>quod non possit venire et arrivare dicta acqua usque ad alneda
						<lb/>ad stratam franciscam. Et qui contrafecerit det et solvat pro
						<lb/>poena et bano dicto comuni soldos quinque imperiales pro ultima
				<lb/>storta et qualibet vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIX. – DE FESTIVITATIBUS CELEBRANDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>quae audeat nec praesumat laborare in Diverio diebus
						<lb/>nec in festivitatibus Sanctae Mariae Virginis et duodecim apostolorum
						<lb/>et beati Georgii martiris et omnium aliorum sanctorum
						<lb/>et sanctarum quorum festa sunt praecepta per sanctam
						<lb/>matrem ecclesiam et habentium octavam. Et qui contrafecerit
						<lb/>vel venerit det et solvat pro poena et bano dicto comuni soldos
						<lb/>quinque imperiales pro qualibet persona et qualibet vice. Et
				<lb/>quilibet fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXX. – DE TALEIS COLLIGENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod caneparii dictae vallis qui fuerint per
						<lb/>tempora teneantur et debeant colligere omnia fodra et taleas
						<lb/>impositas in dicto comuni pro sex imperiales pro qualibet libra
				<lb/>pro suo labore.</p>
			</div>
			<pb n="27"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXI. – DE UTILITATIBUS NON DANDIS FORENSIBUS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua mulier
						<lb/>dictae vallis Diverii cuiuscumque conditionis et status existat,
						<lb/>nupta vel quae nubet in futurum extra confines dictae vallis
						<lb/>alicui homini habitanti extra dictam vallem, neque alia aliqua
						<lb/>persona habitans extra confines dictae vallis ratione haereditatis
						<lb/>et successionis mulierum, videlicet tam matrum quam
						<lb/>uxorum non habeat nec habere possit nec debeat nec modo
						<lb/>aliquo percipere voltum nec partitam ballarum in dicta valle
						<lb/>Diverii, nec aliquam utilitatem Alpium, nec strata, nec aliquam
						<lb/>aliam utilitatem comuni et universitati dictae vallis spectantes
						<lb/>et pertinentes et imminentes ratione personae et vicinantiae, nec
						<lb/>ad praedicta munera et utilitates, nec ad aliquam ipsarum de
						<lb/>cetero admittantur aliquo iure cum vicinis et hominibus dictae
						<lb/>vallis Diverii habitantibus. Et qui contrafecerit vel venerit
				<lb/>prout et sicut forensis et tanquam forensis puniatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXII. – DE NON CAPIENDO NEC AEDIFICANDO SUPER
				<lb/>TERRITORIO COMUNIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>undequaque sit quae ab anno Domini MCCCXXIII in antea audeat
						<lb/>nec praesumat lavare aliquam pressam intra confines dictae
						<lb/>vallis super territorio dicti comunis: nec aedificare nec aedificari
						<lb/>facere super dicto territorio, nec claudere seu accipere aliquid
						<lb/>de dicto territorio, nec claudere, nec occupare aut distorbare
						<lb/>aliquam stratam viam seu aliquod iter supra dicto territorio
						<lb/>in dicta valle detineri. Et qui contrafecerit vel venerit det et
						<lb/>solvat pro poena et bano libras decem imperiales. Cuius poenae
						<lb/>medietas sit curiae materellae et alia sit accusatoris. Et
						<lb/>quilibet fide dignus possit accusare. Et quod consules et credentiarii
						<lb/>suprascripti teneantur et debeant incontinenti aliquid
						<lb/>captum, clausum aedificatum, occupatum seu disturbatum
						<lb/>super dicto territorio devastare, proyicere et comburere omne
						<lb/>id et totum quod factum fuisset contra praedictum statutum
				<lb/>super territorio praedicto sub poena debiti sacramenti.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXIII. – DE POENIS PARTITORUM BALLARUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnes partitores sostae
						<lb/>ballarum et partitae dictae vallis Diverii qui sunt et qui pro
						<lb/>temporibus erunt, teneantur et debeant dare et prestare bonas
						<lb/>sicuritates et fideiussores in manibus consolum et credentiariorum
						<lb/>comunis dictae vallis Diverii, solventes omne id et totum
						<pb n="28"/>
						<lb/>quod solvere debuerint occasione ficti et incanti dictae
						<lb/>sostae et partitae ballarum et respondendi et gubernandi in
						<lb/>dicta sosta mercantias et ballas transeuntes per dictam vallem
						<lb/>Diverii secundum pacta et conventiones impositas et imponendas
						<lb/>per subscriptos consules et credentiarios dictae vallis. Et
						<lb/>haec omnia ad voluntatem suprascriptorum consulum et credentiariorum
				<lb/>dictae vallis et illorum qui pro tempore fuerint.</p>
				<p><lb/>Et quod praedicti partitores qui sunt et qui pro temporibus
						<lb/>fuerint teneantur et debeant facere et reddere rationem ballarum
						<lb/>et partitae praedictae in manibus caneparii dicti comunis
						<lb/>seu illius qui per dictos consules et credentiarios dicti
						<lb/>comunis fuerit electus quotiescumque et quomodocumque dictus
						<lb/>caneparius, seu qui fuerit electus ut supra ab eisdem partitoribus
						<lb/>rationem praedictam petierit. Et quod dicti partitores
						<lb/>ut supra non audeant nec praesumant venire nec facere in aliquo
						<lb/>contra statuta et ordinamenta comunis et victuralium dictae
						<lb/>vallis Diverii pertinentia ad dictam partitam, nec locare seu
						<lb/>fraudare aliquas ballas seu mercantiam nisi sibi contingerit
						<lb/>pro sua volta et rata. Et quod dicti partitores non possint nec
						<lb/>debeant ducere seu duci facere ballam aliquam seu mercantiam
						<lb/>eis locatam ab aliqua persona per aliquem alium nisi pro
						<lb/>sua volta et roata contingerit ut supra. Et qui contrafecerit vel
						<lb/>fecerint contra praedicta vel aliquod praedictorum aliquo modo
						<lb/>cadant dicti partitores ut supra ab investitura et iure investiturae
						<lb/>dictae sostae praedictarum ballarum. Et quod consules
						<lb/>et credentiarii dictae vallis qui fuerint per tempora teneantur
						<lb/>et debeant eligere et imponere sub poena dicti sacramenti
						<lb/>debiti unum alium partitorem, unum et plures secundum
						<lb/>quod eis melius videbitur expedire. Qui regat dictas sostam et
						<lb/>partitam ballarutn et qui reddant et dent partitori qui incantaverit
						<lb/>dictam sostam et partiam ballarum pro qualibet balla in
						<lb/>foris imperiales vii et pro qualibet ballam intus imperiales sex.
						<lb/>Et ultra praedictam qui contrafecerit vel venerit in aliquo
						<lb/>praedictorum det et solvat pro poena et bano pro quolibet partitore
						<lb/>et pro qualibet vice libras decem imperiales. Cuius poenae
						<lb/>tertia pars sit curiae matarellae, tertia sit dicti comunis
						<lb/>et alia tertia accusatoris. Et quilibet fide dignus possit accusare.
						<lb/>Et ille qui fuerit partitor teneatur et debeat facere depositum
						<lb/>de libris decem imperiales in manibus suprascripti caneparii
						<lb/>antequam investiatur de dicta sosta et partita ballarum
						<lb/>a dictis consulibus et credentiariis et nihilominus partitor qui
						<lb/>incantaverit teneatur ad solutionem ficti et incanti sostae praedictae.
				<lb/>/*</p>
			</div>
			<pb n="29"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXIV. – DE PARTE DANDA CAMPARIIS COMUNIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod camparii dicti comunis et accusantes
						<lb/>facientes contra praedicta statuta et ordinamenta dicti comunis
						<lb/>lucrent et habere debeant tertiam partem omnium bonorum
				<lb/>et poenarum contentarum in dictis statutis et ordinamentis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXV. – INCIPIUNT STATUTA BALLARUM DEBENTIUM SOLVERE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>vallis Diverii non possit nec debeat levare, portare nec ducere
						<lb/>aliquam ballam ad mercantiam in intus vel in foris nisi pro
						<lb/>peso et partita, et de licentia partitorum quae sit comperata
						<lb/>extra confines Ossolae a saxo santi Mauritii inferius et de Lathinasca
						<lb/>in intus. Et qui contrafecerit vel venerit det et solvat
						<lb/>pro poena et bano pro qualibet persona et qualibet vice soldos
						<lb/>duos imperiales et amittat suam primam voltam in intus, si est
						<lb/>in intus et si est in foris amittat in foris. Eo salvo et reservato
						<lb/>quod si mercator sit homo qui maneat in ossolla cum
						<lb/>catia et quod tunc victuralis non teneatur ad praedictam poenam,
						<lb/>cuius poenae pecuniaria sit partitorum praedictorum. Et
						<lb/>poena voltae ba1larum sit ductorii victuralium dictae vallis
				<lb/>Diverii.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXVI. – DE QUIBUS BALLIS DEBEAT FIERI SOLUTIO PRO SOSTA
				<lb/>ET IRE PRO PARTITA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod tota mercantia quae fuerit comperata
						<lb/>in ossolla per mercatores habitantes extra confines ossollae debeat
						<lb/>ire et vadat pro partita et pro peso praeter victualia. Et
						<lb/>qui duxerit ea contra formam dicti statuti det et solvat praedictam
						<lb/>poenam ut supra exceptis rebus quae nascuntur et
				<lb/>fiunt in ossolla.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXVII. – DE VOLTA BALLARUM IN INTUS NON AMITTENDA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>non debeat amittere suam voltam in intus si potuerit in illo die
						<lb/>consignare ad sostam comunis illam ballam vel mercantiam et
						<lb/>ille... illi cui denuntiatum fuerit per partitorem in die anteriori
						<lb/>quod debeat portare ipsam ballam vel mercantiam et qui non
						<lb/>consignaverit in illo die ad sostam comunis amittat suam voltam
						<lb/>in intus. Et quod mercator possit in antea duci facere ad
				<lb/>expensas illius qui debebat ducere illam ballam.</p>
			</div>
			<pb n="30"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXVIII. – DE LABORE STRATAE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet victuralium teneatur et debeat
						<lb/>ire ad laborem stratae secundum quod fuerit concorditer ordinatum
						<lb/>per consules partitores et victurales vel pro maiori
						<lb/>parte victuralium. Et qui non fuerit ad laborem stratae quod
						<lb/>dictus partitor possit et debeat capere unum bonum laboratorem
						<lb/>vel plures ad expensas illius victuralis qui non fuerit ad
						<lb/>laborem dictae stratae. Et quod ipse victuralis debeat solvere
						<lb/>ipso laboratori vel partitori. Et si noluerit solvere, quod ipse
						<lb/>victuralis non debeat habere aliquam ballam vel mercantiam
						<lb/>nec portare sub praedicta poena. Et quod partitor possit et
				<lb/>debeat descaregare praedictum victuralem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXIX. – DE HORIS CAREGANDI BALLAS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet victuralium
						<lb/>teneatur et debeat venire ad capiendum, levandum et ducendum
						<lb/>suam ballam vel mercantiam pro volta in foris ad horam tertiae.
						<lb/>Et qui non fuerit et steterit ultra horam tertiae ad levandum
						<lb/>et ducendum suam voltam de ballis vel mercantia amittat
						<lb/>suam voltam in illo die, ille vel illi quibus denuntiatum fuerit
						<lb/>per partitorem vel per suum nuncium sive quod sciverint aut
						<lb/>dici audiverint habere ballam per se vel per suos vicinos die
						<lb/>antea quod debeat portare et ab hora tertiae in antea non teneatur
						<lb/>ducere nec levare ballas vel mercantiam si non est de
						<lb/>sua voluntate, nisi mercatoris qui fuerit in portu per una balla
						<lb/>et qui duxerit alias ballas. Et hoc intelligatur de victuralibus
				<lb/>Diverii.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XL. – DE BALLIS NON DIMITTENDIS IN ALIQUIBUS PARTIBUS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod si aliquis victuralis
						<lb/>dimiserit aliquam ballam vel mercantiam in valle de rodano
						<lb/>vel in aliis partibus quod partitor debat locare et duci facere
						<lb/>ipsas ballas vel mercantiam incontinenti ad expensas ipsius
						<lb/>victuralis qui eam et eas dimiserit in strata vel in aliis partibus
						<lb/>et amittat duas suas proprias voltas de ballis, videlicet
						<lb/>unam intus et aliam in foris et ultra illi victurales non debeant
						<lb/>habere aliquam ballam aliquo modo donec restituerit omnes
						<lb/>expensas et victuram partitoribus vel illi qui ipsam ballam portaverit
						<lb/>nisi fuerit iusto impedimento. Et si mercatores solverint
						<lb/>dictam victuram et expensas quod partitor teneatur et
						<lb/>debeat solvere mercatori praedicto incontinenti ad expensas
						<lb/>ipsorum victuralium. Et ultra omnia praedicta praedicti victurales
						<pb n="31"/>
						<lb/>ballas vel mercantiam sic dimittentes teneantur ad restitutionem
						<lb/>damni et interesse mercatoribus et ultra ad poenam
				<lb/>LX imperialium danda curiae materelle.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLI. – DE BALLIS NON DIMITTENDI IN FORIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliquis victuralis qui habeat voltam
						<lb/>de ballis in intus pro sua volta non amittat voltam suam in
						<lb/>foris dum consignaverit ipsam ballam brigani secundum consuetudinem
				<lb/>terrae.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLII. – DE BALLIS NON AMITTENDIS CAUSA EUNDI BRIGAM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet victuralium possit ire Brigam
						<lb/>cum ballis de volta sine amittendo aliquam ballam si bene non
				<lb/>potuerit de sua volta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLIII. – DE PONDERE BALLARUM ET DE NUMERO RUBORUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet victuralium
						<lb/>teneatur et debeat capere, levare et portare ballam vel ballas
						<lb/>vel mercantiam a Burgo Domi in intus et in foris quae fuerit
						<lb/>ruborum X vel plurium pro sua volta et ruborum decem sint
						<lb/>pro partita usque ad rubos XVIII si fuerit in duobus fardellis.
						<lb/>Et si fuerit a ruborum XVIIII supra vadant pro duobus ballis
						<lb/>et si una balla possit levare cum voluntate et partitor non teneatur
				<lb/>ad restitutionem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLIV. – DE BALLIS NON DUCENDIS PER FORENSES.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>undequaque sit non debeat portare nec victurare per vallem
						<lb/>Diverii, sive de ossolla, aliquam ballam vel mercantiam si non
						<lb/>est sua propria. Et quod partitores possint et debeant descargare
						<lb/>ipsum vel ipsos de illa mercantia quam duxerint. Salvo
						<lb/>quod mulatterii possint et debeant ducere ballas quas ducunt.
						<lb/>Ita quod debeant solvere partitoribus medietatem victurae. Et
						<lb/>quod ipsi partitores teneantur duci facere medietatem ballarum
				<lb/>dictorum mulaterorum more solito.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLV. – DE FARDELLIS NON PORTANDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliquis victuralium non debeat portare,
						<lb/>rilevare aliquod fardellum si non est pro peso et partita
						<lb/>in intus nec in foris si non est unum fardellum unius mercatoris
						<lb/>qui duxerit alias ballas. Et illum fardellum sit ruborum
				<lb/>VIIII vel minus sub poena praedicta.</p>
			</div>
			<pb n="32"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLVI. – DE FESTIS CELEBRANDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>non debeat portare, levare nec capere aliquam ballam vel mercantiam
						<lb/>in festivitatibus videlicet principalibus diebus dominicis,
						<lb/>Beatae Marie virginis et duodecim apostolorum et beati
						<lb/>Georgii Martiris et in omnibus aliis festivitatibus quae fuerint
						<lb/>praeceptae per sanctam matrem ecclesiam et quae habuerint
				<lb/>octavam sub praedicta poena.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLVII. – DE BALLIS NON PORTANDIS SINE DANARIIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod partitores non possint nec debeant
						<lb/>percipere aliquam ballam vel mercantiam victuralibus si non
						<lb/>sunt danarii praesentes ad solvendum incontinenter victuralibus.
						<lb/>Et quod ipse mercator qui habuerit denarios in praesenti
						<lb/>vadat ante si vult solvere incontinenti si praecedens mercator
						<lb/>non habeat denarios ad solvendum. Salvo quod si victuralis
				<lb/>portaverit et expectaverit de sua voluntate.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLVIII. – DE SIGNIS FACIENDIS SUPER BALLIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet victuralis faciat et facere debeat
						<lb/>suum certum signum de nigedo super suam ballam vel
						<lb/>mercantiam de volta sua in intus antequam duxerit sub praedicta
				<lb/>poena.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XLIX. – DE BALLIS CERNENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliquis victuralium non possit nec
						<lb/>debeat capere, cernere nec mittere in parte ballam aliquam vel
						<lb/>mercantiam quae vadat pro partita scilicet de ballis in foris.
						<lb/>Et qui contrafecerit ille victuralis non possit nec debeat ipsam
						<lb/>vel ipsas capere et ducere nisi pro suis equis tantum et non
				<lb/>ultra sub poena praedicta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>L. – DE BALLIS NON DIMITTENDIS SINE LICENTIA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>non possit nec debeat dimittere nec descaregare aliquam ballam
						<lb/>vel mercantiam in aliqua parte vallis Diverii nisi ad sostam
						<lb/>vallis Diverii, nec a ponte de Crevola inferius praeter de
						<lb/>illis in intus possint portare ubi voluerint si habent licentiam
						<lb/>a mercatore qui ducent ipsas ballas. Et hoc per pubblicum
						<lb/>scriptum mercatoris factum tali modo quod comune praedictum
				<lb/>non habeat damnum aliquod sub praedicta poena.</p>
			</div>
			<pb n="33"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LI. – DE FARDELLIS NON PORTANDIS A COLLERIIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliquis victuralium qui habeat voltam
						<lb/>de ballis in Diverio non debeat capere nec portare aliquod fardellum
						<lb/>a portatoribus ad dorsum in intus nec in foris in strata
						<lb/>nec extra strata de ossolla si non fuerit unum fardellum de
						<lb/>uno collerio quod portaverit ad dorsum suum et quod non sit
				<lb/>de ossolla quod collerii portant sub poena praedicta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LII. – DE BALLIS PORTANDIS SINE DENARIIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod si victurales vellent
						<lb/>portare et ducere suam voltam de ballis vel mercantiam sine
						<lb/>denariis qui sint praesentes de eorum voluntate quod partitores
						<lb/>debeant dare suam voltam et dimittere eas portare non
				<lb/>obstante poena superius contenta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LIII. – DE MARCATORIBUS ANTECEDENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod si fuerit unus mercator
						<lb/>qui habuerit ballas VI vel minus vadat et ire debeat ante
						<lb/>omnes alias ballas sine mora. Et quod partitor possit ipsas
						<lb/>praecipere cuilibet victurali sub poena praedicta et ipsi possint
				<lb/>semper ducere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LIV. – DE GRATIIS NON FACIENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliquis victuralis
						<lb/>qui portet nec portare debeat gratia vel precario aliquam
						<lb/>ballam vel mercantiam pro aliqua persona undecumque sit
						<lb/>nisi tantum pro propria persona sub praedicta poena. Et si
						<lb/>aliquis petierit gratia vel precario non fiat ei responsio nisi
				<lb/>de consilio credentiae et victuralium.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LV. – DE GRATIIS NON PETENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>non possit nec debeat petere gratiam pro aliqua persona nisi
						<lb/>de voluntate credentiae et omnium victuralium. Et quod si data
				<lb/>fuerit non valeat nec teneat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LVI. – DE CAMBIO FACIENDO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet victuralis possit
						<lb/>et debeat et ei liceat cambiare in foris et in intus et in
						<lb/>omnibus partibus quamlibet ballam vel mercantiam bona fine
						<lb/>et quod non sit fraus. Et salvo et reservato quod possint a
						<pb n="34"/>
						<lb/>ponte de Crevola inferius si est plaustrum vel equus praesens ad
						<lb/>caregandum incontinenti. Alioquin non. Et haec omnia sub
						<lb/>praedicta poena et cambium sit praesens. Et non possit cambiare
				<lb/>si somae vadunt in unam partem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LVII. – DE SACRAMENTO FACIENDO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet victuralis teneatur
						<lb/>et debeat omni anno a pascate mai iurare ad sancta Dei
						<lb/>evangelia corporaliter tactis scripturis in manibus notii seu
						<lb/>caneparii dicti comunis de attendendo et observando omnia
						<lb/>et singula contenta in dictis statutis et bona fide, sine fraude
						<lb/>faciendo et accusando partitores et quoslibet victurales facientes
						<lb/>contra dicta statuta pertinentia ad partitam ballarum
						<lb/>et manutenent, partitores in suo regimine suo posse et non
						<lb/>contraven. Et hoc sub poena praedicta. Et si non iuraverint infra
				<lb/>dictum terminum debeant amittere suam primam voltam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LVIII. – DE BALLIS NON CAPIENDIS IN VALLE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliquis victuralis
						<lb/>qui debeat capere nisi duas ballas pro die sub poena
				<lb/>praedicta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LIX. – DE BALLIS NON DUCENDIS A XVIII RUBIS SUPRA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliquis victuralium non teneatur levare
						<lb/>nec portare a Burgo Domi in intus ballam nec mercantiam
						<lb/>quae vadat pro partita quae sit a decem octo rubis supra nisi
						<lb/>de eius voluntate et ultra solvant mercatores duplum a rubis
						<lb/>XVIII supra. Salvo quod si aliquis victuralium nollet ducere dictam
						<lb/>ballam quod possit mercator duci facere dictam ballam
						<lb/>dando victurali qui veniet de volta turonum unum et ipse victuralis
						<lb/>non debeat amittere suam voltam. Et hoc intelligitur de
						<lb/>balla una pro quolibet mercatore tantum. Et quod quilibet mercator
						<lb/>ducens ballas vel mercantiam per dictam vallem Diverii
						<lb/>teneatur et debeat, si ab eo petitum fuerit, iurare ad sancta Dei
						<lb/>evangelia corporaliter tactis scripturis in manibus notarii seu
						<lb/>caneparii comunis praedicti de ducendo et manifestando videlicet
				<lb/>quot ballas ipse ducet ne fraus ibi committeretur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LX. – DE FERRAMENTIS NON DUCENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnes calderas et
						<lb/>earum ferramenta vadant et ire debeant pro partita et pondere
						<lb/>quae transeant per vallem Diverii si empta sunt et empta ut
						<pb n="35"/>
						<lb/>supra et mercatores similiter sint ut supra continetur in quodam
						<lb/>statuto. Et quod victuralis duxerit det et solvat poenam
				<lb/>supradictam. Salvis mercantiis propriis hominum ossollae.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXI. – DE BALLIS NON TENENDIS IN DOMIBUS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliquis victuralis nec aliqua
						<lb/>persona quae recipiat nec teneat nec capere debeat in aliqua
						<lb/>parte ad eius domum et habitationem aliquam ballam vel mercantiam
						<lb/>quae vadat et ire debeat pro partita de die nec nocte.
						<lb/>Et hoc sub praedicta poena et ultra, si contrafecerit et damnum
						<lb/>ei vel eis aliquod eveniret, sibi imputetur et ultra sub poena
						<lb/>librarum quinquaginta imperialium. Quae poena sit curiae materellae.
				<lb/>/*</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXII. – DE BALLIS NON PORTANDIS NISI PER HOMINES DOMINI
				<lb/>NOVARIENSIS EPISCOPI.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>undecumque quae debeat portare nec victurare aliquam
						<lb/>ballam sive mercantiam per vallem Diverii, nisi fuerit homo
						<lb/>domini novariensis episcopi. Et qui contrafecerit quod partitores
						<lb/>vallis Diverii possint et eis liceat ballam sive mercantiam
						<lb/>detinere et descargare et non teneantur facere solutionem alicui
						<lb/>personae de praedicta balla seu mercantia exceptis illis
				<lb/>de castello prout cunsuetum est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXIII. – DE FARDELLIS NON PORTANDIS A PORTATORIBUS AD DORSUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliquis victuralis vallis diverii
						<lb/>qui debeat accipere aliquam ballam seu fardellum vel mercantiam
						<lb/>ab aliquibus portantibus ad dorsum in aliqua parte.
				<lb/>Et hoc sub poena praedicta a colleriis ut supra.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXIV. – DE DIVISIONE BALLARUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod tota mercantia per vallem
						<lb/>diverii in intus et in foris scilicet tam de mulis et mulateriis
						<lb/>quam de aliis et ire debeat pro pondere et pro partita
						<lb/>et pro divisione partitarum sub praedicta poena ita et tali modo
						<lb/>quod quarta pars omnium rerum esse debeat burgensium
						<lb/>Burgi Domi ossollae ad ducendum sicut consuetum est usque
						<lb/>nunc. Salvis et reservatis omnibus superius contentis in suprascriptis
				<lb/>statutis.</p>
			</div>
			<pb n="36"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXV. – DE BALLIS NON DANDIS PORTATORIBUS AD DORSUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod partitor non possit dare alicui portatori
						<lb/>pedestri aliquam ballam vel fardellum qui sit maior ponderis
				<lb/>ruborum VIII ad lib. XII unciarum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXVI. – DE SOLUTIONE SOMARUM TRANSEUNTIUM PER VALLEM
				<lb/>DIVERII TAM IN INTUS QUAM IN FORIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet persona ducens
						<lb/>seu duci faciens aliquas somas cuiuslibet meteriei per
						<lb/>vallem diverii tam in intus quam in foris quae non vadant per
						<lb/>voltam et partitam sostae dicti comunis det et solvat dicto comuni
						<lb/>seu pedagiario constituto per dictum comunem imperiales
						<lb/>decem pro qualibet soma et qualibet vice. Et quod quaelibet
						<lb/>persona ducens seu duci faciens aliquas somas seu mercantiam
						<lb/>emptam ecclesia sancti Marci in intus, non spectantes
						<lb/>ad sostam dictae vallis diverii, teneatur et debeat solvere peda¬giario
						<lb/>dicti comunis soldos sex imperiales pro qualibet soma.
						<lb/>Et hoc ultra supra scripta imperiales decem. Et quod pedagiarius
						<lb/>teneatur solvere et dare victurali ducenti ipsam somam
						<lb/>vel somas soldos quinque imperiales pro qualibet soma. Salvo
						<lb/>quod homines patriotae valexii et nativi tantum a patre de
						<lb/>propria patria valexii, si voluerint, possint transire cum suis
						<lb/>equis et propriis somis, et non alienis, per dictam vallem. Ipsis
						<lb/>solventibus suprascriptum pedagium modis et formis quibus
						<lb/>supra. Salvo etiam quod homines compatriotae ossollae solummodo
						<lb/>non solvant nisi pro illis somis quae ducunt vel duci
						<lb/>faciunt per dictam vallem Diverii a partibus valexii versus ossollam
						<lb/>et non pro illis quas ducunt ab ossolla in intus versus
				<lb/>valesium.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXVII. – DE PONDERE BALLARUM ET NUMERO RUBORUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod somae non debeant transire sine avanzare
						<lb/>pesum sive numerum ruborum XVIII pro qualibet soma et
						<lb/>si soma transierit dictum numerum et pesum ruborum XVIII
				<lb/>tunc solvat ultra ragium soldos octo imper. pro quolibet rubbo.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXVIII. – QUOD VICTURALES NON PERDANT VOLTAM SUAM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod nullus victuralis non perdat suam
				<lb/>voltam somarum licet habeat ballas ad ducendas.</p>
			</div>
			<pb n="37"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXIX. – QUOD PEDAGIARIUS POSSIT DARE SACRAMENTUM
				<lb/>CONDUCENTI SOMAS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod pedagiarius dictae vallis possit et valeat
						<lb/>dare sacramentum cuilibet conducenti somas per dictam
						<lb/>vallem quod non commisit dolum neque fraudem in praedictis
				<lb/>in praeiudicium ipsius pedagiarii sive dicti comunis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXX. – DE TALPIS CAPIENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet persona quae consignaverit
						<lb/>canepario dicti comunis unam talpam vel plures lucretur a
						<lb/>dicto comuni imperiales tres pro qualibet talpa. Et quod dictus
						<lb/>caneparius teneatur incidere alio unam tibiam pro qualibet
						<lb/>talpa, ne una talpa pluries consignaverit. Et hoc intelligatur de
				<lb/>talpis captis sub territorio dicti comunis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXI. – QUID SOLVATUR PEDAGIARIO PRO QUALIBET BESTIA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet persona ducens bestias a partibus
						<lb/>valexii teneatur et debeat solvere infrascriptas denariorum
						<lb/>quantitates pro infrascriptis bestiis, videlicet pro quolibet
						<lb/>equo sive equa imperiales sex: pro qualibet bestia bovina, exceptis
						<lb/>lactantibus, imperiales quattuor: pro qualibet bestia minuta
						<lb/>imperiales I. Pro quolibet porco imperiales duo. Et quod
						<lb/>quaelibet persona portans aliquam mercantiam ad dorsum suum
				<lb/>solvat pro omni pondere dictae mercantiae imperiales tres.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXII. – DE TRANSEUNTIBUS SINE SOLUTIONE ET PEDAGIO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet persona quae
						<lb/>non solverit suprascriptum pedagium suprascripto comuni ordinatum,
						<lb/>prout supra dictum est seu in manibus illius qui constitutus
						<lb/>est pro dicto comuni, amittat ipsas mercantias quas
						<lb/>ipse duxerit et pro quibus mercantiis non solverit suprascripto
						<lb/>comuni dictum pedagium. Quarum amissarum tertia pars sit
						<lb/>rectoris Curiae materelle, tertia pars sit supradicti comunis, et
				<lb/>tertia pars collectoris ipsius pedagii.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXIII. – DE STATUTIS LEGENDIS VICTURALIBUS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet partitor teneatur
						<lb/>et debeat in initio sui officii infra octo dies tunc proximos
						<lb/>legere vel legi facere in pubblica vicinantia victuralibus
						<lb/>omnia et singola praedicta statuta. Et hoc sub poena est bano
						<lb/>soldo viginti imper. pro quolibet partitore. Quae poena sit dicti
						<pb n="38"/>
						<lb/>comunis. Et hoc intelligitur de statutis ad dictam partitam pertinentibus.
				<lb/>/*</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXIV. – DE CREDENTIA NON FACIENDA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod partitor nec alia aliqua persona non
						<lb/>possit nec debeat convocare comunem nec victurales ad consilium
						<lb/>neque credentiam absque licentia consulum dictae vallis.
						<lb/>Et qui contrafecerit det et solvat dicto comuni pro poena
				<lb/>et bano soldos decem imperiales pro qualibet persona et vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXV. – DE BALLIS PORTANDIS CUM LICENTIA ET PRO SOLUTIONE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>vallis Diverii vel aliunde non debeat portare ballas aliquas
						<lb/>quae vadant pro pondere et partita absque licentia consulum
						<lb/>et credentiae dictae vallis vel de licentia illius qui ibi erit constitutus
						<lb/>pro dicto comuni. Et quod quilibet victuralis teneatur
						<lb/>et debeat ullam ballam portare seu mercantiam pro solvitione
						<lb/>recepta a dictis consulibus et credentiariis vel ab illo qui ibi
						<lb/>constitutus est pro dicto comuni prout consuetum est. Et hoc
				<lb/>sub poena danda dicto comuni soldorum LX imperialium.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXVI. – DE MENSURIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona quae vendere
						<lb/>debeat vinum ad aliquam mensuram quae non sit adaequata
						<lb/>ad pila dicti comunis et signata signo rectoris curiae matarellae.
						<lb/>Quae mensura sit aequalis mensurae burgi Domi. Et quod
						<lb/>omnis persona teneatur bene mensurare et adequare et adequari
						<lb/>et signari facere ut supra semel in anno vel terminum statuendum
						<lb/>seu statutum per Credentiam dictae vallis. Et qui contrafecerit
						<lb/>det et solvat dicto comuni pro poena et bano soldos
						<lb/>duo pro qualibet persona et pro qualibet vice. Et quilibet fide
				<lb/>dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXVII. – DE LETAMIIS ET LABORIBUS FACIENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet persona dictae vallis Diverii
						<lb/>teneatur et debeat ire ad laetamas et ad labores dicti comunis
						<lb/>et ad omnia alia necessaria et opportuna dicto comuni toties
						<lb/>quoties ordinatum fuerit per consules et credentiarios dictae
						<lb/>vallis Diverii. Et hoc sub illa poena quae preconizata fuerit secundum
						<lb/>quod ordinatum fuerit per consules et credentiarios
				<lb/>praedictos. Quae poena sit dicti comunis.</p>
			</div>
			<pb n="39"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXVIII. – DE TENSO POST FESTUM SANCTI MICHAELIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod a Loghia de Vartio Reis et a Cornuto
						<lb/>et a Torrigia infra sit tensum usque ad medium octobre et hoc
						<lb/>sub poena et bano dando dicto comuni soldorum quinque imperialium
				<lb/>pro qualibet vice et noda bestiarum.</p>
				<p><lb/>In valle autem de Solzio possit quaelibet persona dictae vallis
						<lb/>pasculare cum suis bestiis a fondo dictae vallis versus colterium
				<lb/>illorsum et a prozio de Scarpia sursum usque ad Sanctum Ioannem Baptistam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXIX. – DE BALLIS NON PORTANDIS LOCATIS A PARTITORE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod aliquis victuralium non possit nec debeat
						<lb/>portare nec ducere aliquam ballam seu mercantiam sibi
						<lb/>locatam a partitore nisi dicto victurali contingerit per suam
						<lb/>voltam. Et hoc sub poena et bano soldorum LX imperialium pro
						<lb/>quolíbet et qualibet vice. Cuius poenae tertia pars sit curiae
						<lb/>materellae, alia tertia sit dicti comunis et alia tertia sit accusatoris.
						<lb/>Et quilibet fide dignus possit accusare. Et ultra praedicta
						<lb/>poena amittat voltam illius anni. Quae poena sit aliorum
				<lb/>victuralium.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXX. – DE NON HABENDO NISI UNAM BALLAM PRO QUALIBET VOLTA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquis victuralium
						<lb/>habens roatam sive voltam in dicta valle Diverii non possit nec
				<lb/>debeat habere pro qualibet roata ballarum nisi unam ballam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXI. – DE PLANTIS PLANTANDIS SUPER TERRITORIO COMUNIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod quilibet caput ignis teneatur et debeat
						<lb/>omni anno plantare super suprascripti comunis territorium
						<lb/>unam plantam castanegam et usufructus dictae plantae sit illius
						<lb/>qui eam plantaverit. Dummodo non plantet a XII spaciis
						<lb/>prope terram alterius et a sex spaciis prope plantas alterius sic
						<lb/>plantatas ut supra. Et quod non incidatur nec devastetur aliqua
						<lb/>arbor castanega posita super territorio comunis. Et hoc
						<lb/>sub poena soldorum quinque imp. pro qualibet arbore castanega
						<lb/>et pro qualibet vice. Et quilibet fide dignus possit accusare.
				<lb/>Quae poena sit dicti comunis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXII. – DE FENO VENDENDO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod in dicta valle Diverii
						<lb/>foenum vendatur et ematur ad computum centenarii sub poena
						<lb/>soldorum quinque imperialium pro qualibet persona contrafaciente
				<lb/>et qualibet vice.</p>
			</div>
			<pb n="40"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXIII. – DE TENSO NEMORUM INFRASCRIPTORUM LOCORUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod nemora infrascripta
						<lb/>sint tensa. Et quod in ipsis non incidatur per aliquam personam
						<lb/>aliquod lignamen viride. Et hoc sub poena pro qualibet
						<lb/>persona, planta et vice soldorum quinque imperialium. Cuius
						<lb/>poenae duo partes sint supradicti comunis et tertia sit accusatoris
						<lb/>et quilibet fide dignus possit accusare prout infra continetur.
				<lb/>/*</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXIV. – ITEM QUOD SIT TENSUM A LAVANCALO.</head>
				<p><lb/>Item quod sit tensum a lavancalo de la planta in intus et a
						<lb/>lavancalo de la biglogna in foris omne lignamen nec per dictum
				<lb/>territorium aliquod lignamen ducatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXV. – ITEM QUOD SIT TENSUM OMNE LIGNAMEN VIRIDE.</head>
				<p><lb/>Item quod sit tensum omne lignamen viride a saxo de cortigio
						<lb/>infra et a crupo de tulliaga infra et a pertuso in foris et a
						<lb/>clausis de tulliaga in intus et a balma lunesca usque ad crupum
				<lb/>bellum in foris. Exceptis tortis et fraschis ad gratas.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXVI. – ITEM QUOD SIT TENSUM OMNE LIGNAMEN LARECIUM.</head>
				<p><lb/>Item quod sit tensum omne lignamen larecium a saxo de
						<lb/>Pelia in intus et a Lagiussa de colterio infra et a presa de Balzio
						<lb/>infra et a rido de calaglono in foris. Et hoc intelligitur de
				<lb/>lignamine quod est supra territorio comunis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXVII. – ITEM IN NEMORE DE COGNA.</head>
				<p><lb/>Item quod in nemore de Cogna sit tensum omne lignamen
				<lb/>larecium viride a corbaio intus et a saxo de Agro infra.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXVIII. – ITEM IN BROCHIO ETC.</head>
				<p><lb/>Item quod sit tensum omne lignamen viride a Brochio et
						<lb/>in ley et a valegia de la fontanella et a pozolis et ab oro de
				<lb/>la fragia infra. Exceptis brinzolis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>LXXXIX. – ITEM IN MOGNERIIS.</head>
				<p><lb/>Item quod sit tensum omne lignamen in Mogneriis usque
						<lb/>ad planecias et a riazolo usque ad pelarium et in valle de nava
				<lb/>usque ad vallarium et mariolum.</p>
			</div>
			<pb n="41"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XC. – ITEM IN SILVA PLANA.</head>
				<p><lb/>Item quod sit tensum omne lignamen viride in nemore de
						<lb/>silva plana usque ad Fontana de silva plana in foris et a pratis
						<lb/>de silva plana infra usque ad flumen cairascha et a croso de
				<lb/>silva plana in intus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCI. – DE TENSO MONTIS NEMBRI.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod infra confinia montis
						<lb/>de nembro postquam fuerit tensum non sit aliqua persona
						<lb/>quae teneat nec tenere debeat aliquam bestiam sterilem vel
						<lb/>lacteram in dicto monte de nembro nec in confinibus dicti montis
						<lb/>usque a croso et a fondo placii de silva plana in intus et a
						<lb/>presa busini del torno in intus sub poena danda dicto comuni
				<lb/>soldorum quinque imp. pro qualibet bestia, die ac nocte.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCII. – DE NON COLLIGENDO RASPAM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>forensis quae audeat vel presumat colligere aliquam raspam
						<lb/>super territorio totius vallis Diverii sub poena soldorum viginti
						<lb/>imperialium et amittendi dictam raspam collectam ut
				<lb/>supra.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCIII. – DE NON DANDO HABITACULUM COLLIGENTIBUS RASPAM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt quod non sit aliqua persona dictae vallis
						<lb/>Diverii quae audeat nec praesumat dare vel prestare suprascriptis
						<lb/>forensibus colligentibus dictam raspam habitaculum,
						<lb/>cibum vel potum de die nec de nocte sub poena soldorum V
						<lb/>imperialium pro qualibet persona et qualibet vice. Et quilibet
				<lb/>fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCIV. – QUOD NEMUS SIGETII SIT TENSUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omne nemus existens
						<lb/>in toto territorio de Sigetio sit tensum toto tempore anni. Et
						<lb/>hoc sub poena soldorum quinque imperialium pro qualibet
						<lb/>persona et qualibet planta et qualibet vice. Et quilibet fide dignus
				<lb/>possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCV. – QUOD NEMUS TULLIAGE SIT TENSUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod nemus existens apud
						<lb/>tulliagam sit tensum toto tempore anni. Et hoc sub poena soldorum
						<lb/>quinque imperialium pro qualibet planta et pro qualibet
				<lb/>persona et qualibet vice. Et quilibet fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<pb n="42"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCVI. – DE TENSIONE CUGLE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod, quin fuerit tensum a
						<lb/>via corda infra, sit tensum a via cugliae infra et eadem poena
				<lb/>puniatur quaelibet bestia in tenso inventa.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCVII. – DE TENSO PLAZIORUM DE CALANDRA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod tensum in plaziis de
						<lb/>calandra observetur sicut definitur et terminatur per turrigiam
						<lb/>de calentizeno et bochalerium quod est retro p.tum de pratio.
						<lb/>Salvo quod bestiae in platiis de calandra possint sine poena
						<lb/>ire bibitum ad turigia de furno per vallem barzascham et non
						<lb/>per aliam partem. Et hoc sub poena soldorum quinque imperialium
				<lb/>pro qualibet vice et noda bestiarum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCVIII. – DE VINO ET MENSURANDO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquo tempore anni
						<lb/>non vendatur vinum in dicta valle Diverii postquam pulsatum
						<lb/>fuerit ad ave maria in sero in aliqua taberna vallis diverii nec
						<lb/>in domo dictae tabernae nec in die dominico in mane donec
						<lb/>celebrata fuerit missa maior ad ecclesiam sancti Georgii de
						<lb/>diverio. Exceptis forensibus et infirmis. Et quod quaelibet persona
						<lb/>vendens vinum in dicta valle diverii teneatur et debeat
						<lb/>bene mensurare ad rectam mensuram burgi domi signatam signo
						<lb/>Rectoris curiae matarellae. Et hoc sub poena soldorum
						<lb/>duodecim pro qualibet obba et pro qualibet persona dante et
						<lb/>recipiente cum mensuram non adaequatam. Comburatur in sosta
				<lb/>comunis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XCIX. – DE BESTIIS NON DEPELLENDIS NISI FUERIT TENSUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod aliquo tempore anni
						<lb/>nisi fuerit tensum comuni vallis Diverii impositum non depellatur
						<lb/>aliqua bestia seu bestiae alicuius personae dictae vallis
						<lb/>Diverii in aliqua parte seu territorio dictae vallis Diverii. Et
						<lb/>hoc sub poena soldorum quinque imperialium pro qualibet
						<lb/>persona et pro qualibet vice sit contrafactum. Et quilibet fide
				<lb/>dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>C. – DE TENSO NEMORIS QUOD EST RETRO SOLA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>dictae vallis diverii quae aliquo tempore anni audeat vel
						<lb/>praesumat incidere aliquod lignamen viride in nemore quod
						<lb/>est retro sola de nembro vallis diverii usque a bocha de Dreso
						<pb n="43"/>
						<lb/>in intus usque ad castelletum. Et hoc sub poena soldorum quinque
						<lb/>imperialium pro qualibet persona contrafaciente et pro
				<lb/>qualibet planta. Et quilibet fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CI. – DE NEMORE TENSANDO RETRO PRATUM DE BUSCHO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>vallis diverii quae aliquo tempore anni audeat nec praesumat
						<lb/>incidere aliquod lignamen viride in nemore quod est
						<lb/>retro pratum de buscho de nembro, videlicet a lago de lurione
						<lb/>in intus et a lavancalo de la via in foris et a capite buseni filii
						<lb/>Iacobi infra. Et hoc sub poena soldorum quinque imperialium
				<lb/>pro qualibet persona defaciente et pro qualibet planta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CII. – DE BESTIIS NON DANDIS IN CURA EXTRA TERRITORIUM
				<lb/>VALLIS DIVERII.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>vallis diverii quae de cetero audeat nec praesumat per se
						<lb/>nec per aliquam submissam personam dari seu facere aliquas
						<lb/>bestias videlicet vaccas oves vel capras extra territorium comunis
						<lb/>vallis diverii alicui personae habitanti extra territorium
						<lb/>comunis vallis diverii in cura ad medium seu ad fictum. Et
						<lb/>hoc sub poena amittendi dictas bestias datas in cura ad medium
						<lb/>seu ad fictum extra territorium vallis diverii ut supra.
						<lb/>Cuius poenae tertia pars sit et perveniat curiae materellae, tertia
						<lb/>pars sit et perveniat comuni vallis diverii et tertia pars sit
				<lb/>accusatoris. Et quilibet fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CIII. – DE INSTRUMENTIS COMUNIS REPONENDIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod consules et credentiarii
						<lb/>comunis vallis diverii in principio sui offici sub vinculo
						<lb/>sui sacramenti teneantur et debeant reponere et reponi
						<lb/>facere libros et instrumenta facta in favorem comunis vallis
						<lb/>diverii videlicet in scrimo suprascripti comunis ad hoc deputato
				<lb/>anno tuuc proximo presenti et ea fideliter servari facere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CIV. – DE MONTIBUS TENSATIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnes personae comunis
						<lb/>vallis diverii habitantes cum suis bestiis postquam exiverint
						<lb/>de alpibus post festum Sancti Bartolomei apostoli debeant
						<lb/>stare et permanere in infrascriptis montibus, videlicet in
						<lb/>Mogaro in colterio et in marzascha tribus ebdomadis in coherentiis
						<lb/>ordinatis in statutis suprascripti comunis et hoc sub
						<pb n="44"/>
						<lb/>poena soldorum quinque imperialium pro qualibet noda be¬stiarum.
				<lb/>/*</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CV. – DE TENSO POST FESTUM SANCTI MICHAELIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod a summitate silvarum
						<lb/>comunis vallis Diveri a logia de Balzio et a boccha comuni
						<lb/>grandi infra sit tensum usque ad festum omnium sanctorum.
						<lb/>Salvo et reservato quod omnes personae dictae vallis diverii
						<lb/>habitantes cum suis bestiis in infrascriptis locis et coherentiis
						<lb/>comunis vallis diverii possint et eis liceat post festum sancti
						<lb/>michaelis venire cum suis bestiis ad habitandum de nocte tantum
						<lb/>et ad non pasculandum in terris laboratis, videlicet in loco
						<lb/>de turrigia, in loco de catagna, in loco de rustiano, in loco de
						<lb/>valle cossa sine poena. Non obstantibus statutis suprascripti
						<lb/>comunis in contrarium loquentibus. Item quod possint pasculare
						<lb/>cum bestiis suis in infrascriptis locis et territoriis, videlicet
						<lb/>in canedo, in drenza et in muriaga octo diebus exeunte
				<lb/>mense octobris non obstantibus statutis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CVI. – DE LICENTIA CONSULUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod consules vallis diveriis
						<lb/>qui fuerint pro temporibus possint et eis liceat a festo
						<lb/>sancti Bartolomei apostoli ultra dare licentiam tenendi aliquas
						<lb/>bestias lacteras extra montes pro pueris infirmis et aliis
						<lb/>miserabilibus personis dictae vallis diverii. Non obstantibus
				<lb/>statutis suprascripti comunis in contrarium loquentibus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CVII. – DE NEMORIBUS TENSATIS IN LOCO TRASQUERA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omne nemus cuiuslibet
						<lb/>maneriei sit et est debeat tensum esse in loco de Cornero,
						<lb/>videlicet a saxo de pozolo in intus et a muro de la saltra infra,
						<lb/>a ploda de vaciis inferius et a via alpis sursum. Exceptis brinzolis
						<lb/>et genestris. Et hoc sub poena soldorum quinque imperialium
				<lb/>pro qualibet planta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CVIII. – DE TENSO IN OVIGO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omnis persona comunis
						<lb/>vallis diverii habitans cum suis bestiis in loco de cortigio
						<lb/>debeat manere cum suis bestiis in dicto loco de cortigio
						<lb/>octo diebus post festum sancti Michaelis. Et quod non debeat
						<lb/>transire scoprinum de Otinaciis in intus. Et hoc sub poena
				<lb/>soldorum quinque imperialium pro qualibet noda bestiarum.</p>
			</div>
			<pb n="45"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CIX. – DE LIBERTATE CONSULUM FACIENDI FIERI CASSINAS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod consules comunis vallis
						<lb/>diverii qui fuerint per tempora habeant potestatem et banliam
						<lb/>faciendi fieri cassinas per Alpes suprascripti comunis videlicet
				<lb/>unam cassinam pro qualibet curta dictae vallis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CX. – DE CREANDIS OFFICIALIBUS DICTI COMUNIS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet pater familias
						<lb/>sive caput ignis dictae vallis in quolibet die calendarum ianuarii
						<lb/>cuiuslibet anni esse debeat in sosta comunis ad faciendum
						<lb/>sua ordinamenta in eligendo consules, sindicos, credentiarios
						<lb/>et alios officiales dicti comunis sub poena soldorum
						<lb/>quinque imperialium pro qualibet persona. Et quod quilibet
						<lb/>persona dictae vallis illorum locorum in quibus locis continget
						<lb/>elegi consules illius anni quae recedat a dicta valle per octo
						<lb/>dies ante calendas ianuarii sine licentia consulum et credentiariorum
						<lb/>anni proximi preteriti det et solvat pro poena et bano
						<lb/>libras decem imperiales pro qualibet persona. Quae poena
				<lb/>sit suprascripti comunis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXI. – DE NEMORE TENSATO IN RUINIS DE LINCIO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod omne nemus cuiuslibet
						<lb/>maneriei sit tensum in plazio de Lincio et in ruinis de
						<lb/>Lincio, a pellario infra, a riazolo in intus, a maulono in foris
						<lb/>et a flumine cairaschae sursum iuxta possessiones laboratas et
						<lb/>extra possessiones non laboratas reserventur brinzolis et bozoli.
						<lb/>Et hoc sub poena soldorum quinque imperialium pro qualibet
				<lb/>planta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXII. – DE TENSO GAZII.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>quae de cetero audeat nec praesumat ducere nec duci facere
						<lb/>aliquod lignamen per totum territorium graziis de Gorta,
						<lb/>videlicet ab Incissa in intus et a lavancalo in foris. Nec ponere
						<lb/>nec poni facere ignem in aliquo nemore comunis vallis Diverii.
						<lb/>Et hoc sub poena soldorum quinque imperialium pro
						<lb/>qualibet persona et qualibet vice. Et quilibet fide dignus possit
						<lb/>accusare. Item teneatur ad restitutionem damni sine speciali
				<lb/>licentia consulum dictae vallis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXIII. – DE TENSO PLANI COMUNIS VALLIS DIVERII.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod sit tensum a Fontanellis
						<lb/>citra apud tulliagam usque per totum territorium de rustiano
						<pb n="46"/>
						<lb/>videlicet in terris laboratis sit tensum usque ad festum
						<lb/>omnium sanctorum et hoc sub poena in statutis suprascriptis
				<lb/>contenta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXIV. – DE TENSO DE SIGEZIO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod nemus in Sigezio sit
						<lb/>tensum. Et hoc sub poena soldorum quinque imperialium pro
				<lb/>qualibet planta. Et quilibet fide dignus possit accusare.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXV. – DE NON COLLIGENDO ALIQUAM DECIMAM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>cuiuscumque conditionis existat in valle Diverii vel habitans
						<lb/>in dicta valle quae de cetero audeat nec praesumat colligere nec
						<lb/>colligi facere aliquam decimam in dicta valle Diverii palam
						<lb/>vel private nec dare nec praestare auxilium, consilium vel favorem
						<lb/>seu habitaculum alicui personae aliquo modo colligenti
						<lb/>decimas in dicta valle diverii. Nec possit emere nec se investire
						<lb/>aut aliquo modo iure vel titulo aliquas decimas dictae vallis
						<lb/>ab aliquibus dominis, personis vel colligentibus. Et qui contrafecerit
						<lb/>cadat et privatus sit ab omnibus beneficiis et utilitatibus
						<lb/>dicti comunis videlicet quod non habeat nec habere
						<lb/>debeat voltam nec partitam ballarum, nec possit pasculare in
						<lb/>comunalibus dicti comunis, nec buscare in aliquibus buschis
						<lb/>dicti comunis nec aliquam utilitatem habere in dicta comunitate.
						<lb/>Et si inventus fuerit pasculando cum bestiis aliquibus
						<lb/>vel aliqualiter buschando vel aliquam ex utilitatibus dicti comunis
						<lb/>accipientis puniatur tamquam forensis et rebellis totius
				<lb/>comunitatis praedictae.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXVI. – DE TENSO NEMORIS VIRIDIS ETC.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod sit tensum omne nemus
						<lb/>viride a saxis de silvanigra infra et a clausis de Tulliaga
						<lb/>intus et a clauso de cortigio in foris et a Diveria in sursum.
						<lb/>Exceptis fraschis de gratis, brinzolis et genestris. Et quod nullus
						<lb/>debeat in praedictis confinibus facere aliquam tagliatam
						<lb/>buschi viridi pro capris. Et hoc sub poena soldorum quinque
				<lb/>imperialium pro qualibet planta et qualibet vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXVII. – QUOD LABORANTES ALIQUAS TERRAS AD FICTUM SOLVANT
				<lb/>TALEAS FODRA ET ALIAS EXPENSAS.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet persona vallis
						<lb/>Diverii seu habitans in dicta valle quae laboraverit aliquam
						<pb n="47"/>
						<lb/>terram, possessionem seu possessiones vel bona in tota valle
						<lb/>Diverii ad fictum ab aliqua quavis persona ad terminum seu
						<lb/>in enfiteusim habitante extra valle Diverii a modo in antea
						<lb/>teneatur et debeat et obbligatus sit ad solutionem omnium taliarum
						<lb/>et fodrorum ac espensarum imponendarum super ipsis
						<lb/>bonis per consules et credentiarios suprascriptae vallis quemadmodum
						<lb/>solvent alii vicini suprascripti comunis. Et quod
						<lb/>possint pro ipsis taleis pignerari et molestari sicut alii vicini
						<lb/>vallis diverii ac similiter quod qualibet persona quae convicinata
						<lb/>sit cum suprascripto comuni vendens aliquam possessionem
						<lb/>seu bona immobilia alicui personae forensi et quod non
						<lb/>sit convicinata cum supradicto comuni et quae habitat extra
						<lb/>dictam vallem ut supra teneatur solvere omnes taleas et expensas
						<lb/>ut supra praedicto comuni omni tempore. Reservato tamen
				<lb/>quod enfiteuta solvens taleas dictas habeat regressum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXVIII. – QUOD CONSULES DEBEANT INCIPERE INCANTUM SOSTAE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod consules et credentiarii
						<lb/>vallis Diverii qui erunt per tempora debeant incipere
						<lb/>incantum sostae comunis vallis Diverii omni anno a Sancto
						<lb/>Andrea Apostolo et facere ipsam incantare ita quod sit deliberata
						<lb/>in calendis iannuarii tunc proxime sequentis. Et quod
						<lb/>partitor qui incantaverit et cui deliberata fuerit dicta sosta debeat
						<lb/>intrare, partire et regere ipsam sostam et partitam ballarum
						<lb/>incipiens a calendis ianuarii secundum formam statutorum.
						<lb/>Et erunt pacta apposita cum praedictis consulibus et
						<lb/>credentiariis. Et quod partitor sostae de anno preterito non
						<lb/>debeat se impedire de suprascripta sosta et partita ab ultimo
						<lb/>die decembris ultra. Et ballae quae appulerint ad dictam sostam
						<lb/>ultima die decembris per totam diem inclusive vel usque
						<lb/>ad mediam noctem sint partitoris veteris. Et postea non debeat
						<lb/>se impedire, sed ipsa partita ballarum sit libera comunis
						<lb/>praedicti seu illius qui ordinatus et constitutus fuerit per dictos
				<lb/>consules et credentiarios ut supra dictum est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXIX. – QUOD INCANTANTES SOSTAM COMUNIS TENEANTUR FACERE
				<lb/>BONUM DEPOSITUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod quilibet persona incantans
						<lb/>sostam et pedagium predicti comunis in initio sui incantus
						<lb/>sostae et pedagii teneatur facere depositum librarum
						<lb/>decem imperialium pro sosta et pedagio in manibus consulum
				<lb/>dictae vallis.</p>
			</div>
			<pb n="48"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXX. – DE CENSO SOLVENDO DE INCANTU SOSTAE ET PEDAGII.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod a modo in antea, videlicet
						<lb/>in perpetuum, debeat solvi per homines vallis Diverii
						<lb/>Sallarium sive census Illustrissimi Domini Domini Ducis Mediolani
						<lb/>ex ficto eorum sostae et pedagii quotiescumque et quandocumque
						<lb/>fuerit licitum et debitum et fuerit impositum in generali
						<lb/>credentia ossollae sine aliqua exceptione. Et quod ex
						<lb/>dicto ficto debeat solvi Reverendissimo Domino Domino Episcopo
						<lb/>Novariae omni anno libras XXXIII et soldos XII imp. et
						<lb/>star unum per et star bladae mixturae et star
						<lb/>duo avenae et plus vel minus prout contineri recipitur in instituto
						<lb/>investitionis factae per praefatum dominum dominum
						<lb/>Episcopum soprascriptis hominibus dictae vallis Diverii et cereus
						<lb/>unus librarum (cifra illegibile) cerae in festo Sanctae
						<lb/>Mariae Magdalenae poenitentis ad Ecclesiam Sanctorum Ger¬vasi
						<lb/>et Protasii de Trasquera. Et si erit de superfluo ex dicto
						<lb/>ficto ultra suprascripta illud superfluum sit suprascripti comunis.
						<lb/>Et de eo solvatur primum debitum quod habet commune
						<lb/>praedictum cum quibuscumque personis. Et quod instrumenta
						<lb/>investiturae dicti pedagii et sostae debeant fieri secundum
						<lb/>formam statutorum dictae vallis et prout eis melius
						<lb/>videbitur faciendum. Et qui contrafecerit vel venerit det et
						<lb/>solvat dicto comuni pro poena et bano pro quolibet et qualibet
				<lb/>vice libras decem imp.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXXI. – DE BALLIS SIGNANDIS PER PARTITOREM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod partitor dictae vallis
						<lb/>debeat signare omnes ballas et dare illi qui inceperit electam
				<lb/>et sic subsequenter.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXXII. – IN QUO LOCO DEBEAT COLLIGI PEDAGIUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod pedagium non possit
				<lb/>colligi in valle diverii nisi in varcio, in fontana et in alneda.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXXIII. – DE NEMORE TENSATO.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod sit tensatum omne
						<lb/>nemus ab oro cognaz de foris et a fontanelle usque ad vallegiam
						<lb/>saxi de li sassollo et a via de la fracia infra. Exceptis
				<lb/>brinzolis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXXIV. – DE NON COLLIGENDO LIGNAMEN IN CULMINE RUPTA.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod non sit aliqua persona
						<lb/>quae debeat colligere et colligi facere aliquod lignamen
						<pb n="49"/>
						<lb/>viride in culmine rupta nec colligere aliquam dasam a lavanchalo
						<lb/>de lualdo in foris. Et hoc sub poena soldorum quinque
				<lb/>imperialium pro qualibet planta et qualibet vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXXV. – DE TENSO BUSCHI BIGLIAGHAE.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt quod sit tensum omne nemus
						<lb/>existens in loco de bigliaga, videlicet in loco de la colla
						<lb/>a clausis de bigliaga supra a riale de bigliaga in foris, a casseriis
						<lb/>de le colla infra et a planezia de Dazolodo infra et a
						<lb/>saxo de guiolis in intus et a terris laboratis supra. Et similiter
						<lb/>sit tensum in loco de la cresta balma videlicet a riale de la
						<lb/>balma in foris et a saxis de la balma infra et in foris usque ad
						<lb/>clausuras terrarum laboratarum. Et hoc sub poena soldorum
				<lb/>quinque imperialium pro qualibet persona, planta et vice.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>CXXVI. – DE DEPOSITO FACIENDO PER PEDAGIARIUM.</head>
				<p><lb/>Item quod pedagiarius qui incantaverit somas teneatur dare
						<lb/>depositum consulibus de soldorum XXXII imperialium. Si
						<lb/>non perciperit dictas somas ut supra et commiserit fraudem in
				<lb/>praedictis amittat ipsum depositum.</p>
				<p><lb/>Fine dei capitoli.</p>
				<p><lb/>In nomine Domini amen. Anno nativitatis eiusdem millesimo
						<lb/>tercentesimo vigesimo secundo, inditione quinta, die vigesima
						<lb/>mensis octobris. In plena et generali credentia et consilio
						<lb/>generali universitatis dictae vallis Diverii: convocatis et congregatis
						<lb/>voce praeconia et sono campanae prout moris est in
						<lb/>sosta dicti comunis de mandato infrascriptorum consulum et
						<lb/>credentiariorum. Lecta et pubblicata fuerunt omnia suprascripta
						<lb/>statuta et ordinamenta in eis contenta. Et consulibus
						<lb/>et credentiariis interrogantibus si placeat eis ita debere statui
						<lb/>ed ordinari ut supra praemittitur responderunt omnes homines
						<lb/>dictae universitatis, nemine discrepante, qui erant duo partes
						<lb/>et plus hominum dictae universitatis quod ita statueretur et
						<lb/>ordinaretur et praedicta statuta et ordinamenta fuerint approvata
						<lb/>firmata et ratificata per consules et credentiarios infrascriptos
						<lb/>et homines praedictae universitatis perpetuo valitura.
						<lb/>Nomina quorum consulum et credentiariorum sunt haec: videlicet,
						<lb/>in primis minolus Diverino di Salla, Giacomo dictus
						<lb/>clericus de grozia, Gulielmino Trivelle de Cattagna consules
						<pb n="50"/>
						<lb/>dictae vallis. Prevenzalus de Dugogna, Zanolus Trivelle de
						<lb/>Catagna, Zaninus de turre, Zaninus de Fontana, Zanolus de
						<lb/>Broello, Antonius Pingiaroli, Ioannes Guideti de Dugogna, Pirinus
						<lb/>dictus vicenus de Bigaluno, Georgius de Rossis, Molus de
						<lb/>ronchis, Otinus de Ardignago, Minolus de Martio, credentiarii
				<lb/>dictae vallis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CAPITOLO AGGIUNTO.</head>
				<head type="h_1"><lb/>DE NON DUCENDO ALIQUAS BESTIAS EX TERRITORIO VALLIS DIVERII
				<lb/>AD COMEDENDUM FOENUM.</head>
				<p><lb/>Item statuerunt et ordinaverunt ad comodum et utilitatem
						<lb/>vallis Diverii quod non sit aliqua persona dictae vallis Diverii
						<lb/>quae a modo in antea debeat ire nec ducere aut duci facere
						<lb/>aliquas bestias dictae vallis seu personarum dictae vallis ad
						<lb/>comedendum aliquod foenum vel stramina extra confinia
						<lb/>dictae vallis diverii, videlicet in riali confinali extra et a laginasca
						<lb/>intus, videlicet vaccas, capras vel oves steriles vel lacteras
						<lb/>ullo tempore anni sine licentia speciali supradicti comunis
						<lb/>sub poena amittendi ipsas bestias, cuius poenae tertia pars
						<lb/>sit suprascripti comunis alia tertia pars sit accusatoris et alia
						<lb/>tertia pars sit curiae mattarellae et suprascripta poena contenta
						<lb/>in statuto praedicti comunis posito sub rubrica de non dando
						<lb/>bestias in curia. Et ulterius ipsae bestiae habeantur per forenses
						<lb/>et quod non possint pasculare super territorio totius comunis
				<lb/>dictae vallis.</p>
				<p><lb/>Hoc est exemplum quarundam litterarum ducalium confirmationis
						<lb/>et roborationis statutorum praesentium comunis
				<lb/>vallis Diverii, quarum tenor talis est:</p>
				<p><lb/>Bianca Maria ducissa Mediolani Cremoneque domina, Galeaz
						<lb/>Maria Sforza dux Mediolani, vice comitrix Papiae Anglerieque
						<pb n="51"/>
						<lb/>Comitrix ac Ianue domina. Requisierunt nobis consules, communia
						<lb/>et homines locorum et terrarum totius vallis diverii domiossullae
						<lb/>ut eorum statuta et ordines diversis temporibus
						<lb/>facta et edita numero centum vigenti sex: quorum primum
						<lb/>incipit: In primis statuerunt et ordinaverunt quod si aliqua
						<lb/>discordia nasceretur inter consules et credentiarios et consiliarios
						<lb/>communis fatientium offitium dicti communis et simul
						<lb/>non concordarent quod incontinenti per suum sacramentum
						<lb/>etc. Ultimum vero incipit: item quod pedagiarius qui incantaverit
						<lb/>somas etc. et finit: amittat ipsum depositum quotiescumque
						<lb/>fuerit contra praedicta etc. confirmare et approbabare
						<lb/>velimus. Nos autem cupientes ipsorum exponentium
						<lb/>requisitioni annuere propter singularem eorum fidem et devotionem
						<lb/>quam nobis et statui nostro gerunt videri et examinari
						<lb/>fecimus praedicta statuta et ordines per spectabiles
						<lb/>de consilio nostro Iustitiae qui nobis retulerunt quod statuta
						<lb/>ipsa et ordines iuxta ritum et morem hominum in dicta valle
						<lb/>diverii habitantium honesta satis aequaque et tolerabilia sunt
						<lb/>et merito confirmanda. Harum igitur ferriae attentis rationibus
						<lb/>et respectibus superius allegatis suprascripta omnia statuta et
						<lb/>ordines et contenta in eis confirmamus et approbamus et effectum
						<lb/>sortire volumus et iubemus. Mandantes insuper quibuscumque
						<lb/>officialibus dictae vallis praesentibus et futuris
						<lb/>quatenus dicta statuta et ordines et contenta in eis observent
						<lb/>ac inviolabiliter observari faciant pro quanto gratiam nostram
						<lb/>cari pendunt usque ad nostrum beneplacitum. In quorum testimonium
						<lb/>praesentes fieri iussimus et registrari nostrique
						<lb/>sigilli munimine roborari. Datum Mediolani die quarto julii anno
				<lb/>MCCCCLXVI.</p>
				<p><lb/>FRANCISCUS.</p>
			</div>
		</div>                        
	</body>
</text>
</TEI>
