<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Ganshof, François Louis</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1574" unit="words">Parole: 1574</measure>
				<measure quantity="9743" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 9743</measure>
				<measure quantity="11176" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 11176</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2014-08-13">13/08/2014</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 9747&#13;
Caratteri: 11291&#13;
Note: Edizione delle epistole contenuta nel
					                    Ms. Berlin, Staatsbibl. Cod. lat. 181 (Phillipps 1732), ff. 56v-73r (probabilmente di scuola
					                    adalbertiana). &#13;
Le ( ) segnalano lo scioglimento onomastico operato
				                    dall’editore.&#13;
 E.B </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>C. H. Haskins</author>
						<title>An early Bologense Formulary</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Mélanges d’histoire offerts à Henri Pirenne</title>
						<editor>Ganshof, François Louis</editor>
						<editor>Linden, Herman van der</editor>
						<editor>Dept, Gaston G.</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Bruxelles</pubPlace>
							<publisher>Vromant &amp; co</publisher>
							<biblScope unit="page">201-210 (203-207)</biblScope>
							<date>1926</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s"/>
						<biblScope unit="volume"/>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- la stessa domanda del 197</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="203"/>
		<div>
			<head type="numeral">1</head>
                        <head type="salutatio">Alberto doctori esimio divina sapientia referto morum honestate perspicuo G. scolarium infimus
                                discipularem subiectionem.</head> <p>Tue sapientie ac probitatis fama, reverende doctor, longe lateque diffusa a
				multis veridici mihi relata me vehementer monuit ac tibi scribere persuasit et de fonte tue doctrine
				mellifluos haustus petere. Te namque nobili prosapia ortum, sapientia illuminatum, bonis consuetudinis
				adornatum ut audivi inde recognovi. Magistralem igitur benivolentiam ad nostram accedere urbem humiliter
				deprecor ac proxima hyeme cum L scolaribus vel eo amplius docere, qui dato pignore reddent te securum
			per annuale spacium tecum permanere et tui laboris ac doctrine debita reddere.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">2</head>
			<head type="salutatio">Albertus superno munere siquid est G. Cremonensi scolastico carissimo socio et ceteris sociis semper
                                meliora proficere.</head> <p>Vestrae dilectionis litteras, carissimi socii, ovanter accepimus ac benigna mente
				perlegimus. Quarum peticionem cum magno desiderio adimpleremus si qua ratione convenienter possemus.
				Pignoribus namque acceptis ac fide data nos per annum Bononie morari ac studium indesinenter regere
				proposuimus. Eapropter quod postulatis
				<pb n="204"/>
			ad nos venire, vobis si libuerit ut carissimos filios suscipiemus et ut dilectos filios docebimus.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">3</head>
                        <head type="salutatio">Dilectissimo socio et precordiali amico L. indissolubile dilectionis vinculum.</head> <p>Amicitia inter nos a
				cunabulis fere inchoata una cum etate incrementata magnam mihi fiduciam prebet a te necessaria petere et
				te monet postulata concedere. Quicquid enim usque modo habuimus una communicabimus sed quod fuit dignum
				dono alter alteri non denegavit. Quamobrem nimium confisus te multimoda prece deposco ut divinarum
				sententiarum excerptum quod nuper de Francia detulisti per harum latorem mihi mittere necesses. Vicissim
			vero meis uteris ut propriis.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">4</head>
                        <head type="salutatio">Necessario precipuo O. individue dilectionis unionem.</head> <p>Tue littere per Stephanum mihi delate in exordio me
				vehementer letificaverunt et in extremo mestificaverunt. Per eas enim tui animi affectionem circa me
				animadverti et per earum portitorem salutem cognovi; hac de causa ultra quam dici possit letatus sum.
				Quod autem tue peticioni inpresentiarum satisfacere nequeo omnimodo doleo. Nam librum quem a me petisti
				iam transacto mense Land. nostro accomodavi amico, sed tuo presente latore meum direxi ut sine dilatione
			mihi mittat. Quem postquam habuero tibi absque ulla cunctacione mittere curabo.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">5</head>
			<head type="salutatio">U. Bondinensi archiepiscopo dilectissimo consanguineo Ada(lbertus) Samaritanus superno munere si quid est
                                voluntatis identitatem.</head> <p>Nulla mea precesserunt officia pro quibus tua debeam flagitare beneficia, sed
				quia caritatis zelo te fervere cognovi qua non modo notis verum etiam ignotis es subvenire, confidenter
				tibi meum pando infortunium et tuum deposco suffragium. Bononiam kalendis Augusti divino iudicio igne
				crematam et in eius combustione meam supellectilem me amisisse sciatis et vix inde nudus evasi. Itaque
				tue propinquitatis dilectionem humiliter deprecor quatinus tua copia mea sublevetur inopia, <hi rend="italic">vel aliter</hi>, tua opulentia aliquantis per mea sustentetur indigentia.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">6</head>
			<head type="salutatio">A. Samaritano adprime liberalibus disciplinis erudito carnis propinquitate coniuncto U. divina favente
				clementia Bonidinensis ecclesie archipresbiter licet indignus salutem et eternam in Domino
                        consolationem.</head>
			<p>Inspectis et superspectis et perlectis tuis litteris ob nimiam tristiciam a lacrimis abstinere
				nequivimus. Cum enim divina scriptura precipiat etiam extraneis compati, multo magis condolere tibi
				debemus qui consilium et subsidium in nostris negotiis semper dedisti. Quo circa pro nostra facultate
				tibi subvenimus et per nostros
				<pb n="205"/>
				legatos unum fulcrum et pulvinar linteumque atque duo plaustra honerat unum vino alterum frumento tibi
				mittere curamus. Que munuscula humiliter tuam deprecamur dilectionem benigne suscipere sicut de
			promptuario karitatis tibi studuimus mittere.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">7</head>
                        <head type="salutatio">O. preclare indolis adulescentulo ac morum honestate conspicuo G. salutem.</head> <p>Ob mutue dilectionis
				affectionem familiaritas ab infantia inter nos inchoata et cum etate similiter agmentata non modicam
				fiduciam mihi prebet a te necessaria petere et te hortatur postulata concedere. Quicquid hactenus
				habuimus in fraterna karitate invicem communicavimus, qua spe confisus tuam amicitiam amabiliter precor
				quatinus per latorem presentium tuas tabulas cum stilo valde necessarias mihi mittere. Alternatim vero
			meis rebus uti propriis fungere.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">8</head>
                        <head type="salutatio">G. sodali suo O. quicquid Pirithoe Theseus.</head> <p>Vere fides amicitie inopum exibitione maxime probatur. Cum
				enim aliquis se aliquem diligere profitetur et non effectum operum exercere conatur, arbori florenti et
				non fructum facienti assimilatur. Quapropter, amicorum precipue, nimiam affectionem qua grate habeam
				cupiens ostendere, tabulas quas a me non incongrue petisti per tuum legatum nostri amoris indicium dono
			tibi legavi. Que mihi sunt cariores cum habeas quasi posside amen.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">9</head>
                        <head type="salutatio">Ansello procerum nobilissimo S. superno munere siquid est fidelissimum servicii et dilectionis augmentum.</head>
                        <p>Tue nobilitatis liberalitas et mei amoris erga me sedulitas ac tue pollicitationis creberrime mihi
				cupienti tuum subsidium in necessitate pascere magnam confidentiam tribuunt quam, ne prolixis ambagibus
				te sollicitum teneam, paucis absolvam. Te ignorare non arbitror domum meam esse combustam, ad cuius
				restaurationem tuum suffragium mihi est necessarium. Amica igitur prece te queso quatinus meis hominibus
				de tuo nemore sindulas stigna congruentia ligna incidere permittas, quin etiam plaustra quibus ad urbem
			vehantur accomodes. Vicissim vero meis utere rebus prout libuerit.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">10</head>
                        <head type="salutatio">R. dilecto suo Hato se et sine ulla exceptione sua omnia.</head> <p>Probatis et bene notis prolixa non est facienda
				prefatio. Quo circa quoniam tui amoris flagrantiam erga me quotiens oportunum fuit ipsa re probavi, quod
				animus intendit paucis edisseram. Filius meus iam per triennium egrotavit et per singula horarum spacia
				spiritum exhalare videtur, pro cuius salute multa medicis erogavi et proursus nichil profeci. Amica
				igitur prece te obsecro Homen Dei peritum phisicum tuo pignore pro viatico ad me perducere.Quod si ad
				sanitatem eum reducem confisus fuerit, pactam mercedem et insuper dignam compensationem antequam a me
			recedat ei persolvam.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">11</head>
			<head type="salutatio">Domino Bonizoni Subtrino episcopo etate et sapientia erudito A. de virtute in virtutem ascendere ac Deum
                                Deorum in Sion videre.</head> <p>Salomon
				<pb n="206"/>
				divino lumine inspirato iubente, a senibus sapientia investiganda et a sapientibus doctrina est
				inquirenda. Unde vestram prudentiam in ambiguitate consulere dignum putavi. Presentium lator inimico
				generis humani instigante homicidium commisit, qui propinqui interfecti timore percussus ad monasterium
				profugit seque monachum fieri postulavi ac sacre relligionis habitum sumpsit. Post parve more
				intervallum pace per relligiosos mediatores adepta monasticum habitum abiecit et ad seculum rediit.
				Quapropter vestram bonitatem rogo et obsecro divina caritate intercedente vestro rescripto confirmari
			utrumne in monasterio manere iure cogatur.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">12</head>
			<head type="salutatio">Bo. Licet peccator Subtrinus episcopus A. prudenti viro in Christo fratri dilecto superne claritatis
                                lumen aspicere.</head> <p>Tuis, frater amande, nobis recitatis apicibus, nulla nos desidia sed, nostris negociis
				et nostrorum amicorum postpositis, quod divine pagine actoritate sentimus sententiam ilico rescripsimus.
				Ordo monasticus non in precepti necessitate sed voluntatis liberalitate consistit. Quaproter quando homo
				nec timore nec celestis patrie amore sed corporei mortis pavore suscepit habitum et, ut nobis
				scripsisti, postea dereliquit, monacus numquam fuit et in eo manere nulla divinarum vel humanarum legum
			ratione tenetur.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">13</head>
                        <head type="salutatio">Mi necessario eum precipuo R. quicquid et ipse sibi.</head> <p>Longa intercapedo terrarum illos non separat quos
				inseparabilis amoris unitas copulat, et ideo quamvis, necessariorum desiderantissime, procul a te
				corpore sim sequestratus intimo tamen mentis ardore sum tibi copulatus. Te lumine mentis indesinenter
				intueor, amoris brachiis amplector, tua sum sanitate vehementer anxius. Cum igitur corporaliter ad te
				venire non possim, litteris visito, divina largiente gratia me esse incolumen tibi insinuo, versa vero
				vice ut colloquia stilo rependas expostulo. Pretera multimoda prece te postulo ut Priscianum tuum sepe a
			me petitum et a te promissum per harum portitorem mihi mittas. Vale</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">14</head>
                        <head type="salutatio">Domino Rainerio presbitero venerabili patruo suo R. se ipsum totum.</head> <p>Quicquid, venerande pater, boni mihi
				est vel divina clementia inesse poterit preter Deum vobis imputo, vestrae benignitaes grates refero, me
				ipsum vobis totum committo. Patre namque amisso sine spe sine operibus me in domo vestra sumpsistis,
				liberalibus ad ultimum artibus tradidistis in quibus necessaria mihi habundanter ministravistis. Sed
				meis peccatis exigentibus nescio qua causa vestre benignitatis manum imapridem subtraxistis, unde in
				maxima egestate positus multis sum necessitatibus circondatus. Vestre igitur benignitati humillima prece
			supplico ut solito more benignitatis mihi manum porrigatis. Valete.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">15</head>
                        <head type="salutatio">Ra. presbiter licet indignus Ro. Quondam sibi dilecto salutem pro merito.</head> <p>Sinistra tuarum perversarum
				consuetudinum fama mihi relata usque adeo meum conturbavit animum quod non solum lingua fari, stilo
				notari, verum etiam
				<pb n="207"/>
				corde vix potest rimari. Asserunt enim Bononia redeuntes litterarum studio dimisso te aleis scortis
				cunctisque luxuriis vacare et totum diem maioremque noctis partem in talibus negotiis consummare. Quod
				quantum sit a via veritatis devium quantumque bonorum actibus et tue saluti contrarium quilibet etiam
				insulsus potest cognoscere. He namque cause non solum tibi sunt ad morbum sed etiam pernicien. Te igitur
				salubriter moneo arguo obsecro increpo a predictis pravitatibus pedem retrahere et ad studium litterarum
				celeritur remeare, quibus si obtemperaveris in proximo tibi necessaria mandabo. Si aliter feceris, tibi
			non deerit quod mereberis.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">16</head>
			<head type="salutatio">Vestre sanctitatis, clementissime et piissime pater, ego Gar. humilis famulus Sancti Faustini Nibriensis
				monasterii dictus abbas licet indignus vestram paternitatem imploro ut pietatis aures meis precibus
                                inlinare dignemini.</head> <p>Quedam criminose persone malivolentia concitate coram legato vestro Iohanne
				cardinale in presentia Petri Tiburtini venerabilis viri me nequiter accusavere. Predictus vero Iohannes
				causa mea non canonice discusa relligiosis viris displicendo et maxime prefato Petro excommunicationis
				terrore et populari favore que in me concitata est minabatur, abatiam confutare compulit, et Ventrem
				Ferreum meum monachum qui secundum Sancti Benedicti regulam obedientiam mihi promiserat superimposuit.
				Venerabilis igitur pater, primum vestre pietati deinde huic universo concilio supplico ut causa
			diligenter examinata quod iuris ratio postulat exinde faciatis.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="numeral">17</head>
                        <head type="salutatio">Innocentius servus servorum Dei P. Sancti Faustini abbati salutem et apostolicam benedictionem.</head> <p>Ga.
				quondam tui monasterii abbas ad nos usque pervenit ac de fratre nostro Iohanne tituli Sancti Grisogoni
				cardinale querimoniam habuit. Eum namque non secundum iuris rationem tractavit et abatia iniuste
				refutare compulit et te suum monachum qui ei obedientiam feceras nequiter intrusit. Per hac itaque
				presentia scripta tibi precipiendo mandamus ut tuam causam tueri paratus in sinodo ante nos te
			representes quam apud Capuam tercio decimo die kal. Iulii celebrare decrevimus.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>