<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Incipit ars dictandi (Introducendis in artem dictandi)</title>
				<author>Guido magister (opera dubbia)</author>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="3204" unit="words">Parole: 3204</measure>
				<measure quantity="18941" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 18941</measure>
				<measure quantity="23295" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 23295</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2014-03-22">22/03/2014</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole 18663&#13;
Caratteri 21815&#13;
Opera tradita dal Ms. 2507 Wien,
					                    Österreichische Nationalbibliothek , ff. 1-7v. Compendio delle Introductiones prosaici
					                    dictaminis di Maestro Bernardo e dei Praecepta dictaminum di Adalberto Samaritano.&#13;
Il segno
					                    † indica parti del testo testo seriamente danneggiate nel codice, di cui non si è
					                    riusciti a comprendere il senso.&#13;
Le parentesi quadre [ ] indicano le espunzioni&#13;
Le
				                    parentesi uncinate &lt;&gt; segnalano le integrazioni &#13;
E. B.&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Guido magister</author>
						<title>Incipit ars dictandi (Introducendis in artem dictandi)</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<author>Maestro Guido</author>
						<title level="m">Trattati e raccolte epistolari</title>
						<editor>Bartoli, E.</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<publisher>SISMEL Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<biblScope unit="page">219-237</biblScope>
							<date>2014</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini d"Italia</title>
						<biblScope unit="volume">34</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinit Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM.</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- c'erano già i &lt;p&gt;, ma mancano gli &lt;lb/&gt;</item><item type="itemNotaJC">- la struttura va fino al terzo livello</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	
	<text>
	        <body>
		
		            <pb n="228"/>
			<div>
			            <head><hi rend="bold">Incipit ars dictandi</hi></head> <p>
			            </p>
			            <p>Introducendis in artem dictandi dicendum est primo quid sit dictare, secundum quid dictamen &lt;est&gt;,
				                tercio quae sunt eius genera et qualiter constituantur. Dictare quidem est nuntius conceptioni&lt;s&gt;
				                recte ac succinte dictis scriptisque †, per cuius namque suffragium vel dictae vel scripte
				                m&lt;ino&gt;re&lt;s&gt; maioribus comparantur, maiores inter sup&lt;prem&gt;os locum obtinere videntur.
				                Huius itaque scientie habita noticia copiosa, iocunda et florida sequuntur utilia. Hec etiam scientia
				                dictandi facundiam parat, cuncta declarat ita que scimus nescire affirmat et que nescimus nos scire
				                insinuat. Hec nimirum scientia d&lt;ivitia&gt;s acquirit, honores parturit, profunda discernit ac
				                condit. Ad huius igitur scientie litterarum gloriosum fructum ferveat ingenium nostrum, vigeat studium,
				                quia mirabile sequitur, meritum: et hec aliarum scientiarum regina dictandi nuncupatur scientia. Et ideo
			                quid sit dictamen referamus. </p>
			<div>
				            <head><hi rend="bold">I, 1:</hi></head> <p>D&lt;icta&gt;men &lt;est con&gt;grua litteralis compositio de aliquo quod vel
					                m&lt;ente&gt; retinetur vel litteris vel voce significatur, cuius itaque tria sunt genera:
					                &lt;me&gt;tricum, prosaicum et rithmicum, sed de m&lt;etrico&gt; et rithmico genere dimittentes, de solo
				                nunc prosaico dicamus compendiose. </p>
			</div>
			<div>
				            <head><hi rend="bold">I, 2:</hi></head> <p>Prosaicum dictamen est oratio a lege metrorum differens congrua et longa
					                commutatione procedens, bene dixi differens quod lex metri considerat utrum sillaba longa sit vel
				                brevis, quae consideratio in faciendis prosis penitus removetur. </p>
			</div>
			<div>
				            <head><hi rend="bold">I, 3: Unde dicatur prosa et quid sit prosa</hi></head> <p>Q&lt;uia&gt; prosa longa debet esse in
					                hoc apparet &lt;eviden&gt;ter &lt;in&gt; verbis, nam ubi greci dicunt <hi rend="italic">proson</hi>
					                latini <hi rend="italic">longum</hi>dicere volunt. Dicitur an <hi rend="italic">prosaicum</hi>proprium
					                hoc esse a <hi rend="italic">prolixitate</hi>verborum. Est enim prosaica longa oratio a lege metri
				                soluta. </p>
			</div>	
			<div>
				            <head><hi rend="bold">B&gt;]I,4: Quot partes sint prosae</hi></head> <p>Hius &lt;a&gt;ttamen due sunt partes: una est que
				                per simplicem fit constructionem, et altera per appositionem. </p>
				<div>
				            <head><hi rend="bold">I,4a:</hi></head> <p>Per simplicem constructionem enim sit quando scribimus ydiotis et minus
					                peritis viris, ut in hoc exemplo patet: O frater amande, ego bene credo esse cognitum tibi quod magnam
				                fiduciam habeo in te de cunctis meis negotiis. </p>
				</div>
				<div>
				            <head><hi rend="bold">I,4b:</hi></head> <p>Per appositionem tunc sit quando scribimus doctis et sapientibus viris, ut in
					                hoc exemplo patet: Probitatis vestrae industria, presul excelse, mera veritate cognoscitis quod sum
					                vobis devota mente fidelis et nobilitas vestra me vobis semper obedire compellet.
				            </p>
				</div>
				            <pb n="229"/>
			</div>
			<div>
				            <head><hi rend="bold">I,5: Quid sit appositio</hi></head> <p>De qua appositione, Deo volente, ammodo dicemus. Unde quid
					                sit appositio breviter dicamus: appositio est apposita dictionum ordinatio a constructionis serie
					                remota, nam in serie constructionis primum ponitur vocativus casus, secundo nominativus, tercio verbum,
					                quarto accusativus. Cum series removetur ab appositione, quia in ea primum debet poni genitivus vel
					                dativus, accusativus vel ablativus, semper autem in fine verbum. Quoniam utique appositionem, ut ait
					                Tullius, fieri oportet sonoram et quasi distincte currentem, hic est sciendum quod in omni dictaminum
					                genere, ut loquitur Victorinus, tres sunt considerande constructiones et distinctiones, quas si quis
				                ignorat ne recte succinte nec ornate dictare loqui vel scribere valebit. </p>
				<div>
				            <head><hi rend="bold">I,5a:</hi></head> <p>Quarum prima est suspensiva, secunda constans, tercia finitiva. Suspensiva est
					                illa distinctio que si quidem audita animus auditoris suspenditur, qui adhuc aliud vult audire et illa
				                est pronuncianda acuto accentu, et est scribenda puncto plano cum virgula superius ducta. </p>
				</div>
				<div>
				            <head><hi rend="bold">I, 5b:</hi></head> <p>Constans est illa distinctio qua quidem audita animus auditoris quiescit,
					                dictator tamen aliud vult addere, et est pronuncianda gravi accentu et est scribenda termino puncto
				                plano. </p>
				</div>
				<div>
				            <head><hi rend="bold">I, 5c:</hi></head> <p>Finitiva est illa distinctio qua finitur oratio et mittentis intentio. </p>
				            <p>Quarum trium distinctionum hoc nobis fit exemplum: Licet quid pauperi datur, si recta consideratione
				                censetur, non est donum sed mutuum, nam id quod datur centuplicatu fructu recipitur. </p>
				</div>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">II: De tribus posituris</hi></head> <p>Tres sunt positure quas Greci <hi rend="italic">these</hi>
									vocant: prima est subdistinctio, ubi nondum pars sensus plena est, et tamen respirare oportet; in haec
									est et coma et incisio, ubi autem sententia sensum prestat; sed adhuc aliquid super est de plenitudine
									sentenciae. Media distinctio est eadem et <hi rend="italic">cola</hi> vocatur; <hi rend="italic">colon</hi> et <hi rend="italic">membrum</hi> dicitur, ubi autem totam sentenciam claudivimus
								distinctione, item fit <hi rend="italic">peryodus</hi>vel clausura. </p>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">III: Quomodo partes ponende sint in dictamine</hi></head> <p>Quattuor autem in dictamine
									constituantur omnes partes orationis: nomen, verbum et cetere partes breviter videamus. Primum de nomine
									dicamus. Nominis enim sex sunt casus: nominativus, genitivus, et sic de reliquis; et primum de vocativo
								dicamus. </p>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 1: De vocativo</hi></head> <p>Vocativus casus numquam debet poni in principio versus et
										distinctionis, sed postponi vel in fine, vel in medio, vel circa principium. In fine autem sic ponitur:
										“amicitiarum vestrarum antiqua me karitas monuit, frater amande”; in medio aut sic:
										“amicitiarum vestrarum, antiqua me, frater amande, caritas monuit”; sed circa principium
										ponitur sic: “amicitiarum vestrarum, frater amande, antiqua me caritas monuit”.
									<pb n="230"/>
								</p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 2: &lt;De nominativo&gt;</hi></head> <p>Nominativus verum casus numquam debet poni in principio
										versus et distinctionis, sed sicut in declinatione omnibus casibus preponitur, ita in appositione
										omnibus est subponendus, quia sicuti est ibi dominus in preponendo, ita debet esse hic servus in
										subponendo, ut in hoc exemplo patet: narracionis ordini necessarias causas subtili consideracione
										Tullius ponere consuevit, ceteri vero obliqui sicuti ordinatim in declinatione ponuntur ita ordinatim
									per epistolam constituantur. Et verborum regula utrobique servanda est. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 3: De nominativo pronominis</hi></head> <p>Quod dictum est in nomine hoc idem servandum est in
										pronomine et in participio, sed in pronomine hoc est addendum: videlicet quod nominativus casus
										pronominis prime personae et secundae tam pluralis quam singularis, ego vel tu, nos vel vos, numquam
										debet in epistola poni nisi duabus de causis. Una est causa discrecionis et altera maioris
										significantiae causa. Causa discrecionis tunc ponitur quando duo diversa de duobus diversis dicuntur, ut
										est ego scriberem vel tu mihi scribenti nunciares contigit nuncium nostrum remeasse. Hoc tunc ponitur
										maioris significantiae causa quando pluribus intelligitur quam dicatur, ut quidam dominus dicebat servo
										suo improperiose taliter: O serve, nequam ego aquam manibus tibi dedi ego sepe calciamenta tibi
										abstraxi, ego mutuum tibi reddidi famulatum; nam cum dicebat ego apparebat quod dominus eius erat. Unde
										sciendum est quod ego vel nos in nominativo casu semper est superiorum ad inferiores et numquam
									inferiorum ad superiores, nec equalium ad equales. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 4: De verbis personalibus et impersonalibus</hi></head> <p>Quorum verborum alia sunt
										personalia alia impersonalia; personalia verba sunt illa que personas habent discretas, ut amo, amas,
									amat; lego, legis, legit. Impersonalia sunt illa que non habent personas ut amare et legere. </p>
								<p>Et primum de personalibus dicamus: personalia verba semper sunt ponenda in fine versus et distinctionis
									nisi costringat penuria silabarum. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 5: Quod disillaba non debet poni nisi causa necessitatis</hi></head> <p>Penuria ideo diximus
										bisillaba vel monosillaba debet in fine poni, sed trisillaba vel deinceps: nam si dicam oro male sonat,
										et ideo multiplicabo vel dicam exoro vel vertam in infinitivum sui ipsius vel dicam orare desidero.
									<pb n="231"/>
								</p>
								<p>Impersonalia verba ubique competant ponantur predicta tamen de personalibus regula conservata. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 6: Quomodo adverbia ponenda sunt</hi></head> <p>Adverbia, vero que modificant verba, semper
										iuxta verba ponenda sunt, ut sic parum distanter a verbis eo quod tocius significationis adverborum vis
										videatur pertinere ad verbum. Sic iuxta verbum: probitatem vestram, iudex metuende, humiliter deprecor;
										vel parum longe ut: humiliter probitatem vestram deprecor. Dictum est quod nulla dictio bisillaba vel
										monosillaba debet in fine poni, et coram tamen docet Tullius adponi possunt, vel quedam consonantia in
										eis denotetur que conservata in aliis verbis auditorum animos condelectat et mulceat. Conservatur in
										bisillabis ut in hoc exemplo: ut leo leuncillum omni cura diligentissime fovet et nutricat, sic vos mihi
										benefacere pia paterniatas cogit; in trisillabis sic: Omnipotentem Dominum karissimum socii suppliciter
									exoremus ut castitatis nobis virtutem tribuat et sui muneris magni gratiam parvitate nostre concedat. </p>
								<p>In trisillabis servatur sic: Humillimas creatori nostro, karissimi socii, preces porrigamus ut hodie
										brachium nostrum forte ad comprimendos hostes efficiat, et mentem nostram sue fidei zelo quam mucrone
									gladis incidentis exacuat. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 7: De prepositionibus</hi></head> <p>De prepositionibus nichil est aliud servandum nisi quod
										quando prepositio preponitur duabus dictionibus diversis ad regimen casus, inter utramque debet dictio
									poni, ut: aures ad vestras, amore pro tuo, pietate pro vestra. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 8: ?De interietione?</hi></head> <p>Interietiones raro nobis occurrent, sed si umquam sunt
									oportune ubique per epistulam convenienter poni possunt, ut: Ohe Pape. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 9: De coniunctionibus</hi></head> <p>Coniunctionum alie sunt propositive, alie sunt
									subpositive, alie vero omnes sunt communes. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 9a: ?De prepositivis?</hi></head> <p>Praepositive sunt ille que connumerantur a Prisciano;
										prepositivi esse ordinis, ut sunt iste: aut, ac ast et cetera. Preterea has, quas Priscianus enumerat,
										sunt et alie prepositivae que sunt numero novem: sunt enim iste quam, quia, quamquidem, quapropter,
									quamobrem, quare, nam, enim et dum, que semper debent preponi. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 10b: De subpositivis</hi></head> <p>Subpositive autem coniunctiones sunt numero undecim: ergo,
										igitur, itaque, quidem, equidem, quippe, tamen, autem, quoque, enim et vero, que semper debent subponi.
									<pb n="232"/>
								</p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">III, 10c: ?De communibus?</hi></head> <p>Relique vero omnes sunt communes, quia ubique possunt
										preponi vel subponi per epistolam convenienter. Ad hec que dixi est notandum quod quedam coniunctiones
										colliguntur tam ex subpositivis quam ex comunibus, que completive vel exornative dicitur et sunt numero
										decem: quidem, equidem, quippe, scilicet, videlicet, quamdiu, nimirum, profecto, sane, certe. Que non
									ponuntur in epistola nisi causa ornatus vel causa vitandi vicii. </p>
								<p>Viso et diligenter considerato quattuor omnes partes orationis in prosa constituantur, nunc ad epistolam
										accedamus ostendentes unde epistola dicatur et quare fuerit inventa, quid sit epistola, que et quot sunt
									eius partes et qualiter constituantur. </p>
				</div>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">IV: Quid sit epistola</hi></head> <p>Epistola dicitur ab <hi rend="italic">epy</hi> et <hi rend="italic">stola</hi>: <hi rend="italic">epy</hi> id est <hi rend="italic">super</hi>, <hi rend="italic">stola</hi> id est <hi rend="italic">missio</hi>. </p>
							<p>Inde dicitur <hi rend="italic">epistola</hi> quasi <hi rend="italic">super missio</hi>. Fuit autem
									epistola da hoc inventa, ut ita loquamur per eam absentibus tamque presentibus loquimur. Epistola est
									oratio ex partibus sibi constitutis congrue composita delegantis affectum plene significans. Cuius
									quinque sunt partes: salutatio, benivolentie captatio vel exordium, narratio, petitio et conclusio. Et
								primum de salutatione dicamus. </p>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">V: Quid sit salutatio</hi></head> <p>Salutatio est oratio salutis affectum demostrans a personarum
									situ non discordans, sive quidem amicus amico scribat, sive inimicus inimico; hoc tamen semper est
									officium salutationis: indicare affectum mittentis circa recipientem. Ne autem sit salutatio discordans
									a personarum situ, est diligenter notandum quod omnium hominum tres sunt ordines sive situs: infimus
								situs, mediocris vel sublimis. </p>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 1: De infimo situ</hi></head> <p>De infimo situ sunt illi quibus non reperiuntur minores, ut
									sunt servi glebae colentes terram et mercenarii. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 2: De mediocri situ</hi></head> <p>De mediocri situ [situ] sunt illi quibus reperiuntur maiores
									et minores, ut sunt duces, comites, marchiones, archiepiscopi, episcopi, abbates et nos tales clerici. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 3: De sublimi situ</hi></head> <p>De sublimi situ sunt illi quibus non reperiuntur maiores, ut
									dominus papa vel imperator. </p>
								<p>Ne vero salutatio sit discordans a personarum situ est diligenter intuendum quam salutationem mittere
										debeamus nostris minoribus, vel quam equalibus vel quam est maioribus. Unde in summa sciendum est quod
										cum scribimus nostris maioribus debemus eis perferre: gratiam, bonam voluntatem et similia.
									<pb n="233"/>
								</p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 4: Quot modis fit salutatio</hi></head> <p>Et sic habemus in summa quod salutatio est oratio
										salutis affectum indicans a personarum situ non discordans, que fit in epistola tribus modis: omnis enim
									salutatio aut est prescripta aut subscripta aut circumscripta. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 5: &lt;De&gt; prescripta salutatione</hi></head> <p>Illa salutatio est prescripta in qua nomen
										recipientis primo loco scribitur, subsequentibus adiectivis eidem persone convenientibus taliter:
									Brunoni amicorum karissimo, Wido salutem et omne gaudium. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 6: Salutatio subscripta</hi></head> <p>Illa salutatio est subscripta in qua nomen recipientis
										subscribitur, id est in fine ponitur, precedentibus adiectivis eidem persone convenientibus, taliter:
									Amicorum karissimo bonis moribus erudito Brunoni, Wido salutem et omne bonum. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 7: Salutatio circumscripta</hi></head> <p>Illa salutatio est circumscripta in qua nomen
										recipientis circumscribitur, id est in medio ponitur, ita quidem laudes hinc insequantur taliter:
										Reverendo patri et domino maxime timendo Victori Dei gratia sacrae Romane aecclesie summo pontifici, F.
									Dei gratia Romanorum imperator semper augustus debitam reverentiam. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">V, 8:</hi></head> <p>Item est sciendum quod in salutatione nomen recipientis semper debet scribi vel
										per dativum casum vel per accusativum; nomen vero mittentis per nominativum casum semper; item est
										notandum quod illa salutatio in qua nomen recipientis per dativum casum scribitur, potest terminari in
									cunctis casibus, sed non in vocativo. </p>
								<p>In nominativo sic: Amicorum intimo Brunoni laudabili cantatori Wido salutem vel quidquid amico amicus. In
										genitivo sic: Wido salutem et intime affectum dilectionis; in dativo sic: Wido salutem et quidquid
										habere velit sibi. In accusativo sic: Wido salutem et omne gaudium. In ablativo sic: Wido salutem cum
									omni gaudio. </p>
								<p>Et in tali salutatione que fit per dativum casum subintellegitur hoc verbum: mittit vel mandat, scribit
										vel dirigit vel equipollentia his. Item illa salutatio in qua nomen recipientis per accusativum casum
										scribitur debet terminari in verbis infinitivis vel in aliqua dictione eiusdem distinctionis: Omni fama
										laudandum Brunonem morum venustate fulgentem, Wido invincibili sibi amore unitus semper ad meliora
										pollere et a sui numquam dilectione cessare, vel a sui numquam cessare dilectione. Et in tali
										salutatione que fit per accusativum casum subintelligitur: optat, cupit, gliscit,
									<pb n="234"/>
								</p>
								<p>affectat et similia. Item est sciendum quod in salutatione nomen recipientis primum debet scribi ante
									quam scribatur nomen mittentis, nisi quando maior mandat minori. </p>
				</div>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">VI: Quid sit captatio benivolentie</hi></head> <p>Benivolentiae captatio est quidam apposita
								verborum ordinatio recipientis animum alliciens. </p>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VI, 1:Quot modis fiat captatio benivolentie</hi></head> <p>Que fit in epistola quinque modis. Aut
										enim fit a persona mittentis aut a persona recipientis, aut ab utraque simul aut ab effectu rerum aut a
									negocio de quo agitur. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VI, 2:</hi></head> <p>A persona mittentis tunc captatur benivolentia quando aliquid de ipso mittente
										humiliter scribit prolatum circa recipientem: taliter: Quanto cordis desiderio, quantaque mentis
										fidelitate vobis, pie pater, devotus et fidelis existam adhuc Domino dante operum indicis patenter vobis
									ostendam. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VI, 3:</hi></head> <p>Item tunc captatur benivolentia a persona recipientis quando aliquid dicitur
										quid ad laudem recipientis spectare videtur, taliter: quante probitatis industria, quanteque industrie
										gloria nobilitas vestra perfulgeat id novit patria, id cognoscit populus idque rerum protestatur
									effectus. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VI, 4:</hi></head> <p>Item captatur benivolentia ab utraque simul persona quando fit utrumque, id
										est quando tale [quid] dicitur quod ad laudem mittentis vel recipientis spectare videtur, hoc modo: Qua
										re presul amande a longo retro tempore dignitate vestre fidelis permanseram, nobilitas vestra clare
									cognoscit. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VI, 5:</hi></head> <p>Item tunc captatur benivolentia ab effectu rerum quando talia dicuntur que ad
										benivolentiam applicantur ut sunt dominius servuits, paternitas filiatio, societas dilectio et similia
										taliter: Dignum et conveniens est, gloriosum et laudabile ut parentes suorum filiorum causas diligenter
									attendant et eos in scolis morari volentes nullam necessitatem pati permittant. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VI, 6:</hi></head> <p>Item tunc captatur benivolentia a negotio de quo agitur quando ostenditur quid
										utilitatis vel incommodi negotium conferat taliter: quod quidem, si facere volueris, meum amorem semper
									habere valebis et iste modus debet servari in ultima parte epistole in conclusione videlicet. </p>
				</div>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">VII: Quid sit narratio</hi></head> <p>Narratio est expositio rerum gestarum et velud gestarum que ad
									commodum mittentis semper est applicanda; velud gestarum dico, id est earum rerum que possunt geri,vel
									fieri ad exemplar
								<pb n="235"/>
							</p>
							<p>earum rerum que geste sunt, que verisimilia sunt et non sunt quasi fabulae. </p>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VII, 1: Quot modis fiat narratio</hi></head> <p>Que fit tribus modis: aut verum sit de presenti
										negocio aut de preterito, aud de futuro. Omnis in qua narratio aut narrat rem presentem, aut preteritam,
									aut futuram. </p>
					<div>
									<head><hi rend="bold">VII, 1a:</hi></head> <p>Illa quidem narratio que narrat rem presentem duas habet tamen
											terminationes: unam habet in tempore presenti, indicativi modi, et tunc vult habere quidem nominativum
											casum, taliter: Notum vobis sit, pater inclite, quod per Dei misericordiam sanus et incolumis permaneo
										et in litterarum scientia proposse laboro. </p>
					</div>
					<div>
									<head><hi rend="bold">VII, 1b:</hi></head> <p>Secundam terminationem habet in verbis infinitivis, et tunc vult habere
											accusativum casum, etiam sine quod, taliter: notum vobis sit, pater inclite, me per Dei misericordiam
											sanum et incolumem permanere et in litterarum scientia proposse laborare. Illa narratio que narrat rem
											preteritam tres habet terminationes: unam habet in preterito indicativi modo, et tunc vult habere quod,
											taliter: Notum vobis fit, pater inclite, quod pelles quas mihi misistis accepi, eas pigneri tamen
										collocavi. </p>
					</div>
					<div>
									<head><hi rend="bold">VII, 1c:</hi></head> <p>Secunda terminationem habet in preterito subiunctivi modi et tunc vult
											habere quod, taliter: Notum vobis sit, pater inclite, quod pelles quas mihi misistis acceperim, eas
										tamen pignori collocaverim. </p>
					</div>
					<div>
									<head><hi rend="bold">VII, 1d:</hi></head> <p>Terciam terminacionem habet in verbis infinitivis preteriti perfecti et plus
											quam perfecti temporis, taliter: Notum vobis sit, pater inclite, me pelles quas mihi misistis accepisse,
										eas tamen pignori collocavisse. </p>
					</div>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VII, 2:</hi></head> <p>Illa vera narratio que narrat rem futuram tres habet terminationes. </p>
					<div>
									<head><hi rend="bold">VII, 2a:</hi></head> <p>Unam habet in futuro indicativi modi et tunc vult habere quod, taliter:
											notum vobis sit, pater egregie, quod quam cicius potero ad vos revertam et mandatis vestris incunctanter
										obediam. </p>
					</div>
					<div>
									<head><hi rend="bold">VII, 2b:</hi></head> <p>Secundam terminationem habet in nominativo casu futuri participi et tunc
											vult habere quod, taliter: Notum vobis sit, pater inclite, quod quam cicius potero ad vos ero venturus
										et mandatis vestris obtemperaturus. </p>
					</div>
					<div>
									<head><hi rend="bold">VII, 2c:</hi></head> <p>Terciam terminationem habet in accusativum casum eiusdem participii et tunc
											vult hoc accusativum casum et sine quod, taliter: Notum vobis sit, pater inclite, me quam cicius ad vos
											venturum et mandatis vestris obtemperaturum.
										<pb n="236"/>
									</p>
					</div>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VII, 3: Narratio fit simplex quam multiplex</hi></head> <p>Item narracionum alia est simplex et alia
										multiplex. Simplex est illa narratcio que unum tamen narratur, multiplex est illa narratio qua plura
									narrantur. </p>
				</div>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">VIII: Quid sit petitio, quot modis fiat petitio:</hi></head> <p>Peticio est oratio qua aliquid
									petitur in epistola, que fit octo modis aut enim fit precibus aut preceptis aut comminacionibus aut
								admonitionibus aut consultationibus aut coreptionibus aut exhortationibus aut absolute. </p>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 1: Petitio precibus:</hi></head> <p>Illa petitio fit precibus cum deprecando aliquid fieri vel
									non fieri postulamus, taliter: quo circa te quam maxime deprecor quatinus hoc facias vel non facias. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 2: Petitio preceptis:</hi></head> <p>Illa petitio fit preceptis cum precipiendo aliquid fieri
									vel non fieri postulamus, ut precipio tibi quatinus hoc facias vel non facias. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 3: Petitio comminationibus:</hi></head> <p>Illa petitio fit comminationibus cum comminando
										aliquid fieri vel non fieri postulamus vel precipimus sub pena offici tui quatinus hoc facias vel non
									facias. Comminatio est alicuius pene nostra positio sicut diximus. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 4: Petitio que fit admonitione</hi></head> <p>Illa petitio fit admonitionibus cum admonendo
									aliquid fieri vel non fieri postulamus, ut admoneo te quatinus hoc facias vel non facias. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 5: Petitio consultationibus</hi></head> <p>Illa petitio fit consultationibus cum consulendo
									aliquid fieri vel non fieri postulamus, ut consulo tibi quatinus hoc facias vel non facias. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 6: Petitio correptionibus</hi></head> <p>Illa peticio fit correctionibus cum corripiendo
										aliquid fieri vel non fieri postulamus, ut corripio te, arguo te, vel castigo quod hoc nullatenus
									facias. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 7: Petitio exhortatione</hi></head> <p>Illa petitio fit exhortatione cum exhortando aliquid
									fieri vel non fieri postulamus, ut exhorto te quatinus hoc facias vel non facias. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 8: Petitio absolute</hi></head> <p>Illa petitio fit absolute cum nulla supradictorum modorum
										positio &lt;est&gt;, sed tamen absolute ponimus vel petimus dicentes: placet mihi quod hoc facias,
									gratum est mihi, carum, iocundum, acceptabile, dignum, honestum, competens si hoc non faceres. </p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 9: De simplici petitione</hi></head> <p>Item peticionum alia est simplex et alia multiplex.
										Simplex est illa peticio qua unum petitur, ut da mihi vinum.
									<pb n="237"/>
								</p>
				</div>
				<div>
								<head><hi rend="bold">VIII, 10: De multiplice petitione</hi></head> <p>Multiplex est illa oratio vel petitio qua plura
									petuntur ut da michi vinum, da mihi panem. </p>
				</div>
			</div>
			<div>
							<head><hi rend="bold">IX: Quid sit conclusio</hi></head> <p>Conclusio est oratio qua terminatur epistola et qua ostenditur
								quid utilitatis vel incommodi negotium conferat. </p>
				<div>
								<head><hi rend="bold">IX, 1: Quot modis fiat conclusio</hi></head> <p>Que fit quattuor modis: aut enim sic fit quod in
										utraque distinctione erit affirmatio vel in utraque negatio, vel in primum affirmatio et in altera
										negatio, vel in prima negatio et in altera affirmatio, quarum omnium subponitur exempla. In utraque
										distinctione erit affirmatio taliter: quod quidem, si facere volueris, meum amorem semper habere
										valebis; vel in utraque erit negatio, taliter: quod quidem, si facere contempseris, gratiam meam
										ullatenus habere valebis ; vel in prima affirmatio in altera negatio, taliter: quod nimirum si
										executioni mandare malueris gratiam meam non habebis; vel in prima negatio, in altera affirmatio,
									taliter: quod profecto si non feceris meam dilectionem indesinenter habere valebis. </p>
								<p>Explicit alius tractatus de dictamine. </p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
    </text>
</TEI>