<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Cedrus</title>
				<author>Boncompagnus de Signa</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Ludwig Rockinger</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="12352" unit="words">Parole: 12352</measure>
				<measure quantity="78047" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 78047</measure>
				<measure quantity="88493" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 88493</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-10-03">03/10/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Trattatistica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: La grafia delle u e delle v è stata normalizzata per una più facile ricerca per parola. 
					Parole: 12.454
					Caratteri: 89.997
				E.Br.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>Ludwig Rockinger</editor>
						<title level="m">Briefsteller und fomelbücher des eilften bis vierzehnten jahrhunderts</title>
						<imprint>
							<publisher>Georg Franz</publisher>
							<pubPlace>München</pubPlace>
							<date>1863</date>
							<biblScope unit="page">121-174</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
                                        <series>
                                                <title level="s">Quellen und Erörterungen zur bayerischen und deutschen Geschichte</title>
                                                <biblScope unit="volume">9, 1</biblScope>
                                        </series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Trattatistica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item><item resp="#JC">-la struttura è abbastanza intricata (va fino al livello 5 ed è molto varia fra le sezioni singole...), se c'è magari qualcuno che conosce bene il testo dovrebbe controllare se è tutto corretto.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="121"/>
		<div>
			<head><lb/>Cedrus.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I.</head>
				<p><lb/>Propter geminam victoriam quam palma et oliva mihi
					<lb/>de invidis prebuerunt exaltati sunt libri mei sicut cedrus
				<lb/>Libani et quasi plantacio rose in Jericho.</p>
				<p><lb/>Unde librum presentem cedrum appello, quoniam hoc
					<lb/>est dignus nomine nuncupari, vel cedrus dici merito potest
					<lb/>per quamdam similitudinem effectus. in hoc siquidem libro
					<lb/>de statutis generalibus et laudamentis tractatur, quorum
					<lb/>auctores videntur ubique terrarum exaltari ut cedrus, cum
					<lb/>inter alios conponendi generalia statuta et pronuntiandi
					<lb/>laudamenta recipiant potestatem. cedrus quidem est Libani
					<lb/>fructus qui propter aureum quem obtinet colorem et per
					<lb/>quamdam saporositatem dominabilis acetositatis universos
					<lb/>excedit in pulcritudine fructus. unde magnis viris et dominabus
					<lb/>specialibus exhibetur. infra ipsius nempe corticem
					<lb/>contritum ponitur marmor cum aliquot speciebus ad bulliendum,
					<lb/>sicque fit indecitrinum unguentum quod facies
					<lb/>subtiliat et clarificat dominarum, et vulnerata corporis loca
				<lb/>peculiariter cicatricat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II.</head>
				<p><lb/>Pertractato libri prologo duxi capitula regulariter ordinare,
					<lb/>ut in omnibus notitia facilior habeatur. quid sit
					<lb/>generale statutum. unde dicatur. quibus liceat facere statuta
					<lb/>et infringere, qualiter debeat talia conponere statuta
				<lb/>dictator.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III.</head>
				<p><lb/>Generale statutum est proprie lex imperialis que debet
					<lb/>ubique terrarum generaliter observari. set hic proprie
					<lb/>dicitur generale, nisi ad restrinctionem intelligatur,
				<lb/>ut sit minus vel parum generale.</p>
				<p><lb/>Statutum igitur hic potest taliter diffiniri. statutum est
					<lb/>quedam verborum series in scriptis redacta, in qua
					<pb n="122"/>
					<lb/>continetur quo modo illi qui tenentur statuto se in publicis et
					<lb/>privatis negotiis regere debeant, et quam sive quantam
					<lb/>pati penam si statuti non observaverint mandata.
					<lb/>Vel aliter: statutum est arbitraria mundi norma que
				<lb/>a vulgari hominum consuetudine procedit.</p>
				<p><lb/>Nam quelibet duitas in finibus Ytalie sua facit statuta
					<lb/>seu constituciones, quibus potestas vel consules publica
					<lb/>exercent negotia, et puniunt excedentes, non obstante aliqua
					<lb/>lege que contra statutum dicere videatur, pro eo quod
					<lb/>illa statuta seu constituciones iuraverunt integraliter
				<lb/>observare.</p>
				<p><lb/>Porro quedam statuta fiunt quandoque a castellanis
					<lb/>burgensibus et villanis. que largo modo generalia, et strincto
				<lb/>possunt specialia nuncupari.</p>
				<p><lb/>Fiunt etiam in multis partibus Ytalie quedam iuvenum
					<lb/>societates. quarum aliqua falconum, aliqua leonum, aliqua
					<lb/>de tabula rotonda societas nominatur. et sic diversi nomina
					<lb/>diversa societatibus super imponunt. et licet ista consuetudo
					<lb/>sit per universas partes Ytalie, multo fortius in Tuscia
					<lb/>viget, quia vix reperirentur in aliqua duitate iuvenes
					<lb/>qui non sint adstrincti alicui societati vinculo iuramenti.
					<lb/>huiusmodi quippe societates quedam faciunt fieri per
					<lb/>manum publicam statuta, que vulgo brevia nominantur.
					<lb/>unde dicitur: <hi rend="italic">iste iuravit ad nostrum breve,</hi> seu <hi rend="italic">iuravit ad
				<lb/>breve nostrum.</hi></p>
				<p><lb/>Eodem modo faciunt plures qui tures hedificant quoddam
					<lb/>statutum quod vulgo breve nominatur, in quo continetur
					<lb/>quomodo vel quantum debeant levare turem vel custodire,
				<lb/>et qualiter unus alterum iuvare teneatur.</p>
				<p><lb/>Fiunt et quandoque ab hospitalariis, templariis, clericis,
					<lb/>et aliis Christi fidelibus quedam consortia seu fraternitates,
				<lb/>pro quibus aliqua brevia conponuntur.</p>
				<p><lb/>Set hec statuta dici proprie non debent. in conponnendo
					<lb/>namque supradicta statuta seu brevia simplex dicendi
					<lb/>modus observatur, et quasi vista vulgare omnia
				<lb/>referuntur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IV.</head>
				<p><lb/>Statutum dicitur a statuo statuis, vel a statutore.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V.</head>
				<p><lb/>Licet autem omnibus qui libertate fruuntur secundum
					<lb/>generalem consuetudinem Ytalie consimilia facere statuta,
					<pb n="123"/>
					<lb/>et eadem infringere, nisi iuramenti vinculum evidens prestiterit
				<lb/>impedimentum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI.</head>
				<p><lb/>Qualiter dictatores huiusmodi statuta conponere possint,
				<lb/>breviter demonstrabo.</p>
				<p><lb/>Inprimis namque ponenda est invocacio dominica hoc
					<lb/>modo: <hi rend="italic">in nomine patris et filii et spiritus sancti. amen.</hi>
					<lb/>Post istam autem invocacionem non consueverunt illi
					<lb/>qui statuta dictant uti aliquo exordio. aut quia exordiri
					<lb/>nesciunt, aut quia prolixitatem cupiunt evitare. set magis
				<lb/>est credendum, hoc ex ingnorantia provenire.</p>
				<p><lb/>Nam post invocacionem illam ordinari hoc modo narracionis
					<lb/>principium consuevit: <hi rend="italic">nos Petrus et Johannes constituti
					<lb/>arbitri ad tractandum civitatis Florentie statutum, dicimus
					<lb/>et ordinamus, ut potestas vel consules qui electi fuerint teneantur
					<lb/>nomine iuramenti observare omnia que inferius conscribuntur.</hi>
					<lb/>Verum tamen si aliter quis super talibus statutis exordiri
					<lb/>vellet, posset hoc exordio uti quod ex ipsa causa nasci
					<lb/>videtur. verbi gratia: <hi rend="italic">propter inmensitatem scientie iuris peritorum,</hi>
					<lb/>qui non solum res dubias verum etiam casus validos et
					<lb/>raciones manifestissime stabilitas faciunt probabiliter vacillare,
					<lb/>hoc statutum pro conmuni utilitate conponimus. in quo nullam
					<lb/>exteriorem excepcionem vel intellectum habemus, nec volumus
					<lb/>aliquem habere. set tota statuta littera sine glosa et solucione
					<lb/><hi rend="italic">aliqua intelligatur, non obstante aliqua lege.</hi>
					<lb/>Vel aliter: <hi rend="italic">quia ad excedentium protervitates propter
					<lb/>iuris peritorum contrarietates evadere consuevit sepius iuditium
					<lb/>ulcionis, idcirco ad conservanda puplica et privata hoc statutum
					<lb/>lucidum pertractamus, cupientes ut quisque intelligat quod contra
					<lb/>tenorem statuti remedium non poterit invenire.</hi>
					<lb/>Possunt autem ex hac materia infinita exordia fieri.
					<lb/>set supervacaneum esset prolixitati semper insistere, et inane,
					<lb/>cum in talibus simplex dicendi modus servetur.
					<lb/>Post exordii vero posicionem incipiat narrare dictator,
					<lb/>prout viderit expedire. ceterum hoc modo incipere potest:
					<lb/><hi rend="italic">inprimis ergo dicimus, quod potestas habeat nomine feudi ducentas
					<lb/>libras imperiales, trecentos corbes frumenti, et totidem
					<lb/>vini, quinquaginta currus feni, et ducenta plaustra lignorum.</hi> et
					<lb/>sic successive nominentur omnia que fieri debent.
					<pb n="124"/>
					<lb/><hi rend="italic">In nomine patris et filii et spiritus sancti, amen.</hi>
					<lb/>Nos Titius et Senpronius, de communi consensu et voluntate
					<lb/>consulum societatis Lombardie atque Tuscie facti rectores et arbitri,
					<lb/>statuimus et iuramento precipimus observari, ut omnes civitates
					<lb/>nostre societatis sua iura ad invicem sibi servent, ecclesias
					<lb/>et domos hospitales nullis exactionibus granare presumant, stratas
					<lb/>publicas et privatas custodire studeant, et presertim eo tempore
					<lb/>quo generales nundine fiunt, iura viduarum pauperum et
					<lb/>orphanorum modis omnibus manutenere procurent.
					<lb/>Latrones raptores homicidas sacrilegos bannitos hereticos et
					<lb/>falsarios aliquorum preces et munera non iuvent, set quilibet
					<lb/>secundum quantitatem et qualitatem perpetrati criminis penam
					<lb/>subeat corporalem, ne venie facilitas det illis aut aliis materiam
				<lb/>delinquendi.</p>
				<p><lb/>Iubemus etiam, ut nulli cives contra nostre societatis honorem
					<lb/>alicui principi favorem vel consilium exhibeant aut exhiberi
				<lb/>permittant.</p>
				<p><lb/>Si quis autem in hoc detestabili fuerit excessu repertus,
					<lb/>rebus mobilibus spolietur, et tamquam criminosus et infamis in
					<lb/><hi rend="italic">exilium redigatur,</hi> vel — quod melius est — <hi rend="italic">tradatur vindicte inclite
					<lb/>urbis Verone, que videlicet suos proceres interfecit una die
					<lb/>propter iam dictum excessum, eorumque postea corpora extra campum
					<lb/>marcium reiecit, ubi asinorum cadavera traduntur corvis in escam.
				<lb/>Actum est.</hi></p>
				<p><lb/>Possunt etiam potestates et consules civitatum facere
					<lb/>et pro religiosis domibus aliquod generale statutum causa
				<lb/>protectionis. hoc modo:</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">In nomine patris et filii et spiritus sancti. amen.</hi>
					<lb/>Ego Wilelminus Ranconi, Bononiensium potestas, et eius
					<lb/>consiliarii, considerantes religionis fervorem, vite asperitatem,
					<lb/>honestatem morum, et paupertatem fratrum heremi camaldulensis,
					<lb/>per hoc generale statutum decernimus, ut locus ille liber existat
					<lb/>ab angariis et parangariis et ab omnibus exactionibus quas civitates
				<lb/>facere ocasione rei publice consueverunt.</p>
				<p><lb/>Nolumus etiam, ut nuntii nostre conmunitatis fodrum vel
					<lb/>albergariam seu etiam potum aque frigide ibi petere audeant,
					<lb/>ne forte posteri ex hoc materiam acciperent aliquid extorquendi.
					<lb/>Recipimus locum et fratres ibi domino famulantes sub nostra
					<lb/>specialissima protectione, ita quod si aliqui de bononiensi districtu
					<lb/>heremum aut heremitas ipsos in rebus aut personis diabolo instigante
					<lb/>offenderint, in eos dupliciter vindicetur, ne aliqui per
				<lb/>eorum exemplum valeant ad similia provocari.</p>
				<pb n="125"/>
				<p><lb/>Hec et supradicta iubemus, et inviolabiliter observari precipimus,
					<lb/><hi rend="italic">presentem paginam nostri sigilli munimine roborantes.</hi>
					<lb/>Pro consortiis autem sive fraternitatibus ita potest
				<lb/>statutum aliquod ordinari.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">In nomine patris et filii et spiritus sancti. amen.</hi>
					<lb/>Quia opus est karitatis, et salutem respicit animarum, convenire
					<lb/>fratres in unum ad exercenda opera pietatis, idcirco nos
					<lb/>magistri bononienses et Johannes de multorum magistrorum consilio
					<lb/>et scolarium assensu pro substentacione camaldulensis heremi
					<lb/>non longe a civitate Bononie siti quamdam ordinavimus
				<lb/>fraternitatem.</p>
				<p><lb/>Cui si divino instinctu aliquis desiderat aggregari, sciat se
					<lb/>fore participem omnium beneficiorum que in tota congregacione
					<lb/>camaldulensi assidue fiunt. nam si eorum aliquis de vite presentis
					<lb/>ergastulo fuerit vocante domino sublatus, eiusdem loci fratres
					<lb/>in ducentis missis et totidem psalteriis orabunt specialiter pro
				<lb/>ipsius redempcione.</p>
				<p><lb/>Cum ergo sit tam lucriferum, tam pium, et tam honestum
					<lb/>prepositum, illi consorcio adunari, quilibet niti debet secundum
					<lb/>possibilitatem suam, heremitis illis, qui spretis mundanis deliciis
					<lb/>nostra et sua peccata cotidie plangunt, summi creatoris maiestatem
					<lb/>assidue contemplantes, in rebus temporalibus providere, ut
					<lb/><hi rend="italic">pro temporalibus celestia et pro caducis eterna recipere mereatur.</hi>
					<lb/>Fiunt etiam consortia seu fraternitates ab hospitalariis,
					<lb/>templariis, aliisque religiosis viris, in quibus quedam statuta
					<lb/>scribuntur, pro quolibet fratre dicitur proprio nomine,
					<lb/>ut <hi rend="italic">Martinus unum denarium annuatim dare debet, et in fine
				<lb/>xii</hi> vel <hi rend="italic">XX.</hi></p>
				<p><lb/>Item fiunt quandoque in multis Ytalie partibus quedam
					<lb/>consortia karitatis intuitu, que vulgo confraduglie dicuntur.
					<lb/>pro quibus fiunt similiter quedam simplicia statuta,
					<lb/>quoniam in eis continetur, quantum vini vel frumenti
					<lb/>debeat quilibet exhibere, karitatis intuitu ideo dicxi,
					<lb/>quia multi populares per diversas mundi partes fraternitates
					<lb/>et consortia secuntur, ut ventrem possint et stomachum
					<lb/>adimplere. in episcopatu quippe florentino est
					<lb/>quedam capella in honore sancti Ylarii edificata, ubi fiebat
					<lb/>quorundam rusticorum fraternitas pro ecclesie utilitate.
					<lb/>rectores quippe fuerunt fraternitati non parva fercula secundum
					<pb n="126"/>
					<lb/>consuetudinem illorum qui tales faciunt fraternitates.
					<lb/>post conmestionem autem debebant rectores facere racionem
					<lb/>omnium expensarum. tunc surrecxit unus rectorum in
					<lb/>presentia omnium, et dicxit: benedictus deus qui miracula
					<lb/>per nos et inter nos operatur, quia nichil de his que dedimus
					<lb/>deest pro expensis, et nichil superat preter unam
					<lb/>assem, tunc illius terre homines hanc inperitiam in generale
					<lb/>proverbium adduxerunt. unde plurimi dicunt ita: <hi rend="italic">contingit
					<lb/>nobis sicut ecclesie sancti Ylarti parochianis.</hi>
					<lb/>Et notandum est, quod in principio cuiuslibet generalis
					<lb/>statuti ponenda est dominica invocacio, nisi statutum
					<lb/>fieret pro usure solucione aut aliqua specie mali. et in fine
				<lb/>ponendi sunt anni dominice incarnacionis cum indictione.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII.</head>
				<p><lb/>Postquam sufficienter tractatum est de statutis generalibus,
					<lb/>videndum est quid sit laudamentum, unde dicatur, et
				<lb/>quibus liceat facere laudamentum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII.</head>
				<p><lb/>Laudamentum est sententia ex opinione proveniens laudatorum.
					<lb/>vel laudamentum est arbitraria sententia qua sepe
				<lb/>litigantium controversie sopiuntur.</p>
				<p><lb/>Ex opinione proveniens laudatorum, et arbitraria
					<lb/>ideo dicxi, quoniam infiniti sunt qui laudamentum
					<lb/>ad sopiendas controversias faciunt, qui leges et iuta ignorant,
					<lb/>verum tamen secundum opinionem et sententiam
				<lb/>proprie conscientie faciunt laudamentum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IX.</head>
				<p><lb/>Laudamentum dicitur a laudo laudas, vel a laudatores.
					<lb/>nam si controversia de rebus aliquibus inter aliquos vertitur,
					<lb/>dicit aliquis: <hi rend="italic">date hoc ad laudum</hi> secundum vulgare.
					<lb/>et quandoque litigantes proprio arbitrio ducti conmuni
					<lb/>concordia dicunt: <hi rend="italic">demus hoc ad laudum.</hi> sicque sepe numero
					<lb/>in aliquem vel quandoque in aliquos conpromittunt.
					<lb/>unde laudatores ab utraque parte recipiunt caucionem certam
					<lb/>peccunie penam, sub obligacione potestatis et consulum
					<lb/>inponentes quod eorum laudamentum sive laudatum
				<lb/>inviolabiliter asservabunt.</p>
			</div>
			<pb n="127"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>X.</head>
				<p><lb/>Laudamentum sive laudatum est licitum facere omnibus
				<lb/>hominibus habentibus discrecionem.</p>
				<p><lb/>Ad hoc, ut dictandi facilior habeatur notitia, ponam
					<lb/>aliquod exemplum controversie secundum quam laudamenti
					<lb/>sententia promulgetur. verbi gratia. Ticius accepit mutuo
					<lb/>a Senpronio pateram, que aurea secundum superficiem videbatur,
					<lb/>quia faciebat nuptias filio suo. nullo tamen pacto
					<lb/>preeunte ammittitur patera. in nuptiis repetitur a Ticio
					<lb/>aurea. ille respondit, non fuisse auream, set deauratam.
					<lb/>convenitur demum reus ante presidem. ubi actor iuris et
					<lb/>in iure proponit actionem, asserens se habere testes quibus
					<lb/>pateram fuisse auream conprobabit. reus vero contrarie
					<lb/>dicit, se hoc posse per idoneos testes legitime confutare.
					<lb/>ad hoc accedit Seius, utriusque amicus, et consulit
					<lb/>ut in arbitrium Scevole conpromittunt. dicat ergo Scevola
				<lb/>hoc modo laudamentum.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Ego Scevola, recipiens conpromissionem Ticii et Sempronii de
					<lb/>controversia que inter eos vertebatur pro patere auree vel argentee
					<lb/>conmissione, dico et pronuncio nomine laudamenti firmiter
					<lb/>observandi, ut Ticius restituat Senpronio unam pateram argenteam
					<lb/>mirifice deauratam. et insuper sex uncias auri purissimi
				<lb/>sibi non differat exhibere.</hi></p>
				<p><lb/>Preterea tabelliones huius modi laudamenta per terciam
				<lb/>personam facere consueverunt. verbi gratia.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Cum super quibusdam possessionibus inter Sempronium et Ticium
					<lb/>controversia verteretur, de communi assensu per stipulacionem in Scevolam
					<lb/>compromiserunt, quod quicquid ex hoc diceret vel pronuntiaret
					<lb/>firmum et ratum omni tempore haberent. ille vero
					<lb/>controversiam taliter diffinivit. scilicet</hi> etc. et sic ponitur ibi tota
				<lb/>series laudamenti.</p>
				<p><lb/>Consimili enim utuntur incepcione in omni genere
					<lb/>laudamentorum. set circa finem ponunt annos dominice
					<lb/>incarnacionis, et faciunt ibi proprium signum.
				<lb/>Explicit cedrus.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="128"/>
		<div>
			<head><lb/>Bonconpagnus.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I.</head>
				<p><lb/>In nomine conpositoris appellor, qui pratum eloquentie
					<lb/>celebri vena et solempni stilo regirans me ad illuminacionem
					<lb/>gentium et gloriam scolastice professionis
					<lb/>eduxit in lucem, et heredem instituit principalem, sicut in
					<lb/>testamento suo quod solempniter promulgavit evidentiuscontinetur.
					<lb/>Seriem siquidem testamenti et disposicionem ultime
					<lb/>voluntatis libero stilo et lucido arbitrio quod iterum
				<lb/>non rediit in hunc modum auctor ipse dictavit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II.</head>
				<p><lb/>Ego Bonconpagnus video et considero, quod homo
					<lb/>derivatus ab humo subiacet vanitati. dies domini sicut fur
					<lb/>venit, et repente concludit subripiendo gloriam et vana
					<lb/>desideria mundanorum, quibus de causis finem vite laudabilis
				<lb/>prevenio, et meum ita ordino testamentum.</p>
				<p><lb/>Istum namque librum in epistolari stilo, materiarum
					<lb/>invencionibus, consuetudinibus approbatis, et in variacionibus
					<lb/>dicendorum mihi heredem instituo, volens quod in hac
				<lb/>sorte debeat manerev contentus.</p>
				<p><lb/>Preterea in huius testamenti serie statuo et preordino,
					<lb/>quod soror eius que rhetorica vocabitur Bonconpagni progrediatur
					<lb/>de phylosophie cubili, exornetur velud similitudo
					<lb/>templi, auro et preciosis lapidibus coronetur. deambulet
					<lb/>inter pomeria rosarum et lilia convallium, flagret
					<lb/>balsami et ambre mixtura, pandat secretissima secretorum,
					<pb n="129"/>
					<lb/>sit artium liberalium imperatrix et utriusque iuris alumpna.
					<lb/>ipsam aliquando librum du suffragiis allegandi, aliquando
					<lb/>candelabrum eloquentie, et aliquando rethoricam appellavi,
					<lb/>ut de ipsius adventu non valerent invidi presagire, illa
					<lb/>namque dominabilius imperabit, et inponet silentium oratoribus
					<lb/>qui sine conmuni profectu ediderunt multitudinem
				<lb/>preceptorum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III.</head>
				<p><lb/>Nunc vero ad te, meum heredem, principaliter converto
					<lb/>sermonem, tibi districte iubendo ut inter me ac bestiam
					<lb/>teterrimam que me persequi non desistit tue protectionis
				<lb/>clipeum interponas.</p>
				<p><lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>Dissere mihi de natura et disposicione bestie contra
				<lb/>quam debeo dimicare.</p>
				<p><lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>Hec namque habet capita novem, cornua duplicata,
					<lb/>tres caudas, et quatuor pedes. quorum quodlibet per se
					<lb/>pugnat, per se nocet, nec percutit, sine fusione veneni.
					<lb/>est etiam horribilis ad videndum, et tempore aliquo non
					<lb/>quiescit, set terrarum orbem regirans quamlibet felicitatem
					<lb/>insequitur, et probitatem semper invenire satagit quam confundat.
					<lb/>murmurat, stridet, fremit, delirat, devorat, anxiatur,
					<lb/>livet, pallet, perstrepit, nauseat, delitescit, latrat,
					<lb/>mordet, furit, spumat, insanit, ignit, gannit quando nocere
					<lb/>non potest, hora tenet aperta, dentes habet accutissimos,
					<lb/>et linguas tanquam sagittas fulguris perignitas.
					<lb/>Hanc nempe ydram antiqui phylosophi esse putabant.
					<lb/>set crudelior est quam ydra, quia in precordiis hominum
				<lb/>habitat quos intus et extra conburit.</p>
				<p><lb/>Ceterum ipsius figura terribilis vel ymago anime cogitanti
					<lb/>de illius venenosis morsibus et puncturis frequenter
					<lb/>apparuit, et quietem virtutum animalium conturbando te de
				<lb/>meis manibus eripere nitebatur.</p>
				<p><lb/>Unde illam figuram tartariam in hoc loco depinxi et
					<lb/>sicut vidi oculis interioribus designavi, ut moderni et posteri
					<lb/>studeant propensius ipsius toxicata iacula evitare.
					<pb n="130"/>
				<lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>O quam terribilis et abhominabilis est huius bestie
					<lb/>aspectus. unde miror, quod in serie visionis tam terribilem
					<lb/>effigiem potuit anima tolerare. verum tamen certificari
					<lb/>peropto, unde contraxerit originem, quo nomine vocetur, ubi
					<lb/>habitet, et quibus hactenus intulerit lesionem,
				<lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>Mater autem huius bestie fuit nature celestis. que
					<lb/>superbia nuncupatur. et ista vocatur invidia, que in se
				<lb/>continet omnia contagia viciorum.</p>
				<p><lb/>Quot enim et quantos non dico ledat et leserit, set
					<lb/>vituperabili morte affecerit, et afflixerit diversis generibus
					<lb/>tormentorum, ita munerare valerem sicut arenas litorum
				<lb/>et stellas fixas in ambitu firmamenti.</p>
				<p><lb/>Verum tamen ad instructionem tuam de infinitorum agminibus
					<lb/>aliquos nominabo. hec siquidem primitivum sanguinem
					<lb/>Habel effudit. Joseph vendidit Ysmahelitis. Conbussit
					<lb/>Babilonie satrapas in camino. porrexit Damasceno
					<lb/>venenum. item palatum Homeri ferreo clavo transfixit.
					<lb/>toxicavit Socratem cum suco cicute. a bimatu
					<lb/>et infra in Betehlem pueros iugulavit. mittere in
					<lb/>Christum dominum manum presumpsit. multos prophetas
					<lb/>apostolos et imitatores dei usque ad mortem variis penis
					<lb/>afflixit. hec etiam Cesarem in capitolio viginti quinque
					<lb/>vulneribus interfecit. Tullium Ciceronem mutilatum lingua
					<lb/>peremit. Boetium carceravit. exilio proscripsit Nasonem.
					<lb/>reiecit Virgilium a laribus mantuanis. Senecam in balneo
					<lb/>mori coegit. occidit Lucanum. Juvenalem in Egyptum ad
					<lb/>moriendum transmisit. infamavit de heresi Priscianum.
					<lb/>mearum salutacionum tabulas fumigavit, ut illas indueret
					<lb/>sophisticam vetustatem. quid plura? tot persecuta est et
					<lb/>persequi non desistit, quot felicitatem aliquam habuerunt
					<pb n="131"/>
					<lb/>vel habere videntur, et nichil intactum preter solam miseriam
				<lb/>derelinquit.</p>
				<p><lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>De natura et disposicione bestie me plenius instruxisti.
					<lb/>set adhuc quero, ubi didiceris, et quanto tempore studueris,
					<lb/>et quis tibi exibuerit magisterium oratorie facultatis.
				<lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>Licet ad rem non pertineat, referre ubi didicerim, et
					<lb/>quis meus doctor fuerit, tamen te certifico, quod inter floride
					<lb/>civitatis Florentie ubera primitive scientie lac suscepi.
					<lb/>set totum studendi spatium sub doctore sedecim mensium
				<lb/>terminum non excessit.</p>
				<p><lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>Credunt plurimi, quod scientiam habueris per suffragia
					<lb/>spirituum inmundorum, pro eo quod miro ingenio et insuperabili
					<lb/>memoria radiaris, et quia ita videris tangere
					<lb/>omnia genera facultatum sicut esses in qualibet eruditus.
				<lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>Credulitas et voluntas ita liberum habent privilegium
					<lb/>a natura, quod non timent legem aliquam vel decretum, nec
				<lb/>possunt astringi vinculo vel catena.</p>
				<p><lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>Adhuc quero, quid fadam de furtivis depilatoribus et
					<lb/>manifestis excoriatoribus, qui excoriare me presument, moliendo
				<lb/>sibi adscribere laudem tui laboris.</p>
				<p><lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>Sdas quod libri per artificium naturale inventi sunt,
					<lb/>apud quosdam sicut specula et candelabra luce radiantia,
					<lb/>et apud quosdam velut cadavera inter corvos. item quidam
					<lb/>sumunt ex eis ut apes, et quidam mordent illos ut
				<lb/>canes.</p>
				<p><lb/>Ceterum si te aliqui excoriare presumpserint, ad magistratus
					<lb/>cathedras appellabis, et poteris eos furti et iniuriarum
					<lb/>actionibus convenire, hereditatis expilate crimen validius
				<lb/>allegando.</p>
				<p><lb/>Demum ad conferendum perpetuum robur institucioni
					<lb/>iam facte super caput tuum laureatam pono coronam.
					<pb n="132"/>
				<lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>A te postulo edoceri, qualiter veneno invidie toxicatis
					<lb/>qui me dicunt esse prolixum nimium et confusum debeam
				<lb/>respondere.</p>
				<p><lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>In chamo et freno maxillas eorum constringas, et dicas
					<lb/>quod Nilo probabiliter similaris, qui per rivulos adiacentes
					<lb/>diffusus aridas insulas et terras irrigat, easque facit uberius
					<lb/>germinare: et tamen alvei profunditas non mutatur.
					<lb/>Certum est, et rei effectus ostendit, quod dividi potes
					<lb/>in mille particulas, et ultra, quarum qvelibet humore doctrine
					<lb/>aridum cor irrigat et intellectus germen producit tamquam
				<lb/>rivulus a flumine derivatus.</p>
				<p><lb/>Aquam tuam igitur divide in plateis, et noli curare
					<lb/>quid invidi referant, qui propter aliorum felicitates igne
					<lb/>inexstinguibili aduruntur, videntes quod lucem de fumo produxi,
					<lb/>et ambulantibus per errorum semitas rectitudinis itinera
					<lb/>demonstravi, nec ob aliud aliquorum errores perlegi
					<lb/>nisi ut per contraria viderem clarius veritatem.
				<lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>Aliqua mihi deesse videntur ad exibendam stili epistolaris
				<lb/>doctrinam.</p>
				<p><lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>Subtiliter considerasti que desunt. unde scias, et non
					<lb/>dubites, quod libros quos primitus edidi tuo dominio subiugavi,
					<lb/>considerans quod nichil in te de hiis que in illis
					<lb/>posui continetur. verum tamen sunt dispersi et per orbem
				<lb/>terrarum diffusi.</p>
				<p><lb/>Liber.</p>
				<p><lb/>Nunc autem librorum specifica vocabula, et doctrinas
				<lb/>in eis positas sub brevitate distingue.</p>
				<p><lb/>Auctor.</p>
				<p><lb/>Libri quos prius edidi sunt xi. quorum nomina hoc
					<lb/>modo specifico, et doctrinas que continentur in illis ita
				<lb/>distinguo.</p>
				<p><lb/>Quinque nempe salutacionum tabule doctrinam conferunt
				<lb/>salutandi.</p>
				<p><lb/>Palma regulas iniciales exibere probatur.</p>
				<pb n="133"/>
				<p><lb/>tractatus virtutum exponit virtutes et vitia dictionum.
					<lb/>In notulis aureis veritas absque mendacio reperitur.
					<lb/>In libro qui dicitur oliva privilegiorum et confirmacionum
				<lb/>dogma plenissime continetur.</p>
				<p><lb/>Cedrus dat notitiam generalium statutorum.</p>
				<p><lb/>Mira docet fieri testamenta.</p>
				<p><lb/>Breviloquium doctrinam exibet inchoandi.</p>
				<p><lb/>In ysagoga epistole introductorie sunt conscripte.
					<lb/>Liber amicitie viginti sex amicorum genera pura veritate
				<lb/>distinguit.</p>
				<p><lb/>Rota Veneris laxiua et amantium gestus demonstrat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>IV.</head>
				<head type="h_2"><lb/>De divisione libri.</head>
				<p><lb/>Hic liber in sex libros dividitur ordine regulari.
					<lb/>Primus est de forma litterarum scolastice condicionis.
					<lb/>Secundus formam ecclesie romane tangit breviter et
					<lb/>summotenus, quoniam augmento non indiget plenitudo.
					<lb/>Tertius formam continet litterarum que valent summo
				<lb/>pontifici destinari.</p>
				<p><lb/>Quartus est de litteris imperatorum et regum atque
					<lb/>reginarum, et de missivis atque responsivis que possunt
				<lb/>fieri ab inferioribus ad eos.</p>
				<p><lb/>Quintus est de prelatis et subditis et negotiis
				<lb/>ecclesiasticis.</p>
				<p><lb/>Sextus est de litteris nobilium virorum civitatum atque
				<lb/>popularium.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_2"><lb/>V.</head>
				<head type="h_2"><lb/>Titel der sechs bücher.</head>
				<div>
					<head><lb/>Liber primus.</head>
					<p><lb/>1. De regulari ordinacione dictionum.</p>
					<p><lb/>2. De aspiracionibus.</p>
					<p><lb/>3. De ammonicionibus que rudibus scolaribus
					<lb/>transmittuntur.</p>
					<p><lb/>4. De nimietate studii.</p>
					<p><lb/>5. De opinionibus addiscentium.</p>
					<p><lb/>6. De curatoribus scolarium.</p>
					<p><lb/>7. De illis qui respondere non curant amicis.</p>
					<p><lb/>8. Qualiter multa possunt breviter intimari.</p>
					<pb n="134"/>
					<p><lb/>9. De invectivis contra illos qui ad studium ire differunt.</p>
					<p><lb/>10. De prosperis eventibus qui scolaribus in primordio
					<lb/>studii occurrunt.</p>
					<p><lb/>11. De contrariis eventibus qui scolaribus in primordio
					<lb/>itineris occurrunt</p>
					<p><lb/>12. De bonis et malis ingeniis studiis et moribus
					<lb/>addiscentium.</p>
					<p><lb/>13. De honestis moribus et pravis moribus addiscentium.</p>
					<p><lb/>14. De excusacionibus.</p>
					<p><lb/>15. De honore ac vituperio conventorum.</p>
					<p><lb/>16. De magistris qui vocantur ad regendum scolas.</p>
					<p><lb/>17. De interpretacionibus nominum propriorum.</p>
					<p><lb/>18. De illis qui per vanam credulitatem deluduntur.</p>
					<p><lb/>19. De cantoribus.</p>
					<p><lb/>20. De subsidiis postulandis.</p>
					<p><lb/>21. De miseriis studentium.</p>
					<p><lb/>22. De beneficiis ecclesiasticis postulandis in scolis.</p>
					<p><lb/>23. De conmendadonibus.</p>
					<p><lb/>24. De revocacionibus.</p>
					<p><lb/>25. De consolacionibus.</p>
					<p><lb/>26. De consuetudinibus plangentium.</p>
					<p><lb/>27. De consuetudinibus sepelientium.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Liber secundus.</head>
					<p><lb/>1. De promocionibus.</p>
					<p><lb/>2. De exconmunicacionibus.</p>
					<p><lb/>3. De conmissionibus.</p>
					<p><lb/>4. De beneficiis ecclesiasticis conferendis.</p>
					<p><lb/>5. De conmendadonibus quas papa facit pro suis dilectis.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Liber tertius.</head>
					<p><lb/>1. De litteris que pape mittuntur circa inicium
					<lb/>promocionis sue.</p>
					<pb n="135"/>
					<p><lb/>2. De conmendacionibus inferiorum personarum ad
					<lb/>papam.</p>
					<p><lb/>3. De petacionibus confirmacionum.</p>
					<p><lb/>4. De electionibus discorditer factis.</p>
					<p><lb/>5. De supplantatis in electione.</p>
					<p><lb/>6. De sublimibus personis que rogant papam pro suis
					<lb/>dilectis.</p>
					<p><lb/>7. De hiis qui rogant pro utilitatibus ecclesiarum papam.</p>
					<p><lb/>8. De exordiis generalibus ad papam pro illis qui non
					<lb/>possunt alibi iusticiam invenire.</p>
					<p><lb/>9. De hiis qui protectiones implorant.</p>
					<p><lb/>10. De novis rumoribus et victoriis intimandis.</p>
					<p><lb/>11. De consultacionibus.</p>
					<p><lb/>12. De renunciacionibus.</p>
					<p><lb/>13. De accusacionibus legatorum.</p>
					<p><lb/>14. De excusacionibus.</p>
					<p><lb/>15. De impedinentis evidentibus.</p>
					<p><lb/>16. De oppressionibus et gravaminibus.</p>
					<p><lb/>17. De responsionibus iudicum delegatorum.</p>
					<p><lb/>18. De sententiis datis.</p>
					<p><lb/>19. De criminibus aborrendis.</p>
					<p><lb/>20. De peticionibus.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Liber quartus.</head>
					<p><lb/>1. De sublimibus personis que sibi invicem iocunda
					<lb/>intimant.</p>
					<p><lb/>2. De victoriis intimandis.</p>
					<pb n="136"/>
					<p><lb/>3. De rogaminibus que porrigunt imperatores et reges
					<lb/>inferioribus, et de responsionibus inferiorum.</p>
					<p><lb/>4. De magnis coronatorum negotiis inter se, et ad inferiores,
					<lb/>et de inferioribus ad eosdem pro gravaminibus illatis.</p>
					<p><lb/>5. De principalibus negotiis imperii cum civitatibus Ytalie.</p>
					<pb n="137"/>
					<p><lb/>6. De statutis imperialibus.</p>
					<p><lb/>7. De consultacionibus et responsivis.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Liber quintus.</head>
					<p><lb/>1. De litteris que mittuntur electis, et de responsionibus
					<lb/>electorum.</p>
					<p><lb/>2. De interpretacionibus quorundam officialium nominum.</p>
					<p><lb/>3. De litteris que mittuntur electis hospitalium et
					<lb/>illarum domorum in quibus laici consueverunt preesse.</p>
					<p><lb/>4. De litteris que fiunt pro illis qui in discordia
					<lb/>eliguntur.</p>
					<p><lb/>5. De illis qui volunt conmittere symoniam, et de illis
					<lb/>qui volunt et nolunt consentire.</p>
					<p><lb/>6. De suasionibus et dissuasionibus eligendorum.</p>
					<p><lb/>7. De illis promotis qui postulant subvenientiam
					<lb/>personarum vel rerum.</p>
					<p><lb/>8. De ordinacionibus.</p>
					<p><lb/>9. De ordinandis.</p>
					<p><lb/>10. De elymosinis conferendis.</p>
					<p><lb/>11. De illis qui mittuntur in peregrinacionem propter
					<lb/>aborrenda crimina.</p>
					<p><lb/>12. De sacerdotibus clericis et monachis qui licenciantur
					<lb/>ab episcopis vel magnis prelatis cum litteris testimonialibus.</p>
					<p><lb/>13. De illis qui nolunt ire peregre.</p>
					<p><lb/>14. De iussionibus pontificum ad inferiores pro consortiis
					<lb/>mulierum.</p>
					<p><lb/>I5. De procuracionibus.</p>
					<p><lb/>16. De metropolitanis et pontificibus qui iubent inferioribus
					<lb/>venire ad sinodum et solvere denarios inpositos.</p>
					<p><lb/>17. De cavillosis pontificum vel aliorum prelatorum
					<lb/>exactionibus.</p>
					<p><lb/>18. De rogaminibus pontificum pro clericis vel scolaribus
					<lb/>ut beneficia ecclesiastica optineant.</p>
					<p><lb/>19. De conquestionibus subditorum et de ammonicionibus
						<lb/>et precepcionibus maiorum tam ad inferiores prelatos
					<lb/>quam ad subditos.</p>
					<p><lb/>20. De religiosis et religionibus.</p>
					<pb n="138"/>
					<p><lb/>21. De religiosis fugitivis.</p>
					<p><lb/>22. De hereticis.</p>
					<p><lb/>23. De litteris citatoriis.</p>
					<p><lb/>24. De rogaminibus que porriguntur in causis.</p>
					<p><lb/>23. De litteris que fiunt pro controversiis
					<lb/>matrimoniorum.</p>
					<p><lb/>26. De litteris que fiunt pro testibus cohercendis.</p>
					<p><lb/>27. De furtis incisionibus et incendiis que creduntur
					<lb/>esse a vicinis vel personis domesticis perpetrata.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Liber sextus.</head>
					<p><lb/>1. De novis amicis acquirendis.</p>
					<p><lb/>2. De suasionibus et dissuasionibus in matrimoniis
					<lb/>contrahendis.</p>
					<p><lb/>3. De litteris quas amici tempore guerre adinvicem
					<lb/>sibi transmittunt.</p>
					<p><lb/>4. De victoriis treugis et conposicionibus.</p>
					<p><lb/>5. De custodiendis municionibus et captivis, et de litteris
					<lb/>captivorum.</p>
					<p><lb/>6. De conmendacionibus illorum qui debent fieri milites,
					<lb/>et de litteris securitatis.</p>
					<p><lb/>7. De torniamentis et nuptiis.</p>
					<p><lb/>8. De remuneracionibus ioculatorum.</p>
					<p><lb/>9. De fideiussoribus et mutuatoribus.</p>
					<p><lb/>10. De potestatum electionibus.</p>
					<p><lb/>11. De postulacionibus satisfactionum propter damna
					<lb/>que sibi cives aut alii adinvicem ferunt.</p>
					<p><lb/>12. De testibus.</p>
					<p><lb/>13. De mercatoribus.</p>
					<p><lb/>14. De depositis.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI.</head>
				<div>
					<head><lb/>Muster aus dem ersten büche.</head>
					<div>
						<head><lb/>Notula qua doctrina datur quod propriorum nominum
						<lb/>interpretaciones pro nominibus propriis non ponantur.</head>
						<p><lb/>Nota quod aliquot nudi gramantes de simplicitatis errore
							<lb/>trahentes fomentum nominum interpretaciones
							<pb n="139"/>
							<lb/>ponunt loco nominum propriorum. quod ridiculosum esse
						<lb/>videtur.</p>
						<p><lb/>Nam quoddam castrum est iuxta Ravennam, quod <hi rend="italic">Bagnacavallum</hi>
							<lb/>appellatur. ad quod aliquando confugerant
							<lb/>quidam raptores qui quendam spoliaverunt litteratum. interrogatus
							<lb/>autem, dum conquereretur, quo raptores ivissent,
							<lb/>respondit quod iverant ad <hi rend="italic">ablucionem equi</hi>, unde iudex continuo
							<lb/>misit ad locum in quo equi comsueverant adaquari.
							<lb/>Profecto aliquis rusticus ex inposicione <hi rend="italic">papa</hi> vocatur.
							<lb/>numquid appellabitur <hi rend="italic">summus pontifex</hi> vel <hi rend="italic">episcopus servus
							<lb/>servorum dei?</hi> aut si vulgo nominatur <hi rend="italic">episcopus</hi>, poterit dici
						<lb/><hi rend="italic">pontifex</hi> vel <hi rend="italic">antistes</hi> vel <hi rend="italic">presul?</hi></p>
						<p><lb/>Item si aliquis vocaretur <hi rend="italic">Blancus</hi> , satis esset cornutus
						<lb/>gramans qui diceret: ecce <hi rend="italic">Albus</hi> .</p>
						<p><lb/>Ego ipse fui aliquando a quibusdam meis stultis auditoribus
							<lb/><hi rend="italic">bonus socius</hi> appellatus. quibus inposui silentium
							<lb/>verecundum. nam firmiter dico, quod etiam hec sillaba
							<lb/>"bon" augmentari non debet, ut dicatur Bonusconpagnus,
							<lb/>set debet inmobiliter permanere, ut dicatur Bonconpagnus,
							<lb/>quia si dicatur "bonus" pars nominis proprii trahi videtur
							<lb/>ad significacionem adiectivi. et idem iudicium est in consimilibus.
							<lb/>secius est si ponatur in fine proprii nominis, ut
							<lb/><hi rend="italic">Homobonus</hi> , quia ibi ex toto profertur, et est ibi dictio. set
							<lb/>"bon" in principio secundum vulgare semper est sillaba.
							<lb/>Trado igitur pro regula generali, quod omnia propria
							<lb/>nomina virorum mulierum atque locorum secundum quod
							<lb/>vulgo proferuntur scribantur. declinacione tamen interposita
						<lb/>in illis que declinari possunt.</p>
						<p><lb/>Ceterum in serie narracionis poni valet laus aut vituperium
							<lb/>de interpretacionibus nominum propriorum, laus ut
							<lb/>vere dicitur <hi rend="italic">Ambrosius</hi> quasi <hi rend="italic">ambre sinus</hi> , vituperium ut vere
							<lb/>dicitur <hi rend="italic">Maleficanus</hi> quasi <hi rend="italic">mala faciens</hi> . et sic possunt infinite
							<lb/>nominum interpretaciones ad laudem et vituperium de
						<lb/>nominibus provenire.</p>
						<p><lb/>Si autem opponatur quod quedam nomina locorum in
							<lb/>facultate litteratoria transmutantur et eorum interpretaciones
							<lb/>ponuntur pro vulgaribus, respondeo: quod illa nomina sunt quasi
							<lb/>barbara. unde sapientes in litteratura huius modi
							<lb/>vulgaria contempserunt, eorum interpretaciones pro illis
							<lb/>ponentes. videbatur enim eis quasi barbarum, si diceretur
							<pb n="140"/>
							<lb/>Verciburg, Osburg, Regesburg Araz, Alzor. quare
							<lb/>dixerunt Herbipolis, Agusta, Ratisbona, Adtrebatum, et
							<lb/>Altissiodorum. nam illa que sunt latinitati germana, iusta
							<lb/>vulgaria in litteraturam permutat, ut a melano Mediolanum,
							<lb/>a maganza Maguncia, a palerno Panormum, et a messina
						<lb/>Mesanum. ita fit vel fieri debet ubique.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>2. Aus dem titel de consolacionibus das letzte
						<lb/>kapitel</head>
						<div>
							<head><lb/>notula de materiis inveniendis.</head>
							<p><lb/>Oratoribus relinquo hic multas materias infinitas, quia
							<lb/>vix unam tetigi respectu illarum quas obmisi.</p>
							<p><lb/>In primis possunt inveniri materie de consolacionibus
								<lb/>super morte summorum pontificum, patriarcharum, archiepiscoporum,
								<lb/>cardinalium, episcoporum, abbatum, et omnium
								<lb/>prelatorum. dici potest de quibus dicendum est, quoniam
								<lb/>fuerint vicarii Christi, magistri katholice fidei, apostolorum
								<lb/>felicissimi successores, aurea in templo domini candelabra,
								<lb/>basides et columpne, patres orphanorum, et iudices viduarum.
								<lb/>inferiores autem possunt dici ornamenta, architecta,
							<lb/>parietes, et substentamenta ecclesie dei.</p>
							<p><lb/>Dici namque potest, quoniam extincta sunt luminaria,
							<lb/>et specula tenebrata.</p>
							<p><lb/>Item dici potest, quod consolacionem possumus recipere
								<lb/>duobus modis. primo, quia transierunt ad patriam
								<lb/>paradisi. secundo, quia successores idonei sunt electi.
								<lb/>Item possunt inveniri materie numerose super consolacione
								<lb/>magistrorum et scolarium qui decedunt in scolis.
								<lb/>Item possunt inveniri materie super morte imperatorum
								<lb/>et regum. et narrari possunt victorie triumphales,
								<lb/>facta clarissima, labores diuturni quos pro imperii et regnorum
							<lb/>honore sunt passi.</p>
							<p><lb/>Verum tamen summa brevitate in huiusmodi laudibus
								<lb/>debet uti orator, ne in consolacionibus esse storiographus
							<lb/>videatur.</p>
							<p><lb/>Item potest descensus fieri super morte imperatricum,
								<lb/>reginarum, principum, militum, omniumque virorum ac mulierum
							<lb/>cuiuscunque sint officii vel condicionis.</p>
							<p><lb/>Et ita per invenciones et variaciones possunt consolacionum
							<lb/>remedia inveniri.</p>
							<pb n="141"/>
							<p><lb/>Ceterum dici potest de hiis qui habent proles, quod
								<lb/>non sunt mortui, quoniam per ydoneos heredes vivunt.
								<lb/>Et nota, quod de omnibus qui decedunt referri debet
								<lb/>— si veraciter dici potest — quod ad lamenta penitencie
								<lb/>confugerunt, et sacro sancti corporis et sanguinis domini
							<lb/>clipeo premuniti ad regna celestia convolarunt.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>3. Titel de consuetudinibus plangentium.</head>
						<div>
							<head><lb/>Quod sit inpossibile scire omnes consuetudines illorum
							<lb/>qui plangunt mortuos suos.</head>
							<p><lb/>Consuetudines plangentium nemo plenarie scire valeret,
								<lb/>etiam si circuiret totum orbem terrarum, quoniam in
							<lb/>una et eadem patria diverse consuetudines observantur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine quam in plangendo mortuos Romani
							<lb/>observant.</head>
							<p><lb/>Romani non intelliguntur de morte alicuius dolere,
								<lb/>nisi cum unguibus partem excorient faciei, capillos evellant,
								<lb/>et usque ad umbilicum vel pectus vestimenta rescindant.
								<lb/>Ducuntur etiam Rome quedam femine precio numario
								<lb/>ad plangendum super corpora defunctorum, que conputatrices
								<lb/>vocantur, ex eo quod sub specie rithmica nobilitates
								<lb/>divicias formas fortunas et omnes laudabiles mortuorum
								<lb/>actus conputant seriatim. sedet namque conputatrix
								<lb/>aut interdum recta, vel interdum proclivis stat, super
								<lb/>genua crinibus dissolutis, et incipit preconia laudum voce
								<lb/>variabili iuxta corpus defuncti narrare, et semper in fine
								<lb/>clausule ho vel hy promit more plangentis. et tunc omnes
								<lb/>astantes cum ipsa flebiles voces emittunt. set conputatrix
							<lb/>producit lacrimas precii, non doloris.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De hiis qui Romanos imitantur in planctu.</head>
							<p><lb/>Siculi, Apuli, et Campani in plangendo mortuos et in
								<lb/>ducendo conputatrices observant consuetudines Romanorum.
								<lb/>Illi autem vel ille, qui vel que conputatrices habere
							<lb/>non possunt, pronunciant sicut sciunt carmina sui doloris.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine Grecorum.</head>
							<p><lb/>Greci namque in planctu ex parte observant consuetudines
								<lb/>Romanorum, et conputatrices inducunt, set dolor
								<pb n="142"/>
								<lb/>tunc de vena cordis procedit quando Grecus aliquem pilum
								<lb/>de barba evellit. ea siquidem ora emittuntur clamores,
							<lb/>et multiplicatur fletus.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De Calabritanis.</head>
							<p><lb/>Uxor Calabritani defuncti remoto velamine non parvam
								<lb/>capillorum quantitatem evellit, et quicunque venit ad plangendum,
								<lb/>semel aperta manu percutit illam capitis particulam
								<lb/>de qua uxor ipsa quasi ex toto capillos evulsit, et
							<lb/>dicit percutiens: o captiva.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine Tuscorum.</head>
							<p><lb/>In Tuscia fit excoriacio vultuum, pannorum scissio, et
							<lb/>evulsio capillorum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine quam in planctu habent Romanioli et
							<lb/>Lombardi.</head>
							<p><lb/>Lombardi et Romanioli clamosas voces et lacrimas paucas
								<lb/>emittunt, et cum ipsis rumoribus catervatim ruunt
								<lb/>super corpora defunctorum, et multos ad simulatum planctum
								<lb/>inducunt qui oculos madefaciunt cum salvia vel palpebris
								<lb/>pponunt acrumen, ut plangere videantur. et tales
							<lb/>taliter plangendo subrident.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine Gallicorum.</head>
							<p><lb/>Gallici secundum suarum provinciarum diversitates
								<lb/>diversos observant modos in planctu. set illi solummodo
								<lb/>plangunt quos urget dolor de morte carorum. et ista consuetudo
							<lb/>in Francia precipue observatur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De Yspanis.</head>
							<p><lb/>Ispani vix lacrimas doloris effundunt nisi hoc exigant
							<lb/>merita personarum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Qualiter plangunt Anglici Boemi Poloni Ruteni atque
							<lb/>Sclavi.</head>
							<p><lb/>Anglici Boemi Poloni Ruteni atque Sclavi potum suum
								<lb/>cum fletu permiscent donec ebrietate sunt affecti, et ita
							<lb/>remanent solito iocundius consolati.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine Ungarorum.</head>
							<p><lb/>Ungari amare plangunt. set dolor illis adherere non
								<pb n="143"/>
								<lb/>potest, quia semper sunt in castris, et silvas et solitudines
							<lb/>venando transcurrunt.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De Sardis et Barbaris.</head>
							<p><lb/>Sardi zelotipi more venantium ictu vocis verberant
								<lb/>aerem quando plangunt, et Barbari tanquam lupi ululant,
							<lb/>et mulieres eorum ganniunt sicut vulpes.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Qualiter plangunt quidam provinciales.</head>
							<p><lb/>Quidam provinciales cantum permiscent cum fletu, quia
								<lb/>primitus plangunt, et statim psallunt |cum tynpanis sinphoniis
								<lb/>et arpis, et ita plangendo et psallendo mitigant
							<lb/>consuetudine sua dolorem.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine Theutonicorum.</head>
							<p><lb/>Theutonici furorem mitigant in plangendo, quia sine
								<lb/>strepitu et clamore stant vel sedent iuxta corpora defunctorum.
								<lb/>summisa quippe voce deplorant pariter et suspirant,
								<lb/>et sine honerosa vociferacione producunt lacrimas
							<lb/>pietatis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De consuetudine quorundam Saracenorum.</head>
							<p><lb/>Saraceni qui habitant in partibus orientis amarissime
							<lb/>plangunt super morte carorum.</p>
							<p><lb/>Set in partibus Affrice magis perseverant in planctu,
								<lb/>quoniam per aliquot dierum spacium dimittunt aperta sepulcra,
								<lb/>et qui erant dilectione coniuncti accedunt ad corpus
								<lb/>defuncti, dicentes: quid facis? quare non surgis? multum
								<lb/>stetisti. quando venies? iam est ora surgendi. noli
							<lb/>tardare.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De felicitate sacerdotum et clericorum super planctu
							<lb/>defunctorum.</head>
							<p><lb/>Felicia sunt agmina sacerdotum, et clericorum caterve
								<lb/>beate, quia cum alii flebiles voces emittunt ipsi dulciter
								<lb/>modulantur, cum alii gemunt ipsi rident, et cum alii pre
							<lb/>dolore suspirant ipsi pre gaudio iocundantur.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
				<pb n="144"/>
				<div>
					<head><lb/>Muster aus dem dritten büche.</head>
					<div>
						<head><lb/>1) Aus dem titel de hiis qui protectiones implorant:</head>
						<div>
							<head><lb/>Mediolanum se pape conmendat et suadet contra Phylipum.</head>
							<p><lb/>Urbs Mediolanum, que pre cunctis mundi civitatibus
								<lb/>in ecclesie romane obsequiis devotius permanet et permansit,
								<lb/>se vobis tanquam patri precipuo reconmendat, et
								<lb/>vestre audet consulere sanctitati ut reducentes ad memoriam
								<lb/>crudelem et nocivam rubri Frederici prolem in laudabili
								<lb/>proposito firmius persistatis, quia si contingeret prevalere
							<lb/>Philippum repercuteret altera plaga priorem.</p>
							<p><lb/>Profecto non degenerat qui speciem trahit a genere.
								<lb/>nec est credendum quod dulcescat absinthium, nisi naturalis
							<lb/>conplexio mutaretur.</p>
							<p><lb/>Sane bonum est, et a coequalis meriti tramite non
								<lb/>discordat, ut inter Allamannos discordia foveatur, quia
								<lb/>tempore scismatis romanam fecerunt ecclesiam diutius
							<lb/>vacillare.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>2. Aus dem titel de accusacionibus legatorum
						<lb/>die beiden schlusskapitel.</head>
						<div>
							<head><lb/>De falsariis.</head>
							<p><lb/>Infelix abbas de Marmoreto bullas romane curie cum
								<lb/>subtili subula perforavit, et cum acu subtilissima filos adulterinos
								<lb/>inmittens cum ligneo malleo interposito filtro planificavit
							<lb/>bullas quas falsis litteris inprimebat.</p>
							<p><lb/>Fecit etiam cinericium, de cuius artificio tutius est
								<lb/>silere, et per ipsum bullas papales, monetas omnes, et sigilla
							<lb/>quelibet faciebat. nec inveniebatur in uno puncto delictum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De sophysticacione depositi.</head>
							<p><lb/>Samnus monacus antequam esset pirrata religionem
								<lb/>fictitiam simulabat. in claustro nempe, in quo habitum
								<lb/>monachalem recepit, sublato alfabeto conmuni mille marcarum
								<lb/>depositum cum stagno sophistico alteravit, et abbati
								<lb/>facinus totum ascripsit, et elapso tempore illam peccuniam
							<lb/>et tesauros ecclesie asportavit.</p>
						</div>
					</div>
					<pb n="145"/>
					<div>
						<head><lb/>3) Kapitel des titels de impedimentis
						<lb/>evidentibus.</head>
						<p><lb/>1. De egritudine.</p>
						<p><lb/>2. De senectute.</p>
						<p><lb/>3. De paupertate.</p>
						<p><lb/>4. De timore.</p>
						<p><lb/>5. De difficultate itineris.</p>
						<p><lb/>6. De guerra.</p>
						<p><lb/>7. De brevitate.</p>
						<p><lb/>8. De paucitate.</p>
						<p><lb/>9. De multitudine.</p>
						<p><lb/>10. De aeris intemperie.</p>
						<p><lb/>11. De calore.</p>
						<p><lb/>12. De frigore.</p>
						<p><lb/>13. De transitu maris.</p>
						<p><lb/>14. De igne.</p>
						<p><lb/>15. De aquarum inundacione.</p>
						<p><lb/>16. De frigiditate sexus.</p>
						<p><lb/>17. De condicione.</p>
						<p><lb/>18. De statuto.</p>
						<p><lb/>19. De edicto.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>4) Titel de responsionibus iudicum delegatorum.</head>
						<div>
							<head><lb/>De illis qui respondent antequam causa conmissa terminetur
							<lb/>pro eo quod litigantes desistunt.</head>
							<p><lb/>Quamquam sumus inscientes et canonici iuris ignari,
								<lb/>sedis tamen apostolice iugum suave nobis videtur et onus
							<lb/>ad ferrendum leve.</p>
							<p><lb/>Vestra siquidem sanctitas nobis iniunxit, ut causam
								<lb/>que inter P calleritanum electum ex una parte et decanum
								<lb/>et quosdam canonicos ex alia vertebatur super facto
								<lb/>archiepiscopalis electionis audiremus et fine deberemus canonico
							<lb/>terminare.</p>
							<p><lb/>Nos autem apostolicum mandatum prosequi cupientes
								<lb/>utramque partem ante nostram presentiam convocavimus,
								<lb/>et in tantum fuit in causa processum quod lix est ordine
								<lb/>iudiciario contestata. demum utraque pars nec venit nec
								<lb/>responsalem transmisit ad terminum constitutum. cum
								<lb/>vero postmodum actorem et reum propensius citaremus,
								<lb/>ita respondebant ac si nunquam nobis causa conmissa fuisset.
								<pb n="146"/>
								<lb/>Hec autem ideo sanctitati vestre duximus referenda,
							<lb/>ne in prosecucione mandati apostolici esse desides videamur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illis qui deferunt appellationi, cum in conmissionibus
							<lb/>non fit mentio de appellacione.</head>
							<p><lb/>Causam que vertitur inter cenobium de Franeto et
								<lb/>hospitale de Larola super facto aque ductus nobis vestra
							<lb/>sanctitas audiendam commisit.</p>
							<p><lb/>Cum autem iam esset in tantum processum quod lix
								<lb/>contestari debebat, pars cenobii sedem apostolicam
							<lb/>appellavit.</p>
							<p><lb/>Cui appellacioni detulimus, sicut fecere debebamus,
								<lb/>quoniam littere ipse cum appellacionis remedio fuerant
							<lb/>impetrate.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illis qui deferunt appellationi, cum super accessorio
							<lb/>appellatur.</head>
							<p><lb/>Cum in causa que vertitur inter canonicos aretinos
								<lb/>et abbatem sancte Flore super facto abbatie in qua de
								<lb/>novo constituta ecclesia est cathedralis iuxta mandatum
								<lb/>vestrum procederemus, et post contestacionem litis et multas
								<lb/>allegaciones testes introduci deberent, pars abbatis fratres
								<lb/>et speciales amicos ad testificandum inducere conabatur.
								<lb/>Unde ne illos reciperemus, canonici sedem apostolicam
								<lb/>appellarunt, allegantes quod non licebat abbati pugnare
							<lb/>domesticis testimoniis.</p>
							<p><lb/>Quare appellacioni detulimus, et utramque partem ad
							<lb/>vestre sanctitatis pedes remittimus absolutam.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illis qui non deferunt appellacioni cum super
							<lb/>accessorio appellatur.</head>
							<p><lb/>Vestre dominacionis inmensitas nobis causam matrimonii
								<lb/>que vertebatur inter ducem Burgundie et filiam
								<lb/>comites de Sabadia audiendam commisit et fine canonico
							<lb/>terminandam.</p>
							<p><lb/>Unde cum in tantum iam esset processum quod utraque
								<lb/>pars allegacionibus et attestacionibus renunciaverat, et nos
								<lb/>de utriusque consensu proferre deberemus sententiam finitivam,
								<lb/>allegavit dux quod mater sua graviter egrotabat, unde
								<lb/>recedere cogebatur. et super hoc accessorio appellavit.
								<pb n="147"/>
								<lb/>Nos vero — tum quia sublatum erat in litteris conmissionis
								<lb/>appellacionis remedium, tum quia frivolum super
								<lb/>quo appellabat omnibus videbatur — de sapientum conscilio
								<lb/>partem ducis condempnavimus, adiudicantes quod illam
								<lb/>retineat pro uxore sibique reddat in omnibus debitum
							<lb/>maritale.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De duobus iudicibus quorum unus suspectus habetur
							<lb/>unde non fit in causa processus.</head>
							<p><lb/>Controversiam que vertitur inter H plebanum de Lindauia
								<lb/>ex una parte et eiusdem ecclesie capitulum ex alia
								<lb/>super electione ab ipso celebrata sanctitas vestra nobis
								<lb/>audiendam conmisit et fine debito terminandam.
								<lb/>Nos autem iuxta mandati vestri tenorem utramque partem
								<lb/>ad nostram presentiam convocauimus, et cum parati
								<lb/>essemus in facto procedere, pars capituli firmiter asserebat,
								<lb/>quod alter nostrum, prepositus videlicet constanciensis,
								<lb/>plebano est consanguinitatis proxima linea copulatus. unde
								<lb/>appellavit, quod in causa procedere minime deberemus.
								<lb/>Quare a cause prosecucione destitimus, quia idem prepositus
							<lb/>hoc inficiari nequibat.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De duobus iudicibus quorum unus moritur ante litis
							<lb/>contestacionem.</head>
							<p><lb/>A sedis apostolice sanctitate causa que vertitur inter
								<lb/>perusinvm et urbevetanum episcopos super divisione diocesani
								<lb/>mihi et episcopo narniensi fuit sine remedio appellacionis
							<lb/>conmissa.</p>
							<p><lb/>Cum autem ambo iuxta mandati uestri tenorem procedere
								<lb/>parati essemus, condelegatum repentina febris invasit.
								<lb/>unde post triduum temporalis mortis legata persolvit.
								<lb/>Ego vero solus in causa procedere non debeo, quia
								<lb/>non continebatur in litteris quod absque coniudice aliquid
							<lb/>audire deberem.</p>
							<p><lb/>Unde utramque partem ad sanctitatis vestre pedes remitto.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De iudicibus quibus non est iniunctum ut sententiam
								<lb/>ferant, set allegaciones et attestaciones tenentur summo
							<lb/>pontifici destinare.</head>
							<p><lb/>Elapso iam unius anni spacio vestra mihi sanctitas
								<lb/>causam audiendam conmisit que vertitur inter episcopum
								<lb/>tridentinum et eiusdem ecclesie capitulum super facto renunciacionis
								<lb/>episcopatus ex eo quod idem episcopus in renunciacione
								<pb n="148"/>
								<lb/>ipsa dicebatur emisisse votum et recepisse habitum
							<lb/>monachalem.</p>
							<p><lb/>Arduum erat negotium, et prefati magnitudine atque
								<lb/>difficultate itineris differendum. demum licet cum labore non
								<lb/>modico allegaciones et attestaciones utriusque partis audivi.
								<lb/>Quas iuxta mandati vestri tenorem vobis meo sigillo
							<lb/>inpressas transmitto.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De incepcionibus pro simplicibus dictatoribus.
								<lb/>Preterea simplices dictatores hanc incepcionem possunt
							<lb/>facere generalem:</head>
							<p><lb/><hi rend="italic">Placuit sanctitati vestre conmittere nobis causam que vertitur</hi> —
								<lb/>si non est finita; si vero finita: <hi rend="italic">que vertebatur — inter
								<lb/>tales,</hi> positis nominibus litigantium, <hi rend="italic">super facto decimarum,</hi>
								<lb/>vel <hi rend="italic">sepulture,</hi> vel <hi rend="italic">super facto electionis,</hi> et sic de ceteris controuersiis.
								<lb/>et erit illa incepcio pro universis et singulis
							<lb/>generalis.</p>
							<p><lb/>Vel aliter: <hi rend="italic">Sedis apostolice sanctitas, que ius canonicum
								<lb/>et civile palmo concludit,</hi> vel <hi rend="italic">que ligandi et solvendi optinet potestatem,</hi>
								<lb/>vel <hi rend="italic">que freno rectitudinis excedentium protervitates compescit,</hi>
								<lb/>vel <hi rend="italic">que cuilibet propria iura conservat,</hi> vel <hi rend="italic">que urbi et
								<lb/>orbi presidet universo,</hi> vel <hi rend="italic">que litigantium controversias rectitudinis
								<lb/>falce precidit, causam que vertebatur inter tales nobis
								<lb/>audiendam conmisit et fine debito terminandam.</hi> et erit ista
								<lb/>regula generalis, specificatis nominibus litigantium et
							<lb/>causarum.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>5) Titel de sententiis datis.</head>
						<div>
							<head><lb/>De illis qui ferunt sententiam in contumaces.</head>
							<p><lb/>Cum inter episcopum vicentinum ex una parte et
								<lb/>eiusdem ecclesie prepositum et capitulum ex alia de quibusdam
								<lb/>prediis et decimis controversia verteretur, mihi
								<lb/>summus pontifex causam ipsam absque appellacionis remedio
								<lb/>audiendam conmisit et fine canonico terminandam.
								<lb/>Cum autem utramque partem prout ordo canonicus
								<lb/>postulat convocassem, pars episcopi non venit, nec responsalem
								<lb/>transmisit. iterato quidem eidem episcopo terminum
								<lb/>XV dierum prefixi. ad quem venit, et dedit caucionem
								<lb/>iudicio sisti. postmodum vero bis et ter et uno
								<pb n="149"/>
								<lb/>peremptorio citatus edicto non venit, nec responsalem
							<lb/>transmisit.</p>
							<p><lb/>Unde ipsum episcopum de plurimorum sapientum consilio
								<lb/>tanquam contumacem condempno, et prepositum atque
								<lb/>canonicos ab eius inpeticione de auctoritate apostolice sedis
							<lb/>absolvo.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illis qui post litis contestacionem post allegaciones
								<lb/>et examinaciones attestacionum non recipiendo excepciones
								<lb/>neque deferendo appellacionem sententiam
							<lb/>proferunt finitivam.</head>
							<p><lb/>Nos S remensis et H rotomagensis archiepiscopi super
								<lb/>causa que vertebatur inter cantuariensem electum ex
								<lb/>una parte et eiusdem ecclesie capitulum de electione ab
								<lb/>ipso capitulo celebrata iudices delegati processimus iuxta
								<lb/>mandati vestri tenorem sicut presens narracio demonstrabit.
								<lb/>Inprimis enim utramque partem ante nostram presenciam
								<lb/>convocauimus, et receptis prout ordo iudiciarius postulat
								<lb/>caucionibus iudicio sisti audivimus que hinc inde fuerunt
								<lb/>proposita diligenter. pars quidem electi firmiter asserebat,
								<lb/>quod sine alicuius contradictione fuerat electus, et
								<lb/>ex hoc testes xi introduxit, qui satis uniformiter queque
								<lb/>singula dicere videbantur. capitulum namque instantissime
								<lb/>allegabat, quod quidam ex eis ante electionem appellacionis
								<lb/>vocem emiserant pro eo quod suffraganei contra consuetudinem
								<lb/>ecclesie se numero eligendum aggregabant. super
								<lb/>quo novem fuerunt introducti testes, qui diversimode
							<lb/>referre omnia cernebantur.</p>
							<p><lb/>Fuere siquidem post contestacionem litis excepciones
								<lb/>plurime ab utraque parte inaniter allegate. quas non
								<lb/>admisimus ex eo quod veritatis radicem non habebant.
								<lb/>Et ex parte capituli fuit bis et ter super frivolis
								<lb/>accessoriis appellatum, quibus appellacionibus non detulimus,
								<lb/>videntes quod per eas dolosa subterfugia querebantur.
								<lb/>Auditis demum allegacionibus utriusque partis, et examinatis
								<lb/>acutius attestacionibus in purgatorio veritatis, auctoritate
								<lb/>apostolica que nos in hac causa in partem sollicitudinis
								<lb/>evocauit cantuariense capitulum condempnamus,
							<lb/>electum ab omnium inpeticionibus absolventes.</p>
							<pb n="150"/>
							<p><lb/>Et ut hec sententia robur suscipiat et canonicum
								<lb/>firmamentum, ipsius paginam nostrorum sigillorum munimine
							<lb/>roboramus.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>6) Kapitel des titels de criminibus aborrendis.</head>
						<p><lb/>1. De illo qui uxorem pregnantem interfecit.</p>
						<p><lb/>2. De illo qui in servicio domini sui multa vitia
						<lb/>perpetravit.</p>
						<p><lb/>3. De illo qui filium suum causa correctionis occidit.</p>
						<p><lb/>4. De illo qui patrem instigante diabolo interfecit.</p>
						<p><lb/>5. De illo qui matrem verberavit.</p>
						<p><lb/>6. De illo qui fratrem carnalem interfecit.</p>
						<p><lb/>7. De illo qui causa ebrietatis in die sancta veneris
						<lb/>carnes comedit.</p>
						<p><lb/>8. De monacho qui strangulavit abbatem et interfecit
						<lb/>monachum dormientem.</p>
						<p><lb/>9. De monacho qui toxicavit abbatem.</p>
						<p><lb/>10. De Samno monacho et innumerabilibus iniquitatibus
						<lb/>eius.</p>
						<p><lb/>11. De plebano qui virum cuius uxorem cognoverat
						<lb/>exoculavit.</p>
						<p><lb/>12. De sacerdote qui execrabilia facinora perpetravit.</p>
						<p><lb/>13. De illo qui presbyterum interfecit super altare.</p>
						<p><lb/>14. De illo qui violentas manus iniecit in clericum.</p>
						<p><lb/>15. De illo qui sodomiticum facinus perpetravit.</p>
						<p><lb/>16. De illo qui cognovit diversa genera bestiarum.</p>
						<p><lb/>17. De monacha que cum monacho aufugit.</p>
						<p><lb/>18. De muliere que post adulterium accepit habitum
						<lb/>monachalem et iterum conmisit incestum.</p>
						<p><lb/>19. De muliere que de cella exiuit et cum sacerdote aufugit.</p>
						<p><lb/>20. De muliere que corpus lenocinio proscripsit.</p>
						<p><lb/>21. De muliere que virum suum pro quodam adultero toxicavit.</p>
						<p><lb/>22. De muliere que virum suum causa cuiusdam adulteri interfecit.</p>
					</div>
					<pb n="151"/>
					<div>
						<head><lb/>7) Aus dem kapitel de peticionibus.</head>
						<div>
							<head><lb/>De matrimoniis.</head>
							<p><lb/>Sanctitati vestre significat B mulier, quod — cum G nobili
								<lb/>bononiensi civi fuisset matrimonii vinculo copulata, vir ipse
								<lb/>coram episcopo bononiensi per falsos testes esset probare
								<lb/>paratus quod in quarto et in quinto consanguinitatis gradu
								<lb/>sibi esset coniuncta, ut eam suis dotibus defraudaret — mulier
							<lb/>ipsa sedem apostolicam appellavit.</p>
							<p><lb/>Qua propter petit a sanctitate vestra, quatins aliquibus
								<lb/>discretis viris causam conmittere dignemini, qui tales
								<lb/>testes amittant qui suspicione careant et personas et consanguinitatis
								<lb/>originem non ignorent. nam et ante cause
								<lb/>decisionem res mulieris taliter faciant custodiri, quod si
								<lb/>divortium fuerit prout ordo canonicus postulat celebratum,
								<lb/>sibi dotes nullius appellacione obstante in integrum
							<lb/>resignentur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De usuris.</head>
							<p><lb/>Intimat sanctitati vestre J turonensis archidiaconus,
								<lb/>quod — cum bononiensis episcopus a felicis memorie Celestino
								<lb/>receperit in mandatis, ut parrocianos suos quibus usuras
								<lb/>exsolverat ad reddendum eas debita pena conpelleret, et
								<lb/>quibus fideiussores vel pignera obligarat sua sorte faceret
								<lb/>manere contentos — super quibus adhuc nullum conmodum
							<lb/>de mandato apostolico reportavit.</p>
							<p><lb/>Cuius rei causa petit a sanctitate vestra, ut eidem
								<lb/>episcopo firmiter iniungatis quod mandatum apostolicum
							<lb/>sublato appellacionis remedio prosequatur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De symonia.</head>
							<p><lb/>Sanctitati vestre significant sorrensis et ansutrinus
								<lb/>episcopi, quod cum bone memorie C turcensis archiepiscopus
								<lb/>etc. <hi rend="italic">non mutatis aliquibus de hiis que in conmissionis
								<lb/>litteris superius continentur usque ad</hi> postmodum.
								<lb/>Ea propter a clemencia vestra petunt, quatenus calleritano
								<lb/>et arboriensi archiepiscopis firmiter iniungatis, ut
								<lb/>convocatis partibus causam audiant, et si per vicinie famam
							<lb/>et idoneos testes electionem taliter factam fuisse constiterit,</p>
							<pb n="152"/>
							<p><lb/>appellacene remota in eum deposicionis sentenciam non
							<lb/>differant promulgare.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII.</head>
				<div>
					<head><lb/>Muster aus dem viertel büche.</head>
					<div>
						<head><lb/>1. Titel de statutis imperialibus.</head>
						<div>
							<head><lb/>Exordium generale ad novas leges constituendas.</head>
							<p><lb/>Convenit imperiali celsitudini, singulorum excessus
								<lb/>diligentius intueri, et que contra iuris ordinem fiunt imperialis
								<lb/>moderaminis falce penitus resecare, et si quandoque
								<lb/>nova delinquencium genera conpareant, novas leges constituere,
								<lb/>ne transgressores per legum taciturnitatem in malis
							<lb/>actibus valeant aliquatenus gloriari.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra illos qui nolunt imperio fidelitatem
							<lb/>iurare.</head>
							<p><lb/>Ne transgressores malitiose querant subterfugia delinquendi,
								<lb/>statuimus ut omnes qui fidelitatem imperio iurare
								<lb/>denegant consuetam et parere generalibus mandatis recussant
							<lb/>tam diu sint infames quousque ad mandatum imperii revertantur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra milites qui preliantur in
							<lb/>torneamentis.</head>
							<p><lb/>Intuentes quod torneamenta in quibus milites ad solam
								<lb/>ostentacionem suarum virium preliantur fecere iam plurimos
								<lb/>deperire, hoc generali sancimus edicto ut nullus
							<lb/>miles in arbitrariis torneamentis bellari presumat.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra latrunculos et raptores.</head>
							<p><lb/>Nostre maiestatis auribus est relatum, quod in locis
								<lb/>silvosis et abditis latrunculi et raptores latitant qui die
							<lb/>noctuque spoliant viatores.</p>
							<p><lb/>Quare universis imperii fidelibus damus potestatem plenariam,
								<lb/>ut ubicunque illos poterunt invenire ipsos absque
								<lb/>pene metu occidant exoculent atque suspendant.
								<lb/>Si quis autem eis impenderit auxilium vel favorem, se
							<lb/>penam consimilem noverit incursurum.</p>
						</div>
						<pb n="153"/>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra leprosos.</head>
							<p><lb/>Si ex humane condicionis fragilitate aliquos lepre morbum
								<lb/>incurrere contigerit, sancimus ut extra civitates castella
								<lb/>et suburbia conmorentur, ibique suam eligant habitacionem
								<lb/>ubi frequens non sit hominum accessus, quoniam eorum
								<lb/>flatus corumpit aerem et ex tali corupcione incorupti aliquando
							<lb/>corumpuntur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra zaratores et fautores eorum.</head>
							<p><lb/>Perversas et detestabiles zaratorum catervas per
								<lb/>huius edicti constitucionem dampnamus, et tam illos qui
								<lb/>zare ludum exercent quam eorum fautores perpetue iudicamus
								<lb/>infamie nota signari, statuentes etiam quod ad testificandum
								<lb/>nullo tempore admittantur: nam qui deo et sanctis
								<lb/>eius per unius puncti defectum vel augmentum voce
								<lb/>garrula iniuriari presumunt periurium contra quemlibet
								<lb/>pro parvi muneris exhibitione conmittere non timerent.
								<lb/>Idem autem de veritatoribus et ludentibus ad rigmectam
							<lb/>fieri stabilimus.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra doctores qui scolares appretiantur.</head>
							<p><lb/>Cunctos litteratorie professionis doctores qui precio
								<lb/>nummario scolares conducunt censemus esse infames, et
								<lb/>auditores ipsos perpetue ascribimus servituti, quia servitutem
							<lb/>voluntariam non debere unquam dissolvi placuit.</p>
							<p><lb/>Et Bonconpagno videtur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra monachos et clericos qui alterant
							<lb/>indumenta.</head>
							<p><lb/>Monacos et clericos universos qui causa studii vel
								<lb/>criminis perpetrandi alterant indumenta, et regulares tonsuras
								<lb/>dimittunt, ut id quod sunt esse minime videantur, fore
							<lb/>iudicamus infames.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra illos qui assumunt habitum
							<lb/>muliebrem.</head>
							<p><lb/>Viros, qui causa faciendi vindictam vel decipiendi aliquem
								<lb/>assumunt habitum muliebrem vel etiam peregrinum,
							<lb/>esse ipso iure censemus infames.</p>
							<p><lb/>Et mulieres que simile facere attemptant infamia consimili
							<lb/>annotentur.</p>
						</div>
						<pb n="154"/>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra cursales atque pirratas.</head>
							<p><lb/>Viros cursales quos indomita parturit Sclavonia, longobardos
								<lb/>et orridos cappelletos, omnesque qui maria
								<lb/>sulcant, eorumque singulos receptores, et illos qui cum eis
								<lb/>negotiari presumunt, detestabilis iudicamus infamie nota
							<lb/>signari.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra lenones et rufianos.</head>
							<p><lb/>Licet lenones et rofiani sint ipso iure infames, adhuc
								<lb/>tamen sancimus ut ultima infamia prenotentur, quia dum
								<lb/>custodire volunt extrema pudoris pudoroso debent
							<lb/>ludibrio pudorari.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De statuto contra meretricem que scienter cum leproso
							<lb/>coivit.</head>
							<p><lb/>Meretrix vel focaria que scienter coierit cum leproso
								<lb/>protinus conburatur, ne de conrumpcione suscepta conrumpat
							<lb/>incautos.</p>
							<p><lb/>Notula qua doctrina datur quomodo petitiones imperatori
							<lb/>et regibus porriguntur.</p>
							<p><lb/>Forma conponendi petitiones que imperatori et regibus
								<lb/>porriguntur sumi possunt de forma peticionum summi
								<lb/>pontificis per industriam providi oratoris. Nam ubi dicitur
								<lb/><hi rend="italic">vestre significat sanctitati,</hi> dicatur <hi rend="italic">imperiali</hi> vel <hi rend="italic">regali maiestati,</hi>
							<lb/>vel <hi rend="italic">celsitudini</hi> seu <hi rend="italic">clementie.</hi></p>
							<p><lb/>Ab imperatore siquidem et regibus petuntur secularia
								<lb/>officia, beneficia temporalia, feuda, privilegia, confirmaciones,
								<lb/>restitucio in integrum, renovacio privilegiorum, auctoritas
								<lb/>audiendi de appellacionibus, faciendi tabelliones, emancipandi,
								<lb/>legittimandi, manumittendi, dandi tutores et curatores,
								<lb/>decollandi homicidas, suspendendi et puniendi falsarios
							<lb/>et latrones.</p>
							<p><lb/>Item petitur licencia colligendi arenam auream, fodendi
								<lb/>minerías, cudendi monetas, recipiendi tributum seu vectigal,
								<lb/>et recipiendi pedagium de omnibus que portantur et
							<lb/>vehuntur in forum.</p>
							<p><lb/>Item petuntur viatica dominia navigandi et faciendi
							<lb/>aque ductum.</p>
							<p><lb/>Item petuntur securitates, restitucio gratie, remissio
							<lb/>pene, tutela, et libertas.</p>
						</div>
					</div>
					<pb n="155"/>
					<div>
						<head><lb/>2. Titel de consultacionibus et responsivis.</head>
						<div>
							<head><lb/>Interrogant custodes carcerum imperatorem quid
							<lb/>facere debeant de captivis.</head>
							<p><lb/>Maiestatem vestram duximus litteris presentibus consulendam,
								<lb/>quid de filio quondam regis Tancredi, et Margarito
								<lb/>ammirallio maris, atque archiepiscopo salernitano, quos
								<lb/>de mandato vestro tenemus in carcere vinculatos, facere
							<lb/>debeamus.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Responsiva imperatoris.</head>
							<p><lb/>Jubemus, ut filio quondam regis Tancredi et Margarito
								<lb/>ammiralio maris occuli evellantur, et Salernitanus episcopus
							<lb/>decolletur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Si sacrilegus debet evadere penam propter locum
							<lb/>sacrum ad quem confugit?</head>
							<p><lb/>Ab imperiali maiestate querimus edoceri, si sacrilegus
							<lb/>qui fugit ad locum sacratum debeat inpunitus relinqui.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Responsiva imperatoris.</head>
							<p><lb/>Non videmus, quod ille qui locum sacrum violare presumit
								<lb/>debeat per loci sacri refugium evadere iudicium
							<lb/>ulcionis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Si debitor tenetur vendere liberum filium ad instantiam
							<lb/>creditorum?</head>
							<p><lb/>Qui omnia moderatur et regit, vos orbi preposuit
								<lb/>universo, ut iura legalia pro tuicione iusticie conservetis,
								<lb/>et ubi dubia emerguntur digna vos maiestate regnantis
								<lb/>interpretari dignetur, quia cuius est condere ipsius et interpretari,
							<lb/>sicut lex ipsa proclamat.</p>
							<p><lb/>Titius filium suum Sempronio pro quadam quantitate
								<lb/>pecunie obligavit. demum cum debitor non sit solvendo,
								<lb/>sibi a creditore iubetur ut filium suum vendere non
							<lb/>postponat.</p>
							<p><lb/>Quare ab imperiali celsitudine postulamus, ut nos velit
								<lb/>solucionem huius questionis docere, videlicet si hac vel
							<lb/>consimili occasione lex vendi corpus liberum patiatur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Responsiva imperatoris.</head>
							<p><lb/>Ab humane condicionis primordio universi homines
								<lb/>liberi nascebantur. set postmodum quidam iure gentium,
								<pb n="156"/>
								<lb/>quidam iugo captivitatis, quidam etiam quia se vendi minus
								<lb/>provide permittebant, cooperti fuere velamine servitutis.
								<lb/>Unde nemo dicitur libertatem conferre, set reicere
								<lb/>quoddam velamen servitutis quo libertas esse dignoscitur
							<lb/>obumbrata.</p>
							<p><lb/>Multo magis ergo, si liber homo non recepit extimacionem,
								<lb/>non valet servili umbra velari, etiam si se ipsum
								<lb/>in casu consimili exponeret ad vendendum, quoniam ad hoc
								<lb/>induci aliquo gravamine videretur. nam et libertas in tantum
								<lb/>est favorabilis, quod sub extimacionem pretii non cadit,
							<lb/>nec potest constringi alicuius vinculo servitutis.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IX.</head>
				<div>
					<head><lb/>Muster aus dem fünften büche.</head>
					<div>
						<head><lb/>1. Aus dem Titel de elymosinis conferendis das
						<lb/>vorletzte kapitel:</head>
						<div>
							<head><lb/>opinio Boncompagni de restrictione unius exordii in
							<lb/>lateranensi concilio celebrata.</head>
							<p><lb/>Si auderem ponere hos in celum, dicerem quoniam
								<lb/>in lateranensi concilio fuit trita semita falsariis in restrictione
								<lb/>unius exordii demonstrata, quia postquam in aliquibus litteris
								<lb/>invenitur: <hi rend="italic">quoniam ut ait apostolus omnes stabimus ante
								<lb/>tribunal Christi</hi> , quilibet dicit: hec est forma conmunis.
								<lb/>Private siquidem littere a privatis personis melius
								<lb/>cognoscuntur, et falsarii errare valerent in bivio set non
								<lb/>in via, maxime cum rerum varietas tot dubitaciones inducit
							<lb/>quot species in se noscitur continere.</p>
							<p><lb/>Laudabile siquidem fuisset atque conmendacione dignum,
								<lb/>si triplex psalterii varietas in unam esset formam
							<lb/>reducta.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>2. Titel de litteris citatoriis.</head>
						<div>
							<head><lb/>De primis litteris citatoriis per totum regulariter
							<lb/>variatis.</head>
							<p><lb/>Religionis christiane moderator summus pontifex causam
								<lb/>que vertitur inter vos pro facto heretice pravitatis in
							<lb/>hunc modum nobis audiendam conmisit:</p>
							<pb n="157"/>
							<p><lb/><hi rend="italic">Innocentius epitcopus servus servorum dei.</hi> et ponatur
							<lb/>tota epistola papalis.</p>
							<p><lb/>Et ita semper fieri debet in primis litteris citacionis.
								<lb/>Finita quidem epistola ita procedat orator: Jdeoque
								<lb/>paternitati <hi rend="italic">vel</hi> fraternitati vestre <hi rend="italic">vel</hi> tue — <hi rend="italic">vel</hi> discrecioni
								<lb/>vestre <hi rend="italic">vel</hi> tue, <hi rend="italic">vel</hi> tibi <hi rend="italic">vel</hi> vobis — mandamus, ut
								<lb/>tertia feria proxima parati et instructi ad respondendum
								<lb/>secundum iusticiam nostro vos conspectui presentetis.
								<lb/><hi rend="italic">Vel aliter:</hi> mediator dei et hominum summus pontifex
							<lb/>causam etc.</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Vel</hi> placuit vicario Christi et magistro katholice fidei,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> mediatori dei et hominum — <hi rend="italic">vel</hi> : placuit illi qui habet
								<lb/>plenitudinem potestatis, <hi rend="italic">vel</hi> : placuit santitati sedis apostolice,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> : placuit apostolice sanctitati — conmittere nobis
							<lb/><hi rend="italic">vel</hi> mihi causam etc.</p>
							<p><lb/>Et est notandum, quod in primis citatoriis litteris ex
								<lb/>parte iudicum <hi rend="italic">precipere</hi> non debet poni nisi in casu forte
							<lb/>quia non postulat ordo iuris.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De secundis citatoriis regulariter variatis.</head>
							<p><lb/>Significamus <hi rend="italic">vel</hi> intimamus <hi rend="italic">vel</hi> notum facimus fraternitati
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> discrecioni vestre <hi rend="italic">vel</hi> tue, vobis <hi rend="italic">vel</hi> tibi, quod summus
								<lb/>pontifex nobis causam que vertitur inter vos et actrebacensem
							<lb/>canonicam audiendam conmisit.</p>
							<p><lb/><hi rend="italic">Vel</hi> : Qualiter summus pontifex <hi rend="italic">vel</hi> dominvs papa
								<lb/>causam que vertitur inter vos nobis audiendam conmiserit
							<lb/>et fine debito terminandam, aperte novistis.</p>
							<p><lb/>Unde si miramur, non est mirum, quod ad statutum
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> prefixum terminum non venistis, neque alicuius inpedimenti
								<lb/>causam per aliquem responsalem allegare curastis.
								<lb/>Quare vobis precipendo mandamus — <hi rend="italic">vel</hi> vobis auctoritate
								<lb/>domini pape ac nostra, <hi rend="italic">vel</hi> auctoritate legacionis qua
								<lb/>fungimur, <hi rend="italic">vel</hi> delegacionis, vobis districte precipiendo mandamus,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> sub pena beneficii et officii <hi rend="italic">vel</hi> sub interminacione
								<lb/>anathematis iubemus — quatinus in tali termino
								<lb/>parati et instructi ad iusticiam faciendam et recipiendam
								<lb/>apud talem locum <hi rend="italic">vel</hi> in tali loco nostro vos conspectui
							<lb/>presentare curetis.</p>
							<p><lb/>Alioquin in vos sententiam tanquam in contumaces
								<lb/>feremus, <hi rend="italic">vel</hi> non differemus ulterius promulgare.
								<pb n="158"/>
								<lb/>De responsivis cum excusacione ac postulacione termini
							<lb/>in principio et in fine variatis.</p>
							<p><lb/>Gaudemus plurimum et letamur, quod summus pontifex
								<lb/>causam que inter nos et tales vertitur vobis — <hi rend="italic">vel</hi>
								<lb/>sapientie vestre, <hi rend="italic">sive</hi> industrie, <hi rend="italic">vel</hi> dominacioni, <hi rend="italic">aut</hi> paternitati
								<lb/>— audiendam conmisit, quia firmiter credimus et
								<lb/>speramus, quod penes vestram sanctitatem nullum in iure
							<lb/>nostro patiemur defectum.</p>
							<p><lb/>Verum si scivissetis inpedimentum quod nobis occurrit,
								<lb/>nulla fuissetis ammiracione conmoti, quod ad primam
								<lb/>et secundam citacionem secundum vestrum mandatum non
							<lb/>venimus respondere parati.</p>
							<p><lb/>Preterea nullum potuimus habere advocatum qui pro
							<lb/>parte nostra sicut expedit responderet.</p>
							<p><lb/>Cuius rei causa benignitatem vestram suppliciter exoramus,
								<lb/>quatinus usque ad talem diem nobis terminum prorogetis,
								<lb/>vel inducias conferatis, vel nobis terminum dignemini
							<lb/>prorogare.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Cum ad preces terminus prorogatur.</head>
							<p><lb/>Assercioni vestre fidem simpliciter adhibentes vobis
								<lb/>terminum quem petitis prorogamus, vos attentius conmoventes,
								<lb/>ut in preceptis nostris ulterius nos deludere non velitis,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> deludere minime presumatis, quia nullum reportabitis
							<lb/>de inobedientia vestra profectum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De litteris perhemtoriis in fine regulariter variatis.</head>
							<p><lb/>Aperte videmus, et nobis incognitum non existit, quod
								<lb/>in prima secunda et tertia citacione nos deludere voluistis,
								<lb/>ad excusandum excusaciones in dolis et machinationibus
							<lb/>frivolis inania respondentes.</p>
							<p><lb/>Nunc autem sub hoc uno peremptorio vobis precipiendo
								<lb/>mandamus, quatinus in tali termino ad exhibendum
								<lb/>caucionem iudicio sisti nostro vos non differatis conspectui
							<lb/>presentare.</p>
							<p><lb/>Alioquin in causa procedere minime differemus — <hi rend="italic">vel</hi>
								<lb/>procedemus in causa — prout iuris ordo requirit, <hi rend="italic">vel</hi> in
								<lb/>ipsius cause cognicione secundum iuris ordinem procedemus,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> raciones alterius partis nichilominus audiemus, <hi rend="italic">vel</hi>
								<lb/>ipsi cause de sapientum consilio finem debitum inponemus,
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> non differemus causam ipsam fine canonico terminare,
								<pb n="159"/>
								<lb/><hi rend="italic">vel</hi> in vos tanquam in contumaces canonicam sententiam
							<lb/>proferemus.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Promulgatur interdicti sententia, et statuitur terminus
							<lb/>ultra quem contumaces sunt exconmunicati.</head>
							<p><lb/>Propter inobedientiam et contumaciam vestram in vos
								<lb/>interdicti sententiam promulgamus, statuentes quod si usque
								<lb/>ad talem terminum ad exhibendum caucionem iudicio sisti non
								<lb/>veneritis sitis exconmunicacionis vinculo innodati, quam
								<lb/>exconmunicacionem auctoritate summi pontificis faciemus
							<lb/>per circumpositas ecclesias promulgari.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula de huiusmodi materiis inveniendis.</head>
							<p><lb/>In huiusmodi quippe materiis tanta posset fieri extensio
								<lb/>perorrandi, quod ipsa prolixitas fastidium generaret. nam
								<lb/>huiusmodi littere originem habent a iure canonico et civili.
								<lb/>Unde orator inspicere debet, quando causa fuerit appellacione
								<lb/>remota conmissa vel sine appellacione, aut qualiter
								<lb/>fuerit super principalibus et accessoriis appellatum.
								<lb/>Consideret etiam causarum varietates, diversitates negociorum,
								<lb/>tergiversaciones, machinaciones, fraudes et dolos
							<lb/>parcium.</p>
							<p><lb/>Et si non fuerit instructus in iure, interroget subtilius
								<lb/>indices delegatos et assessores, quorum auctoritate atque
							<lb/>consilio sunt queque singula pertractanda.</p>
							<p><lb/>Item queruntur aliquando salaria post contestacionem
								<lb/>litis pro iudicibus, assessoribus, notariis, nunciis. super
								<lb/>quibus et aliis principalibus et accessoriis ultra sufficientiam
							<lb/>in canonico iure tractatur.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>3. Titel de literis que fiunt pro testibus
						<lb/>cohercendis.</head>
						<div>
							<head><lb/>Mandant iudices delegati aliquibus, ut iurent testimonium
							<lb/>perhibere veritati.</head>
							<p><lb/>Super causa que vertitur inter tales vestrum testimonium
								<lb/>postulatur. ideoque vobis per presentía scripta mandamus,
								<lb/>quatinus testimonium veritati perhibere curetis.
								<lb/>Littere preceptorie ad illos qui noluerunt testimonium
							<lb/>perhibere veritati.</p>
							<p><lb/>Credimus quod sine occasione aliqua veritati deberetis
								<lb/>testimonium perhibere. set vos id facere neglexistis.
							<lb/>unde miramur.</p>
							<pb n="160"/>
							<p><lb/>Nunc autem ex auctoritate sedis apostolice qua fungimur
								<lb/>vobis districte precipiendo mandamus, <hi rend="italic">vel</hi> sub pena
								<lb/>beneficii et officii <hi rend="italic">vel</hi> sub interminacione anathematis vobis
								<lb/>iubemus, quatinus omni dilacione postposita perhibeatis
							<lb/>testimonium veritati.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Tercio loco inducunt penam exconmunicacionis, si post
							<lb/>visionem litterarum non fecerint.</head>
							<p><lb/>Quia prius mandatum et postea preceptum nostrum
								<lb/>contempnere presumpsistis, vos exconmunicacionis vinculo
								<lb/>innodamus, si post harum visionem testimonium non perhibueritis
							<lb/>veritati.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Rogant delegati iudices senem religiosum, ut iuret
							<lb/>testimonium perhibere.</head>
							<p><lb/>Sanctitatem vestram duximus in domino exortandam,
								<lb/>ut super causa que vertitur inter tales testimonium perhibere
							<lb/>velitis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Excusacio senis propter habitum religionis et senectam.
								<lb/>Cum iam de seculo fugerim et conversacionem reliquerim
								<lb/>mundanorum, miror quod me vultis trahere ad secularia
							<lb/>iuramenta.</head>
							<p><lb/>Preterea sum vir annosus, immo iam in senecta et
							<lb/>senio constitutus.</p>
							<p><lb/>Unde vobis duxi humiliter supplicandum, ut considerantes
								<lb/>non dico religiosum set religionis habitum et etatem
								<lb/>decrepitam in qua consisto michi deferre in hac parte
							<lb/>velitis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Suadent iudices quod magis tenetur propter illa duo
							<lb/>testimonium perhibere.</head>
							<p><lb/>Cum dei et hominum mediator ad aliud non venerit
								<lb/>nisi ad perhibendum testimonium veritati, quia ipse deus
								<lb/>est veritas, meritorium esse credimus quod vos exortamur
							<lb/>ad perhibendum testimonium veritati.</p>
							<p><lb/>Nam et in hoc vos religionis habitus non excusat,
								<lb/>quia tunc religio esse videbitur fructuosa, cum discordie
							<lb/>per vestrum testimonium sopientur.</p>
							<p><lb/>Porro annosa etas ad fovendum veritatem vos magis
								<lb/>inducit, quia in hore senium sapientia reperitur et constantia
							<lb/>illibata.</p>
							<pb n="161"/>
							<p><lb/>Ea propter vos in domino securius deprecamur, ut
							<lb/>nostre benignius velitis condescendere voluntati.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula doctrinalis.</head>
							<p><lb/>Illi autem quibus deficiunt materie perorrandi recurrant
							<lb/>ad titulos in quibus de testibus pertractatur.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>X.</head>
				<div>
					<head><lb/>Muster us dem sechsten büche.</head>
					<div>
						<head><lb/>1. Aus dem titel de litteris securitatis die
						<lb/>drei letzten kapitel.</head>
						<div>
							<head><lb/>Littere quibus aliquis rogatur ut det securitatem et
							<lb/>recipiat pedagium.</head>
							<p><lb/>Nobilitatem et magnitudinem vestram duximus litteris
								<lb/>presentibus rogitandam, quatinus latoribus presencium I et B
								<lb/>civibus florentinis generales litteras concedatis, quibus universis
								<lb/>hominibus vestri districtus firmiter iniungatur, quod
								<lb/>nullus eos offendere in personis vel rebus presumat.
								<lb/>Ipsi autem semper volunt solvere pedagium constitutum.
								<lb/>et insuper uterque illorum unam libram piperis pro
							<lb/>conmendacione sua singulis annis persolvet.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula doctrinalis de invencione consimilium
							<lb/>materiarum.</head>
							<p><lb/>Hoc genus conmendacionis est quedam species tributi,
								<lb/>vel pedagii, vel temporalis securitatis, quoniam ad tempus
								<lb/>huiusmodi redditus persoluntur, id est donec mercatores
								<lb/>illi conversari vel transire volunt per terram illorum dominorum.
								<lb/>et quandoque talis conmendacionis redditus
							<lb/>perpetuatur.</p>
							<p><lb/>Item quandoque pro huiusmodi securitatibus inpetrandis
								<lb/>confertur solum sigillum, ut in terris illorum dominorum
								<lb/>qui multum a suis timentur. et quandoque dantur nuntii
							<lb/>usque ad tuta loca.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De litteris que conferuntur pro securitate cum sigillo
							<lb/>sine salutacione.</head>
							<p><lb/>Notum sit universis hominibus nostri districtus, quod
								<lb/>latoribus presencium mercatoribus placentinis has litteras
								<lb/>dedimus nostro sigillo inpressas, mandantes atque districte
								<lb/>iubentes, ut nullus eis vel eorum nuntiis in personis vel
							<lb/>rebus molestiam aliquam inferat vel gravamen.</p>
							<pb n="162"/>
							<p><lb/>Si quis autem eos offendere in aliquo presumpserit,
								<lb/>indignacionem et iram nostram incurret, et iudicium non
							<lb/>poterit evadere ulcionis.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>2. Titel de torniamentis et nuptiis.</head>
						<div>
							<head><lb/>De ilio qui sollicitat aliquem militem ut vadat ad
							<lb/>torniamentum.</head>
							<p><lb/>Sonus per diversas partes Gallie iam exivit, quod aliquot
								<lb/>principes et milites infiniti debent in proximo pentocoste
							<lb/>ad torneamentum in Flandria convenire.</p>
							<p><lb/>Ut recipiatis igitur sollempnioris fame augmentum,
								<lb/>vos duximus propensius exortari quatinus ad tante iocunditatis
								<lb/>et exultacionis conventum venire nullatenus
							<lb/>postponatis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illo qui dissuadet ne vadat</head>
							<p><lb/>De sano et saniori consilio non procedit, quod ad
								<lb/>torneamentum debeatis in Flandriam properare, et presertim
								<lb/>cum in huiusmodi torneamentis aliquando perpetuum
								<lb/>odium generetur, et plurimi sepius occidantur. fit rerum
								<lb/>amissio in contencionibus expensarum pro solo vento fame.
							<lb/>quam vos pro istiusmodi vanitatibus acquirere non oportet.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illis qui suos amicos invitant ad novam militiam vel
							<lb/>nuptias.</head>
							<p><lb/>De nostri beneplacito genitoris et consilio amicorum
								<lb/>procedit, quod in pasca roseo militarem gloriam assumamus,
								<lb/>et ducamus filiam comitis de Sabadia in uxorem.
								<lb/>Ad summam igitur quasi totius honoris nostri vos
								<lb/>tanquam preelectos consanguineos et amicos propensius
								<lb/>invitamus, rogantes ut duplici glorie nostre velitis prout
							<lb/>expedit interesse.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Responsio cum affectione.</head>
							<p><lb/>Gloriosus epistole vestre tenor multiplici nos fecit
								<lb/>gloria reflorere, quia in eo plenius intelleximus quod in
								<lb/>pasca roseo roseam et famosam ducetis uxorem, et cum
							<lb/>nova sponsa novam militiam assumetis.</p>
							<p><lb/>Unde pre gaudio sumus velud aquile renovati. qui pennas
								<lb/>leticie ultra solitum assumentes ad vestram solempnitatem
							<lb/>quasi volando iocundius veniemus.</p>
						</div>
						<pb n="163"/>
						<div>
							<head><lb/>Notula doctrinalis.</head>
							<p><lb/>Qui non potest aut non vult, ad titulum de impedimentis
							<lb/>ut sepe notavi recurrat.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>3. Aus dem titel de remuneracionibus
						<lb/>ioculatorum.</head>
						<div>
							<head><lb/>De inventore cancionum.</head>
							<p><lb/>Quanti nominis quanteve fame sit Bernardus eventator,
								<lb/>et quam gloriosas fecerit canciones et dulcisonas
								<lb/>invenerit melodías, multe orbis provincie recognoscunt.
								<lb/>Ipsum ergo magnificentie vestre duximus conmendandum,
								<lb/>liberalitatem vestram rogantes attentius ut eum ob
								<lb/>nostre amicitie interventum honorabilius remunerare
								<lb/>velitis, scientes nobis fuisse gratum plurimum et acceptum
							<lb/>quod vestre militie atque nuptiis voluit interesse.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De violatore.</head>
							<p><lb/>Latorem presentium H qui violam scit tangere in
								<lb/>dulcore ad vos duximus destinandum, rogantes ut eum
							<lb/>remunerare nostre dilectionis intuitu debeatis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De liratore vel symphonatore.</head>
							<p><lb/>Litteras nostri sigilli munimine roboratas vestre duximus
								<lb/>amicitie destinandas, rogantes ut latori presencium E
								<lb/>remuneracionem vice nostra sicut expedit conferatis, scientes
								<lb/>quod hic novit cantare cum lira et tangere mirabiliter
							<lb/>simphoniam.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De zitharedo.</head>
							<p><lb/>Ad vos hunc transmittimus citharedum, rogantes ut si
								<lb/>cordas iocunde fecerit consonare iocundum sibi premium
							<lb/>tribuatis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De arpatore vel rotatore.</head>
							<p><lb/>Virum curialem pariter et famosum, qui arpam vel
								<lb/>rottam super omnes in omnimoda varietate sonorum tangere
								<lb/>conprobatur, vestre nobilitati attencius conmendamus,
								<lb/>rogantes quatinus munus vestrum eius operi et sciencie
							<lb/>coequetur.</p>
						</div>
						<pb n="164"/>
						<div>
							<head><lb/>De saltatore.</head>
							<p><lb/>Lator presentium nomine Saltarellus ex re nomen habere
								<lb/>videtur, quia saltat ut cervus et ascendit sicut muscipula
							<lb/>super cordas.</p>
							<p><lb/>Unde rogamus, quatinvs vice nostra ei de suo velitis
							<lb/>respondere labore.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illo qui scit volucrum exprimere cantilenas et voces
							<lb/>asininas.</head>
							<p><lb/>Lator presentium nomine Falandrellus effectum per
								<lb/>vocem nititur imitari, quoniam horis officio exprimere cernitur
								<lb/>diversas volucrum cantilenas, et quod est mirabilius
								<lb/>sic tercias promere nititur asininas quod si foret absens
							<lb/>esse asinus crederetur.</p>
							<p><lb/>Unde illum a vobis conpetencius remunerari optamus.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De quodam ceco mirabili.</head>
							<p><lb/>Lator presentium nomine Pasaioculare omnes
								<lb/>cecos superat in videndo, quia licet non habeat oculos ea
								<lb/>tamen per ymagines et ferrea instrumenta ostendit que
							<lb/>videntes etiam ostendere non valerent.</p>
							<p><lb/>Unde quia ethimologiam sui nominis imitatur, idcirco
							<lb/>debet in muneribus copiosius honorari.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De litteris generalibus pro quolibet ioculatore ac
							<lb/>ioculatrice.</head>
							<p><lb/>Latorem <hi rend="italic">sive</hi> latricem presentium P, ioculatricem <hi rend="italic">sive</hi>
								<lb/>ioculatorem, qui <hi rend="italic">vel</hi> que nostre curie <hi rend="italic">vel</hi> nupciis voluit
								<lb/>interesse, curialitati vestre attencius commendamus, rogantes
								<lb/>ut eum <hi rend="italic">vel</hi> eam nostre dilectionis intuitu remunerare
							<lb/>velitis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula qua doctrina datur de iocosis nominibus ystrionum,
								<lb/>et quomodo Widoguera palatinus Tuscie comes
								<lb/>secundum interpretaciones nominum consueverit deludere
							<lb/>histriones.</head>
							<p><lb/>Huiusmodi siquidem ystriones sibi nomina iocosa imponunt,
								<lb/>vel quod per diversitatem nominum sint magis famosi,
								<lb/>aut quod de suo nomine trahant materiam coniocandi,
							<lb/>aut audientes provocentur ad risum.</p>
							<pb n="165"/>
							<p><lb/>Unde Widoguerra palatinvs Tuscie comes ex talium
								<lb/>nominum interpretacionibus multos ioculatores derisit.
								<lb/>Unus quidem in vulgari tale nomen habebat, quod
								<lb/>litteraliter picam significabat: unde illum coegit ascendere
							<lb/>in arborem ad volandum.</p>
							<p><lb/>Item duo simul ad eum venerunt, quorum unus
								<lb/>vocabatur Malanotte, et alter Maldecorpo. unde illum
								<lb/>qui vocabatur Malanotte nudum posuit super tectum, dum
								<lb/>ningeret et flaret boreas ex adverso. Maldecorpo autem
								<lb/>fecit inter duos ignes nudum prosterni, et corpus tam diu
								<lb/>cum axungia porcina fricari donec alcius proclamaret:
							<lb/><hi rend="italic">bene sum liberatus.</hi></p>
							<p><lb/>Similiter quidam ystrio vocabatur Abbas. unde sibi
								<lb/>fecit totum caput abradi relicto parvo circulo capillorum.
								<lb/>Et ita secundum nominum interpretaciones delusit
							<lb/>sepe quam plures.</p>
							<p><lb/>Item in quodam pascha plurimi ad eum venere. qui
								<lb/>cum post triduum remuneracionem peterent incessanter, elegit
								<lb/>ex eis quasi centum ystriones qui videbantur esse rurales,
								<lb/>et iussit eos ascendere non parvum cumulum palearum,
								<lb/>super quem tam diu stetere coacti donec ignis quem undique
								<lb/>fecit apponi aliquid tangeret de indumentis, et barbis
							<lb/>pariter et capillis.</p>
							<p><lb/>Nota quod hic titulus rarissime vel nunquam indiget
							<lb/>responsivis.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>4. Titel de fideiussoribus et mutuatoribus.</head>
						<div>
							<head><lb/>Littere quibus aliquis nobilis rogat amicum quod pro
							<lb/>ipso debeat fideiubere.</head>
							<p><lb/>Pro guerris torneamentis et nuptiis celebrandis coacti
								<lb/>sumus expendere infinita, sicut vestra desiderabilis amicicia
							<lb/>non ignorat.</p>
							<p><lb/>Nunc autem ad vos tanquam ad securum portum recurrentes
								<lb/>dilectionem vestram attentius deprecamur, ut apud
								<lb/>Bro coloniensem negociatorem pro nobis in duobus milibus
								<lb/>marcharum fideiubere curetis, absque dubio scientes
								<lb/>quod maiorem debemus a nostris hominibus recipere peccunie
								<pb n="166"/>
								<lb/>quantitatem, unde in proximo cuncta in integrum
							<lb/>persolvemus.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Responsio qua significatur quod exaudivit rogamina
							<lb/>postulantis.</head>
							<p><lb/>Justa vestrarum precum tenorem, quas loco suscepimus
								<lb/>mandatorum, pro vobis in mille marchis argenti ad
								<lb/>pondus coloniense fideiubere curavimus, habentes in desiderio
								<lb/>magnitudini vestre nunc et semper in quibuscunque
							<lb/>poterimus deservire.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Littere quibus aliquis nobilis rogat amicum quod sibi
								<lb/>mutuet aurum, et promittit de collecta persolvere
							<lb/>totum.</head>
							<p><lb/>De amicicie vestre sinceritate plurimum confidentes
								<lb/>vos confidencius et securius deprecamur, ut nobis mille
								<lb/>auri uncias mutuare velitis, procul dubio scientes quod in
								<lb/>proximis kalendis iunii per terram nostram collectam faciemus
								<lb/>fieri generalem, et postmodum totam peccunie quantitatem
							<lb/>persolvi.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula qua notantur ea pro quibus nobiles recipere
							<lb/>mutuo peccuniam conpelluntur.</head>
							<p><lb/>Hee sunt cause que magnos viros conpellunt mutuo
								<lb/>recipere peccuniam: frequens hospitalitas que fit causa curialitatis,
								<lb/>fideiussio pro amicis, dona que conferuntur ad
								<lb/>laudem guerre, sediciones, cause vel placita, visitacio curiarum,
								<lb/>desponsacio feminarum, amor mulierum, ludus alearum
								<lb/>vel zare, egritudo et inopinata rerum ammissio, peccunie
								<lb/>accepcio sub usuris, gula, ebrietas, negligentia, controversiarum
							<lb/>incursus, et inprovidencia rei familiaris.</p>
							<p><lb/>Unde illi qui mutuant vel fideiubent considerare
								<lb/>debent propensius omines causas predictas, nisi forte sint
								<lb/>suppositi potentibus, quia frequenter contingit quod domini
							<lb/>a suis fidelibus petunt mutuo sine spe reddendi.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illo qui rogat quod sibi aliquis peccuniam acquirat
							<lb/>mutuo.</head>
							<p><lb/>Amiciciam vestram, de qua plene confidimus, rogitamus
								<lb/>ut nobis mille libras mutuo acquiratis, quoniam usque ad
								<pb n="167"/>
								<lb/>kalendas ianuarii proximas tenemur pro dote filie nostre
							<lb/>solvere non parvam peccunie quantitatem.</p>
							<p><lb/>Nos autem per congrua pignera et iuramentum nostrum
								<lb/>tam de capitali quam usura securitatem faciemus
							<lb/>omnimodam creditori.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Littere quibus aliquis consulit ne tali debeat mutuare.</head>
							<p><lb/>Amicicie vestre duxi firmiter consulendum, quod tali
								<lb/>non debeatis peccuniam mutuare, aut pro eo fideiubere,
								<lb/>quia maiorem partem possessionum suarum iam pignori
								<lb/>obligavit, immo sicut audivi — et verum esse credo —
								<lb/>domus eius tribus est fideiussoribus obligata, et quisque
								<lb/>creditor sibi credit obligacionem specialiter esse factam,
							<lb/>unde illorum aliquis erit in fine delusus.</p>
							<p><lb/>Preterea de iuramento non curat. et si curaret necessitas
							<lb/>illum cogeret periurare.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Littere quibus ille qui fideiussit debitorem sollicitat
							<lb/>ad solvendum.</head>
							<p><lb/>Ecce appropinquat terminus solvendi peccuniam quam
							<lb/>mutuo recepistis.</p>
							<p><lb/>Unde vos duxi attendus premonendos, ut ante quam
								<lb/>veniat terminus sitis ad reddendum parati, quia creditor
								<lb/>intendit ad nundinas properare, unde vobis terminum nullomodo
								<lb/>remutaret, et ego pro fideiussione paterer non modicum
							<lb/>detrimentum.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De illo qui rogat ut sibi terminus prorogetur.</head>
							<p><lb/>Quia de sinceritate amicicie vestre tanquam de nobis
								<lb/>ipsis confidimus, idcirco vos in quantum possumus deprecamur
								<lb/>ut terminum remutari nobis usque ad duos menses
								<lb/>faciatis. et tunc parati erimus vos ab omni fideiussionis
							<lb/>ligamine relaxare.</p>
							<p><lb/>Nunc autem multis et variis sumus negociis impediti,
							<lb/>et iam non possumus peccuniam invenire.</p>
							<p><lb/>Vos autem interim aliquod exhibebitis salarium creditori,
							<lb/>usuram etiam si oportuerit augmentando.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Littere quibus aliquis conqueritur de illo cui peccuniam
							<lb/>mutuavit.</head>
							<p><lb/>Operuit confusio faciem meam, quia sub velamine
								<lb/>promissionum vestrarum fallax et periurus appellor. iam
								<pb n="168"/>
								<lb/>enim quinque termini preteriere quod polliciti fuistis solvere
								<lb/>pecuniam creditori, et vestrum promissum effectui non
							<lb/>mandastis.</p>
							<p><lb/>Unde fideiussionis onere pereo, et vos mei non
							<lb/>dignamini recordari.</p>
							<p><lb/>Preterea in remutacionibus terminorum exhibui salaria,
								<lb/>et conduplicavi usuram. set nunc quid faciam ignoro,
							<lb/>quia ulterius non potero terminum inpetrare.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De lacrimabili conquestione illius qui omuia sua et
							<lb/>filios causa fideiussionis obligavit.</head>
							<p><lb/>Audite vicini, et attendite populi de longe, et ascultate
								<lb/>diligenter gravamen et miseriam quam pacior pro
								<lb/>tali pro quo universa que habui et habere potui creditoribus
								<lb/>obligavi, dedi salaria, duplicavi usuras, consumpsi mobilia,
								<lb/>possessiones distraxi, et nunc filii mei detinentur in
								<lb/>carcere vinculati, et ego vagor undique panem cum lacrimis
							<lb/>queritando.</p>
							<p><lb/>Ad illum ergo convertam sermonem, pro quo mille
								<lb/>marchas iam expendi, et proprios filios obligavi, et dicam:
								<lb/>quousque oblivisceris mei? quando pones consilia in anima
								<lb/>tua, ut respicias dolorem et miseriam meam, et absolvas
								<lb/>filios meos a tetro carcere in quo pro te detinentur captivi?
								<lb/>de me vero non curo, immo parabo gladium quo me decolles,
							<lb/>si filios meos non duxeris absolvendos.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula doctrinalis.</head>
							<p><lb/>Preterea de istiusmodi satis est in hoc titulo breviter
								<lb/>pertractatum ex eo quod in titulo de scolasticis viris de consimilibus
							<lb/>satis dictum est.</p>
							<p><lb/>Illi autem qui non possunt vel nolunt fideiubere vel
								<lb/>solvere quod postulant absque omni doctrina sciunt excusaciones
							<lb/>facile invenire.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>5. Aus dem titel de potestatum electionibus.</head>
						<div>
							<head><lb/>Notula qua doctrina datur quare quidam romani cives
							<lb/>semper Romanorum consules appellantur.</head>
							<p><lb/>Magni quidem romani viri et capitanei antique ac generose
								<lb/>prolis, sive habeant civitatis officium sive non,
								<lb/>semper Romanorum consules appellantur. et isti semper
								<lb/>intersunt magnis consiliis urbis in capitolio et senatu absque
								<pb n="169"/>
								<lb/>aliqua speciali electione nel vocacione. et ideo semper Romanorum
							<lb/>consules appellantur.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notala copiosa de haiusmodi materiis inveniendis.</head>
							<p><lb/>Possunt circa huiusmodi electiones oriri materie infinite,
								<lb/>quoniam electores aliquando aliquos eligunt, cavillose
								<lb/>illis feudum modicum assignantes ad hoc quod officium
								<lb/>non assumant. unde illi aliquando recusant venire, et aliquando
								<lb/>vocaliter pollicentur se absque feudo velle subire
							<lb/>laborem.</p>
							<p><lb/>Item quidam ex eis consulunt, ut propter parvitatem
								<lb/>feudi relinquant, quia non est utile consumere bona patrimonii
							<lb/>pro inanis glorie fastu.</p>
							<p><lb/>Item alii sunt qui consulunt in contrarium, dicentes
								<lb/>non esse propter parvitatem feudi aliquatenus relinquendum,
								<lb/>et maxime cum sit gloriosius habere honorem quam lucrum,
								<lb/>quia lucrum perit set honor permanet in eternum.
								<lb/>Item dici potest, quod hic honor erit aliorum bonorum,
								<lb/>inductiuus, et multa ex hoc honore lucra poterunt
							<lb/>provenire.</p>
							<p><lb/>Item dici potest, cum quanto fuerit receptus honore,
								<lb/>et quomodo episcopus cum toto clero pulsatis campanis eum
								<lb/>receperit, et quomodo milites venerunt ei obviam et bigurdizabant,
								<lb/>et populus cum ramis arborum psallendo
								<lb/>sibi occurrit, et qualiter psallebant virgines in choreis, vel
								<lb/>forte quanta fuerit discordia in adventu suo, et quomodo
							<lb/>multi dolebant.</p>
							<p><lb/>Item suaderi potest, quod talis vel talis male vel bene
								<lb/>talem rexerit civitatem, utiliter vel inutiliter se habuerit
								<lb/>erga vel contra rem conmunem, unde illum esse vel non
							<lb/>esse in hoc officio assumendum.</p>
							<p><lb/>Item suaderi potest, quod homines de sua prole semper
							<lb/>fuerunt amici vel inimici nostre civitatis.</p>
							<p><lb/>Item suaderi potest, quod sit vir catholicus et heresis
								<lb/>extirpator, vel quod sit hereticus et Christiane religionis
								<lb/>precipuus inimicus, unde est vel non est ad hoc officium
								<lb/>promovendus. item quod sit in omnibus negociis fortunatus
								<lb/>vel infortunatus, item quod sit largus vel avarus,
								<lb/>parcus vel prodigus, item quod sit constans, vel mobilis
								<lb/>et inconstans. item quod sit formosus vel deformis, item
								<lb/>quod sit strenuus in armis, vel pusillanimis et effeminatus,
								<pb n="170"/>
								<lb/>unde est vel non est — et maxime tempore guerre — ad
								<lb/>hoc officium promovendus, quoniam principis fortitudo est
								<lb/>quasi murus in bello, vel pusillanimitas potestatis reddit
								<lb/>pusillanimes bellatores. item dici potest, quod sit nimium
								<lb/>senex vel iuvenis. item dici potest, quod facile precio
								<lb/>corrumpatur, vel quod nunquam esset peccunia que ipsum
								<lb/>faceret a veritatis tramite deviare. item semper dilexit
								<lb/>vel odivit bonos, et cum viris sapientissimis vel sceleratissimis
							<lb/>voluit conversari.</p>
							<p><lb/>Item rogantur aliquando amici, ut consenciant vel non
							<lb/>consenciant electioni eius.</p>
							<p><lb/>Item consulitur electo, ut non foveat partem, vel quod
								<lb/>talem partem studeat diligentius confovere, quoniam aliter
							<lb/>non poterit dominari.</p>
							<p><lb/>Item significat aliquando conmunitas civitatis cui preest,
								<lb/>quod bene vel male se habeat in regimine illo.
								<lb/>Item rogantur aliquando potestates et iudices de sentenciis
								<lb/>ut ferantur vel non ferantur, de possessionibus ut
								<lb/>restituantur vel non restituantur, de condempnandis in pecunia,
								<lb/>de proscribendis per maleficia, de latronibus captivatis
							<lb/>ut absolvantur vel non absolvantur.</p>
							<p><lb/>Item repetuntur feuda ab illis qui a dominio repelluntur,
								<lb/>vel a successoribus potestatum que ante terminum
							<lb/>in civitatibus moriuntur.</p>
							<p><lb/>Nam circa hec et consimilia tanta posset propter varios
								<lb/>rerum eventus materiarum extensio provenire, quod prius
							<lb/>deficeret tempus quam sermo.</p>
							<p><lb/>Ergo recurrat orator ad titulum de electionibus clericorum,
								<lb/>et per exempla similitudines atque contrarietates
								<lb/>facilius valebit principalia et accessoria circa huiusmodi
							<lb/>materias invenire.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>6. Titel de testibus.</head>
						<div>
							<head><lb/>Littere quibus aliqua potestas aliam rogat potestatem
								<lb/>quod tales conpellat ad perbibendum testimonium veritati
								<lb/>super causa que vertitur inter quosdam pro magna
							<lb/>peccunie quantitate.</head>
							<p><lb/>Illustris et nobilissimus vir H de Mormoreto nostre
								<lb/>civitatis civis quosdam convenit cum quibus diu sub nostro
								<lb/>examine litigavit pro magna peccunie quantitate.
								<pb n="171"/>
								<lb/>Cum autem iam sit tantum processum in causa quod
								<lb/>testes sint hinc inde producti, et nil restet ad sententiam
								<lb/>proferendam nisi quod pars H dicit se quosdam testes habere
								<lb/>in civitate Cremona quos absque vestro patrocinio
								<lb/>inducere ad testificandum non potest, amiciciam vestram
								<lb/>rogamus attencius, ut illos quos vobis duxerit nominandos
								<lb/>ad perhibendum testimonium veritati secundum iuris ordinem
								<lb/>conpellatis, et ipsorum testium dicta scribi per
								<lb/>manum publicam facientes nobis per latorem presencium
								<lb/>inpressa vestri sigilli munimine transmittatis.
								<lb/>Littere quibus postulantur testes super causa cuiusdam
							<lb/>mulieris pro dote.</p>
							<p><lb/>Nobilis mulier I in civitate vestra nobilem sicut
								<lb/>novistis accepit maritum. qui sublatus de medio diem clausit
							<lb/>extremum.</p>
							<p><lb/>Nunc autem occasione dotis et donacionis causa vertitur
								<lb/>in presentia nostra inter ipsam et fratres quondam
							<lb/>mariti.</p>
							<p><lb/>Unde illa vult inducere testes de civitate vestra, qui
								<lb/>pactis et convencionibus interfuisse noscuntur.
								<lb/>Set conmunitatis vestre iudex illos recipere testes recusat,
								<lb/>asserens quod non licet illi domine pugnare domesticis
								<lb/>testimoniis. unde ipsa ius suum consequi non valet.
								<lb/>Quare amiciciam vestram rogamus, ut aliquem sapientem
								<lb/>virum Bononiam dirigatis, qui cum sapientibus nostris
								<lb/>videat et diligendus perscrutetur si testes illi sunt
								<lb/>legittime admittendi, quia firmiter credimus quod iudex
								<lb/>vester sit precio vel precibus vel amore coruptus.
								<lb/>Littere quibus postulantur testes super causa que vertitur
							<lb/>inter mercatores.</p>
							<p><lb/>Apud nundinas pruini Io et A latores presencium cum
								<lb/>R Monaldi pactum de quibusdam torsellis fecerunt, quos
								<lb/>idem R sub omni periculo et eventu fortune reducere usque
							<lb/>Vercellas debebat.</p>
							<p><lb/>Unde orta est controversia inter eos. et causa sub
								<lb/>plurimis est iudicibus ventilata. nunc autem in nos concorditer
								<lb/>conpromiserunt, hac tamen condicione retenta
								<lb/>quod causam ipsam mediante iusticia terminemus.
								<pb n="172"/>
								<lb/>Nos autem ad sententiam procedere non valemus,
								<lb/>nisi quosdam testes habeamus quos I et A in districtu vestro
							<lb/>asserunt conmorari.</p>
							<p><lb/>Quare magnitudinem vestram rogamus, ut illos quos vobis
								<lb/>lator presencium nominabit conpellatis testimonium perhibere
								<lb/>veritati, et ipsorum dicta per manum scribi publicam
								<lb/>faciatis, nobis roborata vestri sigilli munimine destinantes.
								<lb/>Littere quibus postulantur testes pro utraque parte.
								<lb/>Inter I et A quedam causa vertitur, que non potest absque
								<lb/>vestro patrocinio terminari, quoniam utraque pars testes
								<lb/>habere non valet qui morantur infra vestrum districtum.
								<lb/>Quare vestram altitudinem deprecamur, ut illos conpellatis
							<lb/>perhibere testimonium veritati.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Littere contra illos qui excusaciones inveniunt ut
							<lb/>non iurent.</head>
							<p><lb/>Mortalium astucia cavillosa invenire nititur semitas falsitatis,
								<lb/>ut sub velamine sanctinoie occultare valeat veritatem.
								<lb/>Ecce quidam se votum asserunt emississe quod iurare
								<lb/>non debeant nisi violencia inferatur. unde tales non possumus
								<lb/>inducere ad iuraudum ut testimonium perhibeant veritati.
								<lb/>Ideoque vestram altitudinem exoramus, quatinus eos
								<lb/>pena peccuniaria constringatis quod iurare testificari et
							<lb/>veritatem dicere non postponant.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula de inpedimentis et simulacionibus testium.
								<lb/>Illi autem qui rogantur bene scient occasiones et excusaciones
								<lb/>plurimas invenire si noluerint vel non potuerint
							<lb/>postulata effectui mancipare.</head>
							<p><lb/>Item illi qui testificari deberent, aliquando dimittunt
								<lb/>pro amore, aliquando pro timore, aliquando pro precio.
								<lb/>unde fingunt, se votum emississe, vel infirmari, vel ire
								<lb/>peregre. aut se tam diu absentant quousque tempus labatur.
								<lb/>Preterea si defuerit hic aliquid oratori, recurrat ad
								<lb/>quartum librum et legat titulum de testibus, in quo
							<lb/>plenius de consimili materia pertractatur.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>7. Titel de mercatoribus.</head>
						<div>
							<head><lb/>De mercatore qui rogat socios quod de Alexandria
							<lb/>revertantur.</head>
							<p><lb/>Non sine causa dolemus plurimum et miramur, et
								<lb/>omnes consanguinei et amici nostri non sine ammiracione
								<lb/>turbantur, quod tam longo tempore in Alexandria permansistis,
								<lb/>et nobis non curastis de vestro statu aliquid intimare.
								<pb n="173"/>
								<lb/>Ea propter vestram socialem amiciciam in quantum
								<lb/>possumus deprecamur, quatinus de vestrarum personarum
								<lb/>statu et disposicione rerum nos certificare curetis, et quam
								<lb/>cicius potestis festinetis redire, sine dubio scientes quod
								<lb/>piper cinamomum et omnia genera specierum carissima
							<lb/>sunt in parte occidentis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Responsiva cum excusacione.</head>
							<p><lb/>Iam biennium est elapsum quod propter obsidionem
								<lb/>Damiate soldanus Babilonie de Alexandria non permisit
								<lb/>egredi christianos. set iam promisit quod octavo idus
								<lb/>aprilis nos et alios cum omnibus mercimoniis redire permittet
								<lb/>et tunc auxiliante domino collabimus et revertemur
								<lb/>cum numerosa et copiosa multitudine specierum.
								<lb/>Preterea noveritis, quod sani sumus, set non alacres,
								<lb/>quia dilectissimus socius noster A quasi per unius anni
								<lb/>spatium valida egritudine laboravit, et ita demum obiit
								<lb/>in kalendis augusti Alexandrie, ubi congregatis hominibus
								<lb/>christianis corpus eius in cimiterio beati Marchi sepelivimus cum honore.
								<lb/>Verum tamen omnis amaritudo nostra in dulcedinem
								<lb/>est conversa, ex quo certi sumus quod egrediemur de domo
							<lb/>Pharaonis.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>Notula qua doctrina datur quod epistole mercatorum
							<lb/>debent simplici stilo componi.</head>
							<p><lb/>Mercatores in suis epistolis verborum ornatum non
								<lb/>requirunt, quia fere omnes et singuli per idiomata propria
								<lb/>seu vulgaria vel per corruptum latinum ad invicem
								<lb/>sibi scribunt et rescribunt, intimando sua negocia et
							<lb/>cunctos rerum eventus.</p>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>8. Aus dem titel de depositis.</head>
						<div>
							<head><lb/>Quot modis fiunt deposita.</head>
							<p><lb/>Quidam sua deponunt apud religiosas personas, alii
								<lb/>deponunt apud aliquos laicos qui boni esse creduntur, alii
								<lb/>apud hospites quorum noticiam habent vel cum quibus sunt
								<lb/>casualiter hospitati, alii apud mercatores vel campsores.
								<lb/>Item quidam deponunt tantum ad custodiam, alii ad
							<lb/>custodiam et causa lucri, et alii causa timoris.</p>
						</div>
						<div>
							<head><lb/>De signis depositorum.</head>
							<p><lb/>Quidam tempore deposicionis faciunt fieri publica
							<lb/>instrumenta.</p>
							<pb n="174"/>
							<p><lb/>Item quidam faciunt alphabeta que per medium dividuntur.
								<lb/>et remanet una medietas alphabeti apud depositarium,
							<lb/>et aliam depositor secum portat.</p>
							<p><lb/>Item deposita sigillorum impressionibus consignantur,
							<lb/>et ita sigillata et superscripta redduntur.</p>
							<p><lb/>Item quandoque stringitur aliquis digitus, vel pes
								<lb/>pedi supponitur, vel ostenditur anulus vel cultellus aut aliquid
							<lb/>aliud, prout fuit conmuniter ordinatum.</p>
						</div>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XI.</head>
				<div>
					<head><lb/>Narracio auctoris in fine huius operis.</head>
					<p><lb/>Deo vivo et vero sit laus, quia sex libros huius voluminis
					<lb/>cohoperante sancti spiritus gratia consumavi.</p>
					<p><lb/>Nunc autem precor omnes et singulos qui emolumentum
						<lb/>percipiunt de hoc labore, ut felicem optent requiem
						<lb/>inventori, quem infiniti scorpiones venenosis caudis pungere
						<lb/>nitebantur, post cuius dorsum canes plurimi latraverunt
					<lb/>set ante ipsius faciem contremuerunt omnium labia invidorum.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>De recitacionis tempore.</head>
					<p><lb/>Recitatus equidem fuit hic liber, approbatus, et coronatus
						<lb/>lauro, Bononie apud sanctum Johannem in monte in
						<lb/>loco qui dicitur Paradisus, anno domini m.cc.xv. septimo kalendas
						<lb/>aprilis, coram universitate professorum iuris canonici
					<lb/>et civilis, et aliorum doctorum et scolarium multitudine numerosa.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>De tempore dacionis.</head>
					<p><lb/>Item datus et in conmune deductus fuit Padue in
						<lb/>maiori ecclesia, in presentia domini Alatrini summi pontificis
						<lb/>cappellani, tunc apostolice sedis legati, venerabilis Jordani
						<lb/>paduani episcopi, Ciofredi theologi cancellarii mediolanensis,
						<lb/>professorum iuris canonici et civilis, et omnium doctorum
						<lb/>et scolarium Padue commorancium, anno domini m.cc.xxvi.
					<lb/>ultimo die mensis marcii.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
