<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Relatio</title>
				<author>Odoricus de Porto Naonis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Van den Wyngaert</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="15397" unit="words">Parole: 15397</measure>
				<measure quantity="81663" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 81663</measure>
				<measure quantity="95432" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 95432</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-04-21">21/04/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Itinerari</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: 1330
					parole: 15637
					caratteri senza spazi: 82070
					caratteri con spazi: 97457
					[ ] indicano integrazioni dell'editore
				CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
                                <biblStruct>
					<analytic>
						<author>Odoricus de Porto Naonis</author>
						<title>Relatio</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Sinica francescana, I: Itinera et relationes fratrum Minorum saeculi XIII et XIV</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
						<imprint>
							<publisher>Quaracchi</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>1929</date>
							<biblScope unit="page">413-495</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Sinica francescana</title>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Itinerari</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                        <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
                </revisionDesc>
	</teiHeader>
	
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="413"/>
			<p><lb/>Incipiunt hic multe et diverse hystorie beati Odorici
				<lb/>fratris Minoris de ritibus et condicionibus huius mundi et de
			<lb/>martirio IIII fratrum Minorum.</p>
			<lb/>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De perdicibus que per aerem ducebantur. CAP. I.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Licet multa et varia de ritibus et condicionibus huius
                                                <lb/>mundi a multis enarentur, tamen est sciendum quod ego frater
                                                <lb/>Hodoricus de Foro Iulii volens transfretare et ad partes
                                                <lb/>infidelium volens ire ut fructus aliquos lucrifacerem animarum,
                                                <lb/>multa magna et mirabilia audivi atque vidi que
                                        <lb/>possum veraciter enarrare.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Nam primo transiens mare Maius, me transtuli Trapesondam
                                                <lb/>que Pontus antiquitus vocabatur. Hec terra valde
                                                <pb n="414"/>
                                                <lb/>est bene situata, ipsa est enim scala quedam, videlicet Persarum,
                                                <lb/>Medorum et omnium eorum que sunt ultra mare.
                                                <lb/>In hac enim terra vidi quoddam quod placuit mihi valde,
                                                <lb/>nam vidi hominem quemdam secum ducentem plures quam
                                                <lb/>quatuor millia perdicum. Et iste homo per terram veniebat,
                                                <lb/>perdices vero per aerem volabant. Has autem perdices
                                                <lb/>ipse ducebat ad quoddam castrum quod vocabatur Canega,
                                                <lb/>distans a Trapesonda tribus dietis; nam hee perdices huius
                                                <lb/>erant condicionis et proprietatis, nam cum ille homo vellet
                                                <lb/>quiescere vel dormire, omnes se aptabant circa eum more
                                                <lb/>pullorum gallinarum, et sic isto modo eas ducebat Trapesondam
                                                <lb/>usque ad palacium Imperatoris. Que cum sic essent
                                                <lb/>ante eum, de eis tot accipiebat quot ipse volebat; alias autem
                                                <lb/>perdices homo ad locum quo prius illas acceperat
                                        <lb/>perducebat.</p>
                                </div>
                                <pb n="415"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>In hac civitate positum est corpus Atanasii super ipsius
                                                <lb/>portam civitatis. Et iste Atanasius fecit symbolum quod
                                                <lb/>incipit: <hi rend="italic">Quicumque vult.</hi>
                                                <lb/>Hinc recedens ivi in Armeniam maiorem ad quamdam
                                                <lb/>civitatem que vocabatur Arceron. Hec civitas multum erat
                                                <lb/>bona et oppulenta multo tempore iam transacto, et adhuc esset
                                                <lb/>nisi fuissent Tartari et saraceni qui eam multum destruxerunt,
                                                <lb/>nam ipsa multum habundat pane, carnibus et aliis victualibus
                                                <lb/>multis preterquam vino, fructibus, quia ista civitas multum
                                                <lb/>est frigida. De ipsa enim dicunt gentes quod est altior
                                                <lb/>terra que hodie habitetur in mundo. Hec autem habet
                                                <pb n="416"/>
                                                <lb/>bonas aquas, cuius ratio esse videtur: nam vene harum aquarum
                                                <lb/>oriri videntur et scaturire a flumine Euphrate quod
                                                <lb/>per unam dietam distat ab ista civitate et labitur inde. Hec
                                        <lb/>autem civitas est via media eundi Tauris.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De monte san[c]to super quo est archa Noe, ad quem ut dicitur
                                <lb/>nemo potest ascendere. Cap. II.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De hac recedens ivi ad quemdam montem qui vocatur
                                                <lb/>Solissaculo. In hac contrata est mons ille in quo est archa
                                                <lb/>Noe. In quem libenter ascendissem si mea societas me prestolari
                                                <lb/>voluisset; et quamquam ascendere voluerim, tamen gens
                                                <lb/>illius contrate dicebat quod nullus unquam poterat ascendere
                                                <lb/>illum montem. Nam hoc videtur, ut dicitur, Deo altissimo
                                        <lb/>non placere.</p>
                                </div>
                        </div>
                        <pb n="417"/>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De Tauris nobilissima civitate, ubi est unus mons salis
                                <lb/>de quo quisque accipere potest. Cap. III.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De ista contrata recedens a me transtuli Tauris, civitatem
                                                <lb/>magnam et regalem que Susis antiquitus dicebatur. Hec Susis
                                                <lb/>terra Regis Assueri fuit. In ista, ut dicitur, est arbor sicca
                                                <lb/>in una mosceta, id est in una ecclesia saracenorum. Hec civitas
                                                <lb/>melior est pro mercimoniis quam alia civitas de mundo.
                                                <lb/>Nam non reperitur hodie aliquid in mundo quod sit comestibile
                                                <lb/>vel alicuius mercimonii cuius illic magna copia non habeatur.
                                                <lb/>Hec enim multum bene est posita atque sita. In tantum
                                                <lb/>est enim nobilis civitas illa, quod est quasi incredibile de hiis
                                                <lb/>que ibi habentur. Nam quasi totus mundus pro mercimoniis
                                        <lb/>illi correspondet civitati.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>De hac enim volunt dicere christiani, quod ex ista civitate
                                                <lb/>plura recipit Imperator ille quam Rex Francie habeat
                                        <lb/>de toto suo regno.</p>
                                </div>
                                <pb n="418"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Penes hanc civitatem est unus mons salinus, magnam copiam
                                                <lb/>a salis toti exibens civitati. De hoc sale unusquisque
                                        <lb/>accipit quantum vult et petit, nichil solvendo.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>In hac civitate multi christiani cuiuslibet generis commorantur,
                                                <lb/>quibus ipsi saraceni in omnibus dominantur. Multa
                                        <lb/>alia sunt in ista civitate que nimis foret longum enarare.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Ab hac civitate Tauris ivi per X dietas ad quamdam civitatem,
                                                <lb/>que vocabatur Soldania. In hac civitate tempore estivo
                                                <lb/>moratur Imperator Persarum. In yeme vadit ad
                                                <lb/>quamdam contratam que est supra unum mare Bacud. Hec
                                                <lb/>civitas magna terra est et frigida, in se habens bonas aquas;
                                                <lb/>ad quam civitatem portantur multa et magna mercimonia que
                                        <lb/>illic venduntur.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Casan, a qua Magi iverunt Ierusalem virtute divina.
                                <lb/>Cap. IV.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De ista civitate recedens cum caravanis, id est cum
                                                <lb/>quadam societate, ivi versus Indiam superiorem, ad quam
                                                <lb/>dum sic irem per multas dietas, applicui ad unam civitatem
                                                <pb n="419"/>
                                                <lb/>Regum Magorum que vocatur Cassam, civitatem regalem
                                                <lb/>et magni honoris. Verumtamen Tartari eam multum destruxerunt.
                                                <lb/>Hec civitas multum habundat pane, vino et multis aliis
                                                <lb/>bonis. Ab hac civitate usque Ierusalem, quo Magi iverunt non
                                                <lb/>virtute humana sed miraculosa cum sic cito venerint, sunt
                                                <lb/>bene quinquaginta diete. Multa autem alia sunt in ista civitate
                                        <lb/>que modo non expedit enarare.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Gest, in qua nullus christianus ultra annum,
                                <lb/>ut dicitur, vivere potest. Cap. V.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Inde recedens ivi ad quamdam civitatem nomine Gest, a
                                                <lb/>a qua distat mare Arenosum per unam dietam. Quod mare est
                                                <lb/>valde mirabile et periculosum. Et in hac civitate Gest est
                                                <lb/>magna copia victualium et omnium aliorum bonorum que iam
                                                <lb/>dici possent; potissime autem ficuum illic maxima copia reperitur.
                                                <lb/>Uve autem sicce et virides ut herba et multum minute
                                                <lb/>illic inveniuntur, uberius et habundancius quam in aliqua
                                                <lb/>parte mundi. Hec est tercia melior civitas quam Persarum
                                                <lb/>Imperator possideat in toto suo regno. De hac dicunt saraceni
                                                <lb/>quod in ea nullus christianus ultra annum vivere valet. Multa
                                        <lb/>alia illic habentur.</p>
                                </div>
                                <pb n="420"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Ab hac recedens et transiens per multas civitates et terras,
                                                <lb/>vi ad quamdam terram nomine Comum, que antiquitus
                                                <lb/>civitas magna fuit. Hec maximum damnum intulit Rome tempore
                                                <lb/>iam transacto; eius muri bene sunt quinquaginta milliarium
                                                <lb/>capaces. In ista sunt palacia integra adhuc inhabitabilia;
                                        <lb/>tamen multis etiam victualibus habundat.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Iob ubi homines nent, mulieres vero non.
                                <lb/>Cap. VI.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Ex hac recedens et veniens per terras multas, perexi
                                                <lb/>ad terram Iob nomine Us, que est cunctorum victualium
                                                <lb/>multum pulcer situs. Penes hanc terram sunt montes in quibus
                                                <lb/>sunt pulcerima pascua pro animalibus habundanter. Illic
                                                <lb/>etiam melior manna et in maiori copiam reperitur quam
                                                <lb/>in terra aliqua, que hodie sit in mundo. In ipsa etiam habentur
                                                <lb/>IIIIor bone perdices pro minori precio quam uno grosso.
                                                <lb/>In ea sunt pulcerimi senes, ubi homines nent, id est filant,
                                                <lb/>mulieres vero non. Hec terra correspondet a capite Caldee versus
                                        <lb/>tramontanam.</p>
                                </div>
                        </div>
                        <pb n="421"/>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De regno Caldee, ubi mulieres portant solum interulam cum serabulis
                                        <lb/>et hominum virilia descendunt usque ad dimidium
                                        <lb/>tibiarum propter magnum calorem. Quorum navigium sutum
                                <lb/>est solo spago absque ullo ferro. Cap. VII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Exinde exiens ivi in Caldeam que est regnum magnum;
                                                <lb/>ad quam dum sic irem, ivi iuxta turrim Babel, que per IIIIor dietas
                                                <lb/>distat ab illa. In hac Caldea est sua lingua propria, in qua
                                                <lb/>pulcri homines sunt, mulieres vero turpes. Illic homines coperti
                                                <lb/>vadunt et ornati, ut hic nostre mulieres vadunt. Qui homines sunt
                                                <lb/>portantes aurea fasciola supra capita et de perlis, mulieres
                                                <lb/>sunt ferrentes solum unam interulam attingentem usque ad
                                                <lb/>genua, habentemque manicas ita largas et longas que usque
                                                <lb/>ad terram ipse attingant. Hee mulieres ambulant discalciate
                                                <lb/>portantes serabulas usque ad terram. Hee tritas, id est detas
                                                <lb/>non portant, sed earum capilli undique disparguntur. Hic autem
                                                <lb/>sicut homines post ipsas vadunt mulieres, ita ille post homines
                                                <lb/>incedunt. Alia autem multa in hac civitate vidi, que non
                                        <lb/>multum expedit enarare.</p>
                                </div>
                                <pb n="422"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Hinc ergo recedens veni in Indiam, que est infra terram,
                                                <lb/>quam isti Tartari multum destruxerunt. In ea sunt homines
                                                <lb/>ut plurimum dactilos comedentes tantum quorum quadraginta
                                                <lb/>libre pro minori precio uno grosso illic habentur. Sic
                                        <lb/>autem de aliis multis.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Ex hac India recedens et transiens per multas contratas,
                                                <lb/>ad mare occeanum ego veni. Prima autem terra quam inveni
                                                <lb/>vocatur Ornes, que est terra multum bene murata et terra
                                                <lb/>multorum et magnorum mercimoniorum. In ea tantus et
                                                <lb/>ita immensus est calor, quod virilia, id est testiculi hominum,
                                                <lb/>exeunt ex corpore et descendunt usque ad dimidium tibiarum.
                                                <lb/>Ideoque gens illius contrate si vivere volunt, sibi faciunt unam
                                                <lb/>unctionem qua illa ungunt. Nam aliter omnes penitus morerentur,
                                                <lb/>et sicut sunt uncta, in quibusdam saculis illa portant
                                        <lb/>circumcirca se cingentes.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>In hac contrata homines utuntur navigio, quod vocatur
                                                <lb/>iasse, suto solo spago. In unum istorum navigiorum ego ascendi,
                                                <lb/>in quo nullum ferrum in aliquo loco potui reperire;
                                                <lb/>in quod dum sic ascendissem, in viginti octo dietis me transtuli
                                                <lb/>usque ad Tanam, in qua a pro fide Christi gloriosum martirium
                                                <pb n="423"/>
                                                <lb/>passi fuerunt IIIIor nostri fratres Minores. Hec terra multum
                                                <lb/>bene est situata. In ea magna copia panis, vini et arborum
                                                <lb/>reperitur. Hec terra antiquitus fuit valde magna, nam ipsa
                                                <lb/>fuit terra Regis Pori, qui cum Alexandro Rege prelium
                                        <lb/>magnum iam commisit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Huius terre populus ydolatrat, nam adorant ignem, serpentem
                                                <lb/>et arbores. Hanc terram regunt saraceni qui eam ceperunt
                                        <lb/>violenter, nunc subiacentes imperio Doldali.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>In hac terra reperiuntur diversa genera bestiarum, in
                                                <lb/>qua potissime sunt leones nigri in maxima quantitate; sunt
                                                <lb/>etiam simie gatimaymones et noctue, ita magne sicut sunt
                                                <lb/>hic columbe. Ibi etiam sunt mures ita magni sicut hic scerpi
                                                <lb/>sive canes. Ideoque illic canes capiunt mures; murelege, id est
                                        <lb/>gatte, ad hoc nichil valent.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>7.</head> <p>In hac contrata quilibet homo ante domum suam habet
                                                <lb/>unum pedem faxiolorum, ita magnum sicut hic esset una columpna.
                                                <lb/>Hic pes faxiolorum, minime desiccatur donec sibi
                                                <lb/>exibeatur aqua. Multe alie novitates sunt illic, quas multum
                                        <lb/>pulcrum esset audire.</p>
                                </div>
                                <pb n="424"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>8.</head> <p>In hac contrata que Tana nuncupatur, ut iam dictum est,
                                                <lb/>passi fuerunt IIIIor fratres Minores gloriosum martirium pro
                                        <lb/>fide Christi, quod per hunc modum habetur.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De martirio fratrum, et de eorum miraculis. Cap. VIII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Dum predicti fratres Minores essent in Ormes, parati
                                                <lb/>fuerunt cum una navi ut irent Polumbum, in qua dum essent,
                                                <lb/>fuerunt portati malo suo velle usque ad Tanam. In hac civitate
                                                <lb/>invenerunt XV domus nestorinorum scilicet christianorum
                                                <lb/>qui sunt scismatici et heretici; et dum sic essent illic, sibi invenerunt
                                                <lb/>hospitium, et hospitati fuerunt in domo cuiusdam illorum.
                                                <lb/>Dum sic autem illic manerent, orta fuit quedam lis inter
                                                <lb/>virum illius domus et eius uxorem, quam illo sero ipse fortiter
                                                <lb/>verberavit. Dum autem sic esset verberata, conquesta fuit
                                                <lb/>coram lo Cadi, id est Episcopo in lingua sua. Quam mulierem
                                                <lb/>ipse Cadi interogavit, si posset probare quod dicebat.
                                                <lb/>Tunc autem illa respondit dicens se bene posse probare, nam
                                                <lb/>IIIIor rabani franchi, id est viri religiosi in lingua nostra,
                                                <pb n="425"/>
                                                <lb/>illic erant in domo cum michi hoc fecit, hos interrogate quia
                                                <lb/>vobis dicent veritatem. Ipsa autem muliere sic loquente, unus
                                                <lb/>de Alexandria erat presens et rogavit Cadi ut mitteret pro eis
                                                <lb/>quos dicebat esse homines magne scientie et scripturas bene
                                                <lb/>scire. Ideoque, ut dicebat, bonum esset de fide disputare cum
                                        <lb/>eis. Quod audiens ipse Cadi misit pro eis.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Qui dum sic ante eum ducti fuissent isti IIIIor fratres
                                                <lb/>Minores, scilicet Fr. Thomas de Tolentino de Marchia, Fr. Iacobus
                                                <lb/>de Padua, Fr. Demetrius qui erat frater laicus sciens
                                                <lb/>linguas et Fr. Petrus de Senis: dimisso autem Fr. Petro de
                                                <pb n="426"/>
                                                <lb/>Senis domi ut res custodiret, dicti fratres pervenerant ad
                                                <lb/>ipsum Cadi. Et dum sic essent coram Cadi, ipse cum eis disputare
                                                <lb/>cepit de fide nostra. Cum autem illi infideles sic disputarent
                                                <lb/>cum fratribus, dicebant Christum solum purum hominem esse
                                                <lb/>et non Deum. Cum autem sic dixissent, ille Fr. Thomas
                                                <lb/>Christum esse verum Deum et hominem probavit rationibus et
                                                <lb/>exemplis, et in tantum eos confudit saracenos, quod penitus
                                        <lb/>ipsi contradicere non valebant.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Tunc videns ille Cadi se sic esse confusum ab eis coram
                                                <lb/>populo toto, voce magna clamare cepit:«Et tu quid dicis de
                                                <lb/>Macometo ». Nunc autem istam consuetudinem habent saraceni,
                                                <lb/>quod si se verbis defendere non possunt se ensibus tuentur et
                                                <lb/>pungnis. Dum autem eum sic interogasset Cadi, responderunt
                                                <lb/>fratres dicentes: « Si tibi probamus rationibus et exemplis
                                                <lb/>Christum Deum verum et hominem esse qui legem dedit in terra,
                                                <lb/>et Macometus econtra venit qui legem contrariam illi dedit,
                                                <lb/>si sapiens es, quid sit de eo tu scire potes optime ». Tunc ille
                                                <lb/>Cadi et alii saraceni alta voce dicentes, clamabant: « Tu quid
                                        <lb/>iterum dicis de Macometo, quid dicis de Macometo »?</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Tunc Fr. Thomas respondit: « Vos tantum dicere potestis
                                                <lb/>quod dico de eo quod tacere nimium verecondabor, unde
                                                <lb/>ex quo me vultis respondere, respondeo vobis et dico quod
                                                <lb/>Macometus filius perditionis est et cum dyabolo patre eius positus
                                                <pb n="427"/>
                                                <lb/>est in inferno; non solum ipse, sed omnes qui tenent
                                                <lb/>legem hanc et observant, cum ipsa sit pestifera et falsa, tamquam
                                        <lb/>contra Deum et animarum salutem ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Hoc audientes saraceni omnes alta voce unanimiter
                                                <lb/>clamare ceperunt, dicentes: « Moriantur ! moriantur ! quia
                                                <lb/>ipsi malum dicunt de propheta ». Ipsi autem dum sic dixissent,
                                                <lb/>ceperunt fratres et eos in sole duxerunt ut virtute caloris intensi
                                                <lb/>diram paterentur mortem, cum illic sit tantus calor
                                                <lb/>ut si quis per spacium misse perseveraret in sole ipse penitus
                                        <lb/>moreretur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Attamen illic in sole fuerunt <hi rend="italic">laudantes et glorificantes</hi>
                                                <lb/><hi rend="italic">Deum</hi>a tercia usque ad nonam, semper illares et sani. Sic hoc
                                                <lb/>videntes saraceni inter se consilium habuerunt et ad fratres venerunt
                                                <lb/>dicentes: « Volumus ignem magnum et copiosum facere
                                                <lb/>in quem vos prohiciemus, et si sicut dicitis fides vestra ita
                                                <lb/>sit vera, ignis vos non comburet, si autem mala et falsa sit,
                                        <lb/>penitus comburemini vos ab igne ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>7.</head> <p>Tunc fratres responderunt ei dicentes: « Parati sumus
                                                <lb/>intrare ignem et carcerem, et quicquid vos Cadi poteris exibere,
                                                <lb/>pro fide nostra semper invenies nos paratos; verumtamen
                                                <lb/>scire debes, si ignis nos comburet non hoc credas ex fide nostra
                                                <lb/>procedere sed solum ex peccatis nostris, cum propter peccata
                                                <lb/>nostra nos bene comburi permitteret ipse Deus, hoc semper
                                                <lb/>salvo quod fides nostra ita perfecta sit et bona sicut in mundo
                                                <pb n="428"/>
                                                <lb/>esse potest. Nam ab hac non est in mundo fides aliqua que
                                        <lb/>salvum faciat nisi ista ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>8.</head> <p>Dum sic ordinatum esset quod isti fratres comburi deberent,
                                                <lb/>vox volavit et fama sonavit per totam terram, ita quod
                                                <lb/>tunc omnes de dicta terra tam parvi quam magni, tam homines
                                                <lb/>quam mulieres ad hoc finaliter intuendum penitus occurerunt.
                                                <lb/>Ipsi dicti fratres ducti fuerunt super medanum, id est
                                                <lb/>super plateam civitatis, ubi accensus erat ignis valde copiosus.
                                                <lb/>Qui dum sic accensus esset, Fr. Thomas ibat ad proiciendum se
                                                <lb/>in ignem, et dum vellet se proicere in ignem, quidam saracenus
                                                <lb/>cepit eum dicens: « Non vadas tu illuc cum sis senex,
                                                <lb/>nam super te aliquod experimentum habere posses, propter
                                                <lb/>quod ignis te comburere non valeret, sed alium ire permittas ».
                                                <lb/>Tunc statim IIIIor saraceni Fr. Iacobum de Padua violenter
                                                <lb/>ceperunt, eum in ignem proicere satagentes. Quibus ipse
                                                <lb/>dicebat: « Me permittatis quia libenter in hunc ignem prohiciam
                                                <lb/>memetipsum ». Ipsi autem ad sua verba non attendentes
                                                <lb/>statim in ignem eum proiecerunt. Dum autem sic eum in ignem
                                                <lb/>proiecissent et ipse in igne permaneret, ignis tam magnus
                                                <lb/>et altus erat, quod nullus unquam eum poterat intueri, eius tamen
                                                <lb/>vocem invocantem semper nomen Virginis gloriose audiebant.
                                                <lb/>Tunc igne totaliter consumpto, ipse Fr. Iacobus stabat
                                                <lb/>super prunas letus et gaudens, cum manibus in modum crucis
                                                <lb/>levatis in celis, Deum semper colaudando, dicebatque saracenis:
                                                <pb n="429"/>
                                                <lb/>« Venite huc per legem vestram sicut ego sum hic pro fide
                                        <lb/>mea ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>9.</head> <p>Quamquam ignis fuerit ita magnus et copiosus, nichil
                                                <lb/>tamen de eo lesum vel combustum fuit inventum. Hoc videns
                                                <lb/>populus tam magnum miraculum, cepit unanimiter exclamare
                                                <lb/>dicens: «Isti sunt sancti, isti sunt sancti: nefas est offendere
                                                <lb/>eis, nam modo vidimus quod fides sua sancta est et bona ».
                                                <lb/>Hoc dicto Fr. Iacobus vocatus fuit de igne, et sic sanus et
                                        <lb/>illesus exivit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>10.</head> <p>Tunc hoc videns Cadi voce magna clamare cepit dicens:
                                                <lb/>« Sanctus non est, sanctus non est, sed ideo non comburitur quia
                                                <lb/>tunica quam habet in dorso est de lana terre Abrahe, ideoque
                                                <lb/>nudus expolietur et in ignem sic mittatur ». Ut autem hoc finaliter
                                                <lb/>compleretur, venerunt pessimi saraceni et in duplo plus
                                                <lb/>ignem accenderunt et tunc fratrem Iacobum exuerunt cuius
                                                <lb/>corpus insuper abluerunt et ipsum optime oleo perunxerunt
                                                <lb/>ut ignis maior et fortis esset et forcius ageret et arderet ad hoc
                                                <lb/>quod ipse frater cicius comburi posset; oleum in struem lignorum
                                                <lb/>in copiam magnam deiecerunt et ipsum Fr. Iacobum
                                                <lb/>in ignem cum impetu inpullerunt. Fr. autem Thomas et Fr. Demetrius
                                                <lb/>de foris stabant genibus flexis in orationibus et devotionibus
                                                <lb/>persistentes. Fr. Iacobus iterum de igne exivit illesus
                                        <lb/>sicut primo fecit.</p>
                                </div>
                                <pb n="430"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>11.</head> <p>Hoc videns populus unanimiter clamabat dicens: « Peccatum
                                                <lb/>est offendere eos quoniam sancti sunt; et sic in populo
                                                <lb/>rumor maximus habebatur. Hoc secundum miraculum videns lo
                                                <lb/>Melic, id est Potestas, ad se Fr. Iacobum vocavit et eum
                                                <lb/>suis vestimentis fecit indui et dixit:«Videte fratres, ite cum gratia
                                                <lb/>Dei, quia nullum malum paciemini vos a nobis, nam videmus
                                                <lb/>vos esse bonos homines et sanctos et fidem vestram esse
                                                <lb/>veram sanctam et bonam, sed ut vobis securius consulamus,
                                                <lb/>hanc terram exeatis quam cicius potestis quia ipse Cadik laborat
                                                <lb/>vobis auferre vitam ». Dum hoc sic diceret, complectorium
                                                <lb/>quasi erat; et tunc totus populus ydolatra omnesque alii stupefacti
                                                <lb/>exteritique dicebant: « Tot et tanta mirabilia videmus
                                                <lb/>nos ab istis, quod nescimus quid tenere debeamus et
                                        <lb/>observare ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>12.</head> <p>Dum sic dixissent, lo Melic accipi fecit illos tres fratres
                                                <lb/>quos ipse fecit portare ultra quoddam brachium maris, per
                                                <lb/>aliquantulum spacium ab illa terra distans, ubi burgum unum
                                                <lb/>erat et ad quod ille in cuius domo iam fuerant hospitati illos
                                        <lb/>asociavit, et sic in domo unius ydolatre sibi hospicium invenerunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>13.</head> <p>Dum autem sic illic manerent, perexit Cadi ad lo Melic
                                                <lb/>dicens ei: « Quid facimus! Lex Macometi destructa est nisi
                                                <lb/>aliud fiat, nam isti rabani franchi nunc ibunt predicando per
                                                <lb/>totam contratam istam et cum tot et tanta fecerunt ipsi in hac
                                                <lb/>contrata que totus populus iam vidit, omnes convertentur ad
                                                <pb n="431"/>
                                                <lb/>eos et sic lex Macometi ulterius non valebit. Verumtamen
                                                <lb/>ut non totaliter sit destructa, tu unum scire debes, quod Macometus
                                                <lb/>precepit in Alcoram, id est in lege sua, quod si aliquis
                                                <lb/>unum interfecerit Christianum qui diceret malum de Macometo
                                                <lb/>et de lege nostra, tantum meritum ipse haberet ac si iret
                                                <lb/>ad Mecam, id est ad locum ubi manet Macometus ». Ad quam
                                                <lb/>Mecam sic vadunt saraceni sicut christiani pergunt ad sepulcrum.
                                                <lb/>Tunc lo Melic respondit Cadi dicens: « Vade et fac
                                        <lb/>sicut tu vis ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>14.</head> <p>Hoc dicto, statim ille Cadi accepit IIIIor homines armatos
                                                <lb/>ad interficiendum istos fratres, qui dum sic transissent
                                                <lb/>quamdam aquam facta est nox, et sic facta illo sero non potuerunt
                                                <lb/>eos invenire. Statimque lo Melic fecit capi omnes
                                                <lb/>christianos qui erant in terra et eos carceri mancipavit. Cum
                                                <lb/>autem esset perventum ad dimidium noctis, tunc fratres ut
                                                <lb/>dicerent matutinum, surexerunt; et tunc homines qui mis[s]i
                                                <lb/>fuerunt ad eos, illos invenerunt et eos extra terram sub arbore
                                        <lb/>quadam adduxerunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>15.</head> <p>Dum sic illos adduxissent eis dicebant: «Vos scire debetis
                                                <lb/>quod mandatum habemus ab ipso Cadi et lo Melic ut interficere
                                                <lb/>vos debeamus, quod tamen adimplemus nos invite, cum
                                                <lb/>sitis boni homines et sancti, sed tamen aliter facere non
                                                <lb/>valemus. Nam si sue non obediremus iussioni, nos cum liberis
                                                <pb n="432"/>
                                                <lb/>nostris et mulieribus moriremur penitus ». Hiis isti fratres responderunt
                                                <lb/>sic, dicentes: «Vos qui huc venistis ut per mortem
                                                <lb/>temporalem vitam eternam valeamus adipisci, quod vobis est
                                                <lb/>preceptum, facite diligenter. Nam pro fide nostra et amore
                                                <lb/>domini nostri Iesu Christi, que nobis adhibetis nos tormenta
                                        <lb/>parati sumus viriliter substinere ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>16.</head> <p>Unde sic illis audacter respondentibus, christianus ille
                                                <lb/>qui eos associaverat et illi IIIIor homines mali multum ad invicem
                                                <lb/>altercabant. Nam eis respondebat christianus et dicebat:
                                                <lb/>« Si gladium aliquem ego haberem, aut quod vultis non
                                                <lb/>fieret aut cum ipsis necem mihi finaliter vos daretis ». Tunc
                                                <lb/>illi fecerunt fratres statim spoliari, fraterque Thomas iunctis
                                                <lb/>simul manibus in modum crucis capitis abscissionem suscepit.
                                                <lb/>Sed Fr. Iacobum unus percussit in capite et eum usque ad
                                                <lb/>oculos scidit, statim que sibi capud abscidit, Fr. Demetrius
                                                <lb/>autem uno gladio in mamilla fortissime fuit percussus et exinde
                                        <lb/>sibi capud fuit abscis[s]um.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>17.</head> <p>Dum autem sic ex martirio suo animas Deo dedissent,
                                                <lb/>statim aer clarus et lucidus est effectus, quod cuncti fortissime
                                                <lb/>mirabantur; et similiter luna maximam ostendit claritatem
                                                <lb/>et splendorem. Statim autem post hoc, tot et tanta tonitrua
                                                <lb/>et fulmina atque coruscationes evenerunt quod pene omnes
                                                <lb/>mori finaliter se credebant. Navis etiam que debebat portare
                                                <lb/>eos Polumbum et portavit eos usque ad Tanam contra
                                                <pb n="433"/>
                                                <lb/>velle suum taliter fuit submersa quod de ea et de gentibus
                                        <lb/>que erant in ea nichil breviter scitum fuit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>18.</head> <p>Mane autem facto misit Cadi nuntios accipere res illorum
                                                <lb/>fratrum, et tunc inventus fuit Fr. Petrus de Senis, trium
                                                <lb/>aliorum fratrum socius. Quem sic cum reperissent eum ceperunt
                                                <lb/>et ipsum duxerunt ad Cadi. Quem ipse Cadi et alii saraceni
                                                <lb/>alloquentes sibi maxima promittebant, si fidem suam vellet
                                                <lb/>abnegare et illam Macometi integraliter confiteri. Dum ipsi
                                                <lb/>autem sic loquerentur ipse de eis truffabatur. Et quia non sciebat
                                                <lb/>linguam, faciebat sibi crucem cum digitis et obsculabatur eam
                                                <lb/>et levabat oculos suos ad celum. Eo autem sic faciente dixerunt
                                                <lb/>saraceni: « Ecce ostendit per signa quod non vult relinquere fidem
                                                <lb/>suam ». Et ideo ipsum tormentare ceperunt a mane usque
                                                <lb/>ad meridiem, diversis generibus tormentorum. Et postea eum
                                                <lb/>super quamdam arborem suspenderunt in qua a nona usque
                                                <lb/>ad vesperam ipse permansit. Cum autem ad vesperum fuisset
                                                <lb/>perventum, de arbore ipsum acceperunt sine aliqua lesione de
                                                <lb/>mundo. Hoc illi videntes ipsum per medium diviserunt; et
                                                <lb/>sero facto de eo nichil breviter fuit inventum. Verumtamen
                                                <lb/>uni persone fide digne fuit revelatum quod Deus occultaverat
                                                <lb/>eius corpus usque ad certum tempus, in quo cum sibi placuerit
                                        <lb/>ipse illud manifestabit.</p>
                                </div>
                                <pb n="434"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>19.</head> <p>Ut autem omnipotens Deus ostenderet quod eorum anime
                                                <lb/>iam regna celestia optinebant, illo die quo isti beatissimi
                                                <lb/>fratres gloriosi martires sunt effecti, lo Melic se dormitioni
                                                <lb/>dedit; qui dum sic in lecto dormiret, ecce sibi apparuerunt
                                                <lb/>martires isti gloriosi lucidi ut sol et splendidi, singuli enses
                                                <lb/>in suis manibus tenentes et super lo Melic taliter eas vibrantes
                                                <lb/>ac si dividere voluerunt ipsum totum. Quod videns lo
                                                <lb/>Melic voce sic alta cepit exclamare, quod ad eius clamorem
                                                <lb/>tota eius familia occurrit festinanter, petens ab eo quid
                                                <lb/>ipse haberet atque vellet. Cum ipsum sic interrogassent ipse
                                                <lb/>respondit dicens: «Illi raban franchi quos interfeci, huc ad me
                                                <lb/>venerunt, suis ensibus quas habebant occidere volentes me ».
                                                <lb/>Ideoque lo Melic misit pro Cadi cui totum quod acciderat
                                                <lb/>enaravit, consulens ipsum quid de hoc finaliter esset peragendum,
                                                <lb/>cum se crederet ab eis penitus interimi. Tunc Cadi
                                                <lb/>sibi consuluit ut pro eis magnam ellemosinam faceret, si vellet
                                                <lb/>evadere de istorum manibus interfectorum. Tunc statim
                                                <lb/>misit pro illis christianis quos ipse in carcere detinebat. Qui
                                                <lb/>cum venissent ad eum, ipse indulgenciam ab eis de eo quod eis
                                                <lb/>fieri fecerat humiliter postulavit, faciens se socium eorum et
                                                <lb/>fratrem. Hoc facto, tunc precepit ut si quis unquam offenderet
                                                <lb/>aliquem christianum, ipse penitus moreretur; et sic omnes
                                                <lb/>illesos permisit abire. Post hoc autem lo Melic IIIIor moschetas,
                                                <pb n="435"/>
                                                <lb/>id est IIIIor ecclesias, fecit hedificari, in quarum qualibet
                                        <lb/>quosdam sacerdotes fecit comorari.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>20.</head> <p>Audiens autem ipse Imperator Dehli istos fratres
                                                <lb/>talem subiisse penam, misit et ordinavit ut ipse lo Melic penitus
                                                <lb/>caperetur et vinctis manibus ad eum duceretur. Qui cum ante
                                                <lb/>eum sic fuisset adductus, eum interrogabat quare mori fecerat
                                                <lb/>tam crudeliter illos fratres. Cum autem sic interogatus
                                                <lb/>fuisset, respondit ei: « Istos fratres sic mori permisi, quia ipsi
                                                <lb/>subvertere volebant legem nostram et malum etiam dixerunt de
                                                <lb/>propheta ». Tunc sic dixit Imperator: « Tu crudelissime canis,
                                                <lb/>cum vidisti quod Deus bis liberaverat eos ab igne, quomodo
                                                <lb/>fuisti sic ausus ut eis talem inferres mortem »? Hec dum sic
                                                <lb/>dixisset eum cum tota sua familia per medium scindi fecit, et quia
                                                <lb/>ipse talem mortem istos fratres in suum martirium fecit sustinere,
                                        <lb/>hoc ipse passus fuit in suum tantummodo detrimentum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>21.</head> <p>In hac autem contrata consuetudo quedam observatur;
                                                <lb/>nam nunquam corpus aliquod sepellitur, sed ipsa corpora solum
                                                <lb/>in campaneis dimittuntur et ex nimio calore cito consumuntur
                                                <lb/>et destruuntur. Unde corpora eorum fratrum bene quatuordecim
                                                <lb/>diebus illic fuerunt in sole, et ita recensia et integra
                                                <lb/>sunt inventa sicut erant illa die qua passi fuerunt suum martirium
                                                <lb/>gloriosum. Sic autem videntes qui in civitate erant christiani,
                                        <lb/>sua corpora receperunt et postea sepulture tradiderunt.</p>
                                </div>
                                <pb n="436"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>22.</head> <p>Tunc ego Fr. Hodoricus de suo sciens martirio glorioso,
                                                <lb/>illuc ivi, et sua corpora ego accepi que iam tradita fuerunt
                                                <lb/>sepulture, quia per sanctos suos Deus multa et magna miracula
                                                <lb/>operatur, per istos voluit potissime operari. Nam ego Fr. Hodoricus
                                                <lb/>cum ossa istorum fratrum sic accepissem, copertis tovaleis
                                                <lb/>alligassem, ipsa in Indiam superiorem ad unum locum
                                                <lb/>Minorum fratrum cum socio et famulo deferrebam. Dum
                                                <lb/>autem sic ea portarem, in domo cuiusdam habui hospitari,
                                                <lb/>et ipsa ossa, ymo sancte reliquie dici debent, supposui capiti
                                                <lb/>meo et deinde dormitioni me apposui. Et dum sic dormirem,
                                                <lb/>ipsa domus a saracenis subito fuit accensa ut me facerent mori
                                                <lb/>alta voce populi universi. Nam hoc est Imperatoris preceptum
                                                <lb/>ut cuius domus accenditur, ipse penitus moriatur. Ipsa sic
                                                <lb/>accesa, socius meus cum famulo exivit domum, me in ea cum
                                                <lb/>ossibus remanente. Qui dum sic essem in domo, ea ardente,
                                                <lb/>ossa eorum fratrum accepi et in uno angulo ipsius me aptavi.
                                                <lb/>Sic autem igne domum comburente, tres anguli ipsius domus
                                                <lb/>fuerunt combusti, illo solo in quo eram remanente. Me autem
                                                <lb/>sic in illo angulo residente, ignis desuper me aderat, non me
                                                <pb n="437"/>
                                                <lb/>ledens neque ipsius domus angulum comburens. Quamdiu autem
                                                <lb/>in domo cum istis ossibus permanebam, ignis nunquam descendebat
                                                <lb/>sed ad modum crucis ipse desuper residebat. Cum
                                                <lb/>domum egressus fuissem, tunc autem ipsa totaliter fuit combusta,
                                                <lb/>et non solum ipsa sed multe alie que illi contigue videbantur;
                                        <lb/>et sic inde illesus exivi.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>23.</head> <p>Aliud quoqueh insuper evenit quod michi accidit in
                                                <lb/>eundo. Nam dum sic per mare cum istis ossibus irem ad unam
                                                <lb/>civitatem que vocatur Polumbum, ubi piper nascitur habundanter,
                                                <lb/>nobis defecit totaliter ventus; quapropter venerunt
                                                <lb/>ydolatre suos deos clamare et adorare ut eis prosperum
                                                <lb/>ventum exhiberent, quem tamen illis dare non potuerunt.
                                                <lb/>Deinde venerunt saraceni, et ut etiam ventum haberent multum
                                                <lb/>laboraverunt, et tamen illum habere minime potuerunt.
                                                <lb/>Inde michi et socio meo preceptum fuit ut orationes Deo fundere
                                                <lb/>deberemus quatinus nobis finaliter exiberet. Qui si haberi
                                                <lb/>posset, nobis honorem maximum exiberent. Et ut alii intelligere
                                                <lb/>non possent, ille rector navis armenice fuit locutus
                                                <lb/>dicens: « Si ventus haberi non possit, hec ossa prohicimus
                                                <lb/>in mare ». Tunc ego hec et socius audientes, orationes facimus
                                                <lb/>ipsi Deo. Qui videntes ventum haberi non posse, ad honorem
                                                <lb/>Virginis gloriose multas missas promisimus cellebrare, si ventum
                                                <lb/>possemus in aliquo nos habere. Cum autem ventum minime
                                                <lb/>habere nos poteramus, tunc accipiens ex ossibus istis unum,
                                                <lb/>ipsum dedi famulo nostro ut iens ad caput navis ipsum in
                                                <pb n="438"/>
                                                <lb/>mari prohiceret festinanter. Tunc, ipso osse sic in mari proiecto,
                                                <lb/>statim nobis ventus ita bonus et prosper effectus est, quod
                                                <lb/>nunquam nobis defecit, donec nos fuimus ad portum ad quem
                                        <lb/>meritis istorum fratrum devenimus cum salute.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>24.</head> <p>Cum autem illic in Polumbum fuerimus nos ad portum,
                                                <lb/>aliam navim nomine Çocum nos ascendimus, ut iam dictum
                                                <lb/>est, ut in Indiam superiorem nos irremus ad quamdam civitatem
                                                <lb/>Çaitum, in qua sunt duo loca nostrorum fratrum, ut
                                                <lb/>ibi istas sanctas reliquias poneremus. Nunc autem in ista
                                                <lb/>navi erant bene septingenti inter alios homines et mercatores.
                                                <lb/>Nunc ydolatre hanc consuetudinem in se habent: nam antequam
                                                <lb/>ipsi applicent ad portum per totam navem inquirunt ut
                                                <lb/>videant quid in ea est, si ibi ossa mortuorum essent. Que si
                                                <lb/>ipsi reperirent illa, in mari proicerent statim; et habentibus
                                                <lb/>illa, mortis periculum magnumt immineret. Cum autem sic
                                                <lb/>inquirerent, licet in magna fuerint quantitate, nunquam in
                                        <lb/>aliquo tamen invenire potuerunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>25.</head> <p>Sic autem dante Deo illa ad loca nostrorum fratrum
                                                <lb/>tullimus diligenter, ubi cum honore et maxima reverencia
                                                <lb/>fuerunt posita condecenter. Et sic multa alia operatur omnipotens
                                                <pb n="439"/>
                                                <lb/>Deus per istos sanctos fratres; cum adhuc habeantur
                                                <lb/>apud, ydolatras et saracenos. Nam cum ipsi morbo aliquo detinentur
                                                <lb/>vadunt ad accipiendum de terra illa, in qua fuerunt interfecti,
                                                <lb/>illam abluentes. Que cum sit lota, ipsam bibunt
                                        <lb/>et statim ab infirmitatibus suis totaliter liberantur firmissime.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De nemore Minibar, ubi nascitur piper et quomodo. Cap. IX.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Ut autem sciatis quomodo habeatur piper, sciendum est
                                                <lb/>quod in imperio quodam, ad quod applicui nomine Minibar,
                                                <lb/>nascitur ipsum piper, et non est in aliqua parte mundi nisi ibi.
                                                <lb/>Nemus enim in quo nascitur ipsum piper continet in se bene
                                                <lb/>18 dietas, et in ipso nemore sunt due civitates, una nomine Flandrina,
                                                <lb/>altera vero inglin. In ista Flandrina habitancium
                                                <lb/>aliqui sunt iudei, aliqui vero christiani. Inter has duas civitates
                                                <lb/>bellum semper habetur, ita tamen quod christiani semper superant
                                        <lb/>et vincunt iudeos.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>In hac autem contrata habetur piper per istum modum:
                                                <lb/>nam primo nascitur in folia de elere, que folia iuxta magnos
                                                <lb/>arbores plantantur, sicut hic nostre ponuntur vites. Hec folia
                                                <lb/>producunt fructum ut uvarum racemi producuntur; in tanta
                                                <pb n="440"/>
                                                <lb/>autem producuntur quantitate quod quasi videntur frangi.
                                                <lb/>Cum ipsum autem maturum est, viridis est coloris, et sic vindemiatur
                                                <lb/>sicut hic vindemiantur uve, ponendo illud in sole ut
                                                <lb/>desiccetur. Quod cum desiccatum est, ipsum in vasis colocatur.
                                                <lb/>In hoc etiam nemore sunt flumina, in quibus sunt multe male
                                        <lb/>cocodrie, id est serpentes.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Polumbo ubi bos pro deo adoratur de cuius urina Rex
                                        <lb/>et Regina illius terre omni mane, cum exit de stabulo, lavant
                                <lb/>facies suas, et de eius stercore sibi pectus ungentes. Cap. X.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>A capite nemoris huius versus meridiem civitas quedam
                                                <lb/>habetur nomine Polumbum, in qua nascitur çinçiber, melius
                                                <lb/>quod in mundo nascatur. Et tot et tanta mercimonia in ista
                                        <lb/>civitate sunt quod multis incredibile videretur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Omnes in hac contrata adorant bovem pro deo suo, dicentes
                                                <lb/>ipsum esse quid sanctum, quem faciunt sex annis laborare;
                                                <lb/>in septimum est in comuni. Hunc autem ritum in se continent
                                                <lb/>et observant. Nam quolibet mane accipiunt duo bacilia
                                                <lb/>de auro vel argento, que quando dimittunt bovem ipsum
                                                <lb/>de stabulo ponunt sub illo. In uno quorum accipiunt urinam,
                                                <lb/>in altero quoque immundiciam aliam. De urina lavant facies
                                                <lb/>suas, de altera vero immundicia ponunt primo in medio visus
                                                <lb/>in uno loco, deinde in ambabus sumitatibus gennarum et postea
                                                <lb/>in medio pectore. Ita in quatuor locis ipsi ponunt. Quod cum
                                                <lb/>sic fecerunt dicunt se fore sanctificatos. Et sicut facit populus
                                        <lb/>sic et Rex et Regina.</p>
                                </div>
                                <pb n="441"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Hii similiter aliud ydolum adorant quod est per medium
                                                <lb/>homo et medium bos. Hoc ydolum per os respondet quod
                                                <lb/>multociens sanguinem quadraginta virginum petit et requirit;
                                                <lb/>huic ydolo ita homines et mulieres vovent suos filios et filias
                                                <lb/>dare, sicut homines et mulieres vovent hic suos filios et filias
                                                <lb/>alicui religioni. Et sic per istum modum homines interficiunt
                                                <lb/>filios suos et filias ante istud ydolum, ut sibi eorum sanguis
                                                <lb/>ymoletur. Unde multi moriuntur isto modo. Sic autem multa
                                                <lb/>facit populus iste que scribere et audire abhominatio quedam
                                                <lb/>esset. In hac insula multa alia habentur et nascuntur que
                                        <lb/>scribere non multum expedit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Aliam consuetudinem pessimam habent etiam ydolatre
                                                <lb/>huius regni: nam quando homo aliquis moritur, ipsum comburunt
                                                <lb/>mortuum, et si uxorem habet ipsam comburunt vivam,
                                                <lb/>cum dicunt eam ire ad manendum cum viro suo in alio mundo.
                                                <lb/>Si autem mulier filios habet ex marito suo, cum eis manere potest
                                                <lb/>si vult, quod sibi ad verecundiam non reputatur. Si autem
                                                <lb/>mulier moreretur ante virum, lex aliqua non imponitur viro,
                                        <lb/>cum possit aliam si vult in uxorem accipere.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Alia etiam consuetudo illic habetur: nam mulieres vinum
                                                <lb/>bibunt, homines vero non. Mulieres sibi faciunt radi visum et
                                                <lb/>barbam, homines vero non. Et sic de multis aliis mirabilibus
                                                <lb/>et bestialibus que illic fiunt, que scribere non expedit
                                        <lb/>multum.</p>
                                </div>
                                <pb n="442"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Ab hoc regno sunt X diete usque ad unum aliud regnum
                                                <lb/>nomine Mobar quod est multum magnum regnum, habens
                                                <lb/>sub se multas civitates et terras. In hoc autem regno positum est
                                                <lb/>corpus B. Thome Apostoli; ecclesia cuius est plena ydolis multis;
                                                <lb/>penes etiam quam sunt forte etiam XV domus nestorinorum
                                        <lb/>christianorum, qui nequissimi sunt heretici.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De idolo mirabili quod in predictis partibus adoratur,
                                <lb/>quod in maxima reverentia habetur apud illos. Cap. XI.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Similiter in regno isto est unum ydolum mirabile valde
                                                <lb/>quod omnes contrate Indie multum reverentur. Nam ipsum est
                                                <lb/>magnum quantus S. Christoforus comuniter depingitur a pictoribus,
                                                <lb/>et est totum de auro puro, positum super unam magnam
                                                <lb/>cathedram que etiam est de auro, et habet ad collum unam cordam
                                                <lb/>de lapidibus preciosis. Que autem corda precium maximum
                                                <lb/>valet. Ad hoc ydolum adorandum vadunt gentes
                                        <lb/>de longinquo, sicut christiani occurrunt ad sanctum Petrum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Ipsorum autem ad ydolum venientium alii cum corda
                                                <lb/>pergunt, alii cum manibus super unam tabulam ad collum ligatam;
                                                <lb/>alii cum cultello in brachio fixo et non movent usque
                                                <lb/>quod perveniunt ad ydolum, ita quod postea totum brachium
                                                <pb n="443"/>
                                                <lb/>habent marcidum; alii autem etiam aliter facientes.
                                                <lb/>Nam exeuntes domum suam faciunt tres passus, in quarto autem
                                                <lb/>faciunt unam veniam ita longam super terram sicut unus
                                                <lb/>illorum esset. Accipiunt insuper thuribulum cum incenso et igne,
                                                <lb/>adolentes desuper illam longitudinem venie ipsius; sic etiam
                                                <lb/>faciendo usque ad ydolum vadunt ipsi. Unde bene tempore
                                                <lb/>magno aliquando differunt ire ad ydolum ipsum, et sicut dictum
                                                <lb/>est semper faciendo vadunt. Cum autem sic vadunt volentes
                                                <lb/>aliquid facere, signum unum faciunt illic ubi faciunt hoc, ut
                                                <lb/>sciant quantum processerunt. Hoc autem ipsi sic continuant,
                                        <lb/>donec ad ipsum ydolum devenerunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Apud autem ecclesiam ydoli huius est unus lacus manu
                                                <lb/>factus, ad quem accedentes peregrini prohiciunt in ipsum aurum
                                                <lb/>vel argentum aut aliquos lapides preciosos, et hoc faciunt
                                                <lb/>in honorem ydoli huius et ecclesie edificationem. Unde multum
                                                <lb/>aurum et argentum lapidesque preciosi habentur in illo
                                                <lb/>lacu. Ideo que cum in ecclesia eius aliquid facere fieri volunt,
                                                <lb/>inquirunt per lacum istum et inveniunt omnia hec que in
                                                <lb/>ipso sunt proiecta. Die autem illo quo ydolum factum fuit,
                                                <lb/>accedunt illi de contrata accipientes ipsum de ecclesia et illud
                                                <lb/>ponentes super uno pulcro curru. Deinde Rex et Regina omnesque
                                                <lb/>peregrini adhuc cum populo toto, hii omnes congregati simul,
                                                <lb/>educunt ipsum de ecclesia cum cantibus magnis et omni
                                                <lb/>genere musicorum. Hoc autem ydolum cum sic educitur de
                                                <lb/>ecclesia eius, multe virgines bine et bine ipsum antecedunt
                                                <lb/>euntes canendo mirabiliter ante ipsum; deinde etiam accedunt
                                                <lb/>peregrini qui venerunt ad hoc festum et ponunt se sub isto curru,
                                                <pb n="444"/>
                                                <lb/>facientes eum per super se transire, cum dicant se velle mori
                                                <lb/>pro Deo suo. Et sic currus transiens per supra illos qui sunt
                                                <lb/>sub eo, cunctos illos frangit per medium et perscindit, unde statim
                                        <lb/>moriuntur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Facientes autem sic, hoc ydolum ipsi ducunt usque
                                                <lb/>ad unum locum deputatum. Ad quem locum cum ipsi duxerunt,
                                                <lb/>illum ad locum pristinum reducunt cum magnis cantibus
                                                <lb/>et instrumentis, sicut prius. Et sic non est annus in mundo
                                                <lb/>in quo plures quingenti homines non moriantur isto modo.
                                                <lb/>Horum autem corpora ipsi accipiunt et comburrunt dicentes
                                        <lb/>ea esse sancta cum se mori promiserint pro Deo suo.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Aliud quoque fit ab istis. Nam venit aliquis dicens: « Volo
                                                <lb/>me interficere pro Deo meo ». Unde amici, parentes et omnes
                                                <lb/>ystriones de contrata, ad faciendum isti festum qui vult pro Deo
                                                <lb/>suo mori, congregantur et appendunt ad collum istius quinque
                                                <lb/>cultellos accutissimos, et ipsum ante ydolum ducunt cum cantibus
                                                <lb/>magnis; et cum ipse est ante ydolum, tunc ille accipit
                                                <lb/>unum ex cultellis illis accutissimis et alta voce clamat dicens:
                                                <lb/>« Pro Deo meo michi incido de carne mea ». Cum sic incidits de
                                                <lb/>carne sua de loco quo vult, eam prohicit in faciem ydoli dicens:
                                                <lb/>« Me mori promitto pro Deo meo ». Et sic ibi se tandem interficit
                                                <lb/>pro Deo suo. Statimque ipso mortuo, corpus eius comburitur,
                                                <lb/>cum illud credatur ab illis sanctum, quia pro Deo suo perimit
                                                <lb/>se ipsum. Sic autem multa et magna mirabilia fiunt ab istis
                                                <lb/>que minime sunt scribenda. Rex autem insulevel provincie
                                                <lb/>huius multum est dives videlicet auri argenti lapidum preciosorum.
                                                <pb n="445"/>
                                                <lb/>In hac autem insula tot bone perle inveniuntur sicut
                                                <lb/>in aliqua parte mundi. Et sic de aliis que in ista insula reperiuntur,
                                        <lb/>que etiam nimis longum esset scribere.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De contrata que vocatur Lamori, ubi homines et mulieres vadunt
                                        <lb/>nudi propter calorem. In qua contrata omnes mulieres
                                        <lb/>sunt comunes, cum nemo sit ibi qui dicere possit: Hec est
                                        <lb/>uxor mea et hic est maritus meus. Terrena etiam sunt comunia,
                                <lb/>domus autem speciales. Cap. XII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De hac contrata re[ce]dens et iens versus meridiem,
                                                <lb/>veni per mare occeanum quinquaginta dietis ad unam contratam
                                                <lb/>que vocatur Lamori, in qua incepi amittere tramontanam,
                                                <lb/>cum terra michi acceperat eam. Et in ea autem est sic
                                                <lb/>intensus calor quod omnes illi tam homines quam mulieres
                                                <lb/>vadunt nudi, nullo se cohoperientes. Hii de me multum truffabant,
                                                <lb/>quia dicebant Deum Adam fecisse hominem nudum,
                                        <lb/>et ego me malo suo velle vestire volebam.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>In ista contrata omnes mulieres posite sunt in comuni,
                                                <lb/>ita quod nemo est qui dicere possit: «Hec est uxor mea, hic est
                                                <lb/>maritus meus ». Cum mulier filium vel filiam parit, ipsum vel
                                                <lb/>ipsam dat uni illorum cui vult, cum quibus ipsam iacuit, eumque
                                                <lb/>vocat patrem suum. Tota terra posita est in comuni, ita quod
                                                <lb/>nullus cum veritate dicere potest:« Hec vel illa pars terre
                                                <lb/>mea est ». Domus autem habentur in speciali.
                                                <pb n="446"/>
                                                <lb/>Ista gens pestifera est et nequam, nam carnem humanam
                                                <lb/>ita comedunt illic, sicut carnes mancine comeduntur hic.
                                                <lb/>Tamen de se bona terra est, nam magnam copiam habent
                                                <lb/>carnium, blad[i] et rixi; magnaque copia habetur illic de auro,
                                                <lb/>de lignis, aloe, ganfora et multis aliis que ibi nascuntur. Ad
                                                <lb/>hanc insulam accedunt mercatores de longinquo portantes secum
                                                <lb/>infantes, vendentes illos infidelibus illis; quos cum
                                                <lb/>emerint eos, interficiunt et comedunt. Et sic de multis aliis
                                        <lb/>bonis et malis que non scribuntur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>In hac eadem insula versus meridiem habetur aliud regnum
                                                <lb/>nomine Sumoltra, in quo est una generatio gentis singularis
                                                <lb/>signantis se ferro calido parvo bene in duodecim locis
                                                <lb/>in fatie. Et hoc faciunt tam homines quam mulieres. Hii semper
                                                <lb/>gerunt bellum cum hiis qui vadunt nudi. In hac contrata
                                        <lb/>est magna copia rerum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Penes quam est unum regnum nomine Boterrigo
                                        <lb/>versus meridiem. Multa que non scribo nascuntur in isto regno.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De insula Iaveet de mirabili palatio Regis eius. Cap. XIII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Penes hoc regnum est una magna insula nomine Iava,
                                                <lb/>que bene tribus millibus milliarium circumdat. Rex huius
                                                <lb/>Iave habet sub se bene septem Reges corone. Hec insula
                                                <pb n="447"/>
                                                <lb/>multum bene habitatur. Et est melior insula que habitatur.
                                                <lb/>In ipsa enim nascitur ganfora, nascuntur cubebe, mellegete,
                                                <lb/>nuces muscate et multe alie species preciose. In ea est magna
                                                <lb/>copia victualium preterquam vini. Rex insule istius unum habet
                                                <lb/>palacium valde mirabile, nam ipsum valde est magnum, cuius
                                                <lb/>scale multum sunt magne, alte lateque. Horum graduum unus
                                                <lb/>est aureus, alter vero argenteus; pavimentum autem eius unum
                                                <lb/>latus habet de auro, alterum vero de argento; murus vero
                                                <lb/>istius palacii totus est limatus interius laminis aureis, in quibus
                                                <lb/>laminis sculpti sunt equites solum de auro, habentes circa capud
                                                <lb/>magnum circulum aureum, sicut habent nostri sancti, hic autem
                                                <lb/>circulus totus est de lapidibus preciosis; insuper et tectum
                                                <lb/>eius totum est de auro puro. Ut autem breviter et finaliter nos loquamur,
                                                <lb/>hoc palacium dicius est et pulcrius aliquo quod hodie
                                                <lb/>sit in mundo. Canis tamen Catay multociens fuit in bello in
                                                <lb/>campo cum isto, quem iste semper vicit et superavit. Et sic
                                        <lb/>etiam multa alia sunt que non scribo.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De contrata Paten in cuius arboribus nascuntur farina, mei et
                                        <lb/>venenum et ita pessimum est quod non potest extingui nisi
                                        <lb/>cum stercore hominis. Hic etiam nascuntur canne in quibus
                                        <lb/>lapides inveniuntur de quibus circa se habentibus nullum
                                <lb/>ferrum nocere potest. Cap. XIV.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Penes hanc contratam est una alia contrata que vocatur
                                                <lb/>Paten, quam alii vocant Malamasini. Rex huius contrate multas
                                                <pb n="448"/>
                                                <lb/>insulas habet sub se. In hac contrata sunt arbores producentes
                                                <lb/>farinam; alique etiam que mei producunt, finaliter et
                                                <lb/>vinum faciunt; ultimo etiam arbores inveniuntur que venenum
                                                <lb/>producunt, quod est periculosius venenum quod sit in
                                                <lb/>mundo; nam circa ipsum non invenitur aliquod remedium
                                                <lb/>nisi unum. Nam si aliquis de illo veneno sumpsisset, accipiat
                                                <lb/>de stercore hominis et ipsum distemperet aqua et bibat, propter
                                        <lb/>quod ab illo veneno totaliter liberatur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Arbores isto modo farinam producunt: Nam ipse sunt
                                                <lb/>magne, non tamen multum alte, et eas una securi incidunt circa
                                                <lb/>pedem, per quod quidam liquor exauritur ab ipsis ad modum
                                                <lb/>colle; quem liquorem ipsi ponunt in sacci sex foliis, quos dimittunt
                                                <lb/>per XV dies in sole, et in fine XV dierum ex ipso liquore
                                                <lb/>est facta farina quam postea ponunt per duos dies in aqua maris,
                                                <lb/>deinde lavant eam aqua dulci et sic faciunt pastam bonam de
                                                <lb/>mundo, et tunc faciunt de ipsa quicquid volunt, sive cibum,
                                                <lb/>sive panem multum bonum, de quo ego Fr. Hodoricus iam comedi.
                                                <lb/>Hec autem propriis oculis ego vidi. Huiusmodi autem panis
                                        <lb/>exterius pulcer est, interius autem aliquantulum niger est.</p>
                                </div>
                                <pb n="449"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>In ripa istius contrate versus meridiem est mare Mortuum,
                                                <lb/>aqua cuius semper versus meridiem currit. Et si aliquis iuxta
                                                <lb/>ipsius ripam vadit et cadit in aquam, nunquam talis ille invenitur.
                                                <lb/>In hac contrata sunt canneverie bene longe pluribus
                                                <lb/>quinquaginta passibus, magne ut arbores. Alie etiam canne
                                                <lb/>inveniuntur que vocantur Casan. Hec per terram semper diriguntur
                                                <lb/>ut gramengna, et in quolibet nodo ipsarum radices producunt,
                                        <lb/>que bene uno milliari efficiuntur longe.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>In hiis cannis autem inveniuntur lapides de quibus aliqui
                                                <lb/>supra se portantes, nunquam possuntincidi a ferro aliquo
                                                <lb/>nec offendi. Et ut plurimum homines illius contrate supra
                                                <lb/>se sunt portantes de istis lapidibus. Ideoque propter virtutem
                                                <lb/>horum lapidum veniunt homines et accipiunt puerulos suos,
                                                <lb/>quos in brachio per aliquod modicum ipsi incidunt, ubi unum
                                                <lb/>de istis lapidibus ipsi ponunt ne ipso ferro cadant. Et ut illud
                                                <lb/>parvum vulnus factum in brachio alicuius pueri cito consolidetur,
                                                <lb/>de quodam pulvere unius piscis ipsi ponunt, propter
                                        <lb/>quod vulnus illud parvum consolidatur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Et quia huiusmodi lapides magne sunt virtutes et de
                                                <lb/>istis illi homines sunt portantes, ex hoc in bello efficiuntur fortes
                                                <lb/>et magni cursores in mari. Verum quia navigantes per mare
                                                <pb n="450"/>
                                                <lb/>ab istis talibus offenduntur, unum remedium invenerunt, nam
                                                <lb/>ipsi portant propugnacula sive palos accutissimos de uno fortissimo
                                                <lb/>ligno, portant sagittas sine ferro. Quia homines illi male
                                                <lb/>sunt armati, navigantes per mare eos vulnerant et penetrant
                                                <lb/>istis palis accutissimis et sagittis, et sic isti tales ab illis
                                                <lb/>se viriliter defendunt isto modo. De cannis istius casan faciunt
                                                <lb/>vela suis navibus, sextoria, domunculas, multaque alia que sunt
                                                <lb/>utilitatis magne. Multa etiam sunt in ista contrata que
                                                <lb/>scribere et audire quasi stupor esset. Quapropter multum
                                        <lb/>non curavi ea scribere.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De regno Zampa cuius Rex habet CC filios et XIV milia elefantum;
                                        <lb/>ubi pisces veniunt super ripam maris tribus diebus
                                <lb/>ibi commorando. Cap. XV.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Ab isto regno est aliud regnum nomine Zampa, distans
                                                <lb/>per multas dietas, cuius contrata multum pulcra est, nam in
                                                <lb/>ipsa magna copia est omnium victualium et bonorum. Rex contrate
                                                <lb/>istius, ut dicebatur quando ibi fui, inter filios et filias ducentos
                                                <lb/>bene habebat, cum multas haberet uxores aliasque mulieres
                                        <lb/>quas ipse tenet.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Hic Rex XIIII millia elefantum domesticorum habebat,
                                                <lb/>quos ipse teneri faciebats et observari ab illis hominibus de
                                                <lb/>villis suis qui sibi sunt subiecti, sicut hic castrones; et alia
                                                <pb n="451"/>
                                                <lb/>animalia tenentur ad socedam. In ista eadem contrata unum
                                                <lb/>quid mirabile reperitur: unaquequeb generatio piscium que
                                                <lb/>sunt in mari, ad hanc contratam in tanta veniunt quantitate,
                                                <lb/>quod dum sic veniunt nichil videtur in mari nisi pisces.
                                                <lb/>Hii autem cum prope ripam sunt se prohiciunt super illam;
                                                <lb/>cum autem ipsi sunt super ripam, veniunt homines et de eis
                                                <lb/>accipiunt tot quot ipsi volunt. Hii autem pisces duobus vel
                                                <lb/>tribus diebus manent super ripam. Deinde venit alia generatio
                                                <lb/>piscium faciens hoc idem sicut prima; sic etiam de aliis generationibus
                                                <lb/>piscium. Que usque ad ultimam ordinate procedunt,
                                                <lb/>quod tantum semel faciunt in anno. Cum de isto queritur
                                                <lb/>ab illis de illa contrata quare hoc sic fiat, respondent et dicunt
                                                <lb/>quod hoc faciunt isti pisces quia isto modo suum Imperatorem
                                        <lb/>veniunt revereri.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>In eadem contrata vidi testudinem maiorem quam esset
                                                <lb/>revolutio tholi ecclesie S. Anthonii de Padua. Sic etiam de multis
                                                <pb n="452"/>
                                                <lb/>aliis que forte aliquibus incredibilia viderentur nisi illa viderent
                                        <lb/>Quare scribere non curo.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Cum etiam in ista contrata aliquis moritur habens
                                                <lb/>uxorem, ipse mortuus comburitur et uxor eius viva. Nam dicunt
                                                <lb/>quod ipsa cum suo marito vadit ad alium mundum, ut illic
                                        <lb/>moretur cum eo.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De insula Nicuveram ubi sunt homines caninas facies habentes,
                                        <lb/>bovem pro Deo adorantes, nudi euntes sed solam unam tobaleam
                                        <lb/>portant que suam verecundiam coperit; cum inimicis
                                        <lb/>preliant, qui si se pecunia non redimunt ipsos solempniter
                                        <lb/>manducant. Rex huius insule habet unum lapidem quem dum
                                <lb/>tenet in manu flamma ingnis videtur. Cap. XVI.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De ista contrata recedens, et navigans per mare occeanum
                                                <lb/>versus meridiem reperii multas insulas et contratas, quarum
                                                <lb/>una est que vocatur Nicuneram. Hec insula magna est, eircuens
                                                <lb/>bene per duo millia milliaria, in qua homines et mulieres
                                                <lb/>facies caninas habent. Hii unum bovem adorant pro Deo
                                                <pb n="453"/>
                                                <lb/>suo. Propter quod unusquisque unum bovem in fronte de auro
                                                <lb/>vel de argento semper portat, in signum quod ille bos est Deus
                                        <lb/>eorum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Omnes istius contrate tam homines quam mulieres nudi
                                                <lb/>vadunt, nichil de mundo portantes nisi unam tovaleam in qua
                                        <lb/>suam verecundiam ipsi tegunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Hii sunt magni corpore et valde fortes in bello, ad quod
                                                <lb/>dum ipsi nudi pergunt, solum unum clipeum portant qui ipsos
                                                <lb/>cohoperit a capite usque ad pedes. Dum autem sic vadunt ad
                                                <lb/>bellum et eos contingit capere aliquem qui pecunia exigi
                                                <lb/>non possit, statim comedunt ipsum; si vero pecunia exigi possit,
                                        <lb/>ipsi eum abire permittunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Rex istius contrate bene trecentas perlas ad collum portat
                                                <lb/>multum magnas; propter quod pro diis suis cotidie trecentas
                                                <lb/>orationes ipse facit. Hic eciam unum lapidem preciosum
                                                <lb/>rubim, bene longum et magnum una spana, in manu sua portat;
                                                <lb/>quem lapidem cum sic portat videtur esse quedam
                                                <lb/>flamma ignis. Et ut dicitur, iste est nobilior et preciosior lapis
                                                <lb/>quam sit in mundo. Verumtamen magnus Imperator Tartarorum
                                                <lb/>Catay illum lapidem preciosum nec vi nec pecunia nec
                                                <lb/>etiam ingenio unquam habere potuit. In hac etiam contrata
                                                <lb/>ipse Rex bene iustitiam tenet et observat. Unde per totum suum
                                                <lb/>regnum quilibet potest ire securus. Multa etiam in hac contrata
                                        <lb/>sunt que ego non curavi scribere.</p>
                                </div>
                        </div>
                        <pb n="454"/>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De insula nomine Syllam, in qua est unus mons super quo unus
                                        <lb/>est lacus plenus lapidibus pretiosis, de quibus Rex huius insulae
                                        <lb/>neminem tollit sed omnes pauperibus elargitur. Sunt et ibi
                                        <lb/>serpentes nemini forensi nocentes, sed solummodo hominibus
                                <lb/>illius contrate offendentes. Cap. XVII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Alia est insula nomine Silam, circuens bene per plura
                                                <lb/>quam duo millia milliariorum, in qua sunt serpentes infiniti,
                                                <lb/>multaque alia animalia silvestria in maxima quantitate, utc
                                        <lb/>elefantes.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>In hac contrata est unus maximus mons, de quo dicunt
                                                <lb/>quod Adam super illo planxit filium suum centum annis.
                                                <lb/>In medio montis huius habetur quedam pulcerima planicies,
                                                <lb/>in qua est unus lacus non multum magnus, sed tamen in eo
                                                <lb/>bene est aqua magna, quam dicunt gentes esse lacrimas quas
                                                <lb/>Adam et Eva effuderunt. Quod tamen non creditur esse verum,
                                                <lb/>cum ibi intus nascatur aqua illa. Profunditas huius aque plena
                                                <lb/>est lapidibus preciosis. Que aqua multum est yrundinibus, id
                                                <lb/>est sanguissugis, plena. Hos lapides non accipit ipse Rex, sed
                                                <lb/>pro anima sua semel vel bis in anno ipsos pauperes abire sub
                                                <lb/>aqua permittit, et quotquot de istis lapidibus capere possunt,
                                                <lb/>omnes eis dimittit. Et ut ipsi pauperes ire sub aqua possint,
                                                <lb/>accipiunt bavoirem, id est quemdam fructum quem bene pistant,
                                                <lb/>et illo bene se ungunt et tunc in aqua se mergunt. Et
                                                <pb n="455"/>
                                                <lb/>cum sic sint uncti, yrundines id est sanguissuge, illos offendere
                                                <lb/>non valent. Sic isto modo paujjeres subintrant aquam et exeunt,
                                        <lb/>accipientes si possunt accipere de istis lapidibus preciosis.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Aqua que descendit per montem exit ab isto lacu, et
                                                <lb/>ibi fodiuntur boni rubini et boni dyamantes reperiuntur sic
                                                <lb/>et multi boni lapides. Ibi etiam reperiuntur bone perle quas
                                                <lb/>aqua ista descendit ad mare. Unde dicitur quod Rex iste plures
                                        <lb/>habet lapides preciosos quam aliquis alius Rex de mundo.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>In hac insula sunt diversa genera animalium que morantur
                                                <lb/>ibi. Unde dicunt illi de contrata quod hec animalia nullum
                                                <lb/>forensem ledunt, sed nisi illos qui ibi sunt nati. In hac etiam
                                                <lb/>insula sunt aves multum magne, sicut sunt anseres que duo
                                                <lb/>capita habent in se. Hec etiam insula maximam copiam habet
                                        <lb/>victualium et multorum aliorum bonorum que non scribo.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De insula Dondin, ubi sunt homines turpem inter se consuetudinem habentes,
                                        <lb/>nam pater commedit filium et filius patrem,
                                        <lb/>dicentes melius esse eorum corpora commedere quam tradere
                                <lb/>ea vermibus ad manducandum. Cap. XVIII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De ista insula recedens et pergens versus meridiem, ad
                                                <lb/>quamdam magnam insulam applicui, que vocatur Dandin,
                                                <lb/>quod idem est quod est immundum. In insula illa mali homines
                                                <lb/>morantur, nam ipsi carnes crudas comedunt, omnem que aliam
                                        <lb/>immunditiam que dici posset.</p>
                                </div>
                                <pb n="456"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Turpem inter se consuetudinem habent, nam pater
                                                <lb/>comedit filium, filius patrem, uxor maritum, maritus uxorem.
                                                <lb/>Et hoc per istum modum: ponatur enim quod pater alicuius
                                                <lb/>illorum infirmetur, filius ipse tunc ibit ad astrologum, id est
                                                <lb/>ad sacerdotem, et tunc ipse dicet sic: «Domine ite vos ad sciendum
                                                <lb/>a Deo nostro si pater meus potest ab illa infirmitate liberari
                                                <lb/>vel mori». Tunc sacerdos et ille cuius pater infirmatur
                                                <lb/>accedunt ad ipsum ydolum, quod est de auro vel de argento,
                                                <lb/>eique faciunt orationes et dicunt: «Domine tu es Deus noster
                                                <lb/>quem pro Deo nos adoramus, nobis respondeas ad ea que tibi
                                                <lb/>dicemus; talis homo multum infirmatur, ideo a te petimus si
                                                <lb/>mori debet ex hoc langore vel liberari». Tunc demon per os
                                                <lb/>ydoli respondet et dicit: «Pater tuus non morietur, sed de ista
                                                <lb/>liberabitur infirmitate; unde tale quidn facere debes et liberabitur
                                                <lb/>ipse ». Ita quod demon docet ipsum illum modum quem
                                        <lb/>circa patrem tenere debet.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Deinde filius ad patrem accedit et sibi diligenter servit,
                                                <lb/>donec totaliter ipse liberatus sit. Si autem demon ille dicat ipsum
                                                <lb/>debere mori, sacerdos ad eum accedit et unum pannum super
                                                <lb/>os suum imponet, sic eum statim suffocabit et morietur. Cum
                                                <lb/>autem sic eum interfecerint, ipsum incidunt statim et ad ipsum
                                                <lb/>comedendum invitabuntur amici, parentes omnesque istriones
                                                <lb/>de contrata, et ipsum comedent cum cantibus et gaudio magno;
                                                <lb/>eius tamen ossa accipient, illa ponentes sub terra cum magna
                                                <lb/>solempnitate. Parentes autem illius qui ad has nupcias non
                                        <lb/>fuerint, sibi ad verecundiam maximam reputabunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Hos tales multum reprehendebam dicens: «Quare sic facitis
                                                <lb/>vos, cum hoc quod facitis sit contra omnem rationem. Nam
                                                <pb n="457"/>
                                                <lb/>si canis aliquis occideretur et ipse ante alium canem poneretur,
                                                <lb/>ipse de illo nullatenus manducaret; nedum vos qui homines
                                                <lb/>videmini rationabiles ». Ad hoc michi respondebant dicentes:
                                                <lb/>« Hoc facimus ne vermes comedent eius carnem. Ideo que carnem
                                                <lb/>eius comedimus ut anima eius aliqua non paciatur pena, nam
                                                <lb/>si eius carnem vermes comederent ipsius animam magnas
                                                <lb/>pateretur penas ». Et sic tantum dicere poteram quantum ego
                                                <lb/>volebam quod nunquam aliud credere volebant, nec ab isto
                                        <lb/>ritu discedere quem tenebant.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Multe alie novitates illic habentur quas non scribo, nam
                                                <lb/>si homo eas non videret, credere non posset, quia in toto
                                                <lb/>mundo non sunt tot et tanta mirabilia quot sunt in isto regno.
                                                <lb/>Hec autem scribi feci, quia certus sum et in nullo dubito quod
                                        <lb/>sicut refero ita est.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>De hac insula requisivi multos qui hoc sciunt, et omnes
                                                <lb/>uno ore iocuntur et dicunt, quod hec India bene viginti quatuor
                                                <lb/>millia insularum continet sub se, in qua etiam bene sunt LXLIIor
                                                <lb/>Reges corone. Maior pars insule huius bene ab hominibus
                                        <lb/>habitatur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>7.</head> <p>Hic ipsi Indie facio finem et nichil de ea aliud dicere
                                        <lb/>volo, sed solum intendo dicere de India superiore.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De provincia Manci que habet sub se duo milia
                                <lb/>magnarum civitatum, que est pars imperii magni Canis. Cap. XIX.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Ubi sciendum est quod dum navigarem per mare occeanum
                                                <lb/>versus orientem per multas dietas, ad illam nobilem provinciam
                                                <lb/>Mançi ego veni. Quam provinciamr vocamus Indiam superiorem.
                                                <pb n="458"/>
                                                <lb/>De ista India ego quesivi christianos, saracenos, omnesque
                                                <lb/>officiales magni Canis, qui omnes uno ore locuntur et dicunt,
                                                <lb/>quod hec provincia Mançi habet bene duo millia magnarum civitatum,
                                                <lb/>que in tantum sint magne ille civitates, quod neque Trevisium
                                                <lb/>neque Vincencia in ipsarum numerum ponerentur. Unde
                                                <lb/>tanta multitudo est in illa contrata, quod apud nos esset quasi
                                                <lb/>incredibile quoddam. In ipsa est maxima copia panis, vini, carnium,
                                                <lb/>piscium, rixi, omniumque victualium quibus homines utuntur
                                                <lb/>in mundo. Omnes homines huius provincie sunt artifices
                                                <lb/>et mercatores, qui paupertatem quam habent, dummodo suis
                                                <lb/>manibus valeant se adiuvare, nunquam aliquam paterentur
                                                <lb/>indigenciam. Hii homines satis sunt corpore pulcri, pallidi
                                                <lb/>tamen, habentes barbam ita raram et longam sicut murilege,
                                        <lb/>id est gate. Mulieres vero pulcerrime sunt de mundo.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Cescala ubi anseres inveniuntur habentes unum os
                                        <lb/>supra capud sanguinei coloris, et habent sub gula unam pellem
                                        <lb/>pendentem. Ibi etiam serpentes delectabiliter comeduntur.
                                <lb/>Cap. XX.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Prima civitas huius provincie quam inveni vocatur Censcala.
                                                <lb/>Hec civitas benem magna est pro tribus Veneciis,
                                                <lb/>distans a mari per unam dietam, posita supran unum flumen
                                                <lb/>cuius aqua propeipsum mare nascitur ultra terram per duodecim
                                                <pb n="459"/>
                                                <lb/>dietas. Totus populus huius civitatis et totius provincie
                                                <lb/>Mançi, Indieque superioris ydolatrat. Hec civitas tantum navigium
                                                <lb/>habet et ita magnum quod quasi aliquibus incredibile videretur,
                                                <lb/>unde tota Ytalia non tantum navigium habet etc ita
                                        <lb/>magnum sicut hec sola civitas habet.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>In hac civitate haberi possunt bene trecente libre zinziberis
                                        <lb/>recentis minori precio uno grosso.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>In hac etiam sunt maiores et pulcriores anseres ac melius
                                                <lb/>forum eorum quam hodie sit in mundo. Unde unus eorum
                                                <lb/>anserum est bene maior quam duo de nostris, totus albus ut
                                                <lb/>lac, habens unum os super capud, unius ovi quantitate, quod
                                                <lb/>talis est coloris qualis sanguis est. Et hii anseres habent sub
                                                <lb/>gula unam pellem per unum semissem pendentem. Hii etiam
                                                <lb/>sunt pinguissimi; unus quorum bene coctus et bene conditus
                                                <lb/>minori precio uno grosso habetur. Et sicut est de anseribus,
                                                <lb/>sic est de anatibus et gallinis que illic sunt ita magne quod
                                        <lb/>magnum mirum est.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Hic etiam maiores sunt serpentes qui sunt in mundo.
                                                <lb/>Hii multum capiuntur ab istis a quibus postea dulciter comeduntur.
                                                <lb/>Unde in tam solempne ferculum habentur hii serpentes,
                                                <pb n="460"/>
                                                <lb/>quod nisi faciens fieri convivium unum de istis haberet
                                                <lb/>serpentibus, nichil facere diceretur. Hec civitas habet magnam
                                        <lb/>habundanciam victualium omnium que sunt in mundo.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate çaiton, ubi sunt monasteria idolatrorum qui pascunt
                                        <lb/>idola sua de fumo ciborum calidorum, cibos autem pro se
                                <lb/>reservant et comedunt. Cap. XXI.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <p><lb/>De ista contrata recedens et inde transiens per multas
                                                <lb/>terras et civitates, veni ad quamdam nobilem terram nomine
                                                <lb/>Zayton, in qua nos fratres Minores habemus duo loca, ad
                                                <lb/>que portavi ossa nostrorum fratrum Minorum, qui passi fuerunt
                                                <lb/>martirium pro fide Christi. In civitate ista magna est copia
                                                <lb/>omnium illorumque sunt necessaria humane nature, nam tres
                                                <lb/>libre et VIII uncie çucari minori precio uno grosso ibi habentur.
                                        <lb/>Hec civitas ita magna est sicut bis esset Bononia.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>In hac multa sunt monasteria religiosorum, qui ydola universaliter
                                                <lb/>adorant. In uno autem istorum monasteriorum ego fui,
                                                <lb/>in quo erant bene tria millia religiosorum, habencium undecim
                                                <lb/>millia ydola, et unum illorum ydolorum, qui minus aliis esse
                                                <lb/>videbatur, erat bene ita magnum sicut esset S. Christoforus.
                                                <pb n="461"/>
                                                <lb/>Illa autem hora qua illis diis dant ad comedendum, ivi ad videndum.
                                                <lb/>Et isto modo comedere sibi dant: omnia que illis offerunt
                                                <lb/>comedenda eis calidissima porriguntur, ita quod fumus illorum
                                                <lb/>ascendat ad ydola, que ipsi pro comestione istorum ydolorum
                                                <lb/>esse dicunt; aliud autem totum pro se habent et manducant.
                                        <lb/>Et sic isto modo dicunt se bene pascere deos suos.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Verumtamen hec terra de melioribus est que hodie sint
                                                <lb/>in mundo, et hoc in hiisque habere posset corpus humanum.
                                        <lb/>Multa alia de ista terra dici possent, que non ulterius ego scribo.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Fuco, ubi sunt galline albe non habentes pennas sed
                                        <lb/>solum lanam ut pecudes, ubi etiam mulieres nupte unum....
                                <lb/>Cap. XXII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De hac contrata, veni versus orientem ad unam civitatem
                                                <lb/>nomine Fuco, que bene circuit per XXX milliaria, in qua sunt
                                                <lb/>maiores galli qui sint in mundo. Galline vero sunt albe ut nix
                                                <lb/>non habentes pennas, sed solum lanam sunt portantes ut pecus.
                                        <lb/>Hec civitas multum pulcra est sita supra mare.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>De qua recedens, ivi per xvmdietas transiens per multas
                                                <lb/>terras et civitates aliaque diversa multa. Dum autem sic irem,
                                                <pb n="462"/>
                                                <lb/>veni ad unum magnum montem, in uno cuius latere montis
                                                <lb/>omnia animalia illic habitancia nigra sunt, et homines et
                                                <lb/>mulieres valde extraneum modum habent vivendi. Ab alio
                                                <lb/>latere montis omnia animalia alba sunt et homines et mulieres
                                                <lb/>valde extraneum modum vivendi habent ab aliis. Omnes mulieres
                                                <lb/>ibi nupte unum magnum barile de cornu in capite portant,
                                        <lb/>ut agnoscantur quod, nupte sunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Hinc transiens per xviit alias dietas et per terras et
                                                <lb/>civitates multas et veniens ad unum magnum flumen, aplicui
                                                <lb/>ad unam civitatem, et per transversum istud flumen habet
                                                <lb/>unum pontem. In capite eius in domo cuiusdam hospitis hospitatus
                                                <lb/>fui. Qui volens complacere michi, dixit: « Si tu vis
                                                <lb/>bene piscari videre, veni mecum ». Et sic me duxit super istum
                                                <lb/>pontem, in quo dum sic essem, aspexi et vidi in illis suis barchis
                                                <lb/>mergos super perticas alligatos, quos postea ille homo uno filo
                                                <lb/>ligavit ad gulam, ne illi se in aquam submergentes et pisces capientes
                                                <lb/>illos comederes possent. Unde in una barcha posuit
                                                <lb/>tres magnas cistas, unam ab uno capite navis, secundam ab
                                                <lb/>alio, terciam vero posuit in medio. Dum autem hoc sic fecisset,
                                                <lb/>illos mergos disolvit, qui se postea in aquam submergebant, et
                                                <lb/>sic pisces quam plurimos capiebant, quos ipsemet postea in illis
                                                <lb/>cistis ponebat. Dum autem sic plene essent, a collo eorum filum
                                                <lb/>illud accipiebat et eos in aquam submergere permittebat, ut
                                                <lb/>inde piscibus pascerentur. Cum autem pasti sunt, ad sua loca
                                                <pb n="463"/>
                                                <lb/>revertuntur, et eos ibi ligat sicut prius erant. Ego autem
                                        <lb/>de illis piscibus manducavi.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Transiens inde per multas dietas, alium modum piscandi
                                                <lb/>vidi: nam sunt homines, habentes unam tinam calida aqua
                                                <lb/>plenam in una barcha, qui nudi erant, habentes singuli post collum
                                                <lb/>unum saccum, et se submergentes in aquam pisces manibus
                                                <lb/>capiebant, ponentes eos in saccis suis, et cum ascendebant eos in
                                                <lb/>barcha sua ponebant, postea in illam aquam calidam se ponentes.
                                                <lb/>Tunc alius ibat faciens sicut primus et sic isto modo multos
                                        <lb/>pisces capiebant.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Casaie cuius muri circuunt C milliaribus, ubi sunt
                                        <lb/>XII milia pontium; ubi etiam quidam pascebat quedam animalia
                                <lb/>pusilla, dicens ea esse animas. Cap. XXIII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Hinc ergo recedens, veni ad unam civitatem nomine
                                                <lb/>Camsay, quod idem est quod civitas celi. Hec civitas maior
                                                <lb/>est aliqua que sit in mundo, et bene circuit centum milliaria.
                                                <lb/>In ipsa enim non est spana terre que non habitetur bene,
                                                <lb/>et multociens erit domus aliqua que bene X vel XII supellectiles
                                                <lb/>habebit. Hec civitas etiam habet burga magna habencia maiorem
                                                <lb/>gentem quam ipsa civitas tenet. Hec XII portas habet principales,
                                                <pb n="464"/>
                                                <lb/>et prope quamlibet illarum portarum forte ad octo
                                                <lb/>milliaria sunt civitates maiores quam esset civitas Veneciarum
                                                <lb/>et Padua. Unde ibitur sex vel octo dietis per unum
                                                <lb/>illorum burgorum, et tamen videtur modicum permeasse. Hec
                                                <lb/>civitas posita est in aquis lagunarum, que manet et stat ut
                                                <lb/>civitas Veneciarum. Ipsa etiam habet plures quam XII millia
                                                <lb/>pontium, in quolibet quorum morantur custodie, custodientes
                                        <lb/>ipsam civitatem pro magno Cane.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>A latere huius civitatis labitur unum flumen iuxta quod
                                                <lb/>sita est civitas ista, sicut Ferraria ipsa manet. Unde longior
                                                <lb/>est quam lata. De ipsa autem diligenter scivi et inquisivi a
                                                <lb/>christianis, saracenis, ydolatris, cunctisque aliis qui omnes
                                                <lb/>locuntur uno ore, quod bene centum milliaria circuit. Per dominum
                                                <lb/>etiam unum mandatum habetur: nam quilibet ignis
                                                <lb/>solvit unum balis, id est quinque cartas bombicis, que unum
                                                <lb/>cum dimidio florenum valent. Hunc etiam habent modum:
                                                <lb/>nam bene X vel XII supellectiles faciunt unum ignem et sic
                                                <lb/>solum pro uno igne solvent. Hii autem ignes sunt LXXXX
                                                <pb n="465"/>
                                        <lb/>tuman; unum autem tuman bene decem millia ignium facit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Reliquorum vero alii sunt christiani, alii mercatores,
                                                <lb/>aliique transeuntes per contratam. Unded fui miratus quomodo
                                        <lb/>tot corpora humana poterant simul habitare.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>In ea etiam est copia magna panis, carnium de porco,
                                                <lb/>vini et rixi. Quod vinum bigin aliter nominatur, quod
                                                <lb/>etiam pocio nobilis reputatur; omnium etiam aliorum victualium
                                        <lb/>illic magna copia reperitur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Et in ea IIIIor fratres nostri Minores ad fidem nostram
                                                <lb/>unum potentem hominem converterunt, in domo cuius hospitabar.
                                                <lb/>Unde mihi aliquando dicebat: « Atha, id est pater, vis
                                                <lb/>tu venire videre terram »? Et sibir dicebam me velle ire. Unde
                                                <pb n="466"/>
                                                <lb/>ascendimus unam barcham, et ivimus ad unum illorum monasteriorum
                                                <lb/>magnum que ibi erant. Ad quod cum ivissemus, unum
                                                <lb/>illorum religiosorum vocavit dicens: «Vides tu hunc raban franchi,
                                                <lb/>id est virum istum religiosum? Ipse venit inde ubi occidit
                                                <lb/>sol, et nunc vadit Cambalec ut roget vitam pro magno Cane.
                                                <lb/>Ideo sibi ostendas aliquid quod ipse videre possit si hic est mirabile,
                                                <lb/>ut si reverteretur ad suas contratas etiam dicere possit:
                                                <lb/>tale quid novum vidi in Camsay ». Tunc ipse dixit se libenter
                                        <lb/>velle ostendere sibi aliquid novum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Et tunc iste duos magnos mastelos accepit, plenos
                                                <lb/>hiisque superfuerunt ad mensam, et tunc aperuit cuiusdam
                                                <lb/>viridarii portam per quam intravimus in viridarium illud. Nunc
                                                <lb/>autem in eo est quidam monticulus plenus arboribus amenis,
                                                <lb/>et dum in eo sic essemus, ipse cimbalum unum accepit et illud
                                                <lb/>incepit pulsare. Ad cuius sonitum multa animalia varia et
                                                <lb/>diversa de illo monticulo descenderunt, sicut nunc essent gati
                                                <lb/>maymones similiter et multa alia que faciem hominis habebant.
                                                <lb/>Et dum sic videremus, animalia ista bene tria millia circa ipsum
                                                <lb/>se aptaverunt ad se invicem ordinata. Et cum circa ipsum sic
                                                <lb/>essent ordinata et posita, ipse paraxides posuit ante illa, et sicut
                                                <lb/>competebat comedere sibi dabat. Hec autem cum sic comedissent,
                                        <lb/>cimbalum pulsare cepit et ad sua loca revertebantur cuncta.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>7.</head> <p>Dum autem sic viderem ista, multum cepi ridere dicens:
                                                <lb/>« Tu michi dicas quid hoc indicare vellit ». Tunc ipse respondit
                                                <pb n="467"/>
                                                <lb/>dicens: « Hec animalia sunt anime nobilium virorum, que nos
                                                <lb/>pascimus amore Dei». Ei autem respondi dicens: «Hec animalia
                                                <lb/>non sunt anime sed solum bestie et animalia ipsa sunt ». Michi
                                                <lb/>autem respondit dicens: «Verum non est quod hec animalia sint,
                                                <lb/>sed solum nobilium virorum iste sunt anime. Unde sicut, unus
                                                <lb/>illorum fuit nobilis homo, sic eius anima in aliquod ipsorum
                                                <lb/>animalium ipsa intrat nobilium; anime vero rusticorum hominum
                                                <lb/>animalia vilia intrant et habitant ». Sic autem isto modo
                                                <lb/>dicere poteram sibi multa, quod nunquam aliud credere
                                        <lb/>volebat.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>8.</head> <p>Si quis autem dicere et narrare huius magnitudinem
                                                <lb/>civitatis vellet, illius que magnaet mirabilia que sunt in ea,
                                                <lb/>unus bonus quaternus stationis hec talia tenere non posset.
                                                <lb/>Unde ista est melior et maior terra ac nobilior pro mercimoniis
                                        <lb/>quam habeat totus mundus.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Cileton cuius muri circuunt per XL miliaria, iuxta
                                        <lb/>quam biduini, id est homines longi tribus spannis habitant,
                                        <lb/>per quorum terram transit flumen Talay, quod est amplius
                                <lb/>VII milliaria ubi minus est. Cap. XXIV.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De ista recedens civitate veni ad unam magnam civitatem
                                                <lb/>per sex dietas que vocatur Chilenfo. Huius muri civitatis
                                                <pb n="468"/>
                                                <lb/>bene XL milliaria circuunt ipsi. ln ista etiam civitate
                                                <lb/>sunt bene trecenti et sexaginta pontes lapidis pulcriores quam
                                                <lb/>totus mundus habeat. In hac civitate fuit prima sedes Regis
                                                <lb/>Mançi in qua ipse morari solebat. Hec bene habitatur a gente,
                                                <lb/>et in ea est ita magnum navigium, quod mirabile valde est.
                                                <lb/>Ipsa bene sita est, omniumque bonorum copiam habet
                                        <lb/>magnam.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Ab hac civitate recedens, veni ad quoddam flumen magnum
                                                <lb/>quod vocatur Dotalay. Et est maius flumen quod sit
                                                <lb/>in mundo. Nam ubi strictius est, bene est latum milliaribus
                                                <lb/>septem. Hoc flumen per mediam terram pigmeorum, id est
                                                <lb/>biduinorum transit, quorum civitas vocatur Tachara, que
                                                <lb/>de maioribus et pulcrioribus civitatibus est que sint in mundo.
                                                <lb/>Hii piginei sunt magni tribus spannis, qui faciunt maiora opera
                                                <lb/>gotomim, id est bombicis quam aliqui homines qui sint in
                                                <lb/>mundo. Homines autem magni qui ibi sunt, filios generant qui
                                                <lb/>plus quam pro dimidietate similes illis pigmeis sunt, qui
                                                <lb/>sunt ita parvi. Ideoque tot istorum parvorum ibi generantur
                                                <lb/>et nascuntur, quod sine numero quasi sunt. Hii pigmei famosi
                                                <pb n="469"/>
                                                <lb/>sunt tam mares quam femine secundum magnitudinem suam,
                                                <lb/>et nubunt masculi in quinto anno. Et hii pigmei habent animam
                                        <lb/>rationalem sicut nos.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Cançay, ubi sunt hospitia deputata
                                <lb/>ad faciendum convivia. Cap. XXV.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Dum per istud flumen Dotaly transirem sic inveni
                                                <lb/>multas civitates, et veni ad unam que vocatur Jamçai, in qua
                                                <lb/>est unus locus nostrorum fratrum Minorum. In hac etiam sunt
                                                <lb/>tres ecclesie nestorinorum. Hec civitas nobilis est et magna,
                                                <lb/>habens LVIII tuman ignium quorum unumquodque tuman
                                                <lb/>bene est decem millia. In hac civitate bene sunt omnia quibus
                                                <lb/>vivunt christiani et sunt in magna copia. Unde dominus istius
                                                <lb/>civitatis solum de salebene habet de reditu L tuman balissi.
                                                <lb/>Balissus autem valet unum florenum cum dimidio, et ita bene
                                                <lb/>unum tuman constituit XV millia florenorum. Verumtamen
                                                <lb/>unam gratiam huic populo fecit iste dominus, nam sibi dimittebat
                                        <lb/>CC tuman ut caritudinemnon haberent.</p>
                                </div>
                                <pb n="470"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Hanc autem consuetudinem habet civitas ista, nam quando
                                                <lb/>homo vult facere unum magnum pastum aut convivium suis
                                                <lb/>amicis, ad hoc sunt hospicia deputata. Nam illis hominibus
                                                <lb/>qui hospicia tenent, hec dicet ille homo: « Tu hospes michi facias
                                                <lb/>convivium istud pro quibusdam amicis meis, et pro illo expendere
                                                <lb/>volo tantum ». Sic autem michi convivium fiet bene et
                                        <lb/>ordinate et michi melius servitur quam in propria domo.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Hec civitas etiam maximum navigium habet.
                                                <lb/>4. Per X milliaria ab ista civitate, in capite istius magni
                                                <lb/>fluminis una alia civitas est que vocatur Mençu. Hec civitas
                                                <lb/>maius navigium habet quam aliqua que hodie sit in mundo.
                                                <lb/>Omnes ille naves albe sunt ut nix, zesso depicte; hospicia,
                                                <lb/>salem multaque alia habent ita ornata et pulcra sicut in mundo
                                                <lb/>possent esse. Unde est quasi quoddam incredibile audire et videre
                                        <lb/>huius navigii magnitudinem.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Ab ista civitate recedens et transiens per octo dietas
                                                <lb/>per multas terras et civitates, per aquam dulcem veni ad quamdam
                                                <lb/>civitatem que vocatur Lençin. Hec civitas super unum
                                                <lb/>flumen est posita, quod vocatur Caramoram. Hoc flumen
                                                <pb n="471"/>
                                                <lb/>per medium Catay transit, cui magnum dampnum infert quando
                                        <lb/>rumpit, sicut est Padus transiens per Ferariam.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Dum sic irem per flumen istud versus orientem multis
                                                <lb/>dietis et transiens per terras multas et civitates, veni ad civitatem
                                                <lb/>unam que vocatur Suçumato. Hec civitas habet maiorem
                                                <lb/>habundanciam sirici quam aliqua terra de mundo. Nam
                                                <lb/>quando maior caritudo sirici possit esse, bene tamen XL libre
                                                <lb/>minori precio VIII solidorum grossorum habentur. In ea
                                                <lb/>etiam magna copia omnium mercimoniorum est; similiter et
                                        <lb/>panis omniumque aliorum bonorum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>7.</head> <p>Tunc de ista civitate recedens et transiens per multas civitates
                                                <lb/>et terras, veni ad unam nobilem civitatem que vocatur
                                                <lb/>Cambelec. Hec civitas multum est vetus et antiqua, que est
                                        <lb/>in provincia Catay; hanc civitatem ceperunt Tartari.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De civitate Taido et eius mirabili palatio ac de magnificentia sua.
                                <lb/>Cap. XXVI.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Iuxta quam ad dimidium milliare fecerunt unam aliam
                                                <lb/>civitatem nomine Taydo. Hec XII portas habet; inter quamlibet
                                                <lb/>quarum sunt duo milliaria magna, unde inter utramque
                                                <pb n="472"/>
                                                <lb/>civitatem bene habitatur, et iruitus istarum duarum civitatum
                                        <lb/>plura ambit quam quadraginta milliaria.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>In hac civitate Canis ille magnus suam sedemd habet,
                                                <lb/>ubi etiam unum suum magnum palacium habet, cuius muri
                                                <lb/>bene IIII milliaria circuunt. Intra quod spatium multa alia
                                                <lb/>palacia sunt. In curtivo huius palacii mons unus est manu
                                                <lb/>factus, in quo hedificatum est unum palacium aliud quod est
                                                <lb/>pulcerimum de mundo. Hic etiam mons arboribus est plantatus
                                                <lb/>propter quod mons viridis nominatur. A latere montis huius factus
                                                <lb/>est unus magnus lacus; per transversum pons unus pulcerimus
                                                <lb/>factus est. In isto lacu sunt tot anseres silvestres, anates
                                                <lb/>et cisane quod valde mirabile est. Unde quando dominus
                                                <lb/>vult venari potest absque exire domum, hoc est civitatem. In
                                                <lb/>hoc etiam palatio sunt viridaria plena diversis generibus bestiarum,
                                                <lb/>quas quantumque vult ipse venari, potest absque hoc quod
                                        <lb/>extra domum vadat.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Palacium autem suum in quo sedes sua est, multum magnum
                                                <lb/>et pulcrum est, cuius terra duobus passibus ellevata est.
                                                <lb/>Ipsum interius habet XXIIII columpnas de auro. Omnes muri
                                                <lb/>eius cohoperti sunt pellibus rubeis, de quibus dicitur quod nobiliores
                                                <lb/>pelles sunt que hodie sint in mundo. In medio autem
                                                <lb/>palacii est una magna pigna alta passibus plus quam duobus,
                                                <pb n="473"/>
                                                <lb/>que tota est de uno lapide precioso nomine merdicas. Ipsa
                                                <lb/>etiam tota est de auro ligata, et in quolibet angulo ipsius est
                                                <lb/>unus serpens de auro qui verberat os fortissime. Hec etiam
                                                <lb/>pigna recia habet de perlis magnis que pendent ab ea; que recia
                                                <lb/>forte sunt magna una spana. Per hanc pignam defertur potus
                                                <lb/>per conductus qui in curia Regis habetur. Iuxta hanc pignam manent
                                                <lb/>multa vasa aurea cum quibus omnes volentes bibere bibunt.
                                                <lb/>In ipso etiam palatio sunt multi pavones de auro. Cum aliquis
                                                <lb/>tartarus festum aliquod vult facere domino, tunc sic illic sunt
                                                <lb/>percucientes ad invicem manus suas, tunc hii pavones alas
                                                <lb/>suas emittunt, et ipsi tripudia revidentur. Hoc autem fit vel
                                        <lb/>arte diabolica vel ingenio quod sub terra sit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Cum ipse dominus super suam sedem sedet imperialem,
                                                <lb/>a sinistro latere sedet Regina et uno gradu inferius duer morantur
                                                <lb/>mulieres quas ipse tenet. In infimo autem manents cuncte
                                                <lb/>alie parentele domine. Omnes ille que nupte sunt unum pedem
                                                <lb/>hominis super capud habent, longum bene brachium cum dimidio.
                                                <lb/>Subter illo pede sunt penne gruis in sumitate, et totus ille pes
                                                <lb/>est ornatus perlis magnis, unde si in mundo magne et pulcre
                                                <lb/>sunt perle, hec ita sunt ornamentum istarum dominarum.
                                                <lb/>A latere autem dextro ipsius Regis moratur eius filius primogenitus,
                                                <lb/>qui post ipsum regnare debet. Inferius autem ab istis
                                                <lb/>morantur omnes illi qui sunt de sanguine regio. Illic etiam
                                                <pb n="474"/>
                                                <lb/>IIIIor sunt scriptores scribentes omnia verba que dicit ipse
                                                <lb/>Rex. Ante cuius conspectum stant barones sui, multique alii
                                                <lb/>innumerabiles, nullus quorum loqui auderet ullo modo nisi a magno
                                                <lb/>domino peteretur, illis etiam istrionibus exceptis qui suum
                                                <lb/>dominum vellent letificare. Hii tamen istriones nichil aliud facere
                                        <lb/>audent nisi secundum quod ipse Rex eis imposuit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Ante portam ipsius palacii stant barones custodientes
                                                <lb/>et videntes ne aliquis limen tangat, quod si aliquis facere
                                        <lb/>reperiretur, ipsi eum acriter verberarent.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Cum autem dominus ipse magnus aliquod convivium facere
                                                <lb/>vult fieri, secum habet IIIIor millia barones, cum coronis
                                                <lb/>in capite sibi in convivio servientes, et quilibet talem vestem
                                                <lb/>in dorso habet quod solum perle que sunt super quamlibet
                                        <lb/>vestem plus valent quam XV millia florenorum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>7.</head> <p>Curia ipsius optime ordinata est, videlicet per decennarium,
                                                <lb/>centenarium et millenarium. Unde omnes inter se taliter
                                                <lb/>sunt ordinati et sibi invicem respondentes, quod de suis officiis
                                        <lb/>nec de aliquo alio nunquam defectus invenitur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>8.</head> <p>Ego Fr. Odoricus ibi fui bene tribus annis in hac sua civitate,
                                                <lb/>et multociens in istis suis festis presens fui. Nam nos fratres
                                                <lb/>Minores in hac curia sua habemus locum deputatum, et nos
                                                <lb/>sic semper opportet ire et dare sibi benedictionem nostram.
                                                <lb/>Unde diligenter pecii et inquisivi a christianis, saracenis, cunctisque
                                                <lb/>aliis ydolatris, a nostris etiam conversis ad fidem, quia
                                                <lb/>in illa curia sunt magni barones aspicientes solum ad personam
                                                <lb/>Regis, et hii omnes uno ore locuntur dicentes, quod ystriones
                                                <pb n="475"/>
                                                <lb/>sui sunt bene tresdecima tuman, quorum quodlibet bene
                                                <lb/>X millia constituunt ystrionum; alii autem custodientes canes,
                                                <lb/>bestias silvestres et aves bene XV sunt tuman. Medici
                                                <lb/>vero qui custodiunt personam Regis sunt ydolatrie quadringenti,
                                                <lb/>christiani autem octo et unus saracenus. Hii omnes totum illud
                                                <lb/>habent quod est necessarium a curia Regis, cuius autem familia
                                        <lb/>sua reliqua ibi sine numero possidetur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>9.</head> <p>Dominus vero ille in estate moratur in quadam terra
                                                <lb/>que vocatur Sandu, posita sub tramontana, et est frigidior
                                                <lb/>habitatio que hodie sit in mundo. In yeme vero in Cambalec
                                                <lb/>ipse manet, et cum vult ab una terra ad aliam equitare, hunc
                                                <lb/>modum ipse tenet: nam IIIIor exercitus equitum ipse habet.
                                                <lb/>Exercitus unus dieta unam ipsum antecedit, secundus alia
                                                <lb/>Dieta ipsum sequitur, tercius similiter et quartus, ita quod
                                                <lb/>semper in medio vadit, in modum crucis. Cum autem sic vadunt
                                                <lb/>omnes habent suas dietas ordinatas. Unde omnia ibi
                                        <lb/>inveniunt que sibi sunt necessaria ad comedendum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>10.</head> <p>Gens vero que vadit cum eo ambulat isto modo: nam
                                                <lb/>Rex ille super uno curru a duabus rotis vadit, in quo facta
                                                <lb/>est una pulcerima sala, tota de lignis aloe et auro ornata insuper
                                                <lb/>perlis magnis et pulcris et multis lapidibus preciosis, quatuorque
                                                <lb/>elefantes parati et ornati ducunt istum currum, quem
                                                <lb/>etiam quattuor equi pulcerimi bene cooperti insuper sunt ducentes.
                                                <lb/>Et iuxta quem quatuor barones, qui vocantur çuche,
                                                <pb n="476"/>
                                                <lb/>vadunt custodientes et tenentes currum ne aliquid offenderet
                                                <lb/>ipsum Regem. Insuper et secum super currum portat XII girifalcos,
                                                <lb/>quos dum sic sedet in curru super cathedra sua vel
                                                <lb/>sede et videt aliquas volantes aves post eas volare permittit.
                                                <lb/>Et ad unius lapidis iactum nullus ad currum audet appropinquare,
                                                <lb/>nisi illi qui specialiter sunt deputati. Unde sicut Rex
                                                <lb/>magnus vadit, sic et in gradu suo sue vadunt mulieres isto modo,
                                        <lb/>quod et suus primogenitus tenet et observat.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>11.</head> <p>Unde quasi incredibile esset illam gentem ymaginari
                                                <lb/>quam ille dominus habet. Exercitus autem illi qui ipsum dominum
                                                <lb/>antecedunt, forte vult dicere quingenta tuman, habentes
                                                <lb/>illa a domino que sunt necessaria integraliter et complete. Et si
                                                <lb/>aliquem istorum mori contigeret qui de numero computatur,
                                                <lb/>alius statim ponitur loco suo, unde numerus integer semper
                                        <lb/>manet.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>12.</head> <p>Hoc imperium in XII partes ipse dominus divisit,
                                                <lb/>quelibet quarum signo duodecim nominatur. Una autem istarum
                                                <lb/>partium est illud Mançi, que sub se habet duo millia magnarum
                                                <lb/>civitatum. Unde tam magnum est illud suum imperium,
                                                <lb/>quantum unusper quamcumque partem vellet ire in sex
                                                <lb/>mensibus haberet satis, sine tamen insulis, que etiam sunt
                                                <lb/>bene quinque millia, que etiam in numero non ponuntur. Et ut
                                                <pb n="477"/>
                                                <lb/>transeuntes possint suis necessitatibus subvenire, per totum suum
                                                <lb/>regnum facit hospicia preparari sicut domus de curtina que
                                                <lb/>domus iam vocatur. In istis autem domibus sic paratis, sunt
                                        <lb/>omnia illa que necessaria sunt humane nature.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De modo quem dictus magnus Canis tenet ut sciat novitates
                                <lb/>que fiunt in suo regno. Cap. XXVII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Cum autem novitas aliqua in suo habetur imperio, statim
                                                <lb/>ambasiatores sui ad ipsum super equos velociter currunt. Si
                                                <lb/>negocium arduum esset et periculosum, super dromedarios
                                                <lb/>ipsi ascendunt. Et cum ad ista hospicia sive domus incipiunt
                                                <lb/>appropinquare, unum cornu pulsant, ad cuius sonitum hospes
                                                <lb/>huius hospicii unum hominem facit velociter preparari. Cui
                                                <lb/>ille quin venit ad domum illam litteram representat quam aportavit;
                                                <lb/>et iste qui nuper venit ut reficiatur in illa domo manet;
                                                <lb/>tunc ille qui iam litteram recepit usque ad aliud iam, id est
                                                <lb/>usque ad aliam domum, properat festinanter. Et iste secundus
                                                <lb/>eodem modo facit quo fecit et ille primus; et sic per illum
                                                <lb/>modum in una naturali die unum novum trium dierum ille
                                                <lb/>recipit Imperator.
                                                <pb n="478"/>
                                                <lb/>Etiam alium modum mittendi pedites observat. Nam
                                                <lb/>aliqui ordinati cursores in domibus que Chidebeo nominantur
                                                <lb/>assidue commorantur, habentes cingulum unum circumcirca
                                                <lb/>nolarum vel sonagliorum. Harum domorum una distat ab alia
                                                <lb/>milliaribus forte tribus. Cum autem domum appropinquat
                                                <lb/>istas suas nolas vel sonaglia incipit pulsarefortiter ac
                                                <lb/>valenter; tunc autem ille alius qui est in domo vadit et se
                                                <lb/>preparat velociter et ad aliam domum vadit quam cicius
                                                <lb/>ipse potest. Et sic isto modo hoc idem et alii cursores tenent
                                                <lb/>et observant, donec deventum est ad ipsum magnum Canem.
                                                <lb/>Unde in imperio suo nichiln breviter fieri potest quin statim
                                        <lb/>vel multum cito penitus ipse sciat.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De modo quem tenet quando vadit in insulam ad venandum.
                                <lb/>Cap. XXVIII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Cum ille Canis magnus ad venandum vadit, hunc modum
                                                <lb/>ipse habet. Istam extra Cambalec ad XX dietas est unum
                                                <lb/>pulcerimum nemus, octo dietarum per circuitum, in quo tot
                                                <lb/>animalium genera sunt diversa quod valde mirabile est. Circa
                                                <lb/>ipsum nemus positi sunt aliqui per magnum Canem qui ipsum
                                        <lb/>custodiunt diligenter.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>In fine autem trium vel quatuor annorum ad hoc nemus
                                                <lb/>cum gente sua vadit. Cum autem illuc pervenit, ipsum circumdat
                                                <lb/>totum sua gens. Et permittunt canes intrare, et aves assuetas
                                                <lb/>post illos emittunt, et ipsi ad invicem vadunt reducendo
                                                <pb n="479"/>
                                                <lb/>illa silvestria ad unam pulcerimam planiciem que in medio
                                                <lb/>nemoris habetur, et sic in ea congregatur bestiarum silvestrium
                                                <lb/>maxima multitudo, sicut sunt leones, cervi, multaque alia animalia,
                                                <lb/>tam varia quam diversa, quod ibi videtur maximus
                                                <lb/>stupor. Unde tantus rumor atque clamor est avium atque canum
                                                <lb/>quos in illud nemus emiserunt, quod unus non intelligit alterum.
                                        <lb/>Et cuncta animalia silvestria tremunt illo clamore magno.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Dum autem illa silvestria sunt in illa planicie congregata,
                                                <lb/>tunc ascendit super tres elefantes ille Imperator, et in illa
                                                <lb/>silvestria quinque iacet sagitas. Quas cum eiecerit, tota sua societas
                                                <lb/>hoc idem facit similiter; et cum omnes iecerunt sagittas,
                                                <lb/>quarum quelibet suum signum habet per quod una ab alia
                                                <lb/>cognoscitur, tunc ille Imperator magnus vocari facit soy, id
                                                <lb/>est misericordiam, bestiis illis quas de nemore propulerunt,
                                                <lb/>et statim illa silvestria Q que ibi sunt dimissa intrant ipsum
                                                <lb/>nemus. Ad animaliau interfecta cuncti barones accedunt, accipientes
                                                <lb/>suas sagittas quas post illa emiserunt. Nam eas bene
                                                <lb/>cognoscunt cum illi imposuerint eis signum. Unde unusquisque
                                                <lb/>illud animal silvestre habet, quod sua percussit sagitta. Et
                                        <lb/>sic isto modo fit venatio sua.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De festis que facit et de signis et novitatibus que ibi fiunt.
                                <lb/>Cap. XXIX.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Quatuor magna festa in anno iste Imperator facit, scilicet
                                                <lb/>festum circumcisionis, eiusque nativitatis diem, et sic de
                                                <pb n="480"/>
                                                <lb/>aliis reliquis. Ad hec festa convocat omnes barones suos et
                                                <lb/>ystriones omnes que de sua parentela, qui omnes ordinate
                                                <lb/>in festo ponuntur. Maxime convocat istos ad duo festa
                                                <lb/>de istis, scilicet ad festum circumcisionis et ad festum diei nativitatis
                                                <lb/>sue. Cum ad aliquod istorum festorum sunt isti convocati,
                                                <lb/>tunc accedunt barones cum coronis in capite, ipso Imperatore
                                                <lb/>in sua sede resident, sicut superius dictum est. Et omnes
                                        <lb/>barones in locis deputatis ordinate morantur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Diversimode autem isti barones sunt vestiti, de viridi
                                                <lb/>sirico primi, secundi de sanguineo sunt induti, tertii vero de
                                                <lb/>glauco sive cano. Omnes sunt in capite coronati, habentes
                                                <lb/>in manibus unam tabulam de dentibus elefantium albam,
                                                <lb/>et cingulos aureos bene uno semisse altos, stantesque in pedibus
                                        <lb/>et silencium observantes.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Circa istos morantur ystriones cum suis insignis et banderiis.
                                                <lb/>In uno autem angulo cuiusdam palacii magni morantur
                                                <lb/>phylosophi et sapientes, attendentes ad cunctas horas et
                                                <lb/>puncta. Et cum occurrit punctum vel hora quam ipsi phylosophi
                                                <lb/>petunt, unus clamat valenter et dicit: «Debetis inclinare
                                                <lb/>nostro Imperatori domino magno ». Tunc omnes barones ter de
                                                <lb/>capite dant in terra. Deinde ille exclamat dicens: «Vos surgite
                                                <pb n="481"/>
                                                <lb/>cuncti». Et statim ipsi surgunt. Ad alia etiam puncta iterum
                                                <lb/>ipsi attendunt, et cum venit punctum ille clamat dicens:
                                                <lb/>«Ponite vobis in auriculam digitum ». Et faciunt. Et tunc statim
                                                <lb/>dicit: «Extrahite ipsum ». Et obediunt. Sicque modicum stabunt
                                                <lb/>et dicet: «Buratate farinam ». Sicque multa alia signa
                                        <lb/>faciunt isti, que magnam dicunt significationem importare.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Deinde sunt officiales multi videntes cunctos istriones et
                                                <lb/>barones ne aliquis illorum deficiat. Nam si aliqui ibi deficerent,
                                                <lb/>magnam incurrerent penam. Cum autem incurret punctum
                                                <lb/>et hora istorum ystrionum tunc phylosophi dicunt: « Faciatis
                                                <lb/>festum domino ». Tunc omnes incipiunt pulsare sua omnia instrumenta,
                                                <lb/>et tantus est ille cantus et clamor quod est quasi
                                                <lb/>stupor unus. Deinde vox una clamat dicens: « Taceant omnes
                                        <lb/>et sileant ». Sic omnes statim tacebunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Postea statim illi de parentela sunt parati cum equis
                                                <lb/>albis et exinde vox una clamat dicens:« Talis de parentela
                                                <lb/>tali, tot centenaria paret equorum domino suo ». Ibique
                                                <lb/>statim aliqui sunt parati ducentes illos equos ante dominum
                                                <lb/>suum. Ita quod quoddam incredibile est de tot equis albis, qui
                                        <lb/>illi domino exeniantur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Deinde sunt barones exennia portantes, ex parte aliorum
                                                <lb/>baronum. Omnes etiam de monasteriis principales ad ipsum
                                                <lb/>accedunt cum exenniis et suam benedictionem tenentur dare.
                                                <lb/>Hoc idem nos fratres Minores facere oportet.
                                                <pb n="482"/>
                                                <lb/>Hoc facto et ordinato, tunc aliqui ystriones ad ipsum
                                                <lb/>accedunt et etiam alique ystrionatrices; ante ipsum tam dulciter
                                                <lb/>cantant quod quedam iucunditas est audire. Deinde ystriones
                                        <lb/>faciunt venire leones qui reverenciam faciunt Imperatori.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De cifo qui per aerem vadit ad ora sedentium in convivio,
                                <lb/>qui plenus est vino. Cap. XXX.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Deinde ystriones vehi faciunt ciphos aureos per aerem,
                                                <lb/>plenos bono vino, et sic ad ora omnium volencium bibere de
                                                <lb/>isto vino porigunt istos ciphos. Sic hec et multa alia coram
                                        <lb/>domino isto faciunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Dicere autem et referre magnitudinem istius domini et
                                                <lb/>illa que in curia sua sunt, esset incredibile quoddam nisi ista
                                                <lb/>oculis viderentur. De hoc tamen quod multas expensas facit,
                                                <lb/>nemo mirari debet cum nichil aliud pro moneta expendatur
                                                <lb/>in toto suo regno quam quedam carte quas pro moneta habent
                                        <lb/>ibi, et infinitus thesaurus ad manus suas recurrit.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De peponibus in quibus nascuntur bestiole facte
                                <lb/>ad modum unius agni. Cap. XXXI.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Aliud insuper valde mirabile dici potest, quod tamen non
                                                <lb/>vidi sed audivi a personis fide dignis. Nam dicitur quod Cadelis
                                                <lb/>est unum magnum regnum, in quo sunt montes qui
                                                <lb/>montes Capei nominantur. Unde ut dicitur in eis nascuntur
                                                <lb/>pepones valde magni, qui quando sunt maturi ipsi aperiuntur,
                                                <pb n="483"/>
                                                <lb/>et intus invenitur una bestiola, ad modum unius agni parvi.
                                                <lb/>Unde ipsi illos pepones habent et illas carniculas que sunt ibi.
                                                <lb/>Et quamquam istud forte incredibile videatur, tamen ista
                                                <lb/>possunt esse vera, sicut verum est quod in Ibernia sunt
                                        <lb/>arbores facientes aves.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De provincia Casairon magni Canis que est ita habitata quod
                                        <lb/>quando per portam unius civitatis exitur, porta alterius civitatis
                                <lb/>videtur Cap. XXXII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De isto Catayo recedens et veniens versus ponentem seu
                                                <lb/>occidentem, L dietis transeundo per multas civitates et terras
                                                <lb/>veni versus terram Prestiçane, de quo non est centesima pars
                                                <lb/>eius quod quasi pro certo dicitur de ipso. Eius civitas
                                                <lb/>principalis Cosan vocatur, que tamen ipsa Vincencia melior
                                                <lb/>civitas diceretur quam illa civitas Cosan, sua civitas principalis;
                                                <lb/>multas alias civitates sub se habet. Sed semper pro
                                                <lb/>pacto accipit in uxorem filiam magni Canis.
                                                <pb n="484"/>
                                                <lb/>Deinde ivi per multas dietas et veni ad unam provinciam
                                                <lb/>que vocatur Cassan. Ista est melior secundae provincia
                                                <lb/>et melius habitata quam hodie sit aliqua in mundo. Ubi
                                                <lb/>autem est minus stricta, bene tamen est lata dietas et longa
                                                <lb/>pluribus LX. Unde ista provincia taliter habitatur, quod quando
                                                <lb/>ab una porta alicuius civitatis exitur, porte alterius civitatis
                                                <lb/>videntur. In hac est maxima copia victualium et maxime castanearum.
                                                <lb/>In hac contrata nascitur reubarbarum, cuius tanta
                                                <lb/>copia illic habetur, quod unus asinus minori sex precio grossorum
                                                <lb/>ponderaretur. Hec autem provincia est una de XII partibus
                                        <lb/>imperii magni Canis.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De provincia Tibor magni Canis, ubi mulieres habent dentes
                                        <lb/>aprinos; et de honore quem filius fecit patri in morte, nam
                                        <lb/>earnes eius incidit et eas dat aquilis et vultoribus ad manducandum,
                                        <lb/>et credit eas aquilas esse angelos De qui portant
                                <lb/>eum in celum. Cap. XXXIII</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>De hac provincia recedens, veni ad unum magnum regnum
                                                <lb/>nomine Tibot, quod ipsi Indie est confine. Totum hoc regnum
                                                <pb n="485"/>
                                                <lb/>est subiectum magno Cani, et in ipso est maior copia panis et
                                                <lb/>vini quam sit in aliqua parte mundi. Gentes istius contrate
                                                <lb/>morantur in tenet oriis, que ex filtris sunt facta nigris. Tota sua
                                                <lb/>civitas regalis et principalis est facta ex muris albis et nigris;
                                                <lb/>omnesque sue vie sunt scaliate. In hac civitate non audet aliqua
                                                <lb/>persona effundere sanguinem alicuius hominis vel animalis,
                                                <lb/>et hoc ob reverenciam unius ydoli quod ibi colitur
                                                <lb/>et adoratur. In ista civitate moratur lo Albassi, id est papa in
                                                <lb/>lingua sua. Iste est capud omnium illorum ydolatrorum quibus
                                                <lb/>dat et distribuit secundum morem suum omnia illa beneficia
                                        <lb/>que ibi habet.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Hoc regnum hanc consuetudinem habet, nam mulieres
                                                <lb/>portant plures quam centum tricas, habentes duos dentes
                                        <lb/>in ore, ita longos sicut habent apri.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Hec etiam alia consuetudo habetur in hac contrata,
                                                <lb/>nam ponatur quod pater alicuius moriatur, et tunc ipse filius
                                                <lb/>sic dicet: «Volo honorare patrem meum». Unde faciet convocari
                                                <pb n="486"/>
                                                <lb/>omnes sacerdotes et religiosos, omnesque ystriones de contrata,
                                                <lb/>vicinos similiter et parentes qui ad campaneam ipsum
                                                <lb/>portant cum gaudio magno, ubi est paratus discus unus
                                                <lb/>magnus super quo ipsi sacerdotes sibi capud amputabunt,
                                                <lb/>quod postea filio suo sibi dabunt. Deinde eius filius cum tota
                                                <lb/>sua societate cantat et pro eo multas orationes facit. Deinde
                                                <lb/>sacerdotes totum eius corpus incidunt in frusta, quod cum sic fecerint,
                                                <lb/>tunc sursum se reducunt cum societate pro eo orationes
                                                <lb/>facientes. Post hec veniunt aquile et vultures de montibus, et
                                                <lb/>sic unusquisque unum frustum accipit et portat. Deinde
                                                <lb/>omnes alta voce clamant dicentes: «Videamus qualis homo
                                                <lb/>iste fuit, quia ipse sanctus est, nam veniunt angeli Dei et ipsum
                                        <lb/>portant ad paradisum ».</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Et sic isto modo faciendo filius eius multum se reputat
                                                <lb/>honoratum. Cum pater eius ab angelis Dei, id est ab avibus illis,
                                                <lb/>ita honorifice sit portatus, tunc statim filius eius capud
                                                <lb/>accipit, quod coquid et comedit. De testa autem seu de osse capitis
                                                <lb/>ipse filius sibi fieri facit unum cyphum, cum quo ipse
                                                <lb/>et omnes de domo sua semper cum devotione bibunt in
                                                <lb/>memoriam patris sui defuncti. Nam sic faciendo, ut dicunt, magnam
                                                <lb/>reverendam exhibent patri suo. Unde multa alia inconsueta
                                                <lb/>et disoluta fiunt ab istis.
                                                <lb/>
                                        <lb/>De nobili vita cuiusdam popularis,</p>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>cui cibus in hore ponitur sicut pascitur passerinus. Cap. XXXIV.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Dum autem essem in provincia Mançi, veni iuxta pedem
                                                <lb/>palacii cuiusdam hominis popularis, cuius vita habetur per hunc
                                                <pb n="487"/>
                                                <lb/>modum. Ipse enim habet L domicellas virgines sibi continue
                                                <lb/>servientes, et cum vadit ad comedendum et in mensa iam sedet,
                                                <lb/>omnia fercula quinterna et quinterna sibi portantur ab
                                                <lb/>ipsis cum diversis cantibus et multis generibus musicorum, et
                                                <lb/>sibi cibum in os ponunt predicte virgines et ipsum pascunt,
                                                <lb/>sicut esset unus passerinus. Et insuper ante eius conspectum
                                                <lb/>semper cantant, donec omnia fercula sunt comesta. Deinde
                                                <lb/>alia quinque fercula ab aliis portantur ei, recedentibus istis
                                                <lb/>primis, cum aliis multis cantibus et diversis generibus musicorum.
                                                <lb/>Et sic vitam suam isto modo ducit donec est in
                                                <lb/>mundo. Hic XXX tuman tagaris risi de reditibus habet,
                                                <lb/>quorum quilibet tuman decem millia facit tangar. Tangar
                                        <lb/>pondus est unius asini magni.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Cortivum palacii sui per duo milliaria tenet. Palacium
                                                <lb/>autem illud est factum per istum modum, nam pavimentum
                                                <lb/>ipsius unum laterem habet de auro, alterum vero de
                                                <lb/>argento. In curtivo istius palacii factus est unus monticulus de
                                                <lb/>auro et de argento, super quo sunt facta monasteria et campanilia
                                                <lb/>ut homines fieri faciunt pro delectationibus suis. Unde
                                                <lb/>dicitur quod IIIIor tales homines, qualis iste est, sunt in regno
                                                <lb/>ipsius Mançi. Nobilitas vero ipsius est longas habere ungues.
                                                <lb/>Aliqui permittunt ungues policis tantum crescere quod cum
                                                <lb/>ipsis circumdant sibi manus. Pulcritudo autem mulierum est
                                                <pb n="488"/>
                                                <lb/>parvos habere pedes, unde hanc consuetudinem habent matres
                                                <lb/>illarum mulierum, nam quando eis nascuntur alique puelle,
                                        <lb/>sibi ligant pedes quos nunquam crescere dimittunt eis.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De sene de monte qui tenebat in viridario siccarios,
                                <lb/>qui mortem quam aliis dabat finaliter fuit passus. Cap. XXXV.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Dum autem recederem de terris Prestiçane veniens
                                                <lb/>versus ponentem, applicui ad quamdam contratam que Millistorte
                                                <lb/>nominatur. Hec contrata pulcra est et multum fertilis.
                                                <lb/>In hac contrata unus erat qui vocabatur senex de monte,
                                                <lb/>qui inter duos montes contrate huiush fecerat murum qui
                                                <lb/>circumdabat montem. Infra istum murum pulcriores erant
                                                <lb/>fontes qui unquam possent reperiri. Apud istos fontes posite
                                                <lb/>erant pulcriores domicellle que unquam poterant reperiri,
                                                <lb/>equi pulcerimi omneque illud quod pro aliqua delectatione
                                                <lb/>humano corpori poterat inveniri. Unde hunc locum
                                        <lb/>vocabant paradisum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Cum autem iuvenem valoris alicuius ipse videret, in isto
                                                <lb/>suo paradiso ipsum poni faciebat. Per quosdam autem conductus
                                                <lb/>vinum et lac illuc descendere faciebat. Et cum volebat facere
                                                <lb/>sicare, id est assasinari, aliquem Begem vel baronem, illum qui
                                                <lb/>preerat illi paradiso petere faciebat, ut aliquem inveniret
                                        <lb/>qui esset aptus magis delectari in isto suo paradiso.</p>
                                </div>
                                <pb n="489"/>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Iste autem talis dum sic esset inventus et ibi positus
                                                <lb/>esset, ei potationem unam dari faciebat qui eum statim sopiebat,
                                                <lb/>et extra paradisum exportari faciebat. Qui cum excitabatur
                                                <lb/>et extra paradisum se videbat, in tanta videbatur se esse
                                                <lb/>agonia, quod quicquid ageret penitus nesciebat. Quare illum
                                                <lb/>senem de monte rogabat instanter ut eum in illum reduceret
                                                <lb/>paradisum, in quo prius erat positus. Tunc senex ille dicebat:
                                                <lb/>« Tu illic ire non potes nisi talem Regem interficias vel baronem,
                                                <lb/>unde sive moriaris sive non, te in paradiso ponam ».
                                                <lb/>Et quia iste delectabatur mori, gratia eundi in paradiso,
                                                <lb/>per eum sicari, id est assasinare, omnes quos volebat faciebat.
                                                <lb/>Ideoque omnes reges timebant istum senem, sibique
                                        <lb/>tributum dabant magnum.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Cum autem Tartari quasi totum cepissent mundum, venerunt
                                                <lb/>ad istum senem, cui finaliter dominium acceperunt. Quod
                                                <lb/>cum ei sic fuisset acceptum, multos de istis suis sicariis
                                                <lb/>emisit de paradiso, per quos sicari et interfici faciebat istorum
                                                <lb/>multos Tartarorum. Hoc videntes isti Tartari, ad istam
                                                <lb/>civitatem in qua iste senex erat venerunt et eam obsiderunt,
                                                <lb/>et ab illa non discesserunt donec illam acceperunt, et ipsum
                                                <lb/>senem finaliter habuerunt, et cum eum ceperunt vinculis eum
                                        <lb/>vincxerunt et malam mortem illi substinere fecerunt.</p>
                                </div>
                        </div>
                        <pb n="490"/>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De mirabilibus que faciunt fratres Minores in magna Tartaria,
                                <lb/>qui demones de obsessis corporibus expellunt. Cap. XXXVI.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>In hac contrata Deus omnipotens fratribus Minoribus
                                                <lb/>hanc dedit gratiam magnam, nam in magna Tartaria ita pro
                                                <lb/>nichilo habent expellere demones ab obsessis, sicut de domo
                                                <lb/>expellerent unum canem. Unde multi homines et mulieres
                                                <lb/>illic a demone sunt obsessi, quos ligatos bene per X dietas
                                                <lb/>isti ad fratres nostros conducunt. Isti autem demoniaci cum
                                                <lb/>adducti sunt ad fratres, ipsi ex parte et in nomine Iesu Christi
                                                <lb/>precipiunt demonibus illis quod exire debeant de illis corporibus
                                                <lb/>obsessorum, quam cicius ipsi possint. Tunc statim mandato
                                                <lb/>facto exeunt ab illis. Deinde qui sunt a demone liberati,
                                                <lb/>se statim faciunt baptizari. Tunc fratres illa sua ydola de filtro
                                                <lb/>accipientes, que ipsi habent, cum cruce et aqua benedicta et
                                                <lb/>illa portant ad ignem. Deinde omnes de contrata veniunt videre
                                                <lb/>comburi deos suorum vicinorum. Tunc fratres ydola accipientes,
                                                <lb/>illa ponunt in ignem, et tunc illa de igne exeunt. Propter
                                                <lb/>quod fratres postea de aqua accipiunt benedicta quam in
                                                <lb/>ignem prohiciunt, et statim demon fugit ab igne, et sic fratres
                                                <pb n="491"/>
                                                <lb/>in ignem proiciunt, ibique comburuntur, et tunc demon
                                                <lb/>clamat in aere dicens: «Vide, vide quod sum de mea habitatione
                                                <lb/>repulsum ». Sic per istum modum nostri fratres Minores
                                        <lb/>multos de illa contrata baptisant.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De valle terribili, ubi sunt infinita corpora mortuorum,
                                        <lb/>ubi est ymago terribilis quam nemo potuit unquam videre
                                <lb/>quin moriretur. Cap. XXXVII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Aliud terribile magnum ego vidi. Nam dum irem per
                                                <lb/>vallem, que posita est supraflumen deliciarum, multa corpora
                                                <lb/>vidi mortua, in qua etiam audiebam diversa genera
                                                <lb/>musicorum maxime autem nachara, que ibi mirabiliter pulsabantur.
                                                <lb/>Unde tantus ibi erat clamor et rumor quod timor
                                        <lb/>michi maximus incuciebatur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Hec autem vallis forte longa est VII vel octo milliaribus
                                                <lb/>terre, in qua si aliquis intrat nunquam de illa exit sed statim
                                                <lb/>moritur sine mora. Et quamquam sic in illa moriatur, tamen
                                                <lb/>volui in illam intrare, ut viderem finaliter quicquid hoc esset.
                                                <lb/>Dum autem sic in illamy intrassem, ego, sicut iam dixi, tot
                                                <lb/>mortua corpora vidi, quod nisi aliquis illa vidisset quasi sibi
                                                <pb n="492"/>
                                                <lb/>incredibile videretur. In hac etiam valle ab uno latere eius in
                                                <lb/>ipso saxo parietis unam faciem hominis valde terribilem
                                                <lb/>ego vidi, que in tantum terribilis erat quod pre nimio timore
                                                <lb/>spiritum perdere veld perire me credebam. Quapropter <hi rend="italic">Verbum</hi>
                                                <lb/><hi rend="italic">caro factum est</hi>ore proferrebam. Ad ipsam autem faciem
                                                <lb/>nunquam fui ausus totaliter appropinquare, sed ab illa
                                        <lb/>VII vel VIII passibus distans ego fui.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Cum autem illicaccedere non auderem, ad aliud capud
                                                <lb/>vallis ego ivi. Et tunc super unum montem arenosum ascendi,
                                                <lb/>in quo circumspiciens nichil videbam preter illa nachara
                                                <lb/>que pulsari mirabiliter audiebam. Cum autem in capite montis
                                                <lb/>ego fui, illic aurum et argentum ego reperii in maxima quantitate,
                                                <lb/>ibi quasi squame piscium congregatum, de quo posui in
                                                <lb/>gremio meo. Et quia de ipso non curabam et etiam cogitans
                                                <lb/>ut non essent illuxiones demonum, illud totaliter in terram
                                        <lb/>proieci. Et sic dante Deo, inde illesus exivi.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Deinde omnes saraceni cum hoc sciverunt reverebantur
                                                <lb/>me multum, dicentes me esse sanctum, illos autem qui mortui
                                        <lb/>erant in illa valle dicebant esse homines demonis infernalis.</p>
                                        <lb/>
                                </div>
                        </div>
                        <div type="chapter">
                                <head><lb/>De reverentia quam magnus Canis
                                <lb/>fecit sanctissimo signo crucis. Cap. XXXVIII.</head>
                                <lb/>
                                <div>
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Unum referam de magno Cane quod vidi. Consuetudo
                                                <lb/>est in illis partibus quod quando predictus dominus per illam
                                                <lb/>contratam transit, quod homines ante hostium domorum suarum
                                                <pb n="493"/>
                                                <lb/>ignem accendunt et aromata ponunt ac faciunt fumum,
                                                <lb/>ut domino suo odorem emittant transeunti, et multi homines
                                        <lb/>obviam sibi vadunt.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Dum autem semel veniret in Cambalec, et de adventu suo
                                                <lb/>certitudinaliter diceretur, unus noster Episcopus et aliqui nostri
                                                <lb/>fratres Minores et ego ivimus sibi obviam bene per duas
                                                <lb/>dietas. Et dum appropinquaremus ad eum, posuimus crucem
                                                <lb/>super lignum ita quod publice videri poterat. Ego vero tenebam
                                                <lb/>in manu turibulum quod mecum detuleram, et incepimus
                                                <lb/>cantare alta voce dicentes: <hi rend="italic">Veni Creator Spiritus</hi> etc.
                                                <lb/>Et dum sic cantaremus, audivit voces nostras, nosque vocari
                                        <lb/>fecit et ad eum accedere nos iussit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Cum superius alias dictum fuit quod nullus audet
                                                <lb/>currui suo appropinquare ad iactum lapidis nisi sit vocatus,
                                                <lb/>exceptis custodientibus eum, et cum ivissemus ad eum cum
                                                <lb/>cruce elevata, deposuit statim gallerium suum sive capellum
                                                <lb/>inextimabilis quasi valoris et fecit reverendam ipsi cruci. Statim
                                                <lb/>que in turibulum quod habebam incensum reposui et Episcopus
                                                <lb/>noster de manu mea accepit turibulum et eum
                                        <lb/>turificavit.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Accedentes veroad ipsum dominum semper aliquid
                                                <lb/>offerendum secum defferunt, observantes illam legem antiquam:
                                                <lb/><hi rend="italic">Non apparebis in conspectu meo vacuus</hi>. Idcirco portavimus
                                                <lb/>nobiscum aliqua poma, et ea sibi super unum incisorium
                                                <lb/>obtulimus. Et ipse duo accepit de istis pomis et de uno
                                                <lb/>aliquantulum comedit, et sibi inde predictus noster Episcopus
                                                <pb n="494"/>
                                                <lb/>benedictionem suam impendit. Et hoc facto nobis iubsit ut
                                                <lb/>recederemus, ne equi post ipsum venientes et multitudo in aliquo
                                        <lb/>nos offenderent.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Statim vero disscesimus et divertimus, et ad aliquos
                                                <lb/>barones suos, per fratres nostri Ordinis ad fidem conversos,
                                                <lb/>ivimus qui in exercitu erant, et obtulimus eis de predictis
                                                <lb/>pomis. Qui cum maximo gaudio ipsa recipientes, ita videbantur
                                                <lb/>letari ac si eis prebuisemus familiariter magnum
                                        <lb/>munus.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Ego Fr. Odoricus de Foro Julii de Ordine fratrum
                                                <lb/>Minorum testificor et testimonium perhibeo reverendo patri
                                                <lb/>Fr. Guidoto, Ministro provincie S. Anthonii, cum ab eo fuerim
                                                <lb/>per obedientiam requisitus, quod hec omnia que superius
                                                <lb/>scripta sunt, aut propriis oculis ego vidi aut ab hominibus
                                                <lb/>fide dignis audivi. Comunis autem locutio illarum contratarum
                                                <lb/>illa que non vidi testatur esse vera. Multa etiam alia
                                                <lb/>ego dimisi que scribi non feci, cum ipsa quasi incredibilia apud
                                        <lb/>aliquos viderentur, nisi illa propriis oculis perspexissent.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>7.</head> <p>Predicta autem ego Fr. Guilgelmus de Solagna in scriptis
                                                <lb/>redegi sicut predictus Fr. Odoricus ore proprio exprimebat
                                                <lb/>anno Domini MCCCXXX de mense madii, Padue in loco S. Anthonii.
                                                <lb/>Nec curavi de latino difficili et ornato stilo, sed sicut
                                                <pb n="495"/>
                                                <lb/>ille narabat sic ego scribebam ad hoc ut omnes facilius intelligerent
                                        <lb/>que scribuntur vel dicuntur.</p>
                                </div>
                                <div>
                                        <head><lb/>8.</head> <p>Supradictus autem Fr. Odoricus postea ex hoc seculo
                                                <lb/>transivit ad Dominum in conventu Utini anno Domini
                                                <lb/>M° CCC° XXXI die XIIII ianuarii, qui postmodum multis et
                                        <lb/>magnis corruscavit miraculis.</p>
                                </div>
                        </div>
                </div>
        </body>
</text>
</TEI>
