<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Passio et translatio Aquisgranum sanctorum Coronae et Victoris (BHL 8559)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="951" unit="words">Parole: 951</measure>
				<measure quantity="5695" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 5695</measure>
				<measure quantity="6530" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 6530</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-25">25/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>E. D'Angelo</editor>
						<title level="m">Otricoli e i suoi santi, Storia, Liturgia, Epigrafia, Agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro Italiano di Studi Sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2011</date>
							<biblScope unit="page">87-91</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">50</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="87"/>
		<div>
			<head><lb/>Passio et translatio Aquisgranum sanctorum
				<lb/>Coronae et Victoris
			<lb/>(BHL 8559)</head>
			<p><lb/>Domino ac redemptore nostro pro mundi totius salute
				<lb/>passo, palma etiam uictrici deifica, ut creditur, ascensione regresso,
				<lb/>crucem suam imitari quam plures satagebant. Lotus
				<lb/>quippe, qui ab angelis reluctantibus est deuastatus, qui et
				<lb/>adhuc restituendus, per nimios uitae huius labores premia recepturi
				<lb/>festinabant. In quorum collegio sancta Dei martyr
				<lb/>Corona non minimo mundum mutans cruciatu effulsit, sponsi
				<pb n="88"/>
				<lb/>etiam celestis dotem perpetuam accepit. Igitur sub Antonino
				<lb/>Romanae rei publicae principe, feralis odii rugitu maximo fulgurante,
				<lb/>edictum exiit, si quis Christum confitendo deorum
				<lb/>uanis resisteret, mortis iudicio quasi culpa sceleris palam uirtus
			<lb/>subiaceret.</p>
			<p><lb/>Ea scilicet tempestate sic generaliter orbe descripto, preses
				<lb/>quidain Cirinus nomine, Italiae partes undique secus ore
				<lb/>lupino scrutatus, ad urbem quandam Vtricolam est directus.
				<lb/>Hic, si quem de christianis inueniret cautius inquirendo,
				<lb/>Victorem quemdam orthodoxum Dei cultorem arripuit.
				<lb/>Hunc etiam ut in sua planius legitur historia, uariis tortum
				<lb/>cruciatibus ab hoc redemptum euo se uicisse, Christum induisse
			<lb/>uirtus ipse cognouit.</p>
			<p><lb/>Illo igitur in palatium adducto, stante ecclesia, ut bellantium
				<lb/>est mos, in medio, Corona quaedam nouiter nupta,
				<lb/>melioris quidem sponsi thalamo futura, Victoris certamen intendens,
				<lb/>coronas duas celitus emissas aspexit, quarum unam
				<lb/>Victoris, suo alteram capiti apponendam diuinitus intellexit.
				<lb/>Quid mirum? De Victore etiam omni modo Dei culturae si
				<lb/>auditur, dum qui Deum nec nouit accipitur, qui nec desiderat
				<lb/>ab eo quasi nolens uocatus eterni gaudii galea confortatur.
				<lb/>Corona ergo Deum adhuc nesciens coronatur, sponsa eius
				<lb/>annotatur; sed hoc magnum prebente praesidium, quamuis
				<lb/>crismatis filia non esset, uana quam plura respuit, serie ac ueracibus
			<lb/>primae iuuentutis floribus anhelauit.</p>
			<p><lb/>Ea igitur die eoque momento quasi in ictu oculi conuersa,
				<lb/>clamauit: «Preses inique, quid persequeris? Factorem
				<lb/>tuum non sentis? Supplicia, quae minaris, non sunt nostra,
				<pb n="89"/>
				<lb/>sed tua. Salus nobis, dum impendis; fulgur tibi estuans, si
				<lb/>permanebis!». Preses haec audiens indignatus, qui de populo
				<lb/>talis clamor exiret inquirit. Cognito clamore, Coronam
				<lb/>uocat, cuius sit professionis interrogat. Haec inducias quaesiuit,
				<lb/>non ut martyrium fugeret, uerum antea baptismum
				<lb/>diuinum acciperet. Sequente igitur die, mane primo a Victore
				<lb/>est baptizata et statim etiam presidis aspectui praesentata.
				<lb/>Ille, formae eius misertus, diis ut offerret suasit, totius
				<lb/>suae possessionis dimidium promisit; sin autem resisteret, uariis
				<lb/>et maximis tormentorum cruciatibus interiret. Haec
				<lb/>Deum, ut merito, preponens, respondit: «Dii tui sunt symulachra
				<lb/>muta et uana, de terra manu facta, sibi prodesse non
				<lb/>ualentia. Deus autem deorum meus est Deus, non mutus,
				<lb/>quia, quod dicitur, ab eo datur, quod anima mouetur ab eo
				<lb/>motum illuminatur; huius gratia et praemium si accipitur, in
				<lb/>secula seculorum possidetur». Preses tali ratione sanctam
				<lb/>Dei athletam acriter cannabinis funibus ligatam flagris cedi
				<lb/>precepit, sicque minus proficiens mamillis cruciari assignauit:
				<lb/>incisis autem, pro sanguine lac effudit. His ita peractis, carceri
				<lb/>imposita, his tamen indutiis quid ab ea esset agendum,
			<lb/>dum predestinaret, iniunxit procreatori.</p>
			<p><lb/>Sequenti itaque die, digitos in ungulis lateribus infigi;
				<lb/>hac effecta passione, cutem totam eneruari, eodem etiam martirii
				<lb/>genere indito, iussit torqueri. Dei autem prouidentia
				<lb/>nulla adhuc in eius cute plaga potuit uideri. Torquetur,
				<lb/>tunditur, flagellatur, exuritur, et distensis membris crescebat
				<lb/>corpus ad penam. Imprimuntur ardentes pectori laminae et
				<lb/>liquefactis inter ipsas candentes ferri acies liquor guttis, flamma
				<lb/>stridente, respergitur, uulnera uulneribus imprimuntur et
				<lb/>supra tormenta deseuiunt. Lateres ignibus aspersi, crepitantibus
				<lb/>minutis membris, dissiliunt. Ad haec omnis utriusque
				<lb/>sexus conuentus merita miseratione motus aiebat: «Quid haec
				<lb/>talis perpetrauit facinoris, ut haec pateretur? Iniuste facis, preses,
				<lb/>dimitte eam! Deus eius uerus est, quem et nos adorabimus».
				<pb n="90"/>
				<lb/>In illa itaque hora fere quinque millia crediderunt
			<lb/>Christo; baptizati, passi sunt in Domino.</p>
			<p><lb/>His et talibus Cirinus acriter motus sanctam Dei martyrem
				<lb/>inter duas palmas terrae a supremis protentas media
				<lb/>parte corporis iussit alligari, sicque uitae eius finem consummari.
				<lb/>Haec ergo tali diutius labore uolui rennuens, Christo
				<lb/>Deo animam commendare, ramis reluctantibus scissa perpetuum
				<lb/>promeruit regnum. Omnis, hoc facto, populus sanctum
				<lb/>corpus aromatibus conditum antiquae ciuitati Vtricolae
				<lb/>apportarunt; ibi etiam iuxta Leopardum, pretiosum martyrem,
			<lb/>in cripta inuoluta sepelierunt.</p>
			<p><lb/>Itinere eodem mulier quaedam Lucina filium nuper
				<lb/>mortuum, Lozimum nomine, sepulturae apportauit, flens
				<lb/>etiam dolensque, multo uomitante planctu. Eiusdem athletae
				<lb/>meritis rediuiuum sensit, leta reduxit, se cum prole baptizauit;
				<lb/>celi quippe premium bonam post conuersationem promeruit.
				<lb/>Alius, demone arreptus, mutus et cecus, ex omni
				<lb/>perditionis genere liberatus est. Tertius, leprosus et claudus,
				<lb/>curatur; uarius errantium populus celeri conuersione saluatur.
				<lb/>Multo ergo postea annorum latente curricolo, Ottone
				<lb/>primo Romanorum imperatore filioque eius uniuoco felici
				<lb/>obitu uiam uniuersae carne ingressis, regnum Italiae quasi sine
				<lb/>rege et gubernatore uiluit. Ecclesia quoque suae ius potestatis
				<lb/>nimia raptorum ui compulsa perdidit, non ut omnino
				<lb/>regem non haberet, sed quia rex tertius, et in ipso patris obitu
				<lb/>natus, primis etiam fere sedecim annis illud non uisitaret,
				<pb n="91"/>
				<lb/>coronam etiam Romani imperii adhuc non acciperet. Illo
				<lb/>igitur tempore rex idem Otto auiti princeps solii regno Ytaliorum
				<lb/>aduenit. Papiae rex electus, non ibi tunc, quia Aquis
				<lb/>prius, quod Galliae caput est, consecratus Romae sedem direxit.
				<lb/>Episcopatus et ecclesias, quod sua neglexit pueritia, regni
				<lb/>etiam absentia, antecessorum uidelicet quam plurium destruxit
				<lb/>negligentia, restaurauit. Romae ergo Sancti Petri
				<lb/>oratorio a Gregorio papa uenerabili et quarto, qui et Bruno
				<lb/>antea est uocatus, quem de sua prosapia huc ipse omnibus rite
				<lb/>perfectis, reditu Vtricolae, qua eadem sanctorum corpora quasi
				<lb/>uili loco et ob id, quod prescriptum est, deuastato, erant condita,
				<lb/>uero reuelationis duce angelo peruenit. Hic, quasi
				<lb/>diuino ammonitus iussu, corpora reseruauit: Aquis etiam Grani
				<lb/>palacio adduxit. Ibi multo honore Sanctae Mariae capella
				<lb/>a Carulo piissimo constructa totius eiusdem regionis clero singulis
				<lb/>sunt altaribus condita. Hic igitur adhuc, Dei annuente
				<lb/>gratia, multa salutis prestantur miracula, largiente Domino,
			<lb/>qui uiuit et regnat in secula seculorum. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
