<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tractatus de iustitia</title>
				<author>Remigius Florentinus (Remigius Girolami)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>O. Capitani</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="879" unit="words">Parole: 879</measure>
				<measure quantity="5026" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 5026</measure>
				<measure quantity="5818" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5818</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-07-25">25/07/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Teologia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: c. 1295
					Parole: 916
					Caratteri: 5249
					GM
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>L' incompiuto "tractatus de iustitia" di fra' Remigio de' Girolami</title>
						<editor>O. Capitani</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Bullettino dell' Istituto storico italiano per il Medio Evo e Archivio muratoriano</title>
						<imprint>
							<date>1960</date>
							<biblScope unit="volume">72</biblScope>
							<biblScope unit="page">91-134</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Teologia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ho sostituito le "virgolette" &amp;lt;&amp;lt; e &amp;gt;&amp;gt; con « e »</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="125"/>
		<div>
			<head><lb/>Incipit tractatus eius de iustitia.</head>
			<p><lb/>«Diligite iustitiam qui iudicatis terram» <hi rend="italic">Sap.</hi> I.
				<lb/>Cum de misericordia tractatum fecerimus, rationabile satis videtur
				<lb/>ut offerente se oportunitate loquendi etiam de iustitia aliquid quantum
				<lb/>sol iustitie concesserit disseramus. Hec est enim biga qua dominus
				<lb/>ad nos venit; iuxta illud <hi rend="italic">Ps.</hi>: «Universe vie dei misericordia et
				<lb/>«veritas» et quod per ipsam ad eum accedamus requirit; iuxta illud
				<lb/><hi rend="italic">Prov.</hi> III, «Misericordia et veritas, idest iustitia, non te deserant,
				<lb/>«circumda eas gutturi tuo et describe in tabulis cordis tui et invenies»
				<lb/>et cetera. Disciplina enim, idest iustitia et misericordia, multum destituitur
				<lb/>si altera sine altera teneatur, ut dicit Gregorius libro ***
				<lb/><hi rend="italic">Moralium.</hi> Non enim una est contraria alteri, sicut forsitan apparet
				<lb/>in cortice, quia qui habet unam virtutem, habet omnes secundum
				<lb/>sanctos et philosophos. Utraque quidem iustitia et misericordia
				<lb/>virtus est. Quod etiam apparet ex hoc quia virtus est que bonum
				<lb/>facit habentem et opus eius bonum reddit secundum philosophum
				<lb/>in II <hi rend="italic">Ethic.</hi> Unum autem bonum non potest contrariari alteri
				<lb/>bono set malo, et unum malum alteri malo, ut prodigalitas avaritie
				<pb n="126"/>
				<lb/>contrariatur, secundum philosophum in libro <hi rend="italic">Predic.</hi> Idem etiam
				<lb/>hinc apparet quia virtus est habitus electivus in medietate consistens
				<lb/>et cetera. Unum autem est medium inter plura extrema et veritas
				<lb/>est medium inter plura falsa, ut inter Arrium, qui ponit filium minorem
				<lb/>patre, et Sabellium, qui ponit ipsum equalem patri et eandem
				<lb/>personam in re, veritas fidei tenet medium, scilicet filium equalem
				<lb/>esse patri set aliam esse personam a patre, et inter Euticetem, qui
				<lb/>ponit unam personam et unam naturam in Christo, et Nestorium,
				<lb/>qui ponit duas naturas et duas personas, veritas fidei tenet medium,
				<lb/>scilicet unam personam, set duas naturas esse in Christo. Sapiens
				<lb/>igitur in verbo proposito tangit preceptum iustitie ex duplici parte,
				<lb/>scilicet ex parte operis, quia «iustitiam» et ex parte operantis, quia
				<lb/>«diligite» . Et hoc tangit dupliciter, scilicet quantum ad omnes operantes
				<lb/>generaliter, quia «diligite» et secundo, quantum ad quosdam
				<lb/>operantes specialiter, quia «iudicatis terram» , quia ad istos specialiter
				<lb/>pertinet iustitiam facere, quamvis et ad omnes pertineat ipsam
				<lb/>diligere, si velint esse observatores precepti iustitie, ut scilicet opus
				<lb/>iustum non faciant propter ruborem vel timorem vel cupiditatem
				<lb/>vel gloriam inanem vel amicitiam vel parentelam vel alium inordinatum
				<lb/>finem, set propter ipsum amorem iustitie. Virtus enim propter
				<lb/>se amanda est, non tamen ibi sistendo, set in ulteriorem finem,
				<lb/>idest in beatitudinem et summum bonum ipsam referendo, sicut
				<lb/>docet Magister in I <hi rend="italic">Sententiarum.</hi> Circa primum notandum quod
				<lb/>preceptorum duplex est genus: quedam enim precepta sunt affirmativa,
				<lb/>que scilicet obligant ad faciendum, ut illud «honora patrem»
				<lb/>et cetera; et quedam sunt negativa, que scilicet obligant
				<lb/>ad non faciendum, ut illud «non furabis» et similia. Preceptum
				<pb n="127"/>
				<lb/>autem quod datur de iustitia potest utrumque genus comprehendere,
				<lb/>vel potest determinate sed alterum se habere. Iustitia enim aliquando
				<lb/>accipitur generalissime, scilicet pro executione cuiuslibet recti in
				<lb/>quacumque materia et cessatione a quolibet obliquo, secundum quod
				<lb/>dicit Augustinus quod declinare a malo et facere bonum sunt
				<lb/>due partes iustitie et sic iustitia comprehendit utrumque genus precepti.
				<lb/>Alio modo accipitur minus generaliter, scilicet solum pro
				<lb/>executione cuiuslibet recti in quacumque tamen materia et tunc
				<lb/>pertinet ad genus affirmativum et non ad negativum. Inter que duo
				<lb/>genera talis est differentia quia preceptum negativum obligat semper
				<lb/>et ad semper quantum ad omnes circumstantias, scilicet persone, loci
				<lb/>temporis et ceteras alias. Quia illud quod est malum de sua natura,
				<lb/>nullo modo potest bonum fieri. Set affirmativum obligat semper, set
				<lb/>non ad semper secundum circumstantiarum exigentiam sive in sacrificiis
				<lb/>vel obsequiis divinis, quia non est semper celebrandum vel
				<lb/>cantandum vel orandum et cetera; sive in purgationibus propriis,
				<lb/>quia non est omni tempore gemendum et confitendum et cetera;
				<lb/>sive in predicationibus et aliis officiis exequendis, quia non est
				<lb/>semper predicandum et cetera; sive in malis puniendis, quia pene
				<lb/>sunt quedam medicine, secundum philosophum in II <hi rend="italic">Ethic.</hi> Medicus
				<lb/>autem non semper cognite infirmitati adhibet medicinam, set
				<lb/>considerat tempus, puta si est quarta luna in minutionibus et cetera;
				<lb/>et si est canis in purgationibus et cetera; et considerat locum, puta
				<lb/>si est locus egrotativus vel sanus et cetera, quia bonum est uti dieta
				<lb/>in locis egrotativis. Ergo simpliciter non sequitur secundum philosophum.
				<lb/>Item considerat personam, scilicet utrum sit debilis complexionis
				<lb/>vel fortis, utrum membrum sit egrotum vel totum corpus
				<lb/>et si membrum nobilius vel ignobilius, quia infert malum pedi propter
				<lb/>oculum, non econtrario, et partibus propter totum. Ita et ille
				<lb/>qui facit iustitiam debet facere ut scilicet consideret si punitio redundat
				<lb/>in bonum vel in malum communis vel nobilioris partis. Unde
				<lb/>et peccata principum et multitudinum multum oportet pertransire
				<pb n="128"/>
				<lb/>et etiam magnorum interdum, et etiam aliquid esset puniendum in
				<lb/>uno loco quod non esset puniendum in alio loco. In civitate namque
				<lb/>ubi populus dominatur magis potest puniri magnus quam alibi et
				<lb/>cetera; et oportet etiam interdum differre propter diversas causas vel
				<lb/>ex parte puniendi vel ex parte punituri et cetera. Nichil enim tarde
				<lb/>fit quod bene fit, sicut dicit Augustinus. Item alio modo accipitur
				<lb/>adhuc minus generaliter scilicet pro omni rectitudine secundum
				<lb/>quod concordat legi. Lex autem est duplex, scilicet innata et positiva.
				<lb/>Ad primam siquidem legem pertinent duo prima precepta
				<lb/>iustitie; positiva autem est duplex, scilicet divina et humana et sic
				<lb/>est duplex iustitia. Divina autem est duplex, scilicet vetus et nova.
				<lb/>Humana autem est duplex, scilicet civilis et ecclesiastica. Civilis
			<lb/>autem est duplex, scilicet imperialis et municipalis.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>