<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola universis prelatis inferioribus</title>
				<author>Gregorius X papa</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="493" unit="words">Parole: 493</measure>
				<measure quantity="3340" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 3340</measure>
				<measure quantity="3780" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 3780</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-01">01/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie </note>
				<note>Note: Parole: 504&#13;
Caratteri (spazi esclusi): 3381&#13;
VA&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">223-225</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie </term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="223"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Gregorius X universis prelatis inferioribus.</head>
			<pb n="224"/>
			<p><lb/>Rex pacificus pia miseratione disposuit, ne homo creaturarum dignissima,
				<lb/>quem de limo terre formatum ad ymaginem et similitudinem suam
				<lb/>fecit, per abusum liberi arbitrii laberetur, et labendo a cognitione sui
				<lb/>recederet creatoris, dum par in parem imperium non haberet, presides suo
				<lb/>constituit operi superesse, quorum ducatu vita cuiuslibet regeretur, ac
				<lb/>ipsorum nutibus et preceptis inferiores ceteri obedirent. Sicque statuit duo
				<lb/>luminaria super terram, maius scilicet atque minus, ut in ipsis universalis
				<lb/>Ecclesie consisteret firmamentum. In quibus pontificalis auctoritas et
				<lb/>regalis potentia designantur. Una videlicet, qua spiritualia et altera qua
				<lb/>corporalia regerentur. Ad sustentationem igitur machine spiritualis, utpote
				<lb/>dignioris, beatum Petrum apostolorum principem et in beato Petro pontifices
				<lb/>successores, Summus Pontifex in eternum, unigenitus Dei filius
				<lb/>Iesus Christus, qui doctrinam humano generi tribuit salutarem, magistros
				<lb/>esse voluit et pastores; ad corporalis vero compaginis firmamentum, cuius
				<lb/>facilis est profecto disiunctio, reges et principes rex regum et Dominus
				<lb/>dominantium idem ipse preesse voluit Iesus Christus, ut illi quidem, in
				<lb/>exequtione pontificalis officii, spiritualibus vacando negotiis, proficerent
				<lb/>ad salutem, et hii salubriter, in excellentia regie dignitatis, corporalia
				<lb/>gubernando, malitiis hominum obviarent. Sicque machina fieret utriusque
				<lb/>subiecti stabilior, dum haberet quodlibet proprium servatorem. Sed quia
				<lb/>diebus istis novissimis, in quibus superexcrescente malitia in immensum
				<lb/>refrigescit caritas in plerisque, proprius appetitus, qui niti frequenter in
				<lb/>vetitum consuevit, adeo debachatur in homine, quod, libello dato quasi
				<lb/>repudii, libertas arbitrii, quo bonum malumve discernitur, exulat extra terminos
				<lb/>honestatis, multum oneris multumque sollicitudinis nobis incumbit,
				<lb/>ut animarum corporumque periculis caveamus. Nisi enim congruis
				<lb/>obstaculis malitiis hominum obvietur, discensus est profecto labilis ad
				<lb/>excessum. Et dum per lubricum iter discriminis abusive descenditur, facilis,
				<lb/>proh dolor, relevatio vix habetur. Igitur, ad apostolice dignitatis apicem,
				<lb/>licet immeritos providentia divina vocatos, inter curas varias nostris
				<lb/>processibus influentes, sollicitudo cotidiana nos excitat, qualiter generali
				<lb/>bono statui totius populi Christiani multifarie multisque modis, nostris
				<lb/>temporibus, proficere valeamus. Ut cum die illa novissima, die scilicet
				<pb n="225"/>
				<lb/>districti iudicii, qua reddituri sumus talenta nobis credita duplicata, tremendi
				<lb/>iudicis discussio venerit, plenam possimus, ipsius faciente clementia
				<lb/>desuper, de commissis nobis ovibus reddere rationem. Verumtamen,
				<lb/>considerantes qualiter et quomodo salubrius id peragere valeamus, alta
				<lb/>mente concepimus, in kalendis maii proximo futuri, Lugdunii generale
				<lb/>concilium celebrare, ubi, dum tantorum presulum, regum et principum,
				<lb/>quos unitas fidei orthodosse connectit, fuerimus honorabili comitiva suffulti,
				<lb/>ac in Eius nomine, cuius spiritus ubi vult spirat, unanimiter congregati,
				<lb/>de animarum profecto profectibus et de corporum salute salubriter, ac
				<lb/>de universali bono fidei christiane, sicut nobis casti consilii ministrator
				<lb/>altissimus infusione sue gratie previa ministrabit, disponere credimus et
				<lb/>tractare. Propter quod, universitatem vestram ad tam solemne convivium,
				<lb/>tam suave, quod longe lateque delitiis effluet pre suarum copiis ubertatum,
				<lb/>ut ipsius sit nobis possessio communicata iocundior, paternis affectibus
				<lb/>invitamus, per apostolica vobis scripta mandantes et in remissionem vobis
				<lb/>peccaminum iniungentes, quatenus sic vos decenter prout uniuscuiusque
				<lb/>possibilitas exigit et requirit necessariis omnibus muniatis, ut in prefato
				<lb/>termino possitis eidem concilio personaliter interesse. Illo nobis et vobis
			<lb/>viam premonstrante qui novit, et iter prosperum faciente qui potest.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>