<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola ad sanctam Agnetem de Praga [II]</title>
				<author>Clara Assisiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Menestò</name>
                                        <name>S. Brufani et alii</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="437" unit="words">Parole: 437</measure>
				<measure quantity="2729" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 2729</measure>
				<measure quantity="3099" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 3099</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2005-04-07">07/04/2005</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Caratteri (spazi inclusi): 3.434
				GG</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Fontes Franciscani</title>
						<editor>E. Menestò</editor>
						<editor>S. Brufani et alii</editor>
						<imprint>
							<publisher>Edizioni Porziuncola</publisher>
							<pubPlace>Assisi</pubPlace>
							<date>1995</date>
							<biblScope unit="page">2269-2271</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, lettere Clarae Assisiensis Agneti Pragensi</item><item resp="#JC">-nelle lettere 286-288 ci sono alcuni brani, preghiere, che sembrano versi (le righe sono corte, ogni tanto c'è la rima), ma non sono sicuro (sembrano non avere una struttura metrica, il confine fra loro e il resto del testo non è sempre chiaro). Ciò nonostante, li ho marcati come versi</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="2269"/>
                        <head type="salutatio"><lb/>Filiae <hi rend="italic">Regis regum</hi>, ancillae <hi rend="italic">Domini dominantium</hi>, sponsae
				<lb/>dignissimae Iesu Christi et ideo reginae praenobili dominae Agneti,
				<lb/>Clara, pauperum dominarum ancilla inutilis et indigna, salutem et
			<lb/>semper in summa vivere paupertate.</head>
			<p><lb/>Gratias ago gratiae largitori, a quo <hi rend="italic">omne datum optimum et
				<lb/>omne donum perfectum</hi> creditur emanare, quod te tantis virtutum
				<lb/>titulis decoravit et tantae perfectionis insigniis illustravit, ut, <hi rend="italic">perfecti
				<lb/>Patris</hi> effecta diligens imitatrix, perfecta fieri merearis, ne
				<lb/><hi rend="italic">oculi</hi> sui aliquid in te <hi rend="italic">videant imperfectum</hi>.
				<lb/>Haec est illa perfectio, qua te sibi Rex ipse in aethereo thalamo
				<lb/>sociabit, ubi sedet stellato solio gloriosus, quod terreni regni fastigia
				<lb/>vilipendens et oblationes imperialis coniugii parum dignas,
				<lb/>aemula sanctissimae paupertatis effecta in spiritu magnae humilitatis
				<lb/>et ardentissimae caritatis eius adhaesisti vestigiis, cuius meruisti
			<lb/>connubio copulari.</p>
			<p><lb/>Cum vero noverim te virtutibus oneratam, parcens prolixitati
				<lb/>verborum nolo verbis superfluis onerare, licet tibi nihil superfluum
			<lb/>videatur ex his de quibus posset tibi aliqua consolatio provenire.</p>
			<pb n="2270"/>
			<p><lb/>Sed quia <hi rend="italic">unum est necessarium</hi> hoc unum obtestor et moneo per
				<lb/>amorem illius, cui te <hi rend="italic">sanctam</hi> et beneplacentem <hi rend="italic">hostiam</hi> obtulisti,
			<lb/>ut tui memor propositi velut altera Rachel tuum semper videns
                                <lg>
                                        <l>principium,</l>
                                        <l>quod tenes teneas,</l>
                                        <l>quod facis facias, <hi rend="italic">nec dimittas</hi>,</l>
                                        <l>sed cursu concito, gradu levi,</l>
                                        <l n="5">pedibus inoffensis</l>
                                        <l>ut etiam gressus tui pulverem non admittant,</l>
                                        <l>secura gaudens et alacris</l>
                                        <l>per tramitem caute beatitudinis gradiaris,</l>
                                        <l>nulli credens, nulli consentiens,</l>
                                        <l n="10">quod te vellet ab hoc proposito revocare,</l>
                                        <l>quod tibi <hi rend="italic">poneret</hi> in via <hi rend="italic">scandalum</hi>,</l>
                                        <l>ne in illa perfectione,</l>
                                        <l>qua Spiritus Domini te vocavit,</l>
                                        <l><hi rend="italic">redderes Altissimo vota tua</hi>.</l>
                            </lg>
                        </p>
			<p><lb/>In hoc autem, ut <hi rend="italic">mandatorum</hi> Domini securius <hi rend="italic">viam</hi> perambules,
				<lb/>venerabilis patris nostri fratris nostri Heliae, generalis ministri,
                        <lb/>consilium imitare; quod praepone consiliis ceterorum et reputa
                                <lg>
                                        <l>tibi carius omni dono.</l>
                                        <l>Si quis vero aliud tibi dixerit,</l>
                                        <l>aliud tibi suggesserit,</l>
                                        <l>quod perfectionem tuam impediat,</l>
                                        <l n="5">quod vocationi divinae contrarium videatur,</l>
                                        <l>etsi debeas venerari,</l>
                                        <l>noli tamen eius consilium imitari,</l>
                                        <l>sed pauperem Christum,</l>
                                        <l>virgo pauper, amplectere.</l>
                                </lg>
                        </p>
			<p><lb/>Vide contemptibilem pro te factum et sequere, facta pro ipso
				<lb/>contemptibilis in hoc mundo. Sponsum tuum <hi rend="italic">prae filiis hominum
				<pb n="2271"/>
				<lb/>speciosum</hi>, pro salute tua factum virorum vilissimum, despectum,
				<lb/>percussum et toto corpore multipliciter flagellatum, inter ipsas crucis
				<lb/>angustias morientem, regina praenobilis, intuere, considera, contemplare,
			<lb/>desiderans imitari.</p>
			<lg>
				<l>Cui si compateris <hi rend="italic">conregnabis</hi>,</l>
				<l>condolens congaudebis,</l>
				<l>in cruce tribulationis <hi rend="italic">commoriens</hi></l>
				<l>cum ipso <hi rend="italic">in sanctorum splendoribus</hi></l>
				<l n="5">mansiones aethereas possidebis,</l>
				<l>et <hi rend="italic">nomen</hi> tuum in <hi rend="italic">libro (vitae)</hi> notabitur</l>
				<l>futurum inter homines gloriosum.</l>
			</lg>
			<p><lb/>Propter quod in aeternum et in saeculum saeculi regni caelestis
				<lb/>gloriam pro terrenis et transitoriis, aeterna bona pro perituris participes
			<lb/>et vives in saecula saeculorum.</p>
			<p><lb/>Vale, carissima soror et domina, propter Dominum tuum sponsum;
				<lb/>et me cum sororibus meis, quae gaudemus de bonis Domini,
				<lb/>quae in te per suam gratiam operatur, stude tuis devotis orationibus
			<lb/><hi rend="italic">Domino commendare</hi>. Sororibus etiam tuis nos plurimum recommenda.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
