<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Comentum Tullii</title>
				<author>Iacobus de Dinanto</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. C. Alessio</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="11159" unit="words">Parole: 11159</measure>
				<measure quantity="66494" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 66494</measure>
				<measure quantity="76547" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 76547</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-01">01/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: c. 1291&#13;
Paro
					le:11318&#13;
Caratteri: 67505&#13;
??? indicano luoghi del tes
					to non sanabili&#13;
*** indicano probabili lacune nel testo&#13;
&lt;?&gt; indicano le integrazioni congetturali dell'editore&#13;
in
					corsivo i lemmi della &lt;I&gt; Rhetorica ad Herennium &lt;/I&gt; commentati e gli
				scioglimenti di compendio non giustificabili con l'uso prevalente del copista&#13;
GCA&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>G. C. Alessio</editor>
						<title>Il commento di Jacques di Dinant alla "Rhetorica ad Herennium"</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Studi medievali, s. III</title>
						<imprint>
							<date>1994</date>
							<biblScope unit="volume">35</biblScope>
							<biblScope unit="page">853-894</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ho diviso il testo solo in &lt;p&gt;, non ho trovato nessuna struttura, niente. È assolutamente caotico. Sulla pagina 877 c'era un errore di marcatura, mancava un &lt;/hi&gt; (che era poi aggiunto solo alla fine del file), l'ho corretto.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="860"/>
		<div>
			<head><lb/>IACOBI DE DINANTO COMENTUM TULLI</head>
			<p><lb/>Incipit comentum Tullii compositum a magistro Iacobo de Dinanto.</p>
			<p><lb/>In huius libri principio, sicut et similibus, plura sunt querenda.</p>
			<p><lb/>Primo quis auctor. Et dicendum, quod Tullius, qui trinomius invenitur.
				<lb/>Nam et Marchus et Tullius et Cicero est vocatus, quemadmodum
				<lb/>Iustin&lt;i&gt;anus, Augustinus et Boetius pluribus nominibus sunt
			<lb/>vocati.</p>
			<p><lb/>Secundo quid sit genus huius artis. Et dicendum, secundum Boetium,
				<lb/>quod facultas, que reddit hominem facundum; secundum Tullium
			<lb/>vero rethorica pars est civilis scientie.</p>
			<p><lb/>Tertio queritur unde dicitur rethorica. Et dicendum est, quod dicitur
				<pb n="861"/>
				<lb/>a 'resy', quod est virtus, eo quod sit scientia virtuosa; secundum
			<lb/>vero Grecos rethorica dicitur quasi a copia loquendi.</p>
			<p><lb/>Quarto queritur que sit huius scientie materia. Et dicendum, quod
				<lb/>ypothesis, id est questio circu<hi rend="italic">m</hi>stantiis inclusa, secundum
			<lb/>Boetium.</p>
			<p><lb/>Quinto queritur quot sunt eius scientie causarum genera vel species.
				<lb/>Et dicendum, quod tres, scilicet demonstrativum, deliberativum
				<lb/>et iudiciale, que sunt genera respectu causarum, sed que sunt species
				<lb/>respectu ipsius generis, sub quo rethorica continetur; quod genus est
			<lb/>facultas, ut dictum est.</p>
			<p><lb/>Sexto queritur quot sunt rethorice partes. Et dicendum, quod
			<lb/>quinque, scilicet inventio, dispositio, ellocutio, memoria, pronu&lt;<hi rend="italic">m</hi>&gt; ptiatio.</p>
			<p><lb/>Septimo queritur quid sit huius scientie instrumentum. Et dicendum,
			<lb/>quod oratio apposita.</p>
			<p><lb/>Ottavo queritur quot sunt partes huius instrumenti. Et dicendum
				<lb/>quod sex, scilicet exordium, narratio, divisio, confirmatio, confutatio,
			<lb/>conclusio.</p>
			<p><lb/>Nono queritur quid sit oratoris officium. Et dicendum, quod apposite
			<lb/>loqui ad persuasionem.</p>
			<p><lb/>Decimo queritur quid sit finis huius scientie. Et dicendum, quod
				<lb/>persuadere est finis in altero, sed finis in se est apposite loqui
			<lb/>ad persuasionem vel persuadendum.</p>
			<p><lb/>Undecimo queritur que sit intentio Tullii in hoc libro. Et dicendum,
				<lb/>quod duplex: quedam generalis quo ad omnes, que perfecta est
				<lb/>traditio rethorice facultatis. Nam in veteri Rethorica artem co<hi rend="italic">m</hi>pletam
				<pb n="862"/>
				<lb/>non tradidit, quia non egit nisi de prima parte rethorice, scilicet
				<lb/>de inventione; secunda specialis, ut satisfaciat Herenio cognato suo,
			<lb/>cui scribit istos VI libros Rethorice nove.</p>
			<p><lb/>Duodecimo queritur quid sit in rethorica modus agendi. Et dicendum,
				<lb/>quod modus agendi est in hoc libro maxime divisivus, exe<hi rend="italic">m</hi>plificativus
			<lb/>et descriptivus.</p>
			<p><lb/>Tertiodecimo queritur quid sit rethorica secundum diffinitionem
				<lb/>vel saltem descriptionem. Et sciendum, quod rethorica est scientia
			<lb/>apposite loquendi ad persuasionem.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Etsi negotiis</hi> et cetera. Liber iste totalis dividitur in tres
				<lb/>partes, scilicet in prohemium dicendorum, in dicenda, in epylogationem
				<lb/>dicendorum. Prima hic: <hi rend="italic">Etsi</hi>; secunda ibi: <hi rend="italic">Oratoris</hi>; tertia
				<lb/>in fine sexti, ibi: <hi rend="italic">Omnes rationes</hi> . Prima pars dividitur
				<lb/>&lt;in&gt; septem, quia primo duas excusationes pretendit: prima est inpedimentum
				<lb/>familiarium negotiorum; secunda philosophie otium, que
				<lb/>incipit: <hi rend="italic">Et id ipsum</hi> . Secundo excusationes suas propter amicum
				<lb/>et cognatum (hoc est primum: videlicet postponit), ibi: <hi rend="italic">Tamen
				<lb/>tua.</hi> Tertio rationes tres enumerat, propter quas amico consentit.
				<lb/>Prima incipit ibi: <hi rend="italic">Ne aut tua</hi>; secunda ibi: <hi rend="italic">Aut nos fugisse</hi>; tertia
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Et eo studiosius.</hi>Quarto tertie huius cause rationem reddit, ibi:
				<lb/><hi rend="italic">Non enim in se.</hi> Quinto Grecos rethores repre<hi rend="italic">h</hi>endit dupliciter: primo
				<lb/>de arrogantia, ibi: <hi rend="italic">Quas ob res</hi>; secundo de malitia, ibi: <hi rend="italic">Nam illi.</hi>
				<lb/>Sexto intentionem suam breviter co<hi rend="italic">m</hi>prehendit ubi tria facit: primo
				<lb/>sue puritatis intentionem ostendit, ibi: <hi rend="italic">Nos autem</hi>; secundo questum
				<lb/>et gloriam se non querere asserit, ibi: <hi rend="italic">Non enim</hi>; tertio hoc
				<lb/>dicit, quod hoc fecit, ut amico suo morem gerere posset, ibi: <hi rend="italic">Sed
				<lb/>ut industria.</hi>Septimo cognatum suum Herenium de duobus preambulis
				<lb/>ad hanc scientiam necessariis instituit: de assiduitate et arte
				<lb/>videlicet, ibi: <hi rend="italic">Sed si te</hi>. Et hoc prohemium sit presentis lectionis.
			<lb/>Nunc autem accedamus ad litteram exponendam.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Etsi</hi>et cetera. Capitulum, quod hic ponitur, propheticum potius
				<pb n="863"/>
				<lb/>quam phylosophycum cognoscitur. Sicut enim Eçechia et alii prophete
				<lb/>incipiunt suos libros et spectant dicta in animo *** ad dicenda
				<lb/>in libro, quo dicamus, &lt;dicimus&gt;, quod prius ad limam mentis
				<lb/>deberent venire verba quam ad linguam vel quam potius ad
				<lb/>scripturam. <hi rend="italic">Etsi</hi>: pro qua<hi rend="italic">m</hi>vis. <hi rend="italic">Negotiis</hi>: negotium dicitur quasi
				<lb/>negans otium. <hi rend="italic">Familiaribus</hi>: id est privatis. <hi rend="italic">Vix satis</hi>: te<hi rend="italic">m</hi>peramentum
				<lb/>est phylosophicum. <hi rend="italic">Otium</hi>: quod est in contemplatione veritatis
				<lb/>interius. <hi rend="italic">Studio</hi>: quod est in negotiis que sunt exterius. <hi rend="italic">Subpeditare</hi>:
				<lb/>id est sub pedibus subponere vel subministrare. <hi rend="italic">Consumme&lt;re&gt;</hi>:
				<lb/>in bona parte s&lt;umere&gt;, id est totaliter ponere. <hi rend="italic">Herenii</hi> : hic erat
				<lb/>cognatus et amicus Tullii, Romanorum sanguine gloriosus, qui Rethoricam
				<lb/>veterem legerat a Tullio co<hi rend="italic">m</hi>positam; inuens (?), rogavit eundem,
			<lb/>ut modo totam rethoricam sub uno volumine co<hi rend="italic">m</hi>pilaret.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Ratione dicendi</hi>: hoc est de rethorica, que dicitur facultas oratoria.
				<lb/><hi rend="italic">Quod te non sine causa</hi>: quod pro quia; et est diminutio color sententiarum.
				<lb/><hi rend="italic">Parum</hi>: minus dicit et plus significat. <hi rend="italic">Fructus</hi>: id est utilitas.
				<lb/><hi rend="italic">Copia dicendi</hi>: rethorica dicitur copia dicendi. <hi rend="italic">Recta
				<lb/>intelligentia</hi>: nota duo necessaria precipue rethorico, recta intelligentia
				<lb/>in ratione et <hi rend="italic">"difinita moderatione" animi</hi>: in operis executione.
				<lb/><hi rend="italic">Quas ob res</hi>: scilicet rectam intelligentiam et moderationem animi
				<lb/>diffinita&lt;m&gt;. <hi rend="italic">Scriptores</hi>: id est doctores. <hi rend="italic">Ne multa</hi>:
				<lb/>Refertur ad ea que secuntur. <hi rend="italic">Et cognitu </hi>: ad cognoscendum.
				<lb/><hi rend="italic">Dicendi</hi>: id est rethorice loquendi. <hi rend="italic">Questus</hi>: id est
				<lb/>lucri. <hi rend="italic">Gloria</hi>: fama scilicet. <hi rend="italic">Ceteri</hi>: id est Greci, de quibus dictum
				<lb/>est. <hi rend="italic">Industria</hi>: ablative ponitur. <hi rend="italic">Morem</hi>: id est consuetudinem sive
				<lb/>vicem. <hi rend="italic">De re</hi>: id est de hoc in quo rethorica realiter consistit. <hi rend="italic">Sed</hi>:
				<lb/>suple: de re dicemus. <hi rend="italic">Si te unum</hi>: id est primum. <hi rend="italic">Preceptionis</hi>: id
				<lb/>est artis vel doctrine. <hi rend="italic">Accomodari</hi>: id est ad utilitatem.
				<lb/><hi rend="italic">Oratoris officium est </hi>: Hec est illa pars secundi libri totalis
				<lb/>de qua superius dictum est, que continet dicenda et durat usque
				<lb/>ad illam partem tertiam principalem, que est in fine libri sexti, que
				<lb/>incipit: <hi rend="italic">Omnes</hi> et cetera. Unde pars ista continet sex libros
				<pb n="864"/>
				<lb/>presentes, usque ad finem libri sexti, ubi videlicet fit epilogatio
			<lb/>predictorum, ut dictum est.</p>
			<p><lb/>Et quia dividere librum presentem ad oculum et leviter spectat
				<lb/>ad oratoris officium, ideo librum dividimus secundum res illas quas
				<lb/>orator debet habere, que sunt quinque, scilicet inventio, dispositio,
			<lb/>elocutio, memoria et pronuntiatio.</p>
			<p><lb/>De inventione tractat primus et secundus et principium tertii, usque
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Quoniam dispositio</hi>; sed ab illo loco usque ibi: <hi rend="italic">Pronu(m)ptiationem</hi>
				<lb/>tractatur de dispositione, que est secunda
				<lb/>res quam debet habere orator. A quo loco usque ibi: <hi rend="italic">Memoria</hi>
				<lb/>tractatur de pronuntiatione; ab illo loco usque ad principium quarti
				<lb/>tractatur sive agitur de memoria, que est pars quarta quam debet
				<lb/>habere orator. A principio vero quarti, qui incipit: <hi rend="italic">Quoniam in
				<lb/>hoc libro</hi>, usque ad locum epilogationis superius designatum
				<lb/>agitur de elocutione, que est quinta res quam debet habere orator;
				<lb/>sed in quarto tractatur de ellocutione quantum ad substantiam;
				<lb/>sed in quinto et sexto quantum ad ornatus rethoricales vel colores.
				<lb/>Qui libri totaliter distinguntur: nam in quinto libro, qui incipit: <hi rend="italic">Repetitio</hi> ,
			<lb/>ponuntur colores verborum; in sexto, qui incipit:</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Distributio</hi> , dantur colores sententiarum.</p>
			<p><lb/>Prima igitur pars, qua agitur de inventione, primum librum
				<lb/>et secundum et principium tertii continens, ita leviter dividatur, ut
				<lb/>gradatim, secundum quod exigunt cotidiane lectiones nostre, divisiones
				<lb/>tractando, *** que confundunt potius intelectum et memoriam
			<lb/>inferunt dicendorum et sententiam narrandorum.</p>
			<p><lb/>Notandum itaque, quod primo ponit Tullius in quo consistit
				<lb/>officium oratoris hic: <hi rend="italic">Oratoris</hi> . Secundo ponit causarum tria
				<lb/>genera, ibi: <hi rend="italic">Tria sunt.</hi> Tertio ponit res quinque quas debet habere
				<lb/>orator, ibi: <hi rend="italic">Nunc quas</hi>. Quarto ponit tria quibus predicta quinque consequi
				<lb/>poterimus et habere, ibi: <hi rend="italic">Hec omnia.</hi>Quinto dicit quot sunt
				<lb/>partes inventionis, quoniam sex scilicet; exordium, narratio, divisio,
				<lb/>confirmatio, confutatio, conclusio, ibi: <hi rend="italic">Quoniam igitur </hi> .
			<lb/>Sexto dat earum diffinitiones, ibi: <hi rend="italic">Exordium </hi> .</p>
			<p><lb/>S&lt;eptimo&gt; ponuntur causarum quatuor generales species, ibi: <hi rend="italic">Causarum
				<lb/>genera </hi> . Ottavo prosequitur de exordio, ibi: <hi rend="italic">Exordiorum duo
				<lb/>sunt genera </hi>. Nono tractat de narratione, ibi: <hi rend="italic">Narrationum</hi> .
				<lb/>Decimo de divisione, ibi: <hi rend="italic">Causarum </hi> . Undecimo de confirmatione
				<lb/>et confutatione, usque ad finem libri primi, que pars incipit
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Nunc ad confirmationem transeamus </hi> et durat usque ad
				<lb/>principium secundi libri, qui incipit ibi: <hi rend="italic">In principio libri </hi>.
				<lb/>Duodecimo de conclusione, que est sexta pars inventionis
			<lb/>sive orationis rethorice, ibi: <hi rend="italic">Conclusio est </hi>.</p>
			<pb n="865"/>
			<p><lb/>Iusta finem secundi libri prima pars et secunda finit presentis
			<lb/>lectionis.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Oratoris officium</hi>et cetera: id est advocati vel patroni. Esse
				<lb/>dicitur autem officium ab efficio -cis, et mutatur 'e' in 'o' et non
				<lb/>ab officio -is, quod idem est quod noceo -es. Et sciendum, in hoc
				<lb/>libro ubicunque agitur de inventione, quamvis de ipsa tractaverat
				<lb/>in veteri Rethorica diffusius et expresse. <hi rend="italic">Oratoris</hi>: differunt, proprie
				<lb/>loquendo, rethor, orator et sophista. Nam rethor est ille qui doctrinam
				<lb/>tradit rethoricam velut autor, ut Tullius, Aristoteles, Augustinus
				<lb/>et similes, qui rethoricam scientiam tradiderunt. Orator est ille qui
				<lb/>datam doctrinam exequitur in opere, advocando. Sophysta dicitur scientie
				<lb/>rethorice discipulus et auditor in quantum nomen sophiste
				<lb/>in ista scientia reperitur. Nam qui sunt in hac scientia auditores
				<lb/>neophyti magis apparere quam existere conantur, ut in pluribus experiemus.
				<lb/><hi rend="italic">Posse</hi>: nota, quod hec scientia est in habitu scientie et cetera.
				<lb/><hi rend="italic">Dicere</hi>: dicit actum. <hi rend="italic">Civilem</hi>: nota, quod hec scientia est pars
				<lb/>civilis scientie. <hi rend="italic">Moribus</hi>: nota, quod hec scientia est moralis. <hi rend="italic">Cum
				<lb/>asensione</hi>: assensio, quia requiritur, quod assentiant auditores, quoniam,
				<lb/>nisi auditores assentirent, non h&lt;ab&gt;eret locum officium oratoris,
				<lb/>dicente Salomone: "Ubi non est auditus non effundas sermonem".
				<lb/><hi rend="italic">Quoad</hi>: id est usque quo; alias: <hi rend="italic">Quo aptius</hi>ei rei fieri poterit;
				<lb/>sive: Quanta eius rei: de qua agit orator, que res appellatur,
				<lb/>de qua superius dixerat in fine prohemii: "<hi rend="italic">De re incipimus</hi>" .
				<lb/><hi rend="italic">Ad usum</hi>: per hoc excludit ab oratoris officio
				<lb/>quedam que Hermagoras et Gorgias dixerunt ad oratoris officium
				<lb/>pertinere, ut dicitur in principio veteris Rethorice. Licet enim pertineant
				<lb/>ad usum civilem, non tamen habet orator de omnibus dicere
				<pb n="866"/>
				<lb/>que ad usum civilem pertinent, ut est de vineis putandis et similibus,
				<lb/>sed de hiis que moribus et cetera. <hi rend="italic">Moribus</hi>: id est iure consuetudinario.
				<lb/><hi rend="italic">Legibus</hi>: id est iure scripto. <hi rend="italic">Rei</hi>: quedam litera habet "rei" et quedam
				<lb/>non et, si non ponatur, tunc "rei" non refertur ad id quod dictum est.
				<lb/><hi rend="italic">Auditorum</hi>: quo ad aliam licteram habet. <hi rend="italic">Quo aptius fieri poterit</hi>: et
				<lb/>illa lictera plena est gratia. &lt; <hi rend="italic">Tria genera</hi>&gt; Nota, quod diversimode,
				<lb/>ut dictum est in prohemio, ista tria dicuntur genera et species. <hi rend="italic">Causarum</hi>:
				<lb/>questionum in circu<hi rend="italic">m</hi>sta&lt;n&gt;tiis inclusarum, que ypoteseos
				<lb/>appellantur secundum Boetium. <hi rend="italic">Demonstrativum</hi>: de
				<lb/>preterito. <hi rend="italic">Deliberativum:</hi> de futuro. <hi rend="italic">Iudiciale</hi>: de presenti. <hi rend="italic">Tribuitur</hi>: id est atribuitur
				<lb/>persone, id est in singulari vel plurali. <hi rend="italic">Consultatione</hi>: id est
				<lb/>consulto. <hi rend="italic">Suasionem</hi>: ut fiat. <hi rend="italic">Disuasionem</hi>: ut non fiat. <hi rend="italic">Ponitur in controversia</hi>:
			<lb/>id est magis quam alia duo. <hi rend="italic">Petitionem</hi>:</p>
			<p><lb/>premii vel pene; vel <hi rend="italic">petitionem</hi>: quo ad autorem. <hi rend="italic">Cum defension</hi>e: quo
				<lb/>ad rem. <hi rend="italic">Demonstrativum</hi>: ut, verbi gratia, an Sortes sit dignus laude
				<lb/>vel vituperio. <hi rend="italic">Deliberativum</hi>: an debeat fieri exercitus contra Aragonenses.
				<lb/><hi rend="italic">Iudiciale</hi>: an Sor commiserit omicidium in causa criminali,
			<lb/>an debeat michi decem in causa civili.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Nunc quas res</hi>: hec est illa pars tertia de qua superius est expressum,
				<lb/>in qua videlicet Tullius agit de quinque rebus quas debet orator
				<lb/>habere, que sunt presentis lectionis consequentes, que tractat
				<lb/>de tribus rebus que sunt necessaria oratori, per quas quinque res
				<lb/>predictas consequi poterimus et habere. Et dividitur presens lectio,
				<lb/>quia primo ponit quinque res quas debet habere orator; secundo ponit
				<lb/>earum descriptiones, ibi: <hi rend="italic">Inventio</hi>; tertio ponit illa tria per
				<lb/>que poterimus has res quinque assequi; quarto ponit illarum trium
			<lb/>descriptiones, ibi: <hi rend="italic">Ars est.</hi></p>
			<p><lb/>Dicit igitur: <hi rend="italic">Nunc enim quas res </hi>. Appellat partes
				<lb/>huius scientie, que ideo partes dicuntur et quia, si desunt oratori,
				<lb/>non poterit esse perfectus orator. <hi rend="italic">Has causas</hi>: demonstrativum,
				<lb/>&lt;deliberativum&gt;, iudiciale. <hi rend="italic">Ostendemus</hi>: in sequentibus, licet valde
			<lb/>remote ab hoc principio.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Elocutionem </hi>: in prosecutione elocutio est ultima, licet
				<lb/>hic memorando sit tertia, cuius ratio patebit inferius. <hi rend="italic">Inventio</hi>: de
				<pb n="867"/>
				<lb/>hac dictum est in veteri Rethorica, sed hic adhuc dicit de ea, ut contineat
				<lb/>partes scientie et ut addat. <hi rend="italic">Verarum</hi>: quando veritas subest
				<lb/>inveniendis. <hi rend="italic">Verisimilium</hi>: quando probabilitas tantum est in inveniendis.
				<lb/><hi rend="italic">Causam</hi>: demostrativam, deliberativam et iudicialem. <hi rend="italic">Distributio</hi>:
				<lb/>que fit per divisionem. <hi rend="italic">Ellocutio</hi>: dicta est ab 'e' quod
				<lb/>est extra et 'locutio', quoniam orator aperte et exterius in publico
				<lb/>et (?) debet dicere dicta sua. <hi rend="italic">Accomodatio</hi>: adcomodare est aliquid
				<lb/>ad comodum dare. <hi rend="italic">Rerum et verborum</hi>: bene dicit, quia memoria
				<lb/>tam naturalis quam artificiosa, quandoque de verbis, quandoque de
				<lb/>rebus. <hi rend="italic">Dispositionis</hi>: secundum Boetium est rerum inventarum in
				<lb/>ordinem distributio. <hi rend="italic">Pronuntiatio</hi>: inter elocutionem, que est tertia
				<lb/>res, et pronuntiationem, que est quarta, talis est differentia, quia elocutio
				<lb/>est materie, dictis et sententiis in se consideratis, sed pronuntiatio
				<lb/>considerat modum dicendi exterius in voce, vultu et gestu. <hi rend="italic">Vultus</hi>:
				<lb/>quia ex vultu cognoscitur ius secundum solutionem et ab occursu
				<lb/>faciei sensatus. <hi rend="italic"> Vocis</hi>: ut sit quandoque submissa, quandoque
				<lb/>clamosa, quandoque acris, quandoque lenis, prout patebit inferius
				<lb/>in libro tertio. <hi rend="italic">Gestus</hi>: nam secundum Salomonem incessus hominis
				<lb/>et risus dentium indicat de homine. <hi rend="italic">Venustate</hi>: venustas dicitur
			<lb/>quasi venerabilis status.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Omnia</hi>: id est quinque res per ordinem supradictas. <hi rend="italic">Rationemque
				<lb/>dicendi</hi>: hoc est quod superius erat dictum in fine prohemii,
				<lb/>artem sine assiduitate dicendi non multum iuvare, et quod erat
				<lb/>dictum in principio libri: oratoris officium est in dicendo. <hi rend="italic">Impellimur</hi>:
				<lb/>nota violentiam generosam (?) qua bonus discipulus impellitur
				<lb/>a doctore. <hi rend="italic">Diligentia</hi>: : nota diligentiam
				<lb/>adhibendam in querendo doctorem, quem debeamus utiliter imitari.
				<lb/><hi rend="italic">Assiduus usus</hi>qui consistit. <hi rend="italic">Consuetudo</hi>: differt ab usu quia surgit
			<lb/>ex usu.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Quoniam igitur</hi>: est illa pars in qua Tullius ponit partes
				<lb/>instrumenti rethorice facultatis, que sunt sex, que etiam sunt partes
				<lb/>inventionis, que est prima res quam debet orator habere. Et hoc per
				<lb/>se dividitur, quoniam primo agit de exordio, secundo de narratione
				<lb/>et sic de singulis per ordinem, usque ad finem primi libri. Dividitur
				<lb/>iterum pars ista, quoniam primo ponit partes orationis, secundo
				<lb/>ponit earum diffinitiones, ibi: <hi rend="italic">Exordium</hi> ; tertio, ut melius possit
				<lb/>loqui de partibus inventionis sive instrumenti rethorice facultatis, quod
				<lb/>instrumentum est oratio perpolita, quia oratio est ab inventione et
				<pb n="868"/>
				<lb/>inventio facit orationem tanquam quoddam istrumentum rethorice facultatis,
				<lb/>que (?) ordinatur ad causam, ideo ponuntur quatuor genera
				<lb/>causarum, ibi: <hi rend="italic"> Causa posita </hi> ; quarto describit unumquodque,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Honestum</hi>; quinto prosequitur principalem intentum et tractat de
				<lb/>exordio, tanquam de prima parte orationis rethorice, ibi: <hi rend="italic">Cum hec
			<lb/>ita sint</hi> . Et ibi presens lectio terminatur.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Quoniam igitur causas</hi> :</p>
			<p><lb/>que sunt tres diximus. Res: que sunt quinque. <hi rend="italic">Orationem</hi>:</p>
			<p><lb/>nota, quod oratio est instrumentum. <hi rend="italic">Oratoris accomodari</hi>:</p>
			<p><lb/>id est &lt;ad&gt; utilitatem sive commodum dari.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">VI partes </hi> : sicut apud gramaticum sunt otto partes orationis,
				<lb/>qui considerat congruum et incongruum, sic apud oratorem
				<lb/>sunt sex partes orationis, qui considerat ornatum et inornatum, politum
				<lb/>et inpolitum. Et nota, quod sicut gramaticus non ponit de necessitate
				<lb/>in constructione qualibet octo partes, ita rethoricus non semper
				<lb/>ponit in oratione rethorica, hoc est in efficatia orationis, istas partes
				<lb/>que sunt sex. Aliquando enim obmictit confutationem, aliquando principium
				<lb/>et similiter insinuationem, que&lt;m&gt;admodum et gramaticus;
				<lb/>aliquando facit orationem ex duabus particulis orationis tantum, aliquando
				<lb/>ex tribus et sic de aliis; sed nunquam minus quam de duabus
				<lb/>constituit orationem. Unde notandum, quod gramaticus et rethoricus
				<lb/>suas orationes conficiunt, quas et credunt similiter adaptari. <hi rend="italic">Divisionem</hi>:
				<lb/>hanc Boetius dixit partitionem. <hi rend="italic">Confutationem</hi>: hanc
				<lb/>Boetius dixit reprehensionem. <hi rend="italic">Conclusionem</hi>: hanc Boetius nominavit
				<lb/>perorationem, que dicitur a per ornando, id est perfecte
				<lb/>ornando, quia oratio rethorica in conclusione summitur. <hi rend="italic">Exordium</hi>:
				<lb/>nota, omne exordium non est principium, sed omne principium est
				<lb/>exordium. <hi rend="italic">Auditoris</hi>: nota, quod advocatus non tantum iudici loquitur,
				<lb/>sed auditoribus; aliquando persuadet iudici, non auditoribus, aliquando
				<lb/>e converso, aliquando utrisque. <hi rend="italic">Constituitur</hi>: quo ad finalem
				<lb/>assensionem. <hi rend="italic">Audiendum</hi>: finaliter apparatur, quo ad assensionem
				<lb/>audiendi. Gestarum: secundum exigentiam veritatis. <hi rend="italic">Proinde</hi>:
				<lb/>quo ad verisimilitudinis apparentiam probabilem, prout de
				<lb/>inventione dictum est superius. <hi rend="italic">Conveniat</hi>: pro parte propria. <hi rend="italic">Quid
				<lb/>in controversia</hi>: contra partem adversam, sed contra meam, sed contra
				<lb/>propriam, verbi gratia in exe<hi rend="italic">m</hi> plo Horestis et Clitemestre inferius
				<lb/>in capitulo de causarum divisione, ibi: <hi rend="italic">Causarum divisio</hi> .
				<lb/><hi rend="italic">Argumentorum </hi> : emptimematum. Nam loycus silogismum, rethoricus
				<pb n="869"/>
				<lb/>emptimema; sicut loycus locum dicit esse sedem argumenti ***;
				<lb/>sed nota, quod loca summuntur in rebus corporalibus, loci
				<lb/>in rationibus disciplinalibus (sic). <hi rend="italic">Conclusio</hi>: Nota, quod iste partes
				<lb/>orationis debent reperiri non tantum in inventione, que est prima
				<lb/>res quam debet orator habere, sed in elocutione, pronuntiatione, memoria,
				<lb/>dispositione suo modo, secundum Boetium. <hi rend="italic">Producti</hi>: id est
				<lb/>ad hoc adducti sive procul ducti. <hi rend="italic">De exordio</hi>: nota mirum, quia
				<lb/>ante exordium nichil est, et ideo ab exordio debet exordiri.
				<lb/><hi rend="italic">Causa</hi> : causam dicit de themate, quo agendum est. <hi rend="italic">Genus
				<lb/>cause</hi>: causarum genera tria esse dixit; nunc causarum genera
				<lb/>quatuor esse dicit, sed illa tria ideo dicuntur genera, quia causas
				<lb/>rei formant in primo genere, prout tractatur in controversia. Ista
				<lb/>dicuntur quatuor causarum genera, quia causas denominant honestas,
				<lb/>turpes, dubias et humiles. <hi rend="italic">Quatuor</hi>: in veteri Rethorica dixit Tullius
				<lb/>quinque esse genera causarum, scilicet honestum, admirabile, anceps,
				<lb/>humile et obscurum. <hi rend="italic">Honestum</hi>: istud genus cause nominatur
				<lb/>hic et in Rethorica veteri. <hi rend="italic">Turpe</hi>: in veteri Rethorica dicitur admirabile
				<lb/>quod hic turpe dicit. *** <hi rend="italic">Anceps</hi>: ista finaliter in veteri Rethorica
				<lb/>nominantur. Unde hic dimisit obscurum, per hoc significans,
				<lb/>quod ista nova rethorica obscuritatem veteris Rethorice nec non diminutionem
				<lb/>supplere conatur, obscuris pretermissis, vel obscurum continetur
			<lb/>sub dubio. <hi rend="italic">Conte(m)pta</hi>: id est parva sive vilis.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Cum hec ita sint</hi> : hec est illa pars de qua superius expositum
				<lb/>est, in qua Tullius prosequitur principalem intentum quantum
				<lb/>ad partes orationis rethorice, exordiens ab exordio, que prima
				<lb/>pars est orationis eiusdem. Et dividitur, quoniam primo copulat dicta
				<lb/>dicendis; secundo dividit exordium, ibi: <hi rend="italic">Exordiorum</hi>; tertio describit
				<lb/>membra divisionis, ibi: <hi rend="italic"> Principium</hi>. Et primo prosequitur primum membrum,
				<lb/>deinde secundum, scilicet insinuationem et principium, ibi: <hi rend="italic">Inter
				<lb/>insinuationem</hi> ; quarto reddit ad exordium tanquam ad
				<lb/>genus, ibi: <hi rend="italic">Vitiosum</hi> . Et sic patet divisio generalis omnium
				<lb/>que dicuntur de exordio. Sed tertia pars superius exposita, in qua
				<lb/>describit primum membrum exordii, quod est principium, dividitur,
				<lb/>quoniam primo diffinit principium, ibi: <hi rend="italic">Principium est </hi> , ut dictum
				<lb/>est; secundo ponit tria que scruptari debemus per principium,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Id ita sumitur</hi>; tertio ostendit a quo predictorum trium in dubio
				<lb/>genere cause debemus principium summere, quoniam a benivolentia,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Si dubium</hi>; quarto a quo predictorum
				<lb/>trium &lt;principium&gt; summitur in humili genere cause, ibi: Sin
				<pb n="870"/>
				<lb/><hi rend="italic">humile</hi>; quinto dicit, quod in turpi genere cause insinuatione uti debemus,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Si turpe</hi>; sexto facit quandam exceptionem a regula
				<lb/>predicta, ibi: <hi rend="italic">Nisi quid</hi>; septimo docet quid sit faciendum in honesto
				<lb/>genere cause, ibi: Sin honestum sub quadam divisione; ottavo dicit
				<lb/>quomodo principium sumere debemus, ibi: <hi rend="italic">Si principio</hi>;
				<lb/>nono reddit ad alia tria, benivolentiam, docilitatem et ad attentionem,
				<lb/>ostendens quomodo conficiantur predicta; decimo ostendit quomodo
				<lb/>dociles acquirantur auditores duobus modis, ibi: <hi rend="italic">Dociles </hi> ; undecimo
				<lb/>quomodo attentio auditorum acquiratur, quoniam novem modis,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Attentos</hi>; duodecimo quomodo benivolentia captatur, quoniam
				<lb/>quatuor modis, ibi: <hi rend="italic">Benivolos</hi> , ubi presens lectio terminatur,
				<lb/>que continet partes tredecim speciales, quarum quedam subdividi possunt,
			<lb/>prout in legendo literam poterit declarari.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Hec</hi> : hec refertur ad ea, que dicta sunt de generibus causarum.
				<lb/><hi rend="italic">Genus</hi>: loquendo de genere, prout dixit superius de generibus
				<lb/>causarum quatuor. <hi rend="italic">Accomodari</hi>: id est ad commodum vel utilitatem
				<lb/>dari. <hi rend="italic"> Genera</hi>: id est diversitates generales sive speciales. <hi rend="italic">Prohemium</hi>:
				<lb/>nomen est Grecum, cum dicit idem quod principium sive
				<lb/>primum. <hi rend="italic">Epodes</hi>: Grecum est et idem quod supra
				<lb/>odam (?), sed dicitur <hi rend="italic">epodes</hi>quasi clausula, quasi clausa, et per
				<lb/>dissimilitudinem captans vel claudens in se docilitatem, benivolentiam
				<lb/>et attentionem auditoris. Istud co<hi rend="italic">m</hi>prendit non solum auditorem
				<lb/>proprie loquendo, sed iudicem et alios assistentes. <hi rend="italic">Ydoneum</hi>: dicit
				<lb/>in singulari, et <hi rend="italic">animum</hi> similiter in singulari, quia unanimitas
				<lb/>quedam, id est unus animus, debet captari a iudice et auditoribus,
				<lb/>&lt;quamvis&gt; sit diversa dispositio vel quotiens in eiusdem ***. Id:
				<lb/>id est principium. <hi rend="italic">Illa</hi>: que est in genere cause dubie pars turpitudinis.
				<lb/><hi rend="italic">Attentos</hi>: nostram paupertatem vel iniuriam vel dura verba
				<lb/>creditoris recitando. <hi rend="italic">Insinuatione</hi>: que latenter idem facit quod
				<lb/>principium, ut excipitur a regula statim data. <hi rend="italic">Nacti erimus</hi>: id est
				<lb/>acquisierimus, quia forte adversarius persona turpis est. <hi rend="italic">Licebit</hi>:
				<lb/>licet sit licitum et necessarium, tamen a pluribus ignoratur. <hi rend="italic">Quibus</hi>:
				<lb/>quia de duobus et tribus tantum rebus, quia, quanto pauciores,
				<lb/>tanto erunt attentiores. Licet enim multa velimus dicere, tamen
				<lb/>numero brevi debemus uti, ut captetur auditoris docilitas, benivolentia
				<lb/>et attentio. Unde debet numerum cum alio includi incidenter. <hi rend="italic">Ab
				<lb/>lege</hi>: autentica, plana, non obscura, non ignota, non suspecta, non
				<lb/>dubia, sicut + qui facit quid natus meus +, quid non leges
				<pb n="871"/>
				<lb/>faciunt; leges allegando, libros codicis ultra libros feudorum et autenticas
				<lb/>multas que non sunt scripte. <hi rend="italic">Scriptura</hi>: que sit autentica: Novi vel
				<lb/>Veteris Testamenti, decreti vel decretales b&lt;eatorum&gt; sanctorum
			<lb/>vel alicuius doctoris autentici. <hi rend="italic">Firmissime</hi>:</p>
			<p><lb/>ut lictere sigillate sigillo autentico vel instrumento vel proverbio per
			<lb/>se noto.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Confici</hi>: nota, quod orator
				<lb/>est quasi quidam confector et apotecarius *** confecta conficere pretiosisimis
				<lb/>speciebus. <hi rend="italic">Aperiemus</hi>: debet orator distincte et aperte
				<lb/>dicere dictum suum, quod significat verbum exponendi. <hi rend="italic">Docilis est</hi>:
				<lb/>Nota, quod non omnis docilis est attentus. Nam docilitas aliquid
				<lb/>addit ad atentionem et attentio aliquid ponit preter docilitatem: nam
				<lb/>multi sunt attenti qui non sunt omnino dociles, nisi actitudine remota,
				<lb/>dispositione non propinqua; docilis enim dicitur quasi aptus doceri.
				<lb/>Et quidam sunt dociles qui non sunt attenti attentione perfecta;
				<lb/>quod aliquando procedit ex superbia intellectus. <hi rend="italic">Vult audire</hi>: duobus
				<lb/>modis fit auditor docilis, prout hic dicitur; nunc (?) non in docilitate
				<lb/>in litteram insto, &lt;sicut&gt; Tullius, qui statim subdit documenta quibus
				<lb/>efficitur auditor attentus. Nam attentio et docilitas in multis convenit,
				<lb/>ut est dictum. <hi rend="italic">Attentos</hi>: novem modis efficitur auditor
				<lb/>attentus, qui modi ponuntur hic per ordinem, qui multa ad docilitatem
				<lb/>faciunt. <hi rend="italic">Pollicebimur</hi> : id est promictemus magis, ut eclipsis solis
				<lb/>generalis ex i<hi rend="italic">m</hi>positione lune. <hi rend="italic">Novis</hi>: que non fiunt + ponatera + nec cognita,
				<lb/>sed supernaturalia, ut virginem parere, de quo fuit dictum &lt;per&gt;
				<lb/>prophetam Ieremiam: "Novum faciet Dominus super terram, mulier
				<lb/>circumdabit virum". <hi rend="italic">Inusitatis</hi>: ut stare solem spatio duorum dierum,
				<lb/>quod factum fuit tempore Yosue: sol stetit, diem duplicavit.
				<lb/>Ibi scriptura est: "Non fuit tanta dies, non fuit tam longa dies, obediente
				<lb/>Deo voci hominis". <hi rend="italic">Verba facturos</hi>: nota, quod bonus advocatus
				<lb/>facit verba, malus et insufficiens nescit facere verba, sed
				<lb/>tantummodo recitare. <hi rend="italic">Rem publicam</hi>: scilicet ad bonum civitatis statum
				<lb/>vel provincie vel hiis similia. <hi rend="italic">Ad eos</hi>: magis movetur utilitate
				<lb/>privata quam comuni. <hi rend="italic">Deorum</hi>: loquitur more suo illorum qui Aristotelis
				<lb/>tempore in gramaticis dixerunt plures deos esse loquendo vulgariter,
				<lb/>licet Tullius nec aliquis verus philoso<hi rend="italic">ph</hi>us crediderit plures
				<lb/>esse, nisi loquendo participative, quemadmodum dicit Plato in Timeo:
				<lb/>"O dii deorum, quorum ego opifex, natura qui vestra disolubiles
				<lb/>facti estis". Hec sunt verba prime cause, que deus est,
				<lb/>loquentis ad intelligentias quas angelos nominamus, quos numero
				<pb n="872"/>
				<lb/>XLV XV phyloso<hi rend="italic">ph</hi>i posuerunt. De istis diis loquitur <hi rend="italic">Ch</hi>ristus
				<lb/>in Evangelio, videlicet de hiis diis qui sunt beati participatione,
				<lb/>assumens verbum Psalmi dicentis: "Ergo dii estis et filii excelsi omnes:
				<lb/>sicut homines moriemini" et cetera. De quibus diis Cicero fecit
				<lb/>libros XLIIIIor de inmortalitate eorum, qui sunt adhuc in Monte
				<lb/>Cassino et eos legi. <hi rend="italic">Relligione&lt;m&gt;</hi>: relligio est in preceptis nobis a
				<lb/>deo datis. <hi rend="italic">Pietatem</hi>: pietas deorum
				<lb/>est in cultu, qui eis exibetur et in cerimoniis et sacrificiis et aliis
				<lb/>tributis eisdem inpensis, ita quod nomine deorum potes intelligere
				<lb/>sanctos, vel loquitur more paganico. <hi rend="italic">Rogabimus</hi>: nota: rogandos
				<lb/>auditores et ortandos. <hi rend="italic">Numero</hi>: brevi videlicet, quia ternarium numerum
				<lb/>excedere non debet, ut patebit inferius. Res: non fabulas, sed
				<lb/>reales veritates vel verisimilitudines, contra illos advocatos qui non
				<lb/>rebus, sed vanitatibus et frivolis garullitatibus aures occupant tam
			<lb/>iudicis quam etiam auditorum.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic"> Benivolos</hi> : hec est illa pars in qua Tullius ostendit quot
				<lb/>modis captatur benivolentia; que dividitur, quoniam primo quatuor
				<lb/>modos ponit, quibus modis captatur benivolentia ab auditoribus; secundo
				<lb/>prosequitur eos per ordinem, ibi: <hi rend="italic">Ab nostra</hi>; et hec dividitur
				<lb/>in quatuor partes, quoniam primo *** &lt;secundo&gt; ponit modos undecim
				<lb/>vel cautelas unde captamus benivolentiam ab aversariorum
				<lb/>persona, ibi: <hi rend="italic">Adversariorum</hi>; tertio ponit quibus modis captatur
				<lb/>benivolentia ab auditorum persona, ibi: <hi rend="italic">Ab auditorum persona</hi>; quarto
				<lb/>ponit duos &lt;modos&gt; quibus captatur benivolentia a rebus ipsis, ibi:
				<lb/><hi rend="italic">A rebus ipsis</hi>. Sed illa pars in qua ponit duos modos *** secundo
				<lb/>eos prosequitur, ibi: <hi rend="italic">In odium</hi>. Iterum ista secunda pars dividitur
				<lb/>in tres partes, quoniam primo ponit quomodo, septem modis in odium
				<lb/>adversarios rapiendo, captamus benivolentiam ab eorum persona
				<lb/>&lt;ibi: <hi rend="italic">In odium</hi> &gt; *** captando, ibi: <hi rend="italic"> In invidiam </hi> ; tertio ponit quinque
				<lb/>modos quibus in contemptum adducimus adversarios nostros,
				<lb/>benivolentia&lt;m&gt; ab eorum persona captando, vituperando eorum personas,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">In contemptionem</hi>. Et sic diffinitur presens difinitio lectionis.
				<lb/><hi rend="italic">Benivolos </hi> et cetera : *** <hi rend="italic">Ab auditorum persona</hi>: nota: scribit
				<lb/>"persona" non personis, designa&lt;n&gt;s, quod omnium auditorum
				<lb/>debet esse unanimis intentio audiendi, quasi si esset una persona
				<lb/>et ideo dicit in singulari persona, pro eo quod orator et contionator,
				<lb/>licet multos habeant auditores, debent eos quasi essent
				<pb n="873"/>
				<lb/>una persona co<hi rend="italic">m[&lt;/&gt; putare, nec debe&lt;n&gt;t terrere in multitudine auditorum</hi>
				<lb/>sed potius confortari. <hi rend="italic">Officium </hi> : maxime quantum ad officia
				<lb/>pietatis vel quantum ad officium vel officia cuiuslibet dignitatis.
				<lb/><hi rend="italic">Arrogantie</hi>: id est superbie. <hi rend="italic">Laudabimus</hi>: nota, quod
				<lb/>quis potest laudare suum officium et per consequens semetipsum sine
				<lb/>superbia; quantum ad deum, laudat suum officium apostolus Paulus
				<lb/>dicens: "Ego plantavi" et alibi, ubi doctorem gentium se
				<lb/>vocavit. Unde notandum, quod officium ita potest laudari cum humilitate
				<lb/>et veritate, quod superbie nullatenus ascribatur. <hi rend="italic">In rem publicam</hi>:
				<lb/>propter quam etiam res omnis et persona debet exponi
				<lb/>periculis universis. <hi rend="italic">In parentes</hi>: *** &lt;in amicos&gt; *** quasi animorum
				<lb/>custodes. <hi rend="italic">In eos ipsos</hi>: quia eos dileximus
				<lb/>tanquam nosmet ipsos. <hi rend="italic">Accomodata</hi>: id est propria vel appropriata,
				<lb/>quasi ad commodum non impertinentia. <hi rend="italic">Ad rem</hi>: de qua sermo
				<lb/>est. <hi rend="italic">Incomoda</hi>: id est da<hi rend="italic">m</hi>pna. <hi rend="italic">Inopiam</hi>: id est in ipsos sine
				<lb/>ope, sine adiutorio; pauper, mendicus, inops et egenus differunt, quia
				<lb/>pauper parum heris habens; mendicus a 'mene' quod est defectus et
				<lb/>'dico dicis', quasi defectum suum dicens; inops, ut dictum est; egenus
				<lb/>quasi extra gente sua. <hi rend="italic">Solitudinem</hi>: dicendo in tali loco montanee
				<lb/>solitario commorabat. <hi rend="italic">Calamitatem</hi>: dicitur calamitas a calamo, qui
				<lb/>fragilis est et intus vacuus; unde calamitas, quasi cadamitas, et
				<lb/>calamitosus descendunt; unde calamitas est miseria et fragilitas
				<lb/>ad modum calamis quantum ad interiora. <hi rend="italic">Auxilio</hi>: ipsi scilicet auditores.
			<lb/><hi rend="italic">In aliis</hi>: nisi in eis de quibus loquimur.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Persona</hi>: nota, quod licet sint plures adversarii quantum ad personas,
				<lb/>tamen debemus eos reputare ac si non essent nisi unus adversarius,
				<lb/>non debeamus plures plus formidare quam unum, sed
				<lb/>quod propter eorum multitudinem non debemus ius nostrum dimictere
				<lb/>indiscussum. <hi rend="italic">In odium</hi>: iudicis et auditorum. <hi rend="italic">In invidiam</hi>: similiter
				<lb/>iudicis et auditorum; <hi rend="italic">Conte(m)ptionem</hi>: id est contemptum
				<lb/>iudicis et auditorum. <hi rend="italic">Aducemus</hi>: nota: hec prepositio "ad", &lt;ad cuius&gt;
				<lb/>instantiam quasi diceretur: licet + non ordinant + nostri adversarii a iudice
				<lb/>et ab auditoribus, tamen eos in predicta tria adducemus. <hi rend="italic">Rapiemus</hi>:
				<lb/>nota violentiam quam debet habere orator et ad que debet niti
				<lb/>apud animos iudicis et auditorum procurando, ut aversarios suos rapiat
				<lb/>in odium predictorum violenter. <hi rend="italic">Spurce</hi>: spurcus idem dicitur
				<lb/>inmundus; inde dicitur porcus quasi animal spurcum, sed spurci
				<lb/>proprie sunt peccatores, peccato indisolubili laborantes; unde spurce
				<pb n="874"/>
				<lb/>adverbialiter ponitur. <hi rend="italic">Superbe</hi>: superbus dicitur qui *** quasi
				<lb/>supra rem ire; unde superbia quasi super se iens, quoniam omnis
				<lb/>superbus vadit et ambulat in magnis et in mirabilibus super se,
				<lb/>dicente Salomone: "Si non ambulavi in magnis". Unde superbia
				<lb/>est contra subditos, quia superbus sibi non vult superiorem, sed
				<lb/>super alios se extollit alios concalcando vel conculcando. <hi rend="italic">Perfidiose</hi>:
				<lb/>contra dominos, erga quos debet fidelitas adhyberi. <hi rend="italic">Crudeliter</hi>:
				<lb/>in coniuntos; unde crudelis quasi crudus sine igne dilectionis existens.
				<lb/><hi rend="italic"> Confidenter</hi>: in pupillos, viduas, horfanos et minores, qui non
				<lb/>videntur habere aliquam protectionem. <hi rend="italic">Malitiose</hi>: in sanctos bonos
				<lb/>et iustos. <hi rend="italic">Flagitiose</hi>: in hiis que ad animam spectant flagitia et peccata.
				<lb/><hi rend="italic">Factum proferemus</hi>: istud refertur ad id quod dictum est superius
				<lb/>"si quis eorum"; ita quodlibet membrum predictorum septem
				<lb/>referatur per se ad utru<hi rend="italic">m</hi>que dicendo: "si quid factum proferemus"
				<lb/>et sicut de quolibet aliorum. <hi rend="italic">Trahemus:</hi> nota simile verbum,
				<lb/>quod superius habuistis, ubi dictum fuit "rapiemus", quod secundum
				<lb/>illud notat violentiam. <hi rend="italic">In invidiam</hi>: ita quod etiam videatur esse
				<lb/>dictum tanquam invidis, non ta<hi rend="italic">n[&lt;/&gt; quam invidiosis, tam a iudice</hi>
				<lb/>quam ab auditoribus. Unde versus: "Invidiosus ego, non invidus esse
				<lb/>laboro"; et hec invidia decem modis vel cautelis procuratur. <hi rend="italic">Vim</hi>:
				<lb/>que est in vi armata. Potentia&lt;m&gt;: que consistit in habitu vel dispositione.
				<lb/><hi rend="italic">Factionem</hi>: id est conspirationem aliquorum potentum sive concordia
				<lb/>ad malum faciendum. <hi rend="italic">Divitias</hi>: quia sunt potentes aliqui qui
				<lb/>non sunt divites. <hi rend="italic">Incontinentiam</hi>: que &lt;est&gt; generale vitium ad omnia
				<lb/>mala. <hi rend="italic">Nobilitatem</hi>: quantum ad parentelam. Possunt enim aliqui esse
				<lb/>potentes et divites, qui non sunt nobiles. <hi rend="italic">Clientelas</hi>: id est societatem
				<lb/>eorum qui secuntur aliquos causa patrocinii. Unde clientulus
				<lb/>dicitur ille qui *** advocato iudici. <hi rend="italic">Hospitium</hi>: id est rationem hospitum
				<lb/>suorum, eorum videlicet qui in eorum domibus ad appensionem (sic)
				<lb/>morantur. <hi rend="italic">Sedulitatem</hi>: sedulus dicitur socius mense; de quo
				<lb/>Salomon: "Est amicus et sodalis mense et non permanebit in te<hi rend="italic">m</hi>pore
				<lb/>necessitatis". <hi rend="italic">Affinitatem</hi> ex parte uxoris vel liberorum.
				<lb/><hi rend="italic">In contentionem</hi>: per quam quatuor modis captatur
				<lb/>benivolentia in personis adversariorum, eis conte<hi rend="italic">m</hi>ptibiles ostendendo.
				<lb/><hi rend="italic">Inertiam</hi>: inertia dicitur ab 'in', quod est non, et 'ars artis'; unde
				<lb/>inertia, id est i<hi rend="italic">m</hi>peritia artis, que est in animo. <hi rend="italic">Ignavia&lt;m&gt;</hi>: ignavus
				<lb/>dicitur non gnarus, id est non sapiens. Ignavia aut respicit
				<lb/>artes corporis et exterius, sicut inertia respicit artes animi et interius.
				<lb/><hi rend="italic">Desidia&lt;m&gt;</hi>: deses; desideo dicitur &lt;quasi&gt; deorsum sedens,
				<pb n="875"/>
				<lb/>quia talis non est dignus sedere cum bonis viris superius, sed deorsum;
				<lb/>unde desidia potest dici, quia privat hominem artibus mentis
				<lb/>et corporis. <hi rend="italic"> Luxuriam</hi>: que dicitur ab usura vel fluxu vel luxu
				<lb/>concupiscentiarum et accipitur hic luxuria pro vitio generali. <hi rend="italic">Proferemus</hi>:
			<lb/>nota, quod proferre idem est quod in patulo rem ferre.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Fortiter</hi>: quo ad potentiam. <hi rend="italic">Sapienter</hi>: quo ad prudentiam. <hi rend="italic">Mansuete</hi>:
				<lb/>contra furores et iracundiam. Dicitur autem mansuetus quasi
				<lb/>manu assuetus; animalia fera manui non sunt assueta. <hi rend="italic">Magnifice</hi>:
				<lb/>magnificus dicitur quasi magna faciens et hoc spectat ad oppinionem
				<lb/>sive famam. <hi rend="italic">Si qua</hi> : id est aliqua. <hi rend="italic">Extimatio</hi>: id est
				<lb/>oppinio. <hi rend="italic">Que iudicii</hi>: sensus est: quicquid alii crediderint, de vobis
				<lb/>nos secure dicemus, quia nos invenimus iustos et pios in vestris negotiis
			<lb/>promovendis.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Laudando</hi>: nota: laudandum est parce, vituperandum parcius. <hi rend="italic">Extollemus</hi>:
			<lb/>commendando. <hi rend="italic">Deprimemus </hi>:</p>
			<p><lb/>id est deorsum ponemus.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Deinceps</hi>: hec est illa pars in qua prosequitur &lt;secundum&gt; me<hi rend="italic">m</hi>brum
				<lb/>exordii, tradendo de insinuatione; que dividitur, quia primo tractat
				<lb/>de insinuatione quando locum habet; secundo ostendit differentiam
				<lb/>inter insinuationem et principium, ibi: <hi rend="italic">Inter insinuationem</hi>;
				<lb/>tertio redit ad exordium, tractando de conditionibus exordii
				<lb/>laudabilibus, ibi: <hi rend="italic">In exordienda causa</hi>;
				<lb/>quarto de vitiis exordii, ibi: <hi rend="italic">Vitiosum exordium</hi>. Prima pars dividitur,
				<lb/>quia primo continuat dicta dicendis, secundo ponit tres causas in quibus
				<lb/>habet locum insinuatio, ibi: <hi rend="italic">Tria sunt te(m)pora</hi> ; et ista dividitur,
				<lb/>quia primo ponit causas predictas, secundo ea&lt;s&gt; prosequitur,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Si causa</hi>; que dividitur, quoniam primo ponit cautelas XIIII que
				<lb/>habent locum in turpi causa, secundo ponit V alias cautelas que habent
				<lb/>locum in secundo casu, quando persuasus est auditor, ibi:
				<lb/><hi rend="italic">Si persuasus</hi> ; tertio ponit cautelas XXIII que habent locum
				<lb/>in tertio casu, quando defessus est auditor, audiendo ab is que
			<lb/>ante dixerunt, ibi: <hi rend="italic">Si defessus</hi> .</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Tempora</hi>: id est considerationes que cadunt sub te<hi rend="italic">m[&lt;/&gt; pore, unde</hi>
				<lb/>mensura summitur pro mensurato. Nam te<hi rend="italic">m</hi>pus est mensura motus
				<lb/>et considerationis que fit in te<hi rend="italic">m</hi>pore. <hi rend="italic">Non possumus</hi>: nota,
				<lb/>quod in causa in qua non habet locum principium habet locum insinuatio.
				<lb/><hi rend="italic">Diligenter</hi>: nota, advocatum debere esse diligentem in exordienda
				<lb/>causa, sive per principium sive per insinuationem debeat
				<lb/>exordiri. <hi rend="italic">Turpem</hi>: nota ab *** se<hi rend="italic">m</hi>per, sed hic ponit causa turpis,
				<pb n="876"/>
				<lb/>sive sit omnino turpis sive secundum partem, quod genus cause supra
				<lb/>dixit dubium. <hi rend="italic">Ipsa res de qua agitur</hi> *** <hi rend="italic">Auditoris</hi>: singulare pro
				<lb/>plurali ponitur. <hi rend="italic">Alienat</hi>: id est a nobis facit extraneum, ut a nobis
				<lb/>avertantur auditores. <hi rend="italic">Animus</hi>: singulari pro
				<lb/>plurali. <hi rend="italic">Persuasus</hi>: pro parte contraria per advocatos partis adverse.
				<lb/><hi rend="italic">Audiendo</hi>: nota, quod aliquando causa non solum in turpi
				<lb/>potest esse auditor persuasus, quo ad secundum me<hi rend="italic">m</hi>brum, vel etiam
				<lb/>defessus, quo ad tertium, scilicet tam in honesta, quam in humili
			<lb/>quam etiam in dubia.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Hiis rationibus</hi>: que sunt decem et septem, que sunt necessarie
				<lb/>ad insinuationem inveniendam in turpi genere cause. <hi rend="italic">Hominem
				<lb/>non rem</hi>: nota, quatuor combinationes
				<lb/>valde fortes et subtiles, que tractantur diffusius in veteri Rethorica
				<lb/>per Tullium, que sic possunt distingui: aliquando ponitur homo
				<lb/>pro re, &lt;aliquando res pro homine, aliquando res pro re&gt;, aliquando
				<lb/>homo pro homine. Primo homo bonus pro &lt;re&gt; turpi accipitur, ut
				<lb/>patet in Marco, Ro&lt;m&gt;ano nobili, qui fuit conde&lt;m&gt;pnatus repetundarum,
				<lb/>cuius bonitas et nobilitas -dux optimus erat exercitus-
				<lb/>eum excusavit a pena. Secundo accipitur res bona pro homine turpi,
				<lb/>ut in illo pessimo Verre, cuius persona turpissima fuit, qui tamen
				<lb/>regem Dacorum cum exercitu expugnavit, victum vel vinctum
				<lb/>Romam duxit. Hec res fortiter gesta Verris excusavit turpitudinem.
				<lb/>Tertio summitur res bene gesta pro re male gesta. Nota: si bonus
				<lb/>civis delinquens in aliquo accusatur, qua<hi rend="italic">m</hi>vis iuste debeat accusari,
				<lb/>res bene gesta per ipsum debet mitigare penam rei male geste per
				<lb/>eundem. Quarto possumus sumere hominem pro homine, ut si filius
				<lb/>boni viri rei publice çelatoris in aliquo deliquerit, patris bonitas
				<lb/>insinuata loco principii, debet penam filii mitigare. <hi rend="italic">Spectari</hi>: id est considerari.
				<lb/><hi rend="italic">Non placere</hi>: hoc dicendum, quod &lt;ad&gt; illa que dixerint
				<lb/>adversarii nos fecisse debemus dicere, quod nu<hi rend="italic">n</hi>quam nobis talia placuerunt
			<lb/>et ea plus detestari quam adversarii fuerint detestati.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Indigna</hi>: hoc est dicere, quod talia indignos reddunt suos auditores
				<lb/>et infames; unde indigne nos respicit facientes. <hi rend="italic">Nepharia</hi>: hoc est
				<lb/>dictum, quod talia nefandos faciunt suos auctores. Unde nepharium,
				<lb/>quasi non fandum, a 'for faris', quasi fari talia, hoc est dici, non
				<lb/>debent. <hi rend="italic">Auxerimus</hi>: id est augmentaverimus. Debemus enim rem augere,
				<pb n="877"/>
				<lb/>id est detestari, quam nobis adversarii i<hi rend="italic">m</hi>ponunt. <hi rend="italic">Simile</hi>: id est
				<lb/>generale aliquorum. <hi rend="italic">Iuditium</hi>: hoc est: ostendemus, quod nu<hi rend="italic">n</hi>quam
				<lb/>ab aliquibus in iudicium tracti fuimus de causa simili. <hi rend="italic">Aut de eadem</hi>:
			<lb/>quam nobis obiciunt adversarii. <hi rend="italic">Aut de minori</hi>:</p>
			<p><lb/>in eodem genere, puta, si ergo furti rei magne; dicemus, quod etiam
			<lb/>de minimo furto nunquam fuimus accusati. <hi rend="italic">Aut</hi>de maiori:</p>
			<p><lb/>quia nunquam de maiori furto vel de maiori crimine fuit nobis
				<lb/>questio mota vel, si vis, poteris ponere istas quatuor causas dictas:
				<lb/>de eodem, simili, &lt;maiori&gt;, minori in alio genere. <hi rend="italic">Pedetemptim</hi>: id
				<lb/>est paulatim et plano modo et secreto sive clauso, quia per quandam
				<lb/>dissimilitudinem debemus venire ad causam nostram. <hi rend="italic">Similitudinem</hi>:
				<lb/>per quam per locum a simili causam nostram colorabimus. <hi rend="italic">Aliqua
				<lb/>re</hi>: nota, quod iudicium advocati non semper vitat
				<lb/>iudicium. <hi rend="italic">Et tamen oc(c)ulte</hi>: in quo loco habet locum color qui dicitur
				<lb/>significatio. <hi rend="italic">Interiectione</hi>: verborum, quasi incidentali&lt;ter&gt;, non
			<lb/>ex proposito prolat&lt;or&gt;um.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Si persuasus</hi> : ibi ponuntur quinque cautele, quibus ad insinuationem
				<lb/>pervenitur in hoc secundo casu, quando videlicet persuasus
				<lb/>est auditor. <hi rend="italic">Neque enim non</hi>: due negationes equipollent uni affirmationi.
				<lb/><hi rend="italic">Facile</hi>: adverbialiter ponitur, id est faciliter. <hi rend="italic">Non sumus
				<lb/>nescii</hi>: id est sumus scii. <hi rend="italic">Fidem facti</hi>: id est fidem
				<lb/>factam. <hi rend="italic">Insinuabimus</hi>: id est insinuatione utemur. <hi rend="italic">Firmissimum</hi>:
				<lb/>quod per superabundantiam dicimus, uni soli convenit; hoc
				<lb/>est si habet talem rationem, cui totaliter committatur, ibi: <hi rend="italic">Primo
				<lb/>respondemus</hi>: ut de persuasis dissuasos
				<lb/>faciamus. <hi rend="italic">Pollicibimur</hi> (sic): id est promictemus. <hi rend="italic">Dicto</hi>: principali,
				<lb/>scilicet accipiendo adversarii principium, quo auditores facit
				<lb/>dociles, benivolos et attentos, ut suo gladio repercutiamus, idem sumendo
				<lb/>principium pro nobis, quod accipit adversarius contra nos,
				<lb/>quod est valde artificiosum et motivum. <hi rend="italic">Ille</hi>: adversarius scilicet.
				<lb/><hi rend="italic">Nuperime</hi>: hec est ultima dubitatio, hoc modo dicendo: "Domini,
				<lb/>tot et tanta occurrunt michi contra partem adversam", dicendo, quod
				<lb/>nescio a quo incipere valeam melius. <hi rend="italic">Cui loco</hi>: id est argumento vel
				<lb/>rationi, et accipitur hic continens pro contento, quia locus continet
				<lb/>rationem vel argumentum, cui est sedes et accipitur pro ratione vel
				<lb/>argumento. <hi rend="italic">Cum admiratione</hi>: dicendo: "Domini, admiror non modicum
				<lb/>de dictis per istum maximum advocatum", loquendo yronice,
				<lb/>id est per contrarium vel ex clamore vel cum admiratione cause totius
			<lb/>vel argumentorum ipsius cause similium.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Si defessus</hi>: hec est illa pars de qua superius erat
				<lb/>dictum, in qua Tullius ponit XXIII cautelas in hoc tertio membro:
				<pb n="878"/>
				<lb/>"cum defessi sunt auditores", per quas ad insinuationem loco principii
				<lb/>pervenitur; et est tertium vulnus, cui XXIII adhibet medicamenta.
				<lb/><hi rend="italic">Audiendo</hi>: per eos qui ante dixerunt. <hi rend="italic">Risum</hi>: dicendo aliquod verbum
				<lb/>iocosum sic: "Audistis Tullium, audistis Dalmascenum (sic), audistis
				<lb/>Numasium, audistis gigantem; nunc rogo, quod me
				<lb/>minimum audiatis. <hi rend="italic">Appologo</hi>: idem est appologus
				<lb/>quod 'sibi (?) sermonem', quasi sermo factus vel iuxta sermonem, quasi
				<lb/>sermo factus ad instructionem humane vite, ut sunt fabule Esopi
				<lb/>et Aviani, que continent morales instructiones, ut est illud de mure
				<lb/>et rustico vel urbano; vel appologus dicitur sermo excusatorius;
				<lb/>appologia enim est excusatio. Unde Ambrosius fecit librum quem appellavit
				<lb/>Apologeticum, id est excusatorium. <hi rend="italic">Fabula</hi>: que est verisimilis
				<lb/>rei narratio, que, qua<hi rend="italic">m</hi>vis non fuerit, esse tamen potuit, et dicitur
				<lb/>a ffando, quia tota est in fando, id est in loquendo, sicut fuit fabula
				<lb/>Domostenis: cum Allexander petiit sibi dari X sapientiores Atheniensium
				<lb/>ut recederet ab obsydione civitatis, tunc surexit Domostenus
				<lb/>in concilio et dixit fabulam talem, narrando, quod quondam,
				<lb/>cum quidam pastores greges suos non possent a lupis defendere, lupi
				<lb/>pepigerunt cum pastoribus, ut pastores darent eis canes qui custodiebant
				<lb/>greges, promictentes, quod greges deinceps non tangerent. Pastores
				<lb/>autem, tanquam simplices, dederunt canes lupis quos lupi protinus
				<lb/>devorarunt. Quibus devoratis, deinceps lupi gregem sine obstaculo
				<lb/>invaserunt. Innuens hoc, Allexander tale pactum volebat facere
				<lb/>cum Atheniensibus, ut, habitis secum X sapientibus quos petebat, qui
				<lb/>rem publicam defendebant, *** mostrans gestus suos ad modum hystrionis
			<lb/>vel mimmi. <hi rend="italic">Depravatione</hi>:</p>
			<p><lb/>ut cum quis diceret 'amentes' pro 'amantes' vel cum aliquem depravamus,
				<lb/>eius pravitatem dicendo. <hi rend="italic">Inversione</hi>: ut cum diceremus: "Utinam
				<lb/>eis amputati occuli et crepati pedes, qui talia promulgarunt".
				<lb/>Nota, quod illud adiectivum "verisimili" potest respondere istis
				<lb/>tribus 'inmutatione', 'depravatione' et 'inversione'. Unde 'i<hi rend="italic">n</hi>mitatio'
				<lb/>fuit apud Ovidium, cum ex iactu lapidis per hominem fiebat homo
				<lb/>et ex iactu lapidis per feminam fiebat femina; 'deprivatio', ut apud
				<lb/>Ovidium de rustico qui pactus fuit Mercurio, quod sibi servaret; sed
				<lb/>in aliam formam mutatus, pactus depravavit; 'inversio', ut ibidem
				<lb/>de Mercurio, qui in aliam formam versus fuit; et illud: "Reginam
				<lb/>interficere nolite, timere bonum est; si omnes consenseritis, ego non
				<pb n="879"/>
				<lb/>contradico"; vel sic: "Reginam interficere bonum est; timere nolite;
				<lb/>si omnes consenseritis, ego non contradico"; et ibi: "Ibis, reverteris,
				<lb/>non morieris in bello"; "Tuum caput erit hodie altius de Tuscia",
				<lb/>et "Quicquid vivit se<hi rend="italic">m</hi>per erit" et cetera; et ibi: "Aio te
				<lb/>Pirre Romanos vincere posse", et ibi: "Panem comedere canem
				<lb/>placet michi", et ibi: "Cresus Alim penetrans pervertet magnam opum
				<lb/>vim", vel sic: "Cresus transgressus Alim perdet maxima regna",
				<lb/>et: "Vidi tris canis commendentes tris panis" et cetera. Sic fuit
				<lb/>in quodam qui condam intrabat in templis deorum et frangebat
				<lb/>de nocte crura vel manus deorum. Sed quadam vice, cum intrasset
				<lb/>et interrogatus fuisset respondit: "Crus fregi"; sotii vero crediderunt,
				<lb/>quod crus alicuius dei fregisset; ipse vero crus suum fregerat.
				<lb/><hi rend="italic">Suspitione</hi>: ut cum dicitur aliquid, quo pars adversa, iudex
				<lb/>vel tabellio vel advocatus redderentur suspecti. <hi rend="italic">Irrisione</hi>: cum fecit
				<lb/>Tullius, cum vidisset auditores suos fatigatos et propterea
				<lb/>indociles, dixit de socero suo Simaco, qui transibat ante scolas accintus
				<lb/>gladio, ut intraret ad senatum: "Quis alligavit socerum meum
				<lb/>gladio?" Quod audientes discipuli sub facto recreati sunt sive fuerunt.
				<lb/><hi rend="italic">Stultitia</hi>: ut conficit de quodam stulto, qui furatus fuerat
				<lb/>quendam equum; intravit duellum contra dominum equi; qui, dum
				<lb/>vidit, quod eum pugnare opportebat, vocavit advocatum quendam
				<lb/>et promixit sibi equum, si eum liberaret. Advocatus autem caute
				<lb/>venit ad partem adversam et dixit: "Nunquam inveni talem stultum;
				<lb/>querebat a me, quomodo posset adversarium occidere". Quo audito,
				<lb/>pars adversa noluit, quod adversarius pugnaret contra ipsum, quem
				<lb/>stultum reputavit, dicens, contra stultum non debere pugnari; vel ita
				<lb/>exponatur, quod advocatus aliquando debet aliqua uti stultitia sapienter,
				<lb/>quia, secundum Cathonem, stultitiam simulare loco &lt;sapientie&gt;
				<lb/>prudentia summa est. <hi rend="italic">Exsuperatione</hi>: id est yperbolice, cum res veritatem
				<lb/>excedit, ut dicitur de Rolando, qui militem scindebat cum
				<lb/>equo uno ictu per medium. <hi rend="italic">Collectione</hi>: id est per comparationem,
				<lb/>sicut cum dicitur: 'Sicut Neptunnus sedat mare, ita vir sapiens
				<lb/>iudicem'. <hi rend="italic">Licterarum mutatione</hi>: ut cum dicitur: 'Displicina'
				<pb n="880"/>
				<lb/>pro disciplina vel: 'Legis latro' pro legis lator. <hi rend="italic">Expetatione</hi>:
			<lb/>ut si expectet tantum, ut omnes mirentur dicendo:</p>
			<p><lb/>"Credebam ut iste advocatus debere dicere usque ad noctem". <hi rend="italic">Similitudine</hi>:
			<lb/>similitudo est unius ad unum co<hi rend="italic">m</hi>paratio, dicendo sic:</p>
			<p><lb/>"Sicut iste advocatus fecit, ita solebat facere talis, qui forte erat
				<lb/>ridiculosus vel ydyota advocatus". <hi rend="italic">Novitate</hi>: dicendo rumores incidentales,
				<lb/>qui in domo sua vel in vicinantia contingerunt. <hi rend="italic">Hystoria</hi>:
				<lb/>cum gesta narrat; que dicitur ab 'hysteron' grece, quod est videre
				<lb/>latine. Unde hystriones dicuntur, quia faciunt se videri vel quia
			<lb/>representant gestus quos vident. <hi rend="italic">Versum</hi>: ut ille versus:</p>
			<p><lb/>"Parturient montes, nascetur ridiculus mus", qui facit contra advocatos
				<lb/>qui mirabilia credunt dicere quamvis nichil dicant. <hi rend="italic">Arrisione</hi>:
				<lb/>nota: differunt arrisio, derisio, irrisio. Arrisio est de aliquo ad alium
				<lb/>facta cachinnatio; derisio est de aliquo facta cachinnatio ad aliquem,
				<lb/>non ta<hi rend="italic">n</hi>quam ad personam certam, sed ad plures; irrisio est cachinatio
				<lb/>facta de aliquo in se ipso, non ad tertiam personam. <hi rend="italic">Et
				<lb/>si promiserimus</hi>: Alius modus insinuandi et est XXI cautela,
				<lb/>cum diceremus: "Cogitavi alio modo respondere, sed iste advocatus
				<lb/>partis adverse sic vos fatigavit, ut me oportet propositum meum
				<lb/>inmutare. <hi rend="italic">Non eodem modo</hi>: vigesima secunda, dicendo: "Alio modo
				<lb/>dicerem, sed ego more insubido respondebo". <hi rend="italic">Breviter</hi>: hec
				<lb/>est ultima cautela que est brevitas. "Gaudent enim brevitate moderni".
				<lb/><hi rend="italic">Inter insinuationem</hi> et cetera: Hec est illa pars de qua
				<lb/>superius erat dictum, ubi Tullius agit de principio et insinuatione,
				<lb/>co<hi rend="italic">m</hi>parando unum ad reliquum, que dividitur, quia primo ponit differentiam
				<lb/>predictorum, que summitur a fine vel effectu; secundo dicit,
				<lb/>quod hee tres utilitates, que co<hi rend="italic">m</hi>parantur in tota oratione, scilicet
				<lb/>benivolentia, docilitas et attentio, co<hi rend="italic">m</hi>para&lt;n&gt;tur maxime per exordium,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Verum</hi> et cetera. <hi rend="italic">Inter</hi> et cetera: Interest hec differentia.
				<lb/><hi rend="italic">Quibus prescripsimus</hi>: in tractatu de principio. <hi rend="italic">Et eadem
				<lb/>omnia illa</hi>: co<hi rend="italic">m</hi>parando benivolentiam, docilitatem et attentionem. <hi rend="italic">Commoditatem</hi>:
				<lb/>id est utilitatis opere. Nota: advocatum non debere esse otiosum.
				<lb/><hi rend="italic">Tota oratione</hi>: id est in omnibus partibus orationis. <hi rend="italic">Co(m)parande</hi>:
				<lb/>id est acquirende. <hi rend="italic">Perpetuo</hi>: nota, quod semel factus est benivolus,
				<lb/>d&lt;ocilis&gt; et a&lt;ttentus&gt; perpetuo perseverat in predictis, nisi
				<pb n="881"/>
				<lb/>per culpam depravetur. <hi rend="italic">Exordium</hi>: sive fiat per principium
			<lb/>sive per insinuationem.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Ne quando</hi>: ut non aliquando sive nullo te<hi rend="italic">m</hi>pore. <hi rend="italic">Docebo</hi>: nota,
				<lb/>quod Tullius loquitur de se in singulari, quod est boni doctoris,
				<lb/>quia aliquando in singulari, aliquando in plurali de se loqui debet.
				<lb/><hi rend="italic">In exordienda causa</hi>et cetera: hec
				<lb/>est illa pars de qua superius erat dictum, ubi Tullius ponit condictiones
				<lb/>laudabiles exordii, que sunt tres; et potest dividi in tres partes
				<lb/>secundum tres condictiones exordii, scilicet ut levis sit sermo, secundo
				<lb/>ut sit exordio usitata verborum consuetudo, tertio ut non videatur
				<lb/>esse apparata oratio, secundum quod patet in lictera per
				<lb/>ordinem. <hi rend="italic">In exordienda</hi>: sive per insinuationem sive per principium
				<lb/>sive exordium. <hi rend="italic">Causa</hi>: sive sit deliberativa, sive demonstrativa, sive
				<lb/>iudicialis. <hi rend="italic">Lenis</hi>: id est sine asperitate vocis sive concursione vocalium,
				<lb/>ut ibi: "Ecce dee etheree advenere", et ut: "Bacce enee amenissime
				<lb/>i<hi rend="italic">m</hi>pendebant" et sine aliis vitiis, que occurrunt in exordio
				<lb/>et que continentur in libro quarto huius rethorice. <hi rend="italic">Usitata</hi>: nota,
				<lb/>quod usitata verba sunt propria oratoris, concionatoris et dictatoris,
				<lb/>ut: "Has res ad te scriptas, Luci, missimus Elli". <hi rend="italic">Apparata</hi>:
				<lb/>Nota, quod apparata oratio est suspecta et suspictionem affert auditori
				<lb/>meditationis et artificii. Que res fidem abrogat orationi, ut
				<lb/>legitur inferius eodem libro in fine capituli, quod incipit: "Causarum
				<lb/>divisio". <hi rend="italic">Vitiosum exordium</hi>: hec est illa pars in qua ponit Tullius,
				<lb/>ut dictum est, condictiones exordii vitiosas, que sunt &lt;VII&gt;, quorum
				<lb/>prima incipit ibi: <hi rend="italic">Quod in plures</hi>; secunda ibi: <hi rend="italic">Item vitiosum</hi>; tertia
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Item illud</hi>; quarta ibi: <hi rend="italic">Item vitiosum</hi>; quinta ibi: <hi rend="italic">Aut nimium</hi>;
				<lb/>sexta ibi: <hi rend="italic">Et quod non ex ipsa causa</hi>; septima ibi: <hi rend="italic">Et
				<lb/>quod neque benivolum</hi>. Et nota, quod ista vitia XII diffusius et
				<lb/>clarius in veteri Rethorica ponuntur per eundem. <hi rend="italic">Vulgare</hi>: hoc
				<lb/>dixit etiam vulgare in veteri Rethorica. <hi rend="italic">Comune</hi>: etiam in veteri Rethorica
				<lb/>comune nominavit. Differunt autem comune et vulgare, quia
				<lb/>vulgare est hoc quod potest summi pro exordio in plures causas, ut
				<lb/>si dicat orator: "Domine iudex, testor deum quare causam meam
				<lb/>puto iustam et, si *** rem eam talem non esse coram vobis, pro
				<lb/>ipsa non venissem nec pro aliqua peccunia sive prece". Comune est
				<pb n="882"/>
				<lb/>illud, ut si dicam advocato: "Audite me, quia de iurisdictione tua
				<lb/>sum"; hec enim potest dicere pars adversa. Et notandum autem,
				<lb/>quod superius dixit, quod exordium debet habere usitata verba; hic
				<lb/>vero vulgare exordium reprobatur, quod verba usitata reprobantur;
				<lb/>sed vulgare non reprobatur, quia multis causis et diversis actari potest,
				<lb/>quod esse non debet in exordium, quod debeat esse artificiose
				<lb/>confectum. Ex contrario, ut si dicat actor: "Debetis me audire, quoniam
				<lb/>sum potens", poterit dicere e contario pars adversa: "Debetis
				<lb/>me audire, quoniam sum pauper". Et hoc in veteri Rethorica dicitur
			<lb/>commutabile. <hi rend="italic">Nimium apparate</hi>:</p>
			<p><lb/>nota, quod apparatio summitur hic cum suo adverbio determinante,
				<lb/>quod est nimium. "Omne enim quod est nimium vertitur
				<lb/>in vitium", et hoc in veteri Rethorica potuit dicere translatum. Ibi
				<lb/>dicitur, quod aliud conficit quam genus cause postulat, ut si debeo
				<lb/>facere docilem auditorem, summam exordium, per quod captem benivolentiam.
				<lb/>Illud exordium dicitur traslatum aut nimium longum et
				<lb/>hoc in veteri Rethorica longum nominatur, quia pluribus verbis
				<lb/>aut sententiis ultra quam satis est producitur, ut legitur in veteri
				<lb/>Rethorica eius. Hic potest tangi illud me<hi rend="italic">m</hi>brum vel vitium exordii,
				<lb/>quod in veteri Rethorica dicitur separatum, quod scilicet non ex ipsa
				<lb/>causa ductum est nec sicut aliquod me<hi rend="italic">m</hi>brum annexum orationi,
				<lb/>ut ibidem legitur. <hi rend="italic">Et quod neque</hi>: et cuius hic ponitur illud me<hi rend="italic">m</hi>brum
				<lb/>contra precepta. Hoc est, nichil horum efficit, quorum de exordiis
				<lb/>precepta traduntur. Nota, ergo quamquam obscurius hic dicatur,
				<lb/>quod exordium vitiosum est si sit vulgare, si sit comune, si sit commutabile,
				<lb/>si nimium longum, si separatum, si sit translatum, si sit denique
			<lb/>contra precepta.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Narrationum</hi>et cetera: hec est illa pars in qua tractat Tullius
				<lb/>de secunda parte orationis ret<hi rend="italic">h</hi>orice, que dicitur narratio. Et dividitur
				<lb/>in partes duas. Primo enim agitur de generibus narrationum
				<lb/>sive speciebus; secundo reddit ad principalem intellectum, ubi tractat
				<lb/>de conditionibus narrationis, qua res geste narrantur, ibi: <hi rend="italic">Tres res</hi>.
				<lb/>Prima pars dividitur, quia dividit narrationem in tria genera;
				<lb/>secundo exponit illa, ibi: <hi rend="italic">Unum est cum exponimus</hi> et ista
				<lb/>secunda dividitur, quia primo de narratione principali tractat; secundo
				<lb/>de intercurrendi&lt;s&gt;, ibi: <hi rend="italic">Alterum genus</hi>; tertio de genere narrationis
				<lb/>quod est remotum a causa civili, ibi: <hi rend="italic">Tertium genus</hi>; et hoc
				<lb/>dividitur, quoniam primo ponit illud genus; secundo id dividit, ibi:
				<lb/><hi rend="italic">Eius narrationis</hi>; et ista dividitur secundum quod habet duo
				<lb/>membra, quia primo ponit negotia, ibi: <hi rend="italic">Id quod in negotiorum</hi>;
				<lb/>secundo personas, ibi: <hi rend="italic">Illud genus narrationis</hi> *** et genera sive
				<lb/>species. *** Rem gestam vel quasi gestam ***. <hi rend="italic">Unumquodque</hi>
				<pb n="883"/>
				<lb/>(I.8.12): licet videatur nimium, quod male fecit advocatus ille magnus
				<lb/>qui quandam causam suscepit deffendendam, in qua succubuit
				<lb/>contra minimum vitium, quia libellus non erat datus. <hi rend="italic">Trahimus</hi>: nota,
				<lb/>quod non dicit adducimus, sed "trahimus": quod violentiam demonstrat
				<lb/>et denotat. <hi rend="italic">Vincendi</hi>: nota, quod intentio advocati est vincere.
				<lb/><hi rend="italic">Pertineat</hi>: contra illos qui magis insistunt circa i<hi rend="italic">m</hi>pertinentia
			<lb/>quam circa pertinentia ad causam. <hi rend="italic">Genus</hi>: id est species.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Intercurrit</hi>: tanquam incidens. <hi rend="italic">Nonnunquam</hi>: id est aliquando;
				<lb/>et hoc genus vocavit in veteri Rethorica disgressivum. <hi rend="italic">Fidei</hi>:
				<lb/>in veteri Rethorica posuit quatuor: criminationis, similitudinis, delectationis,
				<lb/>amplificationis; hic vero posuit quinque: fidei, criminationis,
				<lb/>transitionis, apparitionis, vel laudationis causa. Quod ibi
				<lb/>dixit criminationis, hic etiam dixi&lt;t&gt; criminationis. Quod ibi similitudinis,
				<lb/>hic dixi&lt;t&gt; transitionis. Quod ibi dixi&lt;t&gt; delectationis, hic
				<lb/>dixit laudationis; vel aliter: quod dixit ibi similitudinis, hic dixit fidei,
				<lb/>quia omne simile fidem facit de suo simili. Quod ibi dixit delectationis,
				<lb/>hic dixi&lt;t&gt; transitionis. Quod ibi dixit amplificationis, hic dixit
				<lb/>apparitionis. Quod autem hic dixit laudationis sub quarto
				<lb/>me<hi rend="italic">m</hi>bro continetur, scilicet sub amplificatione fidei, ut est res que
				<lb/>fidem facit de alia per similem, vel alio modo. <hi rend="italic">Criminationis</hi>: id est
			<lb/>vituperationis. <hi rend="italic">Transactionis</hi>: de simili ad similem.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Apparationis</hi>: sicut in amplificatione sceleris vestri: "qui etiam non
				<lb/>visum aurum concupiunt" et dicitur <hi rend="italic">apparatio</hi> incidere in narratione,
				<lb/>quia, &lt;quamvis&gt; sit vera narratio, tamen indiget apparatu. Nam
				<lb/>veritas, &lt;nisi&gt; appareat, fidem non facit, ut dicetur versus finem
				<lb/>presentis capituli, ubi tractatur de verisimilitudine narrationis. <hi rend="italic">Laudationis</hi>:
			<lb/>hic est planum. <hi rend="italic">Tertium genus</hi>: id est species. <hi rend="italic">Remotum</hi>:</p>
			<p><lb/>quod dicitur poeticum. <hi rend="italic">Genera</hi>: id est species.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Fabula</hi>: que est que nec &lt;res&gt; veras nec verisimilitudines narrat,
				<lb/>ut fuit volatus Dedali et aves iuncte iugo vel Ulixis vel Alexandri.
				<lb/><hi rend="italic">Tragediis</hi>: tragedie sunt fabule Ovidii. Unde Ovidius dictus
				<lb/>est tragedus. <hi rend="italic">Historia</hi>: scribere, nisi vidisset eam. <hi rend="italic">Memorata</hi>:
				<lb/>remota. <hi rend="italic">Argumentum</hi>: est argute facta, quia mentem arguit
				<lb/>auditoris ad credendum, ut sunt commedie, que incipiunt a tristitia
				<lb/>et in letitiam terminantur. Tragedie vero incipiunt a letitia et in
			<lb/>tristitiam terminantur.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In personis</hi>: quartum genus narrationis est positum in personis,
				<lb/>sicut tertium genus erat positum in negotiis et nota, quod in hoc
				<pb n="884"/>
				<lb/>differunt ista duo, quod primum exponit negotia, secundum exponit
				<lb/>personas. Negotia exponuntur fabula, hystoria vel argumento, ut
				<lb/>est dictum. Sed istud quod est in personis exponitur secundum quod
				<lb/>per&lt;son&gt;arum condictiones exprimuntur in narratione; debet enim haberi
				<lb/>narrans in hoc genere narrationis aliquando. <hi rend="italic">Sermonis festivitatem</hi>:
				<lb/>id est alacritatem in sermone, quando videlicet narrat de
				<lb/>aliqua re tristi vel iocunda. <hi rend="italic">Animorum dissimilitudine&lt;m&gt;</hi>: scilicet
				<lb/>quando modo de re leta, modo de re mesta narratio fit in personis.
				<lb/><hi rend="italic">Gravitate&lt;m&gt;</hi>: quando narratio est de re gravi. Gravitas est securitas
				<lb/>et maturitas in voce vel in vultu et gestu. <hi rend="italic">Lenitatem</hi>: id est
				<lb/>mansuetudinem, quando res est de re pia, leni vel mansueta. <hi rend="italic">Spe&lt;m&gt;</hi>:
				<lb/>quando narratio est &lt;de&gt; bono quidem futuro, quod speratur. <hi rend="italic">Metum</hi>:
				<lb/>quando narratio est de malo futuro, quod timetur. <hi rend="italic">Suspitionem</hi>:
				<lb/>quando est de malo futuro, quod per signum aliquod demostratur.
				<lb/><hi rend="italic">Desiderium</hi>: de malo presenti nondum habito, sed habendo, sive sit
				<lb/>possibile sive inpossibile adhereri. <hi rend="italic">Dissimulationem</hi>: iniuriarum
				<lb/>illatarum vel amissionis alicuius rei. <hi rend="italic">Misericordiam</hi>: cum narratio
				<lb/>tangit misericordiam, que dicitur quasi miserum cor dans.
				<lb/><hi rend="italic">Rerum varietates</hi>: cum narratio tangit varios eventus rerum causales.
			<lb/><hi rend="italic">Fortunarum co(m)mutationes</hi>:</p>
			<p><lb/>cum narratio tangit fortunas prosperas et diversas vel adversas.
				<lb/><hi rend="italic">Insperatum inco(m)modum</hi>: ut de Horeste, qui de rege factus est mendicus
				<lb/>naufragus. <hi rend="italic">Subitam letitiam</hi>: ut cum fit narratio de illo qui,
				<lb/>laborans in sua vinea, invenit gallum aureum cum gallina et septem
				<lb/>pullis aureis. <hi rend="italic">Iocundum exitum rerum</hi>: sicut est in narratione commediarum,
				<lb/>que incipiunt a tristitia et in iocundum terminantur. <hi rend="italic">Exercendo</hi>:
				<lb/>hoc per exercit&gt; i &gt;um. <hi rend="italic">Transigentur</hi>: id est proficient ad veritatem.
				<lb/><hi rend="italic">Aperiemus</hi>: id est manifeste et aperte dicemus de quo
				<lb/>intendit, videlicet ad primum quod ad veritatem pertinet.
				<lb/><hi rend="italic">Tres res</hi>: hec est illa pars de qua superius erat dictum,
				<lb/>ubi Tullius reddit ad illud genus narrationis, quod est primum genus
				<lb/>narrationis. Et hec pars dividitur in duas, quia primo ponit tres conditiones
				<lb/>narrationis; secundo eas prosequitur. Secunda ibi incipit: <hi rend="italic">Rem
				<lb/>breviter</hi>, que dividitur in tres partes, quia primo ponit quomodo
				<lb/><hi rend="italic">rem breviter</hi>; secundo quo modo <hi rend="italic">rem dilucide</hi>; tertia
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Verisimilis narratio</hi>. Iterum prima dividitur *** secundum
				<lb/>conditiones narrationis dilucide, que sunt quinque speciales; tertia
				<pb n="885"/>
				<lb/>dividitur secundum septem conditiones narrationis verisimilis,
				<lb/>que ponuntur ibidem per ordinem. Et primo ponit has VII condictiones;
				<lb/>secundo dat generale documentum, quando narratio est
				<lb/>nota, &lt;ibi: <hi rend="italic">Si vera erit</hi>&gt; *** ibi: <hi rend="italic">Si non erit ficta</hi>;
				<lb/>tertio dat aliud documentum, quando testimonio vel alicuius rei
				<lb/>firma auctoritate reseratur, ibi: <hi rend="italic">De hiis rebus</hi>; quinto dicit, quod
				<lb/>omnia que dixit usque ad presentem locum posuit secundum morem
				<lb/>Gregorum (sic), ibi: <hi rend="italic">Adhuc</hi>; sexto facit quandam exceptionem, ibi: <hi rend="italic">Nisi</hi>
			<lb/>septimo facit transitum ad dicenda, ibi: <hi rend="italic">Nunc</hi>.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Tres res</hi>: nota: condictiones narrationis, que ponuntur hic,
				<lb/>sunt reales et essentiales narrationi. <hi rend="italic">Quemadmodum</hi>: nota, quod non
				<lb/>tantum quid sit faciendum, sed quomodo quid sit faciendum necessarie;
			<lb/>unde faciendi modus est necessarius.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Si inde</hi>: hec est prima conditio brevitatis necessarie. Nota:
				<lb/>a necessariis cause medullam tangentibus, non ab accessoriis currentibus
				<lb/>vel remotis, que sunt duo narrationi&lt;s&gt; genera, narratio
				<lb/>est nullatenus inchoanda; contra, ab illis, qui auditores fatigant
				<lb/>in causarum variationibus in principio, deinde conveniunt ad
				<lb/>substantiam narrationis, effecti sunt auditores indociles, non benivoli,
				<lb/>non attenti. <hi rend="italic">Et si non ab ultimo</hi>: hoc est secunda conditio brevitatis.
				<lb/>Ita dicitur in veteri Rethorica: "et non ab ultimo repetetur;
				<lb/>hoc est dictu, quod narratio non debet ab ultimo inchoare narrationem,
				<lb/>quia tunc fieret illud ultima repetitio et sic de ultimo fieret
				<lb/>primum et quod primum dictum esset, ultimo diceretur. <hi rend="italic">Sumatim</hi>:
			<lb/>id est sumatis in summa dilucida. <hi rend="italic">Non particulariter</hi>:</p>
			<p><lb/>nisi illa particularis esset de necessitate narrandorum.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Et si non a&lt;d&gt; extremum</hi>: hec quarta conditio brevitatis, que prohybet,
				<lb/>ne narrando negotium dicamus illa que post negotium contingerunt,
				<lb/>nisi forte negotium adgravare&lt;n&gt;t, ut si diceremus qualiter
				<lb/>quis fuit furatus equum, non debet dicere quomodo convenit
				<lb/>domum, commedit cum sua familia, fecit pedes ablui vel talia.
				<lb/><hi rend="italic">Opus erit</hi>: id est necessarie. <hi rend="italic">Transitionibus</hi>: digressionibus, nisi illa
				<lb/>digressio faceret ad effectum. Nota, quod differunt transitio et
				<lb/>detractio, quia transitio est digressio nimis longa et prolixa, non
				<lb/>tamen ita &lt;ad&gt; omnia i<hi rend="italic">m</hi>pertinens, quod non possit reduci aliquando
				<pb n="886"/>
				<lb/>ad causam. Detractio est digressio impertinens, nichil ad causam realiter
				<lb/>faciens. <hi rend="italic">Et si non deerabimus</hi>: hec est expositio precedentis
				<lb/>dicti "transitionibus", + scilicet quod detractionis +, quod sic intelligitur:
				<lb/>tunc non utimur transitionibus nec detractionibus. <hi rend="italic">Si exitus
				<lb/>rerum</hi>: narrationis exponemus talis modus, ut possit sciri ante que
				<lb/>facta sunt postremo et ita nec transibimus nec detrahamus. <hi rend="italic">Reticuerimus</hi>:
			<lb/>septima conditio brevitatis de qua ponit exe<hi rend="italic">m</hi>plum.</p>
			<p><lb/>Utina&lt;m&gt; similiter de aliis posuisset. <hi rend="italic">Quod ibi genus est</hi>:
			<lb/>id est quod exe<hi rend="italic">m</hi>plum generale, cuius est intellectus:</p>
			<p><lb/>'Si tamen sum bonus et veniam de provincia, venire non potui si provinciam
				<lb/>non ivissem'. <hi rend="italic">Et omnino</hi>: nota, quod superflua ab arte
				<lb/>sunt resecanda, sed, preter hoc, salubrius est preterire rem que
				<lb/>non obest neque adiuvat, quam dicere. <hi rend="italic">Et ne bis</hi>: hec est nova
				<lb/>conditio brevitatis. <hi rend="italic">Bis</hi>: propter + rugationis intram sepius quam
				<lb/>locis +. <hi rend="italic">Cavendum</hi>: hec est ultima cautela brevitatis, in qua ponit exe<hi rend="italic">m</hi>plum:
				<lb/><hi rend="italic">Athenis</hi> et cetera. <hi rend="italic">Vesperi</hi>: adverbium te<hi rend="italic">m</hi>poris est. <hi rend="italic">Ubi</hi>: id est
				<lb/>postquam. <hi rend="italic">Megaram</hi>: locus est. <hi rend="italic">Simo</hi>: no&lt;me&gt;n est propium.
				<lb/><hi rend="italic">Virgini</hi>: nomen propium. Ecce in hoc exe<hi rend="italic">m</hi>plo patet vitium narrationis
				<lb/>decimum, ubi negotium repetitur bis et "insidias" bis etiam
				<lb/>repetitur. Differt autem ista a precedenti, quia in precedenti prohibetur,
			<lb/>ne repetatur rem.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Dillucide</hi>: id est valde lucide. <hi rend="italic">Si quodque</hi>:</p>
			<p><lb/>prima conditio dilucide narrationis, ut primo dicatur res
				<lb/>primo gesta, secundo dicatur res secundo gesta et sic de singulis.
				<lb/><hi rend="italic">Rerum ac temporum</hi>: nota duplex ordo: ordo rerum et ordo te<hi rend="italic">m</hi>porum;
				<lb/>et ordo rerum probatur sine ordine te<hi rend="italic">m</hi>porum, ut si quis
				<lb/>dicat: "Legi Donatum, Catonem et Avianum"; servatur ordo te<hi rend="italic">m</hi>porum,
				<lb/>sed non rerum si quis dicat: "Primo fui Rome, secundo Athenis,
				<lb/>tertius Parisius"; &lt;si&gt; postea dicat: "Legi Avianum, Catonem et Donatum",
				<lb/>servatur autem ordo rerum; sed si quis dicat: "Primo anno
				<lb/>Rome legi Donatum, secundo Athenis Cathonem, tertio Parisius Avianum"
				<lb/>erunt secundum veritatem et iste dicetur ordo rerum et te<hi rend="italic">m</hi>porum.
				<lb/><hi rend="italic">Videbuntur</hi>: secundum apparentiam vel verisimilitudinem. <hi rend="italic">Hic
				<lb/>erit considerandum</hi>: nota, quod ista secunda conditio habet quatuor
				<lb/>propietates, que negative ponuntur. <hi rend="italic">Ne quid perturbate</hi>: quod scilicet
				<lb/>perturbem ordinem te<hi rend="italic">m</hi>porum sive rerum. <hi rend="italic">Ne quid nove</hi>: &lt;ita&gt;
				<lb/>quod non sit aliter dictum vel cuius contrarium sit dictum. <hi rend="italic">Ne quid contorte</hi>:
				<lb/>ita quod per violentiam vel contorsionem ad narrationem contorquamur
				<pb n="887"/>
				<lb/>vel contorte reducatur. <hi rend="italic">Ne quid ambigue</hi>: ambiguatim narratio
				<lb/>vitiat in arida (?).<hi rend="italic">Ne quam in aliam</hi>: hic repetit quatuor condictiones
				<lb/>brevitatis positas in capitulo precedenti, ita quod hic materiam
				<lb/>(?)***<hi rend="italic">ne quam</hi>; ibi, <hi rend="italic">Ne ab ultimo</hi>, aliam; ibi, <hi rend="italic">Non longe</hi>,
				<lb/>tertia&lt;m&gt;; ibi, <hi rend="italic">Ne quid</hi>, quartam. <hi rend="italic">Et si sequimur</hi>: hic
				<lb/>generaliter docet, quod alie condictiones brevitatis ab istis, que hic
				<lb/>repetite sunt, debent esse condictiones dilucide narrationis. <hi rend="italic">Precepta</hi>:
				<lb/>que sunt VI, quia gaudent novitate et brevitate moderni. <hi rend="italic">Cognitu</hi>
			<lb/>id est ad cognoscendum.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Sive consuetudo</hi>: hec est prima conditio verisimilis narrationis.
				<lb/>Debemus enim in narrando servare morem. Est mos consuetudo
				<lb/>a populo approbata; unde si volumus loqui de successione regni Persarum
				<lb/>vel Francorum, debemus servare morem in dicendo quomodo
				<lb/>regna illa in re successoria *** possidentur. <hi rend="italic">Oppinio</hi>: oppinio
				<lb/>est quod a sapientibus dicitur. Oppinio autem hic accipitur pro
				<lb/>eo quod co<hi rend="italic">m</hi>uniter creditur vel tractatur. Unde si narremus fratrem
				<lb/>minorem inventum fuisse in caupona ludentem ad çardum,
				<lb/>oppinio co<hi rend="italic">m</hi>unis hec non ***. <hi rend="italic">Natura</hi>: ut si narremus puellam VII
				<lb/>annorum fuisse defloratam, hoc non patitur natura nec esset verisimilis
				<lb/>narratio. <hi rend="italic">Si spatia te(m)porum</hi>: hec est quarta conditio quam
				<lb/>debet habere narratio verisimilis, in qua tale ponatur exe<hi rend="italic">m</hi>plum:
				<lb/>nam &lt;ut&gt; si diceremus, quod rumores, qui hodie facti fuerunt Bononie,
				<lb/>fuissent facti Parisius die pristina. <hi rend="italic">Dignitates personarum</hi>: ut
				<lb/>&lt;si&gt; dice&lt;re&gt;tur de episcopo Bononiensi, quod fuisset visus in corea
				<lb/>dominarum, coriçans cum eisdem, non crederetur, quia persona dignitatis
				<lb/>hoc credi nullatenus permictit. <hi rend="italic">Consiliorum</hi>: ut &lt;si&gt; diceretur,
				<lb/>quod aliquis, de consilio penitentiarii pape, hominem interfecit
				<lb/>non crederetur, quia hoc nullus bonus homo consuleret. <hi rend="italic">Locorum opportunitates</hi>:
				<lb/>ut si diceretur, quod in platea co<hi rend="italic">m</hi>unis Bononie ora tertia,
				<lb/>die sabati fuisset vidua violenter construpata non crederetur,
				<lb/>quia loci opportunitas hoc non permicteret. Nota. <hi rend="italic">Refelli</hi>: hic reddit
				<lb/>singula singulis quantum ad IIII or ultima me<hi rend="italic">m</hi>bra, nisi quod
				<lb/>ordinem non sequitur superius positum, quia <hi rend="italic">parum te(m)poris fuisse</hi>
				<lb/>respondet spatio te<hi rend="italic">m</hi>porum; <hi rend="italic">causam nullam</hi>: ad consiliorum rationes;
				<lb/><hi rend="italic">locum ydoneum</hi> ad locorum opportunitates; <hi rend="italic">aut homines</hi>
				<pb n="888"/>
				<lb/>et cetera" respondet ad dignitatem personarum. <hi rend="italic">Refelli</hi>: ta<hi rend="italic">n</hi>quam non
				<lb/>verisimilis. <hi rend="italic">Omnia</hi>: id est omnes. Iste VII condic<hi rend="italic">t</hi>iones servande sunt
				<lb/>in verisimili narratione. <hi rend="italic">Conservanda</hi>: id est similis servanda. <hi rend="italic">Nam
				<lb/>sepe veritas</hi>: nota, quod veritas indiget aminiculo verisimilitudinis,
				<lb/>facta in narrando, id est fallacia; magis fallacitati non creditur, nisi
				<lb/>verisimilitudinis pallio palietur. <hi rend="italic">De hiis rebus caute</hi>: quia, ubi res facto
				<lb/>non subest, sed tantummodo testimonium vel auctoritas, caute
				<lb/>procedendum est. <hi rend="italic">Tabule</hi>: apud Romanos in tabulis testamenta scribebantur.
				<lb/><hi rend="italic">Firma auctoritas</hi>: ut est lictera sigillata sigillo autentico
			<lb/>vel huiusmodi.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Adhuc</hi>: id est usque huc. <hi rend="italic">Constare</hi>: id est similis stare et concordare.
				<lb/><hi rend="italic">Cum ceteris Grecis scriptoribus</hi>: id est traditoribus
				<lb/>vel scriptoribus autenticis; suple: qui de suo scribunt, non
				<lb/>de alieno, quemadmodum scriptores *** ab aliis inventa. <hi rend="italic">Nova</hi>:
				<lb/>nam ante Tullium nullus de insinuatione scripsit. <hi rend="italic">Ceteros</hi> tam Grecos
				<lb/>quam alios. <hi rend="italic">In tria te(m)pora</hi>: id est tres considerationes, que te<hi rend="italic">m</hi>pora
				<lb/>et negotia requirunt, scilicet cum turpis causa est, cum defessi
				<lb/>sunt auditores ab hiis qui mee dixerunt, cum fides facta est
				<lb/>auditoribus per partem adversariam, ut dictum est superius. <hi rend="italic">Perspicuam</hi>:
			<lb/>id est claram.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Relictum</hi>: id est relinquitur ad dicendum.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In quo</hi>: reliquo scilicet; vocat autem "reliquum" confirmationem
				<lb/>et confutationem in quibus <hi rend="italic">singulare</hi>: id est singulariter et specialiter,
				<lb/><hi rend="italic">consummitur</hi>: ita quod de oratoris officio. Extra partes inventionis,
				<lb/>que sunt sex, relinquitur non consummatum, id est non
				<lb/>co<hi rend="italic">m</hi>pletum. <hi rend="italic">Oratoris</hi>: id est advocati officium, quod in advocando consistit.
				<lb/><hi rend="italic">Industrie</hi>: adverbialiter ponitur. <hi rend="italic">Utilitas</hi>: nota: ubi maior
			<lb/>utilitas, ibi minor industria debet adhyberi.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Causarum divisio</hi>: hec est illa pars de qua superius erat
				<lb/>dictum, in qua Tullius agit de tertia re quam debet habere orator,
				<lb/>que dicitur causarum divisio. Et dividitur in duas partes, ut patet
				<lb/>in lictera, quia primo debemus considerare quid conveniat, secundo
				<lb/>quid in controversia reli&lt;n&gt;quatur. Primum notatur ibi: <hi rend="italic">Primum
				<lb/>perorata</hi>; secundum ibi: <hi rend="italic">Quid in controversia</hi>. Et
				<lb/>illa pars dividitur, quia de utroque me<hi rend="italic">m</hi>bro ponit exe<hi rend="italic">m</hi>plum, ibi: <hi rend="italic">Interfectam</hi>;
				<lb/>secundo dicit quod, divisione facta, debemus distributione
				<lb/>uti, quantum ad illud me<hi rend="italic">m</hi>brum, quod in controversia remanet. Nam
				<lb/>primo debemus enumeratione, secundo expositione &lt;uti&gt;. Et primo
				<lb/>docet quomodo enumeratione utemur, ibi: <hi rend="italic">Enu meratione</hi>; secundo
				<pb n="889"/>
				<lb/>quomodo expositione, ibi: <hi rend="italic">Expositio. Perorata:</hi> id est perfecte orata
				<lb/>sive dicta. <hi rend="italic">Aperire</hi>: id est aperte exponere. <hi rend="italic">Conveniat</hi>: id est
				<lb/>pro nobis faciat. <hi rend="italic">Utilia</hi>: nota, quod utilia dicuntur nobis convenientia.
				<lb/><hi rend="italic">Ab Horeste</hi>: Agamenon fuit mari&lt;tus&gt; Clitemestre, quorum filius
				<lb/>Horestes fuit. Clitemestra Agamenonem interfecit, in cuius mortis ultione
				<lb/>Horestes Clitemestram matrem occidit, propria auctoritate. <hi rend="italic">Fecerimus</hi>:
			<lb/>id est postquam viderimus. <hi rend="italic">Quid conveniat</hi>:</p>
			<p><lb/>id est quid sit planum ex confessione partium. <hi rend="italic">Quid in
			<lb/>controversia</hi>: remaneat, distributione debemus uti:</p>
			<p><lb/>viso enim quid concedat Horestes reus, quid pars Clitemestre, ta<hi rend="italic">n</hi>quam
				<lb/>actrix, concedat. Horestes enim concedit, quod matrem
				<lb/>intefecit, quia ipsa patrem interfecerat. Pars Clitemestre concedit,
				<lb/>quod Agamenonem interfecit. Relinquitur in controversia: licueritne
				<lb/>ei facere quod, scilicet Horestes, auctoritate sua matrem interficere
			<lb/>potuerit.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Trium partium</hi>: nota, quod advocatus sive concionator non debet
				<lb/>dicere se dicturum, nisi de rebus duabus vel tribus, cuius redditur
				<lb/>ratio triplex, prout in lictera patet, ibi: <hi rend="italic">Nam periculosum est</hi>;
				<lb/>secunda ibi: <hi rend="italic">Suspitionem</hi> debere esse alienam ab advocato
				<lb/>et a quolibet bono viro. <hi rend="italic">Meditationis</hi>: vitiose. <hi rend="italic">Artificii</hi>: scilicet artificiose
				<lb/>co<hi rend="italic">m</hi>positi vel subaudis: que fit per artificium. <hi rend="italic">Abrogat</hi>: id
				<lb/>est aufert. <hi rend="italic">Breviter</hi>: brevitas est cum nisi necessarium nullum
				<lb/>assummitur verbum et tamen brevitas est amica obscuritati. Oratius:
				<lb/>"Brevis esse laboro obscurus fio". <hi rend="italic">Absolute</hi>: absolutio est per
				<lb/>quam omnia, que incidunt in causarum genera, de quibus dicendum
				<lb/>est, amplectamur, prout hec legitur in veteri Ret<hi rend="italic">h</hi>orica, ubi ponitur
				<lb/>expositionis tertia conditio, que est paucitas, que servatur si genera
				<lb/>ipsa rerum ponuntur neque permiste cum partibus i<hi rend="italic">m</hi>plicantur.
				<lb/>Que tertia conditio hic modo ponitur, quia satis sub aliis duobus me<hi rend="italic">m</hi>bris
			<lb/>contineri videtur.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Nunc ad confirmationem</hi> et cetera: hec est illa pars principalis,
				<lb/>de qua superius erat dictum, in qua Tullius agit de quarta et quinta
				<lb/>parte orationis rethorice, scilicet confirmatione, confutatione, scilicet
				<lb/>usque ad finem libri primi, sine quo nullus sciret confirmare vel
				<lb/>confutare, nisi cognosceret constitutiones causarum diversas nec causas
				<lb/>sciret tractare, nisi sciret rationem et confirmationem cause
				<lb/>reperire, demum etiam et iudicationem. Idcirco in presenti parte usque
				<lb/>ad finem libri quatuor facit: primo enim dat doctrinam de eorum
				<pb n="890"/>
				<lb/>constitutionibus; secundo docet quando questiones istas tractari
				<lb/>conveniat, dicendo quomodo debeat ratio inveniri ex parte actoris,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Inventa</hi>. *** Quarto quomodo debeat in iudicio reperiri,
				<lb/>ibi: <hi rend="italic">Ex ratione</hi>. Prima pars dividitur, quia primo facit transitum
				<lb/>ad dicenda; secundo concludit quid sit necessarium ad confirmandum
				<lb/>et confutandum cognoscere: scilicet cause constitutionem,
				<lb/>bi: <hi rend="italic">Igitur</hi>; tertio ponit divisionem constitutionum, ibi <hi rend="italic">Causarum
				<lb/>constitutiones</hi>; quarto diffinit constitutiones *** septimo de
				<lb/>legiptima, ibi: <hi rend="italic">Legitima</hi>; ottavo de iuridiciali, ibi: <hi rend="italic">Iuridicialis</hi>.
				<lb/>Sex prime partes sint presentis lectionis, sed sexta pars
				<lb/>dividitur, quia primo difinit coniecturalem constitutionem; secundo
				<lb/>ponit exe<hi rend="italic">m</hi>plum, ibi: <hi rend="italic">Ayax</hi>; tertio recapitulat, ibi: <hi rend="italic">Hic coniectura</hi>.
				<lb/><hi rend="italic">Tota spes</hi>: nota: tota virtus victorie est in
				<lb/>confirmatione et confutatione. <hi rend="italic">Adiuvimenta</hi>: id est argumenta
			<lb/>nostra causam nostram confirmando. <hi rend="italic">Contraria</hi>: argumenta.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Dissolverimus</hi>: adversarium nostrum confutando. <hi rend="italic">Absolute</hi>: id est
				<lb/>similiter. <hi rend="italic">Munus</hi>: id est affectum vel salarium. <hi rend="italic">Oratorium</hi>: id est advocati.
				<lb/><hi rend="italic">Confecerimus</hi>: nota, advocatum esse confectorem, quasi apothecharium,
				<lb/>qui quasi speciebus optimis dictum suum debeat conficere.
				<lb/><hi rend="italic">Utru(m)que</hi>: scilicet confirmare et confutare. <hi rend="italic">Alii</hi>: scilicet
				<lb/>Greci. <hi rend="italic">Doctor noster</hi>: nota: non adscribit sibi dictum suum, sed doctori
				<lb/>suo Hermesti nec dicit 'meus', sed "<hi rend="italic">noster</hi>", quia multorum discipulorum
				<lb/>doctor fuit Hermestes. <hi rend="italic">Detrahere&lt;t&gt;</hi>: idem affert minus
				<lb/>dicendo. <hi rend="italic">Inventionem</hi>: id est de hiis que Greci invenerunt.
				<lb/><hi rend="italic">Simpliciter</hi>: id est sine plica. <hi rend="italic">Dupliciter et bipertito</hi>: id est in
				<lb/>duas partes et iterum in duas, ita quod Greci quatuor posuerunt;
				<lb/>Hermestes vero in tres partes. Unde divisit constitutiones, sed
				<lb/>iurisditiale&lt;m&gt; divisit in duas, scilicet in absolutam et assumptivam.
				<lb/><hi rend="italic">Deprecatio</hi>: id est depulsio. <hi rend="italic">Insimulatione</hi>: id est intentionem, quia
			<lb/>auctor simulat amplius quam intendit.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">De facto</hi>: utrum res facta sit, de qua extat coniectura. <hi rend="italic">Ayax</hi>:
				<lb/>e quo <hi rend="italic">Ovidius XIII Methamorphoseos</hi>: "Consedere duces et vulgi
				<lb/>stante corona / surgit ad hos clipei dominus septe<hi rend="italic">m</hi>plicis Ayax".
				<lb/>Nota: hec fuit hystoria: Ayax, qui petiit sibi adiudicari arma fatata
				<lb/>Achillis duplici ratione: et quia consanguineus eius erat et quia
				<lb/>emulus virtutis eius et probitatis ta<hi rend="italic">n</hi>quam melior miles exercitus,
				<lb/>sed Ulixes per suam sapientiam et eloquentiam tantum dixit coram
				<lb/>presidentibus exercitui, quod Ayax arma Achillis non habuit. Tamen
				<lb/>Ayax, insania arreptus, intravit silvam, ubi erant oves Ulixis, et
				<lb/>per insaniam occidit oves Ulixis, credens Ulixem et alios Grecos interficere.
				<pb n="891"/>
				<lb/>Sed rediens ad mentem, adeo erubuit et doluit, quod suo gladio
				<lb/>se occidit. Quo mortuo Ulises, in silvam veniens et inveniens Ayacem
				<lb/>gladio proprio interfectum, eduxit gladium de corpore Ayacis.
				<lb/>Quem cum manu portaret, Teucer vel Theucrus frater Ayacis superveniens,
				<lb/>credidit, quod Ulixes Ayacem interfecisset, propterea quod gladium
				<lb/>cruentum Ayacis vidit in manu Ulixis et idcirco Ulixem ad penam
				<lb/>capitis accusavit. <hi rend="italic">Resummit</hi>: id est que retro fecerat per
				<lb/>insaniam. <hi rend="italic">Gladio</hi>: suo sive telo occisum a .sse ipso. <hi rend="italic">Corpore</hi>: Ayacis.
				<lb/><hi rend="italic">Teucer</hi>: frater Ayacis. <hi rend="italic">Fratrem</hi>: id est Ayacem. Inimicum: id
				<lb/>est Ulixem, quem dicebat inimicum fratris, quia arma Achillis procuravit
				<lb/>sibi adiudicari. <hi rend="italic">Capitis</hi>: id est ad penam capitis. <hi rend="italic">Arcessit</hi>:
				<lb/>id est accusavit. <hi rend="italic">Verum</hi>: id est veritas. <hi rend="italic">Queritur</hi>. + <hi rend="italic">Lecturam</hi> +: id est
			<lb/>pro coniectura.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Legiptima</hi>: hec est illa pars in qua tractat de legiptima
				<lb/>constitutione et dividitur, quia primo legiptimam constitutionem describit;
				<lb/>secundo eam dividit, ibi: <hi rend="italic">Quod dividitur</hi>; tertio me<hi rend="italic">m</hi>bra
				<lb/>per ordinem prosequitur, ibi: <hi rend="italic">Ex scripto</hi>. Et illa tertia dividitur
				<lb/>secundum quod continet sex me<hi rend="italic">m</hi>bra, quia primo prosequitur primum
				<lb/>me<hi rend="italic">m</hi>brum, secundo secundum et sic de singulis. Sed ubi prosequitur
				<lb/>primum, duo facit, quia primo describit illud, secundo ponit
				<lb/>exe<hi rend="italic">m</hi>plum, ibi: <hi rend="italic">Si sit lex</hi>; tertio recapitulat, ibi: <hi rend="italic">Hec constitutio legiptima</hi>
				<lb/>Dicitur legiptima quasi legem timens vel legis tenorem continens.
				<lb/><hi rend="italic">In scripto</hi>: quantum ad totum scriptum. <hi rend="italic">E scripto</hi>: quantum
				<lb/>ad partem scripti. <hi rend="italic">Sententiam</hi>: id est intentionem
			<lb/>sive mentem scripti.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Voluntas</hi>: id est intentio. <hi rend="italic">Dissentire</hi>: hoc est diversa sentire.
				<lb/><hi rend="italic">Omnia</hi>: que habent in navi. <hi rend="italic">Scapham</hi>: id est parvam navem. <hi rend="italic">Casu</hi>:
				<lb/>quia cessavit te<hi rend="italic">m</hi>pestas. <hi rend="italic">Fortuitu</hi>: quia fortuna maris, que varia est,
				<lb/>navim portavit ad portum. <hi rend="italic">Incolumis</hi>: id est illesa et incolumis, id
				<lb/>est sine colo; sicut enim ille dicitur incolumis qui vadit sine colo
				<lb/>vel baculo, et ita ista navis dicta est incolumis ad portum venisse,
			<lb/>quia sine remis vel velo venit ad portum. <hi rend="italic">Possidet</hi>:</p>
			<p><lb/>possidere se dicat secundum verba legis, quod tamen non est verum;
				<lb/>secundum sententiam legis petitur et bene. <hi rend="italic">Cuius fuerat</hi>: etiam
				<lb/>(?) esse debet de iure, licet ea non possideat, sed egrotus; ideo
			<lb/>petitor rem intentat contra eum egrotum qui possidet.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Ex contrariis legibus</hi>: hec est illa pars que continet secundum
				<lb/>membrum principale legittime constitutionis et dividitur in tres partes,
				<lb/>quia primo describit illud membrum, secundo ponit exe<hi rend="italic">m</hi>plum,
				<pb n="892"/>
				<lb/>tertio recapitulat. Partes iste patent per se in lictera. <hi rend="italic">E contrariis</hi>:
				<lb/>nota: nichil est contrarium realiter in iure canonico vel civili, licet
				<lb/>alteri contrarium videatur superficialiter. Ex illa apparentia contrarietatis
				<lb/>nascitur controversia. <hi rend="italic">Iubet</hi>: nota, sanctiorem esse legem que
				<lb/>vetat quam illa que permictit. Illa vero permictit, sicut fuit illa
				<lb/>lex que permisit repudium et divortium in lege Moysi, que data fuit,
				<lb/>ne interficerent uxores. <hi rend="italic">Vetat</hi>: id est prohybet. <hi rend="italic">Repetundis</hi>: actio de
				<lb/>epetundis pecuniis est contra consules et offitiales Romanorum
				<lb/>qui mictebantur ad aliquas provincias gubernandas, qui, si co<hi rend="italic">m</hi>pleto
				<lb/>regimine non reddebant debitos redditus et fructus rei publice vel
				<lb/>si aliquid extorquebatur a subditis, finito officio actio repetundarum
				<lb/>contra eos pro predictis pecuniis ***. <hi rend="italic">In contione</hi>: id est in contione
				<lb/>vel arengo. <hi rend="italic">Orationem</hi>: id est vocem in contionando non habere. <hi rend="italic">Augurem</hi>:
				<lb/>augures dicebantur sacerdotes ydolorum, qui ab idolis responsa
				<lb/>petebant. <hi rend="italic">Indemortui</hi>: una dictio est; id est
				<lb/>dicebatur indemortuus ille qui moriebatur ante finitum te<hi rend="italic">m</hi>pus sui
				<lb/>regiminis in consulatu. Alii dicunt, quod indemortui sunt due dictiones
				<lb/>'in' prepositio, 'demortuus' est alia. <hi rend="italic">Locum</hi>: id est regimen talis
				<lb/>consulis sic indemortui. <hi rend="italic">Nominavit</hi> ex privilegio; quod facere poterat in
				<lb/>quantum augur vel sacerdos, licet videretur hic facere ta<hi rend="italic">n</hi>quam
			<lb/>repetitorem (?) de pecuniis repetundis.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Ex ambigua</hi>: hec est illa pars que continet
				<lb/>trinum me<hi rend="italic">m</hi>brum legittime constitutionis et dividitur in tres partes,
				<lb/>quia primo describit illud, secundo exe<hi rend="italic">m</hi>plificat, ibi: <hi rend="italic">Paterfamilias</hi>;
				<lb/>tertio recapitulat, ibi: <hi rend="italic">Constitutio ambigua</hi>: Quid sit
				<lb/>ambiguum dictum &lt;est&gt; supra, sed hinc exe<hi rend="italic">m</hi>plificatur ambiguum,
				<lb/>in amphybologia, non in equivocatione. <hi rend="italic">Paterfamilias</hi>: qui potest
				<lb/>in familiam et de familia ordinare. <hi rend="italic">T&lt;estamento&gt;</hi>: verba sunt testatoris
				<lb/>et forte, sicut creditur, verba fuerunt patris huius nostri Tullii.
				<lb/><hi rend="italic">Pondo</hi>: indeclinabile est, id est pondere. <hi rend="italic">Dato</hi>: i<hi rend="italic">m</hi>perativi modi, futuri
				<pb n="893"/>
				<lb/>te<hi rend="italic">m</hi>poris et tertie persone. <hi rend="italic">Que libet</hi>: hic cadit
				<lb/>amphybologia vel ambiguum, quia si "que libet" referatur ad
				<lb/>Tullium, constat, quod dabit illa que volet Tullius. <hi rend="italic">Eius</hi>: id est patris
				<lb/>familias. <hi rend="italic">Celata</hi>: id est pretiosa et bene laborata vel celata a Tullio,
				<lb/>quia nolebat illa dare matri, sed alia triginta pondo vasorum argenteorum
				<lb/>simpliciter laboratorum sine auro lapidibus vel sculpturis.
				<lb/><hi rend="italic">Magnifice</hi>: faciendo petitionem et de vasis celatis. <hi rend="italic">Illi</hi>: scilicet
				<lb/>Terrentie. <hi rend="italic">Debere</hi>: dicit et male, quia secundum verba testamenti Terrentia
				<lb/>videtur habere ius petendi que volet, si Terentia inmediatius
			<lb/>coniungatur verbo "volet" quam Tullius.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Diffinitum</hi>: hec est pars in qua ponitur
				<lb/>quartum me<hi rend="italic">m</hi>brum constitutionis legittime; dividitur quemadmodum
				<lb/>alie. Partes patent in lictera nomine, illud factum diffiniendo. <hi rend="italic">Causa</hi>:
				<lb/>id est causa (?).<hi rend="italic">Frumentaria</hi>: de frumento dividendo
			<lb/>militibus et popularibus. <hi rend="italic">Sed de simmisibus</hi>:</p>
			<p><lb/>semisis est dimidia pars modii vel alterius mensure. <hi rend="italic">Trientibus</hi>:
				<lb/>triens est tertia pars mensure. <hi rend="italic">Cepio</hi>: Romanorum clarissimus.
				<lb/><hi rend="italic">Questor</hi>: habens officium congregandi annonam pro turba, pro populo
				<lb/>et militibus et ideo urbanus questor dictus, quia alius peregrinorum
				<lb/>erat. <hi rend="italic">Docuit</hi>: id est denuntiavit senatui. <hi rend="italic">Errarium</hi>: id est fiscum
				<lb/>rei publice. <hi rend="italic">Cepit</hi>: non obstante prohybitione senatus. <hi rend="italic">Conlege</hi>: id
				<lb/>est Lucii Saturnini in eodem officio. <hi rend="italic">Intercedere</hi>: id est impedire
				<lb/>rogando Lucium, ut senatui obediret ille Lucius. <hi rend="italic">Nichilominus</hi>: id
				<lb/>est non obstante prohybitione senatus et intercessionibus collegarum.
				<lb/><hi rend="italic">Cestella</hi>: id est capsa vel scripneum in quo lex
				<lb/>erat reposita cum monumentis id est cartis. <hi rend="italic">Illum</hi>: Lucium.
				<lb/><hi rend="italic">Viris bonis</hi> nota, quod &lt;qui&gt; vult facere impetum pro re publica debet
				<lb/>cum bonis, non cum assasinis, latrunculis vel suspectis id facere.
				<lb/><hi rend="italic">Pontes</hi>: id est scalas vel gradus, ubi debebat illa lex promulgari. Nota,
				<lb/>quod promulgare est de novo aliquid invenire. <hi rend="italic">Cistelle</hi>: vel
				<lb/>&lt;pro&gt; singulari ponitur hic plurale, vel forte erant plures cistelle,
				<lb/>quarum una continebat legem semissium, altera legem trientum. <hi rend="italic">Quo</hi>:
				<lb/>id est quomodo (?).<hi rend="italic">Serius</hi>: id est non. <hi rend="italic">Feratur</hi>: promulgetur
				<pb n="894"/>
				<lb/>lex illa. <hi rend="italic">Arcessitur</hi>: id est accusatur, a Lucio suple. <hi rend="italic">Maiestatis</hi>:
				<lb/>quasi leserit mayestatem, offendendo rem publicam per quam mayestas
				<lb/>subsistit. <hi rend="italic">Quid sit</hi>: quo viso, clarum erit an Scepio (sic) leserit
			<lb/>magestatem an Lucius.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Ex translatione</hi>: hec est illa pars in qua ponitur quintum
				<lb/>membrum constitutionis legittime, que dividitur, quia &lt;primo&gt; ponuntur
				<lb/>tres modi translationis; secundo ponitur quomodo nos et
				<lb/>Greci differenter utimur translatione, &lt;ibi&gt;: <hi rend="italic">&lt;H&gt;ac parte</hi>; tertio ostendit
				<lb/>exe&lt;m&gt;plum huius translationis, ibi: <hi rend="italic">Si quis</hi>; quarto datur documentum
			<lb/>scripturale huius constitutionis, ibi: <hi rend="italic">Hec petitio</hi>.</p>
			<p><lb/>Nota, quod etiam translatio fit aliis modis qui ponuntur
				<lb/>in veteri Rethorica, scilicet ratione legis, ratione criminis, pene
				<lb/>et loci, sed inde accusatione, crimine et persona in iudicio legitur
				<lb/>etiam locum aprehendi. Nam qui accusat crimen i<hi rend="italic">m</hi>ponit et
				<lb/>petit puniri accusatum; iudex vero locum et legem co<hi rend="italic">m</hi>prehendit. <hi rend="italic">In
				<lb/>iudicio</hi>: id est ante iudices. <hi rend="italic">Iure civili</hi>: id est ante pretorem,
				<lb/>qui iuri civili preceperat vel preerat. Nam pretoris vox
				<lb/>erat ius et poterat condere iura seu leges et pretor erat ille qui reddebat
				<lb/>iura populo, de quo sepe fit mentio in iure civili, unde
			<lb/>pretor ait: "Servabo pacta in bona fide facta et non in fraude"</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
