<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Annales Ceccanenses</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. H. Pertz</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="16498" unit="words">Parole: 16498</measure>
				<measure quantity="92983" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 92983</measure>
				<measure quantity="108068" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 108068</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-27">27/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 16602
					Caratteri: 93217
					MGF
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Anonymus</author>
						<title>Annales Ceccanenses</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Scriptorum tomus XIX.</title>
						<editor>G. H. Pertz</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Hannover</pubPlace>
							<date>1866</date>
							<biblScope unit="page">275-302</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, SS</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa/versi</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB, CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="276"/>
		<div>
			<p><lb/>Cronicon graece, latine dicitur tempus; inde cronica tempora. Octavianus Augustus imperavit annis 56. Anno
				<lb/>nono imperii eius ab eodem Octaviano Augusto annus bissextus inventus es, et ciclus solaris constitutus est 33. anno
			<lb/>imperii eius.</p>
			<pb n="277"/>
			<p><lb/>Postmodum autem 39. anno imperii eiusdem facta est descriptio universi orbis per edictum Caesaris sub praeside
				<lb/>Syriae Cirino. Hoc anno in Syria facta est descriptio a praeside Cirino, quae vel sic dicitur era solvendo aere, vel ab
				<lb/>hoc quod est ibi scriptum:
				<lg>
					<l><hi rend="italic">Exiit edictum, dicta est indictio prima,</hi></l>
					<l>In cuius quarto rerum Davidica virgo </l>
					<l>Parturiit solem Syon inducens Salamonem. . </l>
					<l>Ungitur in regem, pacis praefert sibi leqem.</l>
					<l n="5"><hi rend="italic">Sicque tenens apicem diiudicat hic meretricem.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Anno Domini primo indictione 4. anno 42. imperii Octaviani Augusti natus est IESUS CHRISTUS filius Dei in
			<lb/>Betleem Iudae ex Maria virgine. Post nativitatem domini nostri IESU CHRISTI Octavianus Augustus imperavit annis 14.</p>
			<p><lb/>12. indict. 15. Hoc anno remansit puer Iesus in Hierusalem, quando invenerunt eum parentes eius in templo in
			<lb/>medio doctorum audientem illos, et interrogantem.</p>
			<p><lb/>15. ind. 3. Tiberius imperavit annis 18 usque ad annum, quo passus est dominus noster Iesus Christus.</p>
			<p><lb/>30. indict. 3. Hoc anno baptizatus est dominus noster Iesus Christus a Iohanne.</p>
			<p><lb/>33. indictione 6. Hoc anno passus est dominus noster Iesus Christus. Post passionem Domini Tiberius imperator
			<lb/>imperavit annis 5.</p>
			<p><lb/>34. indictione 7. post passionem Domini beatus Petrus apostolus princeps apostolorum, filius Iohannis provinciae
			<lb/>Galileae, vico Bethsaida, frater Andreae, tenuit sacerdotalem cathedram annis 7 in Antiochia.</p>
			<p><lb/>39. ind. 12. Gaius, qui et Caligula, annis 3, mens. 10, diebus 8.</p>
			<p><lb/>42. ind. 15. Claudius imperavit annis 14, mens. 7, diebus 28.</p>
			<p><lb/>44. ind. 2. deinde sanctus Petrus venit Romam, ibique 25 annis et mens. 7 et diebus 8 catedram sacerdotalem
			<lb/>tenuit.</p>
			<p><lb/>56. ind. 14. Nero imperavit annis 13, mens. 7, diebus 28.</p>
			<p><lb/>69. ind. 12. Linus ltalicus de regione Tusciae patre Aesculano sedit annis 11, mens. 3, diebus 11. Hic constituit
			<lb/>ex praecepto beati Petri apostoli, ut mulieres in ecclesiam velato capite introirent. Galba mensibus 6.</p>
			<p><lb/>70. ind. 13. Vespasianus imperavit annis 9, mens. 11, diebus 12.</p>
			<p><lb/>80. ind. 8. Cletus natione Romanus de regione Vicopatritii, patre Aemiliano, sedit annis 11, mense 1, diebus 11.
			<lb/>Titus annis 3.</p>
			<p><lb/>83. ind. 11. Domitianus imperavit annis 13, mens. </p>
			<p><lb/>91. ind. 4. Clemens natione Romanus de regione Caelio monte, ex patre Faustino, sedit annis 9, mens. 2, diebus
				<lb/>10. Hic dum multo, libros zelo fidei christianae religioni, ascriberet, martirio coronatur. Hic fecit septem regiones,
			<lb/>dividit notariis fidelibus ecclesiae, qui gesta martirum sollicite et curiose, unusquisque per regionem suam, diligenter perquireret.</p>
			<p><lb/>96. ind. 9. Nerva anno 1 et mens. 3.</p>
			<p><lb/>98 ind. 11. Traianus annis 19.</p>
			<p><lb/>100. ind. 13. Anacletus natione Graecus de Athenis, ex patre Antioco sedit annis 9, mens. 2, diebus 10, et cessavit
			<lb/>episcopatus eius diebus 13. Hic memoriam beati Petri apostoli construxit et composuit.</p>
			<p><lb/>109. ind. 7. Evaristus natus Graecus ex patre Iudaeo nomine Iuda de civitale Betleem, sedit annis 10. Hic titulos
				<lb/>in Urbe constituit, et divisit presbiteri,, et 7 diacones constituit, qui custodirent episcopum praedicantem propter
			<lb/>stilum veritatis.</p>
			<p><lb/>118. ind. 1. Hadrianus imperavit annis 21.</p>
			<p><lb/>120. ind. 3. Alexander natus Romanus ex patre Alexandro, de regione Caput Tauri, sedit annis 8, mens. 5, diebus
				<lb/>2, et cessavit diebus 35. Hic passionem Domini miscuit in praedicatione sacerdotum, quando missae celebrantur. Hic
			<lb/>constituit aquae sparsiones cum sale benedici in cubiculis hominum.</p>
			<p><lb/>128. ind. 11. Sixtus natus Romae ex patre Pastore, regione Via lata, sedit annis 10, mens. 3, diebus 21, et cessavit
				<lb/>diebus 9. Hic conatituit, ut ministeria sacrata non tangantur nisi a ministris. Hic constituit, ut quicumque episcoporum
				<lb/>evocatus fuisset ad sedem apostolicam, et rediens ad parochiam suam, non susciperetur nisi cum litteris patriarchae
			<lb/>salutationis plebi, quod est formata.</p>
			<p><lb/>139. ind. 7. Telesphorus natus Graecus ex anachoreta, sedit annis 11, mens. 3, diebus 22, et cessavit diebus 7.
				<lb/>Hic constituit, ut 7 ebdomas ante ieiunium celebrarentur, et 3 in natale Domini missae celebrarentur. Nam omni tempore
				<lb/>ante horae 3. cursum nullus praesumat celebrare, qua hora Dominus noster ascendit crucem, et ante sacrificium
			<lb/>ymnus dicetur angelicus, hoc est Gloria in excelsis Deo. Antoninus Pius cum filiis sui, imperavit annis 22, mens. 3.</p>
			<p><lb/>150. ind. 3. Yginus natus Graecus de Athena, cuius genealogia non invenitur, sedit annis 4, mens. 3, diebus 6.
			<lb/>Hic clerum composuit et distribuit gradus.</p>
			<p><lb/>154. ind. 7. Anicetus natione Sirus ex patre Ioanne de Vico Mirra, sedit annis 9, mens. 3, diebus 4. Hic constituit
			<lb/>ut clerus comam non nutriret secundum praeceptum apostolorum.</p>
			<p><lb/>161. ind. 14. Marcus Antoninus Verus cum fratre Lucio imperavit annis 19.</p>
			<p><lb/>163. ind. 1. Pius natus Ytalicus de civitate Aquileia, ex patre Rufino, sedit annis 11, mens. 3, diebus 21, et cessavit
				<lb/>diebus 14, sub cuius temporibus episcopus Ermem librum scripsit, in quo mandatum continet, quod ei praecepit
				<lb/>angelus Domini, cum venit ad eum in habitu pastoris, et praecepit ei, ut sanctum pascha die dominico celebraretur.
			<lb/>Hic constituit a Iudaeo haereticum venientem suscipi et baptizari, et constitutum fecit de ecclesia.</p>
			<p><lb/>174. ind. 12. Soter natione Campania, ex patre Concordio de civitate Fondi, sedit annis 9 et mens. 3, diebus 21,
				<lb/>et cessavit diebus 22. Hic constituit ut nulla monacha pallea sacrata contingeret, nec incensum poneret in sanctam
			<lb/>ecclesiam.</p>
			<p><lb/>180. ind. 3. Commodus post Antoninum imperavit annis 13.</p>
			<p><lb/>183. ind. 6. Eleuterius natus Graecus ex patre Abundio de oppido Nicopoli, sedit annis 15, mens. 6, diebus 5, et
				<lb/>cessavit diebus 6. Hic accepit epistolas a Lucio rege Brittonio, ut christianus fieret per eius mandata, et hoc iterum
				<lb/>firmavit, ut nulla esca usualis a christianis repudiaretur, maxime fidelibus, quod Deus creavit, quae tamen rationalis et
			<lb/>humana est.</p>
			<p><lb/>193. ind. 1. Helvius Pertinax, et Severus imperavit annis 19.</p>
			<p><lb/>199. ind. 7. Victor natus Afer ex patre Felice, sedit annis 10, mens. 2, diebus 10, et cessavit diebus 12. Hic
				<lb/>constituit ut sanctum pascha die dominico celebraretur, sicut et Pius. Hic fecit frequentes clericos, et constituit, ut
				<pb n="278"/>
				<lb/>necessitate faciente, ubi inventus fuisset sive in Rumine sive in mari sive in fontibus, tantum christiana confessione credulitatis
			<lb/>clarificata, quicunque hominum ex gentile veniens, baptizaretur.</p>
			<p><lb/>209. ind. 2. Zeferinus natione Romanus ex patre Abundio, sedit annis 9, mens. 6, diebus 10, cessavit episcopatus
			<lb/>diebus 6.</p>
			<p><lb/>212. ind. 5. Antoninus Caracalla imperavit annis 7.</p>
			<p><lb/>218. ind. .11. Calixtus natus Romanus ex patre Dometio de regione urbe Ravennatium, sedit annis 5, mens. 2,
				<lb/>diebus 10, et cessavit diebus 6. Hic constituit ieiunium die sabbati ter in anno fieri, frumenti, vini et olci, secundum
			<lb/>prophetiam, quarti, septimi, et decimi. Hic fecit basilicam sanctae Mariae Transtiberim.</p>
			<p><lb/>219. ind. 12. .Vacrinus anno 1.</p>
			<p><lb/>220. ind. 13. Antoninus Aurelius imperavit annis 3.</p>
			<p><lb/>223. ind. 1. Alesander imperavit annis 13.</p>
			<p><lb/>225. ind. 3. Urbanus natus Romanus ex patre Pontiano, sedit annis 8, mens. 11, diebus 12, et cessavit diebus 30.
			<lb/>Hic fecit misteria sacrata omnia argentea. Hic sua traditione multos convertit ad babtismum</p>
			<p><lb/>233. ind. 11. Pontianus sedit annis 5, mens. 2, diebus 2.</p>
			<p><lb/>236. ind. 14. Maximus imperavit annis 3.</p>
			<p><lb/>238. ind. 1. Antheros sedit annum.</p>
			<p><lb/>239. ind. 2. Fasianus natus Romae ex patre Fabio, sedit annis 14, mens. 11, diebus 11, et cessavit diebus 7.
				<lb/>Hic regiones divisit diaconibus, et fecit 7 diacones, qui 7 notariis imminerent, et gesta martyrum in integrum colligerent,
			<lb/>et multas fabricas per cimiteria fieri praecepit. Gordiauus imperavit annis 6.</p>
			<p><lb/>245. ind. 8. Filippus cum Filippo filio suo imperavit annis 7. Hic primus imperator christianus fuit.</p>
			<p><lb/>252. ind. 15. Decius anno 1, mens. 3.</p>
			<p><lb/>253. ind. 1. Cornelius sedit annis 2, mens. 5, diebus 10.Gallus cum Volusiano annis 2, mens. 4.</p>
			<p><lb/>255. ind. 3. Lucius sedit annis 3, mens. 3, diebus 3</p>
			<p><lb/>257. ind. 5. Valerianus cum Galieno filio imperavit annis 15.</p>
			<p><lb/>258. ind. 6. Stephanus sedit annis 4, mens. 3, diebus 2.</p>
			<p><lb/>262. ind. 10. Sixtus sedit annis 2, mens. 6, diebus 8.</p>
			<p><lb/>264. ind. 12. Dionysius sedit annis 2, mens. 3.</p>
			<p><lb/>266. ind. 14. Felix sedit annis 2, mens. 10, diebus 25.</p>
			<p><lb/>268. ind. 1. Euticianus sedit annis 9, mens. 10, diebus 4, et cessavit diebus 8.</p>
			<p><lb/>272. ind. 5. Claudius imperavit anno 1, mens. 9.</p>
			<p><lb/>275. ind. 8. Aurelianus imperavit annis 5.</p>
			<p><lb/>277. ind. 10. Gaius sedit annis 11, mens. 3, diebus 9, et cessavit diebus 11.</p>
			<p><lb/>280. ind. 13. Tacitus mens. 6.</p>
			<p><lb/>281. ind. 14. Probus imperavit annis 6, mens. 3.</p>
			<p><lb/>287, ind. 6. Karus cum Karino et Numerianus annis 2.</p>
			<p><lb/>289. ind. 8. Marcellinus sedit annis 7, mens. 2, diebus 25, et cessavit annis 7, mens. 2, diebus 25.Diocletianus
			<lb/>cum Maximiano annis 2, Constantius et Licinius imperavit annis 15.</p>
			<p><lb/>304. ind. 7. Marcellus sedit annis 6.</p>
			<p><lb/>306. ind. 9. Maximus Galerius imperavit annis 3.</p>
			<p><lb/>309. ind. 12. Constantinus imperavit annis 30, mens. 10.</p>
			<p><lb/>310. ind. 13. Eusebius sedit annis 2, mens. 2.</p>
			<p><lb/>312. ind. 15. Melchiadis sedit annis 3, mens. 7, diebus 8, et cessavit diebus 16.</p>
			<p><lb/>316. ind. 4. Silvester sedit annis 23, mens. 10, diebus 11, et cessavit diebus 15.</p>
			<p><lb/>339. ind. 12. Constantius cum Constantino et Constante fratribus imperavit annis 24.</p>
			<p><lb/>340. ind. 13. Marcus sedit annis 2, mens. 8, diebus 20. Sanctus Hilarius claruit, primus Latinorum theologus.</p>
			<p><lb/>343. ind. 1. Iulius sedit annis 11, mens. 2, diebus 7, qui sub Constantino imperatore 10 mensibus exilia et tribulationes
				<lb/>perpessus, post mortem cum magna gloria ad suam sedem reversus, et quievit in pace. Hic constituit, ut nullus
				<lb/>clericus causam quamlibet in publico ageret, nisi in ecclesia, et sine causatione, vel strumenta, aut donationes aut manumissiones
			<lb/>in ecclesia a clericis celebrarentur.</p>
			<p><lb/>354.1. ind. 12. Liberius sedit annis 10, mens. 7.</p>
			<p><lb/>363. ind. 6. Iulianus annis 2, mens. 8.</p>
			<p><lb/>364. ind. 7. Felix anno 1.</p>
			<p><lb/>365. ind. 8. Iterum Liberius sedit annis 5. Iobinianus mensibus 7.</p>
			<p><lb/>366. ind. 9. Valentinianus cum fratre Valente imperavit annis 10.</p>
			<p><lb/>370. ind. 13. Damasus sedit annis 18, mens. 7, diebus 10, et cessavit diebus 21.</p>
			<p><lb/>376. ind. 1. Valens cum Gratiano et Valentiniano imperavit annis 4.</p>
			<p><lb/>380. ind. 8. Gratianus cum Valentiniano fratre Theodosio imperavit annis 6.</p>
			<p><lb/>386. ind. 14. Theodosius imperator cum Valentiniano imperavit annis 11.</p>
			<p><lb/>388. ind. 1. Siritius sedit annis 15, mens. 11, diebus 25, et cessavit diebus 20.</p>
			<p><lb/>397. ind. 10. Arcadius imperator cum Honorio imperavit annis 13.</p>
			<p><lb/>405. ind. 3. Anastasius sedit annis 2, diebus 22, et cessarit diebus 21.</p>
			<p><lb/>407. ind. 5. Innocentius sedit annis 15, mens. 2, diebus 20, et cessavit diebus 22.</p>
			<p><lb/>410. ind. 8. Honorius imperator cum Theodosio imperavit annis 15.</p>
			<p><lb/>422. ind. 5. Zosimus anno 1, mens. 8, diebus 25, et cessavit diebus 11. Hic constituit cereum sabbato sancto
			<lb/>benedici in ecclesia.</p>
			<p><lb/>425. ind. 8. Bonifacius sedit annis 3, mens. 8, diebus 13, et cessavit diebus 9. Theodosius minor imperator cum
			<lb/>Valentiniano genero imperavit annis 26.</p>
			<p><lb/>428. ind. 11. Celestinus sedit annis 8, mense 1, diebus 11, et cessavit diebus 21. Hic constituit psalmos David
			<lb/>antiphones ad sacrificium.</p>
			<p><lb/>436. ind. 4. Sixtus sedit annis 8, diebus 19. Hic accusatus de adulterio fecit sinodum, purgatus est damnatis suis accusatorihus.</p>
			<p><lb/>444. ind. 12. Leo primus doctor sedit annis 21, mense 1, diebus 27, et cessavit diebus 7.</p>
			<p><lb/>452. ind. 5. Martianus et Valentinianus imperaverunt annis 7.</p>
			<pb n="279"/>
			<p><lb/>459. ind. 12. Leo I. imperator imperavit annis 17.</p>
			<p><lb/>465. ind. 3. Hilarius sedit annis 6, mens. 3, diebus 10, et cessavit diebus 10.</p>
			<p><lb/>471. ind. 9. Simplicius sedit annis 15, mense 1, diebus 7, et cessavit diebus 6.</p>
			<p><lb/>476. ind. 14. Zeno imperavit annis 16.</p>
			<p><lb/>486. ind. 9. Felix III. sedit annis 8, mens. 11, diebus 17, et cessavit diebus 5.</p>
			<p><lb/>492. ind. 15. Anastasius imperavit annis 26.</p>
			<p><lb/>495. ind. 3. Gelasius sedit annis 4, mens. 8, diebus 19.</p>
			<p><lb/>499. ind. 7. Anastasius sedit anno 1, mens. 11, diebus 24.</p>
			<p><lb/>501. ind. 9. Simmachus sedit annis 15, mens. 7, diebus 28, et cessavit diebus 7.</p>
			<p><lb/>516. ind. 9. Hormisda sedit annis 10, diebus 18, et cessavit diebus 6.</p>
			<p><lb/>518. ind. 11. Iustinus imperavit annis 9.</p>
			<p><lb/>526. ind. 4. Ioannes I. sedit annis 2 et mens. 9.</p>
			<p><lb/>527. ind. 5.Iustinianus imperator imperavit annis 38.</p>
			<p><lb/>528. ind. 6. Felix IV. sedit annis 4, mens. 2, diebus 13.</p>
			<p><lb/>532. ind. 10. Bonifacius sedit annis 2.</p>
			<p><lb/>534. ind. 12. Ioannes II. sedit annis 2, mens. 4.</p>
			<p><lb/>536. ind. 14. Agapitus sedit mens. 11.</p>
			<p><lb/>537. ind. 15. Silverius anno 1, mens. 5. Huius temporibus obsessa est Roma a Gothis anno 1 in circuitu, sed
			<lb/>liberatur a Belisario patritio.</p>
			<p><lb/>540. ind. 3. Vigilius sedit annis 17, mens. 6, diebus 26, et cessavit mens. 3, diebus 5. Huius temporibus capta
			<lb/>est Roma a Gothis, sed a Narsi patricio postmodum occiso Totila recepta est.</p>
			<p><lb/>558. ind. 6. Pelagius sedit annis 4, mens. 10, diebus 18, et cessavit mens. 3.</p>
			<p><lb/>563. ind. 11. Ioannes III. sedit annis 13, mens. 11, diebus 27, et cessavit mens. 10, diebus 3.</p>
			<p><lb/>565. ind. 13. Iustinus imperavit annis 11.</p>
			<p><lb/>566. ind. 9. Tyberius imperavit annis 7.</p>
			<p><lb/>577. ind. 10. Benedictus I. sedit annis 3, mense 1, diebus 18. Huius temporibus Longobardi invaserunt Italiam.</p>
			<p><lb/>580. ind. 13. Pelagius 11. sedit annis 10, mens. 2, diebus 10, et cessavit mens. 6, diebus 25.</p>
			<p><lb/>583. ind. 1. Mauricius imperavit annis 20.</p>
			<p><lb/>591. ind. 9. Gregorius doctor primus sedit annis 13, mens. 6, diebus 10, et cessavit mens. 5, diebus 16. Hic
				<lb/>adiunxit in canone: Diesque nostros in tua pace dispone, et ab eodem incoepta est letania in festo sancti Marci ad
			<lb/>Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>603. ind. 6. Phocas imperavit annis 7.</p>
			<p><lb/>606. ind. 9. Fabinianus imperavit anno 1, mens. 5, diebus !9.</p>
			<p><lb/>608. ind. 11. Bonifatius mens. 8, diebus 28.</p>
			<p><lb/>609, ind. 12. Bonifatius sedit annis 6, mens. 8, diebus 12, et cessavit mens.'7 et diebus 25.</p>
			<p><lb/>610. ind. 13. Eraclius imperator cum Constantino filio suo imperavit annis 31. </p>
			<p><lb/>616. ind. 4. Deusdedit sedit annis 3, diebus 17, et cessavit mense 1 et diebus 21.</p>
			<p><lb/>619. ind. 7. Bonifatius sedit annis 5, diebus 13, et cessavit mens. 7.</p>
			<p><lb/>625. ind. 13. Honorius sedit annis 12, mens. 11, diebus 17, et cessavit mens. 7 et diebus 18.</p>
			<p><lb/>638. ind. I1. Severinus sedit annis 2, mens. 4, diebus 28.</p>
			<p><lb/>641. ind. 13. Iohannes sedit anno 1, mens. 8, diebus 29, et cessavit mense 1, diebus 13.</p>
			<p><lb/>641. ind. 14. Constantinus cum Eraclona fratre eius imperavit annis 28.</p>
			<p><lb/>642. ind. 15.a Theodorus sedit annis 6, mens. 5, diebus 8, et cessavit diebus 52.</p>
			<p><lb/>648. ind. 6. Martinus martyr sedit annis 6, mense 1, diebus 26, et cessavit diebus 28.</p>
			<p><lb/>654. ind. 12. Eugenius sedit annis 2, mens. 9, diebus 22, et cessavit mens. 2.</p>
			<p><lb/>656. ind. 14. Vitalianus sedit annis 14, mens. 6, diebus 13.</p>
			<p><lb/>670. ind. 13. Constantinus imperator imperavit annis 17.</p>
			<p><lb/>671. ind. 14. Deodatus sedit annis 4, mens. 2, diebus 5, et cessavit mens. 4, diebus 25.</p>
			<p><lb/>676. ind. 4. Donus sedit anno 1, mens. 5, diebus 10, et cessavit mens. 2 et diebus 15.</p>
			<p><lb/>678. ind. 6. Agatho sedit annis 2, mens. 6, diebus 3, et cessavit anno 1 et mens. 7, diebus 5.</p>
			<p><lb/>681. ind. 9. Leo 11. mens. 10, diebus 16.</p>
			<p><lb/>682. ind. 10. Benedictus mens. 10, diebus 11.</p>
			<p><lb/>685. ind. 13. Iohannes sedit anno 1.</p>
			<p><lb/>687. ind. 15. Conon mens. 11. Iustinianus imperator imperavit annis 10.</p>
			<p><lb/>688. ind. 1. Sergius sedit annis 13.</p>
			<p><lb/>697. ind. 10. Leo imperator imperavit annis 1.</p>
			<p><lb/>700. ind. 13. Tiberius imperavit annis 7.</p>
			<p><lb/>701. ind. 14. Iohannea sedit annis 3, mens. 2, diebus 13, et cessavit mens. 3, diebus 13.</p>
			<p><lb/>704. ind. 2. Iohannes sedit annis 2, mens. 6, diebus 6, et cessavit mens. 3.</p>
			<p><lb/>707. ind. 5. Sisinnus diebus 20. Iustinianus II. imperavit annis 6.</p>
			<p><lb/>708. ind. 6. Constantinus sedit annis 7, diebus 15, et cessavit diebus 40.</p>
			<p><lb/>713. ind. 11. Philippus anno 1.</p>
			<p><lb/>714. ind. 12. Anastasius imperavit annis 3.</p>
			<p><lb/>715. ind. 13. Gregorius sedit annis 16, mens. 8, diebus 22, et cessavit diebus 35. Hic statuit quinta feria in
				<lb/>quadragesima ieiunari, et missarum celebritatem sicut tota ebdomada per totum annum in ecclesia fieri, quod antea non
			<lb/>agebatur.</p>
			<p><lb/>717. ind. 15. Theodosius anno 1.</p>
			<p><lb/>718. ind. 1. Leo cum Constantino filio imperavit annis 25.</p>
			<p><lb/>731. ind. 14. Gregorius 1II. sedit annis 10, mens. 9, diebus 24, et cessavit diebus 8. Hic adiunxit in secreta:
				<lb/><hi rend="italic">Quorum solemnis hodie in conspectu gloriae suae celebratur triumphus in loto orbe terrarum. Et fecit recedere totam
			<lb/>Italiam a potestate</hi> Leonis augusti haeretici ob depositionem imaginum.</p>
			<pb n="280"/>
			<p><lb/>742. ind. 10. Zacharias sedit annis 10, mensibus 4, diebus 15, et cessavit diebus 13. Hic ob infestationem Astulfi'
				<lb/>regis Longobardorum pergens Franciam, unxit Pipinum filium Caroli regis, et duos filios eius in reges Francorum,
				<lb/>Qui rex simul cum eo veniens in Italiam abstulit Ravennam, et 20 alias civitates eidem Astulfo, et sub iure sancti Petri
			<lb/>redegit: unde etiam patricius Romanus factus est.</p>
			<p><lb/>743. ind. 11. Constantinus cum Helena matre imperavit annis 10, mens. 2, diebus 2.</p>
			<p><lb/>752. ind. 5. Stephanus II. sedit annis 5, diebus 28, et cessavit mense 1, diebus 5. Hic Francorum regem Carolum
				<lb/>Magnum fratrem Pipini fecit clericum, et misit eum ad Casinense monasterium fieri monachum, cui etiam monasterio
			<lb/>dona plurima cum privilegio sedis apostolicae contulit.</p>
			<p><lb/>753. ind. 6. Constantinus et Leo filius eius cum Pipino rege Francorum et Carolo Magno filiis suis imperavit
			<lb/>annis 16.</p>
			<p><lb/>757. ind. 10. Paulus sedit annis 10, mense 1, et cessavit anno 1 et mense 1.</p>
			<p><lb/>768. ind. 6. Constantinus anno 1.</p>
			<p><lb/>769. ind. 7. Stephanus I. sedit annis 23. Hic obiit Pipinus rex Francorum et patricius Romanorum.</p>
			<p><lb/>773. ind. 11. Adrianus I. sedit annis 23, mens. 2, diebus 23. Huius precibus vocatus Carolus filius supranominati
				<lb/>Pipini regis, obsedit Longobardos in Apulia, ubi cepit Desiderium regem et uxorem eius, quos captivos portavit in Franciam.
				<lb/>Et veniens Romam reddidit omnia, quae pater eius Pipinus dederat divo Petro, adiuncto ei quoque ducatu Spoletino
			<lb/>et Beneventano: et ob hoc ipse patricius Romanorum dictus est.</p>
			<p><lb/>796. ind. 4. Leo III. sedit annis 20, mensibus 5, diebus 16, et cessavit diebus 3. Hic dum pergeret die sancti
				<lb/>Marci cum letania ad Sanctum Petrum captus est, et cecatus est, praecisa eius etiam lingua. Sed Deus omnipotens
				<lb/>reddidit ei visum et loquelam: et pergens ad Carolum regem Francorum susceptus cum honore rediit Romam cum praefato
				<lb/>rege, et facta vindicta de inimicis suis, purificavit se papa per sacramentum de quibusdam criminibus sibi illatis. Idem
			<lb/>est coronatus in imperatorem Romanorum.</p>
			<p><lb/>796. ind. 4. Constantinus imperator excoecatus est.</p>
			<p><lb/>801. ind. 9. Carolus I. accepit imperium Romanorum, et imperavit annis 13, mense 1, diebus 4.</p>
			<p><lb/>811. ind. 4. Michael imperator imperavit.</p>
			<p><lb/>816. ind. 9. Stephanus III. mens. 7. Lodoicus cum Lotario filio imperavit annis 25.</p>
			<p><lb/>817. ind. 10. Paschalis I. sedit annis 7, diebus 17.</p>
			<p><lb/>824. ind. 11. Eugenius II. sedit annis 3, mens. 2.</p>
			<p><lb/>827. ind. 5. Valentinus sedit diebus 40.</p>
			<p><lb/>828. ind. 6. Gregorius IV. sedit annis 16.</p>
			<p><lb/>841. ind. 3. Lotarius imperavit annis 9.</p>
			<p><lb/>844. ìnd. 7. Sergius II. sedit annis 3, et cessavit mens. 2, diebus 15.</p>
			<p><lb/>847. ind. 10. Leo IV. sedit annis 8, mens. 3, diebus 6, et cessavit mens. 2 et diebus 15.</p>
			<p><lb/>850. ind. 13. Lotarius cum Lodoico filio imperavit annis 5.</p>
			<p><lb/>855. ind. 3. Lodoicus imperavit annis 19.</p>
			<p><lb/>856. ind. 4. Benedictus III. annis 2, mens. 6, diebus 10, et cessavit diebus 15.</p>
			<p><lb/>858. ind. 6. Nicolaus I. sedit annis 8, mens. 2, diebus 20,</p>
			<p><lb/>868. ind. 1. Adrianus II. sedit annis 5.</p>
			<p><lb/>873. ind. G. Iohannes VIII. sedit annis 2, diebus 15.</p>
			<p><lb/>876. ind. 9. Karolus II imperavit anno 1.</p>
			<p><lb/>881. ind. 14. Karolus III. imperator imperavit annis 22.</p>
			<p><lb/>883. ind. 1. Martinus anno 1, mens. 5.</p>
			<p><lb/>884. ind. 2. Adrianus III. anno 1, mens. 4.</p>
			<p><lb/>885. ind. 3. Stephanus V. sedit annis 6 et diebus 8.</p>
			<p><lb/>891. ind. 9. Formosus sedit annis 5, mens. 3.</p>
			<p><lb/>896. ind. 14. Bonifacius VI. diebus 15.</p>
			<p><lb/>897. ind. 15. Stephanus anno 1, mens. 4.</p>
			<p><lb/>898. ind. 1. Romanus mens. 3, diebus 22.</p>
			<p><lb/>899. ind. 2. Theodorus diebus 30.</p>
			<p><lb/>900. ind. 3. Iohannes IX. sedit annis 11, diebus 15.</p>
			<p><lb/>902. ind. 5. Benedictus IV. sedit annis 3, mens. 2.Lodoicus imperavit annis 4.</p>
			<p><lb/>905. ind. 8. Leo V. diebus 40, Christophorus mens. 7. Hic eiectus de pontificatu factus est monacus.</p>
			<p><lb/>906. ind. 9. Sergius III. sedit annis 7, diebus 16.</p>
			<p><lb/>908. ind. 11. Berengarius imperavit annis.6.</p>
			<p><lb/>913. ind. 1. Anastasius III, sedit annis 2, mens. 2.</p>
			<p><lb/>915. ind. 3. Lando mens. 6, Ioannes X. sedit annis 13, mens. 2, diebus 3.</p>
			<p><lb/>916. ind. 4. Berengarius imperavit annis 4.</p>
			<p><lb/>921. ind. 9. Ugo imperavit annis 6.</p>
			<p><lb/>928, ind. 1. Leo VI. mens. 7.</p>
			<p><lb/>929. ind. 2. Stephanus VII. sedit annis 2, mense 1.</p>
			<p><lb/>931. ind. 4. Ioannes XI. sedit annis 4, mens. 10. Hic fuit filius Sergii papae. Berengarius imperavit annis 8.</p>
			<p><lb/>936. ind. 9. Leo VII. sedit annis 6, diebus 10.</p>
			<p><lb/>939. ind. 12. Stephanus VIII. sedit annis 3, mens. 4, diebus 15.</p>
			<p><lb/>943. ind. 1. Marinus 11. sedit annis 3, mens. 6, diebus 14.</p>
			<p><lb/>946. ind. 4. Agapitus II. sedit annis 10, mens. 6, diebus 10.</p>
			<p><lb/>948. ind. 6. Lotharius imperavit annis 2.</p>
			<p><lb/>950. ind. 8. Berengarius cum Adelberto filio suo imperavit annis 11.</p>
			<p><lb/>956. ind. 14. Ioannes X11. sedit annis 7.</p>
			<p><lb/>962. ind. 5. Otto I. imperavit annis 6.</p>
			<p><lb/>963. ind. 6. Benedictus VI. sedit anno 1, mens. 6.</p>
			<p><lb/>964. ind. 7. Leo VIII. sedit anno 1, mens. 4.</p>
			<p><lb/>965. ind. 8. Ioannes XIII. sedit annis 7, mens. 11. Hic a Petro praefecto Romanae urbis comprehensus, et in
				<pb n="281"/>
				<lb/>castellum Sancti Angeli retrusus, deinde in Campaniam in exilium missus, post 10 menses et dies 28 Romam reversus
			<lb/>est, et de persecutoribus eius ab Ottone imperatore supplicium sumptum.</p>
			<p><lb/>968. ind. 11. Otto II. cum Ottone filio imperavit annis 8.</p>
			<p><lb/>973. ind. 1. Benedictus VI. sedit anno 1, mens. 6. late comprehensus est a Cintio Theodorae filio, et in castello
			<lb/>Sancti Angeli retrusus, ibique strangulatus est.</p>
			<p><lb/>974. ind. 2. Donus II. sedit anno, mens. 6.</p>
			<p><lb/>975. ind. 3. Bonifacius VII. sedit anno 1, mense 1.</p>
			<p><lb/>976. ind. 4. Benedictus VII. sedit annis 9, mens. 7.</p>
			<p><lb/>985. ind. 13. Ioannes XIV. mens. 9. Hic in castello Sancti Angeli retrusus, et per 4 menses fame afflictus
			<lb/>mortuus est, et ut fertur occisus.</p>
			<p><lb/>986. ind. 14. Ioannes XV. sedit annis 10, mens. 6.</p>
			<p><lb/>996. ind. 9. Gregorius V. sedit annis 2. Otto III. imperavit annis 5.</p>
			<p><lb/>998. ind. 11. Ioannes XVI. mens. 10.</p>
			<p><lb/>999. ind. 13. Sylvester II. sedit annis 4, mense 1, diebus 9. Otto imperator puer Beneventum venit.</p>
			<p><lb/>1001. ind. 14. obiit Otto 111. imperator Sutri, et Henricus filius patrui sui fit rex.</p>
			<p><lb/>1002. ind. 15. Sarraceni venerunt super Capuam.</p>
			<p><lb/>1003. ind. 1. Ioannes XVII. mens. 5.</p>
			<p><lb/>1004. ind. 2. Ioannes XVIII. sedit annis 5.</p>
			<p><lb/>1007. ind. 5. a tempore Longobardorum usque in bune annum sunt anni 400. Landulfus princeps Capuanus obiit.</p>
			<p><lb/>1009. ind. 7. Sergius IV. sedit annís 2, mens. 9.</p>
			<p><lb/>1010. ind. 8. Ioannes abbas obiit Beneventi.</p>
			<p><lb/>1012. ind. 10. Benedictus VIII. sedit annis 12.</p>
			<p><lb/>1013. ind. 11. solis defectus, et fames valida fuit.</p>
			<p><lb/>1014. ind. 12. Henricus venit Romam, et coronatus est a papa Benedicto. Pandulphus princeps obiit.</p>
			<p><lb/>1016. ind. 14. luna quasi sanguis facta est.</p>
			<p><lb/>1017. ind. 15. Normanni Melo duce coeperunt expugnare Apuliam.</p>
			<p><lb/>1022. ind. 5. Henricus imperator venit Italiam, et creavit principem Theobaldum, qui fuit comes Teani, et Pandulphum
				<lb/>principem vinctum secum portavit. Sed mortuo imperatore iterum solutus rediit. Uno obsedit Capuam cum
			<lb/>Graecis, et vi recepit eam. Idem ingressus est Neapolim, et obtinuit eam anno 1, mens. 5. Obiit Attinulfus abbas.</p>
			<p><lb/>1024. ind. 7. Ioannes XIX. sedit annis 9, mens. 8.</p>
			<p><lb/>1025. ind. 8. a tempore Lodowici imperatoris sunt anni 159 quando Capua capta est a Graecis et comite Pandulfo.</p>
			<p><lb/>1028. ind. 11. Corradus coronatus est.</p>
			<lb/><note><hi rend="italic">Hic nonnulla desiderantur.</hi></note>
			<p><lb/>1083... in papam Clementem constituit. Adinulfus comes Cannetum dissipavit..</p>
			<p><lb/>Anno Domini 1084. ind. 7. Henricus rex a Romanis intromissus Romam 12. Kalendas Aprilis, et stetit usque 12..
				<lb/>Kalendas Iunii. Et venit Robertus dux cum ingenti exercitu, et tradita est ei Roma a quibusdam Romanis, et multa
			<lb/>mala ibi commisit. Accepto papa Gregorio egressus est.</p>
			<p><lb/>1085. ind. 8. fames et mortalitas maxima fuit. Gregorius papa apud Salernum moritur. Robertus dux moritur.
			<lb/>Iordanus fit princeps. Henricus imperavit annis 16.</p>
			<p><lb/>1086. ind. 9. 13. Kalendas Martii prima hora noctis stella clarissima in circulum lunae prima ingressa est.</p>
			<p><lb/>1087. ind. 10. Victor III. mens. 11. Hic fuit Desiderius abbas Sancti Benedirti, eodem die corpus sancti Nicolai.
			<lb/>venit Varim. 16. Kalendas Octobris Pisani apud Africani debellaverunt ci vicerunt Saracenos.</p>
			<p><lb/>1088. ind. 11. Agustinus fit abbas Casaemarii.</p>
			<p><lb/>1089. ind. 12. Urbanus 11. sedit annis 11, mens. 4.</p>
			<p><lb/>1090. ind. 13. obiit Iordanus Capuae princcps, et Capuani debellaverunt. Ecclesia sancti Martini dedicata est a
			<lb/>Iohanne Tusculanense episcopo, ubi interfuerunt episcopi 6 numero.</p>
			<p><lb/>1093. ind. 1. 8. Kal. Octobris sol obscuratus est hora 6. usquc ad horam nonae.
			<lb/>1094.1. ind. 2. obiit Ionathas.</p>
			<p><lb/>1095. ind. 3. stellae de coelo visse sunt cadere; pridie Nonas Aprilis feria quarta motio magna in Hierusalem
			<lb/>christianorum. Claustra Casaemarii incoepta.</p>
			<p><lb/>1096. ind. 4. innumera Francorum et ultramontanorum aliarumque gentium multitudo ad expugnandum Sarracenos
			<lb/>mare transierunt.</p>
			<p><lb/>1097. ind. 5. circundata est Antiochia mense Octobri iam die media.</p>
			<p><lb/>1098. ind. 6. Antiochia capta est 3. Nonas Iunii feria 5, et stella cometes apparuit, et coelum igneum, et sol
			<lb/>obscuratus est.</p>
			<p><lb/>1099. ind. 7. Rogerius comes venit super Capuam. Postea filii Gerardi recuperaverunt Soram.</p>
			<p><lb/>1100. ind. 8. Paschalis II. sedit annis 18, mens. 5, diebus 7. Hierusalem capta est a christianis.</p>
			<p><lb/>1103. ind. 11. Sora cremata est cum 7 ecclesiis in sanctae Mariae. Luna enclipsin
			<lb/>passa est 14. Kal. Octobris, cum nulla nubes appareret.</p>
			<p><lb/>1104. ind. 12. Robbertus filius Iordanis principis surrexit centra principem videlicet
				<lb/>germanum eius. Ecclesia sancti Dominici in octava sanctae Mariae dedicata est a papa
			<lb/>Paschali. Obiit Gregorius comes Ceccani 12. Kal. Octobris, feria 3.</p>
			<p><lb/>1105. ind. 13. Marchion venit Romam consentientibus quibusdam Romanis, et elegit
				<lb/>Adanulfum in papam Silvestrum ad Sanctam Mariam Rotundam infra octavam sancti Martini
			<lb/>sed sine effectu reversus est, et Boemundus transfretavit in Apuliam.</p>
			<p><lb/>1106. ind. 14. abbas Augustinus episcopus factus est, Iohannes fit abbas Casaemarii, Henricus rex obiit.</p>
			<pb n="282"/>
			<p><lb/>1108. ind. 1. obiit Iohannes abbas Casaemarii, et Placidus fit abbas Casaemarii. Apparuit
				<lb/>stella cum cauda per dies 40. Venit Robbertus princeps in Campaniam mense Iunii,
			<lb/>et accepit tributum a Ceperano usque Segniem. Obiit Iohannes abbas Sancti Clementis.</p>
			<p><lb/>1109. ind. 2. princeps Robbertus venit super Anagniam.</p>
			<p><lb/>1110. ind. 3. legati regis Henrici Romam venerunt, orantes, ut papa concederet regi.
			<lb/>Abbas Placidus renunciavit abbatiam, qui fuit episcopus Ferentinus, et Amatus fit abbas.</p>
			<p><lb/>1111. ind. 4. Hoc anno mortui sunt Roggerius dux et frater eius Boemundus et Richardus de Aquila
				<lb/>Res Henricus Italiam cum magno exercitu venit et cepit, et incendit Novariam et venit Romam, et susceptus
				<lb/>est a papa honorifice et intromissus in ecclesiam sancti Petri ut eum coronaret
				<lb/>Tunc ipse rex dolose peragens una cum suis ceperunt papam, cardinales, episcopos, nobiles. Papa iubente
				<lb/>iuraverunt cardinales non excommunicare eum papa; quod in suo officio
				<lb/>iuvaret eum tenere regnum; quod nulli personae meritum redderet de eis quod rex fecerat
			<lb/>eis. Henricus imperavit annis 15.</p>
			<p><lb/>1113. ind. 6. Ceperanus crematus est 2. Idus Augusti, et arcem Ceccani in sanctae
			<lb/>Mariae.</p>
			<p><lb/>1114. ind. 7. Pisani debellaverunt Maioricam et Minoricam insulas. Paschalis papa fecit sinodum
			<lb/>apud Ceperanum, et dedit insignia duci Wilielmo.</p>
			<p><lb/>1116. ind. 9. abbas Amatus renunciavit abbatiam Casaemarii et Benedictus fit abbas.</p>
			<p><lb/>1117. ind. 10. terrae motus magnus per totam Longobardiam, et submersa sunt multa aedificia.
			<lb/>Henricus imperator Romam rediit, et Pascalis papa fugit Beneventum.</p>
			<p><lb/>1118. ind. 11. Gelasius II. sedit anno 1. Hoc anno 11. Kal. Februarii obiit papa Pascalis. Ioannes
				<lb/>cancellarius in papam Gelasium ordinatur Eodem die Henricus rex ordinavit alium in Roma invitus
			<lb/>clericorum Mauricius nomine, in papam Gregorium VI. Idibus Martii.</p>
			<p><lb/>1119. ind. 12. obiit Gelasius papa. Calixtus II. sedit annis 5 mens. 10, diebus 13. Guillelmus
			<lb/>archiepiscopus Biennae ordinatus est in papam Calixtum.</p>
			<p><lb/>1120. ind. 13. Calistus papa venit Romam, inde Beneventum, et dux Willelmus et princeps
				<lb/>Iordanus et magnates Apuliae fidelitatem ei fecerunt, et perrexit Barim et liberavit de
			<lb/>captivitate reginam Boamundi.</p>
			<p><lb/>1121. ind. 14. Calistus papa cum Romanis et cum maxima gens venit super Arenariam,
			<lb/>sed fallaciter hoste sua praeliante vacuus revertitur.</p>
			<p><lb/>1122. ind. 15. stellae innumerabiles visae sunt cadere per totum orbem pridie Kal Aprilis hora matutina.
			<lb/>Ticclena cremata est.</p>
			<p><lb/>1123. ind. 1. Benedictus abbas Casaemarii renuntiavit abbatiam, et Petrus praepositus
				<lb/>factus est abbas. Eodem anno Kalistus papa pacem cum Henrico rege per legatos et
				<lb/>sinodum fecit fere 500 episcoporum. Iterum et iterum congregato exercitu post alia castra
				<lb/>expugnavit, cepit Magentiam, et baro capite truncatus est, uxorque illius et filii expositi,
				<lb/>quia interfecerant apud Pipernum Crescentium comitem domni papae. Idem fecit
			<lb/>Aqueputiae.</p>
			<p><lb/>1124. ind. 2. obiit Calixtus papa 19. Kal. Ianuarii; consensu omnium clericorum Romanorum
				<lb/>post 7 dies ordinarerunt Lambertum Hostiensem episcopum in Honorium papam qui sedit annos 5,
			<lb/>mensem 1, dies 25.</p>
			<p><lb/>1125. ind. 3. Hoc anno Idibus Martii venit Honorius papa cum maxima gente et cepit
				<lb/>Trevem atque Magentiam, et cremavit post tertium et Roccamsiccam et Iulianum, et
				<lb/>Sanctum Stephanum et Prossei, et abstulit Sanctum Laurentium. Postea comites Guttifredus,
			<lb/>Landulfus, Raynaldus iuraverunt papae.</p>
			<p><lb/>1126. ind. 4. Honorius papa cepit Segnis et Vinculum interfecto Otto. Lotharius imperavit
			<lb/>annis 11.</p>
			<p><lb/>1127. ind. 5. Honorius papa venit super Arpinum, et plurimi interfecti, cum dedecus
			<lb/>reversi sunt Romam.</p>
			<p><lb/>1128 ind. 6. Godefridus et Rainaldus comites Ceccani quam plurima oppida ceperunt
				<lb/>Homines castri Frabratterie et Supini reddiderunt se Guidoni et Iohanni. Mortuo duce Guilelmo
			<lb/>papa cum exercitu rediit Beneventum.</p>
			<p><lb/>1129. ind. 7. Ripae crematus est.</p>
			<pb n="283"/>
			<p><lb/>1130. ind. 8. Innocentius II. sedit annis 13, mensibus 7, diebus 7. Obiit Honorius papa et
				<lb/>divisa est ecclesia. Alii ordinaverunt Innocentium papam atque alii Anacletum. Obiit Placidus
			<lb/>episcopus Ferentinensis, et electus est domnus Gisus, et sacratus ab Anacleto.</p>
			<p><lb/>1131. ind. 9. obiit Guttifridus comes; hoc anno fecit Roggerius clamare rex per terram
			<lb/>suam.</p>
			<p><lb/>1132. ind. 10. sol visus est habere circulum, ut arcus.</p>
			<p><lb/>1133. ind. 11. rex Lotharius venit Romam cum Innocentio papa et ab eo coronatus recessit Sol obscuratus
			<lb/>est, et terrae motus grandis.</p>
			<p><lb/>1135. ind. 13. rex Roggerius incendit Aversam et tulit terram comitis Raynaldi, et Unfridi et obsedit
			<lb/>Neapolim.</p>
			<p><lb/>1137. ind. 15. Innocentius papa venit cum Heleuterio rege et ceperunt totam terram usque Varim et ordinaverunt
				<lb/>Raynonem comitem ducem et reversi sunt. Tunc rex pugnavit cum duce et perdidit.
			<lb/>Corradus imperavit annis 15.</p>
			<p><lb/>1138. ind. 1. obiit Anacletus. Depositus est domnus Gisus episcopus Ferentinus et
				<lb/>electus est episcopus Transmundus Segninus. Kal. Octobris fuit ventus validus, ita quod
				<lb/>multa aedificia et arbores prostravit. Innocentius excommunicavit regem Roggerium cum
				<lb/>omnibus suis fautoribus, et Guilelmum filium. Tunc papa et praefectus et dux Robertus
				<lb/>cum multis venientes apud Sanctum Germanum, et incendentes omnia, veniunt Gallucium;
			<lb/>ibi captus est papa cum multis et facta est redemptio tacenda.</p>
			<p><lb/>1139. ind. 2. Innocentius papa congregavit sinodum in Roma et damnavit partem Anacleti. Mense Iunii
				<lb/>venit papa cum Romanis ad expugnandum regem Siciliae, et incensa sunt a Romanis Falvatera
				<lb/>et Insula et Sanctus Angelus in Tudicis. Et cum esset Gallutium captus est papa a
			<lb/>rege Roggerio cum multis facta treuva cum rege reversus est Romam.</p>
			<p><lb/>1140. ind. 3. venit rex Siciliae et filii eius mense Iulio ceperunt Soram Arcim et usque
			<lb/>Ceperanum.</p>
			<p><lb/>1141. ind. 4. Hoc anno factus est dyaconus 8. Kal. Martii ebdomada in quadragesima
			<lb/>in ecclesia sancti lohannis de Ceccano.</p>
			<p><lb/>1142. ind. 5. luna 13. obscurata 2. Idus Februarii.</p>
			<p><lb/>1143. ind. 6. Coelestinus II. mens. 5, diebus 14. Hoc anno cecidit turris Arenariae
				<lb/>4. Kal. Februarii, et obscurata est luna 14. in 4. Nonas Februarii incipiente nocte per 3 horas.
				<lb/>Obiit Landulfus de Sancto Iohanne 4. Nonas Septembris. Obiit Innocentius papa 4. Idus Septembris.
				<lb/>Guido cardinalis in papam Coelestinum ordinatur. Rex Siciliae venit Arcim et misit in suo iure.
			<lb/>Obiit Guttifiidus filius domni Landulfi 16. Kal. Novembris, et filii regis ceperunt totam terram Marsorum.</p>
			<p><lb/>1144. ind. 7. Lucius II. sedit mensibus 11, diebus 7. Obiit Landus Pufanus 11. Kal. Aprilis
			<lb/>feria 6. venit rex Siciliae in mense Iunio Ceperanum et dux filius eius intravit in terram sancti petri et cepit eam.</p>
			<p><lb/>1145. ind. 8. Eugenius III. sedit annis 8, mensibus 4, diebus 20, et cessavit diebus 2.</p>
			<p><lb/>1146. ind. 9. obiit Petrus abbas Sancti Clementis 4. Kal. Aprilis in parasceuen et intravit
				<lb/>Leo abbas 16. Kal. Iulii. Romani venerunt super Tiburim, et multos ex eis
			<lb/>decollaverunt.</p>
			<p><lb/>1147. ind. 10. papa perrexit ultra montes.</p>
			<p><lb/>1148. ind. 11. 11. Kal. Aprilis interfectus est Transmundus Ferentinus in Vinculum.
				<lb/>Dedicata est ecclesia sancti Clementis a duobus episcopis 14. Kal. Septembris. Feria 5.
				<lb/>Michael episcopus Aletrinus benedixit altare maius, quod est desuper. Leo episcopus
				<lb/>Verulanus benedixit altare sancti Stephani, quod est in confessione. Postea Ferentinati
			<lb/>elegerunt Ubaldum episcopum, qui fuit Pratensis.</p>
			<p><lb/>1149. ind. 12. Ceccanus crematus est Idibus Septembris feria 3. Rex Franciae revertitur a transmarinis
				<lb/>partibus. Cum esset Florentini, Fummonensis ivit Gregorius invisere eum et captus
			<lb/>est a papa et abstulit ei Fummonem</p>
			<p><lb/>1150. ind. 13. Eugenius papa Florentinum venit infra mensem Octobris, et multos archiepiscopos
			<lb/>et episcopos ordinavit. Terracina capta est 6. Kal. Decembris.</p>
			<p><lb/>1151. ind. 14. Hoc anno Bartholomaeus presbyter eiectus est de ecclesia sancti Clementis
				<lb/>4. Nonas Februarii die sabbati, perdidit omnia sua et officium, sed receptus est
				<lb/>7 . Idus Iulii feria 2. Eugenius papa ivit Castrum, et dedicavit ibi ecclesiam sanctae crucis
			<lb/>10. Kal. Maii, et 6. Kal. Novembris dedicavit ecclesiam Casaemarii et reversus est Segnim.</p>
			<pb n="284"/>
			<p><lb/>1152. ind. 15. Eugenius papa reversus est Romam 8. Idus Septembris. Exiit Leo abbas
				<lb/>et electus est Landulfus abbas 12. Kal. Octobris die sabbati quatuor temporum: ipso die
				<lb/>in ipsa ecclesia sancti Clementis ordinatus est subdiaconus et conversus. Fredericus imperator
			<lb/>imperavit ann. 39 qui excessit alios in malum contra ecclesiam.</p>
			<p><lb/>1153. ind. 1. Anastasius IV. sedit anno 1, mensibus 4, diebus 25. Obiit Ptolomaeus
				<lb/>Tusculanus 5. Kal. Martii. Obiit Landulfus comes Ceccani 3. Idus Aprilis sabbato in palmis.
				<lb/>Obiit Eugenius papa Non. Iulii Tiburim. Deportatus est Roma, sepultus in ecclesia sancti Petri.
				<lb/>Conradus episcopus Savinensis consensu omnium elegitur in papam Anastasium. Scalona capta est a christianis
			<lb/>14. Kal. Septembris.</p>
			<p><lb/>1154. ind. 2. 13. Kal. Iulii venit fulgur de coelo in valle quae est subtus ecclesiam
				<lb/>sancti Clementis, et occidit ibi Iohannes presbyter et Petrus et Benedictus et Maria die
				<lb/>sabbati. Obiit Anastasius papa III. Non. Decembris. Albanensis episcopus eligitur in papam Adrianum.
			<lb/>Adrianus sedit annis 5, mensibus 8, diebus 27.</p>
			<p><lb/>1155. ind. 3. Hoc anno cancellarius Gulielmi regis Siciliae cum maxima gente infra mense
				<lb/>Madio venit Ceperanum, et in 3. Kal. Iunii crematum est. In Kal. Iunii in terra sancti Petri, et ivit
				<lb/>ad Montem sancti Ioannis, et in 3. Non. Iunii cremavit castrum Babuci. Postea venit Frusinunem;
				<lb/>et cremavit Ticolenam, et sic reversi sunt. Deinde venit rex Romam, et coronatus est a
				<lb/>papa Adriano in festivitate sancti Petri, et reversus est Spoleti, et cremavit illum, et reversus
				<lb/>est in terra sua. Et 12 Kal.Septembris Mariburellus cremavit Arcem. Postea venit apostolicus
				<lb/>cum cardinalibus in 7. Idus Octobris ad civitatem Soranam, et dedicavit ibi ecclesiam
				<lb/>sanctae Mariae. Et domnus apostolicus una cum principe recepit Capuam et
			<lb/>aliam terram, et in festivitate sancti Martini crematum est Pofe.</p>
			<p><lb/>1156. Hic venit Fredericus Romam, et accepit coronam apud Sanctum Petrum ab Adriano papa.</p>
			<p><lb/>1156. ind. 4. Hoc siquidem anno Guillelmus rex Siciliae pugnavit cum Graeco apud
				<lb/>Brundusium, et devicit eum, dehinc venit Barim et dextruxit eum, et fecit ex eo villas.
				<lb/>Inter haec Robbertus princeps fugit, et captus est a comite Ricardo cum suo filio et filia in
				<lb/>Traiectu, et datus est in manu regis praedicti. Deinde venit Beneventum, ubi erat Adrianus
				<lb/>papa cum comite Robberto de Rotellu et cum comite Andrea et cum multis aliis, et eiecit
				<lb/>eos inde, et fecit finem cum domno papa, et fecit eum iusiurandum, et domnus papa concessit
				<lb/>ei totam terram quam ipse tenebat. Mense Madio Simon Soranus interfectus est a suis
				<lb/>hominibus; filius eius Simon fecit vindicatam pro eo fecit cremare et praedare tota civitas.
				<lb/>Post haec ascendit in arcem Surelle et rebellavit se regi. Tunc rex fecit possidere eam
			<lb/>per totum annum et eo amplius, et non potuit eam acquirere, et papa reversus est Romam.</p>
			<p><lb/>1157. ind. 5. Gregorius comes Ceccani hoc anno acquisivit Carpinetam in octava sanctae
				<lb/>Mariae. Mense Novembris venit comes Andreas cum Romanis et Graecis et aliis multis. Aquisivit
				<lb/>totam terram Fundanam, et cremavit Traiectum. Pro vindicta principis acquisivit terram sancti
				<lb/>Benedicti. Post haec intravit Cominum, et cremavit Postam et Campuri, et perrexit usque Atinum,
			<lb/>et reversus est ad Aquinum.</p>
			<p><lb/>1158. ind. 6. Hoc anno in festivitate Innocentum, feria quarta post epiphania, perrexit
				<lb/>comes Andreas super civitatem Sancti Germani, et pugnavit cum militibus regis, et
				<lb/>devicit eos, apprehendit ex illis plus quam ducentos et omnia spolia eorum; alii fugerunt ad
				<lb/>monasteriurn sancti Benedicti, et comes misit civitatem in suo iure, et ascendit in montem,
				<lb/>et possedit monasteriurn usque in festo quadraginta martyrum, dimisit omnem terram, et
				<lb/>ivit Anconam deinde ivit ad imperatorem, qui obsedebat Mediolanum. In hoc anno in
				<lb/>festo sancti Bartholomaei Ceccanenses pugnaverunt inter se: miles Landi de Balle de
				<lb/>Montone, et miles Ionathae Tusculanae, qui perdidit alio die. Roggerius abbas Sanctae
			<lb/>Mariae obiit.</p>
			<p><lb/>1139. ind. 7. Hoc anno papa Adrianus venit Anagnim et ibi defunctus est Kal. Septembris feria
				<lb/>tertia, et divisa est ecclesia. Omnes cardinales elegerunt cancellarium in papam Alexandrum.
				<lb/>Guido de Crema et Raimundo et episcopus Tusculanus elegerunt Octavianum cardinalem in
				<lb/>papam Victorium et sacratus est Pharphum; et Alexander prius sacratus est Nimpha. Hoc
				<lb/>anno crematus est Pipernus et Fummone. Ubaldus episcopus Ferentinus ivit cum vicario
			<lb/>ad imperatorem.</p>
			<pb n="285"/>
			<p><lb/>1160. ind. 8. In hoc anno Fredericus imperator dextruxit Cremam, et totam fecit
			<lb/>cremare, et possedit Placenzam et Mediolanum.</p>
			<p><lb/>1160. ind. 8. Alexander III. sedit annis 22 duobus diebus minus, et cessit die 7. Hic venit
				<lb/>Anagniam, et acquisivit totam Campaniam et misit in suo iure. Hoc anno ordinavit Flaimundum
				<lb/>monachum de monasterio Casaemarii in Verulana ecclesia; 6. Nonas Octobris ordinavit
				<lb/>Rodulfum presbyterum et consecravit eum episcopum in Ferentinensi ecclesia. In
				<lb/>eodem mense accepit filiam comitis Berardi de Albe Andreas comes Comini in coniugio.
				<lb/>Praedictus Berardus dedit comiti Andreae pecuniam, ex qua recuperavit terram suam. Insuper
				<lb/>et dedit ipsi totum dominium terrae suae, et ivit in Cominum, et spoliavit Sclavos.
				<lb/>Et postea perrexerunt in terram sancti Vincentii, et cremaverunt plures villas. 6. die intrante
				<lb/>mense Madio apparuerunt 3 soles. Idibus Octobris fuit terrae motus magnus. Hoc
			<lb/>anno episcopus Narniae ivit per episcopatum Ferentinensem, et chrismavit pueros.</p>
			<p><lb/>1161. ind. 9. Hoc anno 17. Kal. Februarii in aurora fuit ingens terrae motus. Comes
				<lb/>Robbertus invasit terram usque Tarrentum. Comes Andreas relicta terra ivit Constantinopolim,
			<lb/>et multi comites coniunxerunt se comiti Roberto.</p>
			<p><lb/>1162. ind. 10. in mense Martio imperator Heinricus accepit Mediolanum.</p>
			<p><lb/>1162. ind. 10. Alexander papa ivit in Franciam. In mense Martio venit rex Guillelmus Siciliae,
				<lb/>et vicit comitissam Cathenientium, et cepit Tabernam et multi comites ammissis terris fugerunt.
				<lb/>Quos persecutus est exercitus regis usque Abbrutium, cui praeerat Riccardus Ysaiae;
				<lb/>et rex venit in colle Aponis, et constituit milites in montem Casinum in custodiam. Et
				<lb/>misit comitem Lauri cum exercitu, et ceperunt montem Archanum et uxorem comitis
				<lb/>Riccardi et multos, qui ibi inventi sunt. Comes Gregorius Ceccani obiit, et episcopus Landulfus
			<lb/>de Sora obiit in Arpinum.</p>
			<p><lb/>1163. ind. 11. Hoc anno 3. Non. Ian ventus evertit domos et arbores quam plurimas.</p>
			<p><lb/>1164. ind. 12. Hoc anno Victor papa obiit mense Aprilis apud Luccam civitatem, et
				<lb/>elegerunt domnum Guidonem cardinalem in papam Paschalem. Eodem anno ecclesia
				<lb/>sanctae Mariae de caritate ab Alatrinis et a Frusinonibus cremata est et ibi multi servientes
			<lb/>regis Siciliae mortui sunt et combusti.</p>
			<p><lb/>1165. ind. 13. Cristianus cancellarius et comes Gonzolinus ceperunt Maritimam et
				<lb/>Campaniam, praeter Anagniam quam devastaverunt, et incenderunt Cisternam et Castrum,
				<lb/>et fecerunt iurare totam terram ad fidelitatem Paschalis et imperatoris; et sic redierunt in
				<lb/>Tusciam. Post reversionem illorum comes Gilibertus et Riccardus de Esaya venerunt cum
				<lb/>exercitu regis Siciliae; et intraverunt in Campaniam, et Verulani se reddiderunt; postea
				<lb/>possederunt cum Romanis Aletrum, Ciccanum et Arenariam, et non potuerunt illam
				<lb/>capere. Et sic intraverunt in vallem Sancti Laurentii, et incenderunt castrum Sancti Stephani
				<lb/>et Prossei, et unusquisque postea rediit ad propria. Hoc autem anno Ripe, Turrice
			<lb/>et castrum Sancti Laurentii et Insula cremata sunt et Alesander papa reversus est Romam</p>
			<p><lb/>1166. ind. 14. Guilelmus rex obiit mense Madio, et filius eius Guilielmus successit
				<lb/>in regnum cum matre sua Margareta regina. Et eo anno obiit Raynaldus Casinensis abbas,
				<lb/>et domnus Theodinus de Scarpa electus est in abbatem. Comes Andreas intravit terram
				<lb/>regis Siciliae cum comite Riccardo, et obsederunt Pastinam, et non potuerunt eam capere.
				<lb/>Tunc perrexerunt ad Picani, et incenderunt eum, et ceperunt Itrum et Traiectum, et reversi
			<lb/>sunt Ceccanum, et milites regis incenderunt Traiectum.</p>
			<p><lb/>1167. ind. 15. Hoc anno 7. Kal. Ianuarii Arenaria incensa est. Hoc anno mense Madio
				<lb/>cancellarius imperatoris Frederici venit super Romanos cum grandi exercitu, et pugnavit cum eis 3. Kal. Iunii, in
				<lb/>qua pugna fuerunt mortui de Romanis sex millia, et capti multa millia. Deinde praedictus cancellarius devastavit
				<lb/>et obsedit Romam. Ipso mense Simon de Sorella devenit homo regis Siciliae, cui
				<lb/>concessa est tunc Sorella et Sora et Pesclum Sodolum et Broccum. Deinde iussit reaedificare
				<lb/>Soram. Ceperunt omnes homines qui fuerunt ex ea ibidem reverti. Imperator Fredericus
				<lb/>venit Romam et obsedit eam. Papa autem Alexander ob metum imperatoris per
				<lb/>flumen Tiberis exivit de Roma, et ivit Beneventum. Romani autem cum vidissent impetum
				<lb/>imperatoris non posse se sufferre, fecerunt illi fidelitatem, et dederunt illi obsides praeter
				<pb n="286"/>
				<lb/>maiores, qui erant in munitionibus suis. Post haec imperator discessit a Roma cum omni
				<lb/>exercitu suo, quia aestas erat fervida plurimi de eius exercitu infirmabantur et tot moriebantur,
				<lb/>quod aliquis vix enumerare posset, ita ut cum paucis redierit in Alemanniam. In
				<lb/>hoc anno pluit ab 8. Kal. Augusti saepius usque in 5. Idus Novembris, et postea non
				<lb/>pluit usque in 13. Kal. Februarii, et flabat ventus aquilo, eratque frigus tam forte, ut
				<lb/>sata non nascerentur; et stagna coagulabantur etiam lacus Fucini pene totus ita glacie
				<lb/>coopertus fuit, ut super eum in altera parte homo transire posset. Hoc anno episcopatus
			<lb/>Sorae concessus est Corrado, qui fuerat archiepiscopus Maguntinae civitatis.</p>
			<p><lb/>1168. ind. 1. mense Aprili Romani cum cancellario imperatoris et cum praefecto
				<lb/>Romae perrexerunt super civitatem Albanensem, et dextruxerunt illam a fundamentis, et
				<lb/>non sinebant illam reaedificare. Praedictus Corradus archiepiscopus voluit introire in
				<lb/>Campaniam cum exercitu Alexandri papae, ut subiugaret illam, sed non valuit, quia comites
				<lb/>de Ceccano resistebant ei fortiter. Hoc anno fuit fervida aestas; et non pluit, ideo
				<lb/>sata non impleverunt in plurimis locis. Mense Septembris die 20. obiit in haeresim Paschasius
			<lb/>papa, et pars eius elegit electum de Albanis in papam Calixtum.</p>
			<p><lb/>1169. ind. 2. mense Februarii Adinulfus de Arpino obiit apud Ceccanum. Mense Martio
				<lb/>comes Robbertus de Loretello profectus est Siciliam facere concordiam cum rege. Obiit
			<lb/>Guido de Ceccano comes Non. Kal. Octobris.</p>
			<p><lb/>1170. ind. 3. mense Martii, die 15. Kal. Aprilis venit Alexander papa Verulas, ordinavit
				<lb/>ibi archiepiscopis, episcopis, abbatibus et aliis ordinibus. Hoc autem anno misit
				<lb/>Constantinopolitanus nepotem suam cum episcopis Graecis et cum comitibus et cum multis militibus
				<lb/>et cum magna pecunia ad Alexandrum papam, ut daret eam in coniugio Odoni Fraiapanis
				<lb/>de Roma. Qui .apud Verulas eam coniugavit, et tunc ipse Oddo cum ea reversus est Romam.
				<lb/>Postea praedictus papa Alexander fecit fabricare ecclesiam apud Verulas ex sua
				<lb/>pecunia pro elephantiosis, in qua obtulit multa dona. 5. Idus Maii papa Alexander venit
				<lb/>ad ecclesiam sancti Petri de Canneto; et profectus est ad Verulas. 7. Idus Martii tam
				<lb/>vehemens fuit terrae motus, quod plerosque muros civitatis dextruxit, quod etiam per se
			<lb/>sonaverunt campanae. Decimo die stante mense Madii pars Ripae arsit.</p>
			<p><lb/>1172. ind. 5. Alexander papa fecit finem cum Romanis; dextruxerunt muros civitatis
			<lb/>Tusculanae mense Novembris.</p>
			<p><lb/>1173. ind. 6. Alexander papa venit Signias 6. Kal. Februarii, et dedit ecclesiam sancti
				<lb/>Paterniani cum omnibus pertinentiis eius Templariis octavo die intrante mense Februarii
			<lb/>et aestivo tempore Sulforaco radicitus tota siccavit.</p>
			<p><lb/>1174. ind. 6. 17. Kal. Aprilis, Mons sancti Iohannis arsit. 17. Kal. Septembris fuit
				<lb/>tam ventus validus, ut innumeras domos et arbores a rabicibus diruit, et Insula Ponti
			<lb/>Sollarati arsit mense Augusto.</p>
			<p><lb/>1176. ind. 8. 12. Kal. Novembris venit cancellarius imperatoris ad Anagniam ad papam
				<lb/>Alexandrum. 8. Idus Decembris ibat papa ad Venetiam. Cancellarius imperatoris Teotonicorum
				<lb/>venit super Cellas, et eas obsedit. Comites vero regis Siciliae cum ingenti exercitu
				<lb/>insurrexerunt in eum; et gens quidem Alemannorum fuit super eos, et plerosque cepit,
			<lb/>atque in fugam verterunt 6. Idus Martii.</p>
			<p><lb/>1177. 9. Kal. Augusti venit imperator ad papam Alexandrum ad Venetias; et receptus
				<lb/>honorifice a papa, iuravit imperator ad papam Alexandrum, et reversus est Anagniam.
			<lb/>Rex Guilielmus filiam regis Angliae in coniugio recepit mense Decembris.</p>
			<p><lb/>1178. Hoc anno 4. Kal. Septembris lohannes Strumi Tusculanum venit, et Alexandro
				<lb/>papae satisfecit, poenitentiam egit, circa eum permansit. 3. Kal. Octobris quidam de secta
				<lb/>schismatica inito consilio Landum Sitinum elegerunt in papam; Innocentius ab eisdem est
				<lb/>consecratus. 4. Idus Madii ibat papa Romam cum cardinalibus et episcopis quem receperunt
			<lb/>Romani honorifice. Idibus Septembris sol obscuratus est.</p>
			<p><lb/>1179. Alexander papa Romae in ecclesia Lateranensi universale fecit concilium totius
				<lb/>orbis fere congregatis archiepiscopis episcopis abbatibus militibus; in quo de ecclesiae
				<lb/>Dei statu et augmento compendiose tractavit, imitatus sanctorum patrum decreta et
				<pb n="287"/>
				<lb/>exempla, quae per universum mundum noviter sunt diffusa et honorifice a quibusdam recepta.
			<lb/>Et maxima aquarum inundatio extitit. 14. Kalendis Septembris luna obscurata est.</p>
			<p><lb/>1180. Tiber fluvius nimium inundavit, et multas domus subvertit, et serpentes innumeros
				<lb/>duxit inundatione Unde Romae maxima mors extitit et per totam Campaniam.
				<lb/>Insuper in ecclesia Sanctae Mariae Rotundae tanta aqua ex abisso emanavit, quae non
				<lb/>poterat minui, nisi conamine Dei et bonorum virorum ac mulierum expulsa fuit inde aqua.
				<lb/>Mense Ianuarii eodem anno Speudo-Lando Sitinus falso papa dictus, captus est ab Alexandro
				<lb/>papa et inlaqueatus est, et apud Caveam cum complicibus suis in exilium ductus est.
				<lb/>Eodem anno Nonis Octobris ecclesia sancti Iohannis de Ceccano peccatis exigentibus tota
			<lb/>combusta est cum sua parochia.</p>
			<p><lb/>1181. 3. die intrante mense Septembris, Alexander papa obiit. Et communicato omnium
				<lb/>cardinalium consilio Ubaldus Hostiensis episcopus apud Villitrias in papam ab omnibus
			<lb/>diligenter ordinatur Lucium.</p>
			<p><lb/>1182. ind. 14. obiit Landulfus comes Ceccani 17. Kal. Iunii, die dominico. In mense
			<lb/>Novembris castrum reddiderunt filii Landulfi de Ceccano papae Lucio.</p>
			<p><lb/>1183. ind. 15. Kalendis Februarii rex Guilelmus apud Sanctum Germanum venit. 7. Kalendas
				<lb/>Iulii a corpore puellae visibiliter in ecclesia de Canneto beatus Petrus daemonium
				<lb/>expulit. Romani venerunt super Tusculanum Kalendis Iulii ut eam caperent; sed minime
				<lb/>potuerunt. Interea cancellarius cum magno exercitu Alamannorum venit apud Tusculanum,
				<lb/>et Romanos ibi non invenit; sed remansit ibi cum exercitu, et coepit valde infestare
			<lb/>Romam et depraedare. Tandem mense Augusti ibi mortuus est et sepultus.</p>
			<p><lb/>1184. ind. 1. Hoc anno mense Aprilis venerunt Romani super Tusculanum, et vastaverunt
				<lb/>fortiter Tusculanum; 13. Kal. Maii incenderunt Palianum, et Serronem Penestrum,
				<lb/>et sic Romam reversi sunt. Postea domnus papa ivit in Lombardiam, et misit comitem
				<lb/>Bertoldum legatum imperatoris Frederici pro defensione Tusculanae et ad recolligendam
				<lb/>roccam de Papa; quam ipse callide et dolose expugnavit, nec eam capere potuit; tamen
			<lb/>de bestiis Romanorum saepe saepius praedam capiebat.</p>
			<p><lb/>1185. ind. 2. Hoc anno Guilielmus rex Siciliae fecit stolium maximum per mare et
				<lb/>terram; super stolium maris ordinavit capitanium comitem Tancredum super stolium
				<lb/>terrae fecit capitanios comitem Alduinum et comitem Riccardum de Cerra; et mandavit
				<lb/>eos omnes in Romaniam ad acquirendum imperium Constantinopolitanum. Totum stolium
				<lb/>intravit in mare 3. Idus Iunii. ln festo Iohannis baptistae ceperunt Durazzi. In festo sancti
				<lb/>Bartholomaei adepti sunt Saloniciam cum multis civitatibus et castellis et roccis de Romania,
				<lb/>iurantes fidelitatem regi Siciliae. Tandem exercitus imperatoris Ysaahac, super
				<lb/>quem exercitum erat constitutus quidam princeps qui dicebatur Granatus, obvians eis
				<lb/>cum verbis pacificis, dicens quod ultra procedere non poterant; tamen si vellent ad propria
				<lb/>reverti, promisit eis securitatem, et dedit firmam pacem; ipsi tamen acceperunt securitatem,
				<lb/>et versa vice pacem promittentes comites regis Syciliae, in festo sancti Leonardi
				<lb/>a Graecis decepti sunt, et Constantinopolim in captione callide ducti sunt. Sed imperator
				<lb/>cognita rei veritate, securitatem considerans et pacem a Graecis non observatam Latinis,
				<lb/>condoluit valde, et erubuit, et sic demum omnes deliberavit, et unusquisque supervivens
			<lb/>reversus est ad propria.</p>
			<p><lb/>1186. ind. 3. Hoc anno surrexit quaedam secta in regno Syciliae de vanis hominibus,
				<lb/>qui faciebant se nominare Vendicosos, et mala omnia quae facere poterant non in die sed
				<lb/>in nocte faciebant. Ad ultimum Adinulfus de Ponte Corvo; qui fuerat magister et princeps
				<lb/>huius sectae, sententia regali iudicatus suspensus est, et multi alii ferro ardenti signati
				<lb/>sunt. Et quidam presbyter nomine Sinnoritto depositus est ab Aquinense episcopo; plangens
				<lb/>episcopus, et fere omnes homines Sancti Germani promittentes et volentes eum reddimere,
				<lb/>ut non deponeretur, sed non potuerunt. Octavo Idus Decembris venerunt Romani
				<lb/>in Campaniam, incenderunt Montem longum, et depraedati sunt Silvam mollem, et sic
				<lb/>reversi sunt Romam. Urbanus III. sedit anno l, mensibus 10 et diebus 25. Hoc anno ante
				<lb/>ascensionis dominicae festum, sexta feria et sabbato et dominico die, mare ubicumque probatum
				<lb/>est, inventum est dulce. Hoc anno venit rex Henricus filius Friderici imperatoris
				<pb n="288"/>
				<lb/>et subiugavit sibi totam Campaniam praeter Fummonem, et castrum Ferentinum obsedit
				<lb/>per novem dies, et ivit super Guarginum; ibi commissum est bellum inter Teotonicum
				<lb/>militem et Latinum nomine Malpenza, et superatus est miles Teotonicus a milite Latino
				<lb/>vidente et astante rege cum toto exercitu in circuitu. Quidam comes nomine Henricus
				<lb/>Roccisburgae de fidelibus regis, discedens a rege cum magna parte exercitus regis, fregit
				<lb/>securitatem Babuco et terrae Pufanae, et abstulit omnem robbam et; animalia omnia, quae
				<lb/>in Babuco et in terra Pufana invenit. Et rex habuerat fodrum ab ipsis castellis, hospitatus
				<lb/>est in pede castri per novem dies, omnibus tam ecclesiis quam castellis per circuitum
				<lb/>omnia mala quae inferre et facere potuit fecit. Ceperanum reddidit Riccardus Reberi.
			<lb/>Peccatis exigentibus capta est terra Ierosolimitana a Saracenis.</p>
			<p><lb/>1187. ind. 4. Gregorius VIII. sedit mense 1, diebus 27. Hoc anno Lanterius Mediolanensis
				<lb/>miles erat ballivus per totam Campaniam, et tenebat in sua potestate roccam de
				<lb/>Lariano et castrum. Cognita morte Urbani papae et sui patrui Mediolanum redire volente,
				<lb/>ad notitiam domni Iordani abbatis Fossae novae pervenit; unde ipse domnus Iordanus considerans,
				<lb/>ne ad curiam Romanam de supradictis roccis eveniret perdendi impedimentum,
				<lb/>convenit ipsum Lanterium amicabili pacto, et dedit ei .... libras provendiensium. Postea
				<lb/>domnus Iordanus praecepit praedictas roccas in sua cura, et conservavit integras, et assignavit
			<lb/>Clementi papae.</p>
			<p><lb/>1188. ind. 5. Hoc anno Clemens III. sedit annis 3, mensibus 3, diebus 27. Domnus
				<lb/>Iordanus abbas Fossae novae 4. Idus Martii ordinatus est diaconus cardinalis; 4. Nonas
				<lb/>Aprilis consecratus est presbyter cardinalis tituli pastoris Sanctae Pudentianae. Mense
				<lb/>Iunii missus est in legatione Alamanniae. 8. Idus Novembris Mobilia filia Landulfi de Ceccano
				<lb/>data est in uxorem comiti Iacobo de Tricarico. 5. Idus Novembris combusta est Tecclena
			<lb/>a populo Ferentino.</p>
			<p><lb/>1189. ind. 6. Hoc anno domnus Iordanus cardinalis reversus est de legatione Alamanniae
				<lb/>et applicuit Ceccanum in vigilia sancti Petri 11. Kal. Iulii. Et imperator Fridericus
				<lb/>in festo sancti Georgii coepit ire ultra mare cum maximo exercitu ad expugnandum Saladinum,
				<lb/>qui ceperat terram Ierosolomitanam et tenebat eam in sui dicione. Et perrexit
				<lb/>per Hungariam et Romaniam, ubi multa mala operatus est. Iohannes de Ceccano accepit
				<lb/>in uxorem Rogasiatam filiam comitis Petri de Celano. Mense Novembris Guilielmus rex
				<lb/>Siciliae absque haerede, quod magnum periculum fuit, mortuus est. Et sic omnes archiepiscopi
				<lb/>episcopi abbates et universi aulici comites Siciliae invicem convenientes, elegerunt
			<lb/>comitem Tancredum, et honorifice in regem coronaverunt.</p>
			<p><lb/>1190. ind. 7. 10. Kal. Ianuarii Iohannes de Ceccano gladio militiae accinctus est.
				<lb/>8. Idus Maii comes Bertoldus legatus imperii Alamanniae ingressus est regnum Apuliae
				<lb/>cum magno exercitu, et ivit usque ad Arianum. Cui obviantes comes Riccardus de Cerra
				<lb/>et Iordanus Petri Leonis Romanus cum exercitu regis Tancredi, mense Septembris praedictus
				<lb/>comes Bertoldus ultra proficere non valens, sua voluntate exivit de regno. 6. Idus
			<lb/>Septembris domna Aegidia peregre profecta est ad Sanctum Iacobum.</p>
			<p><lb/>1191. ind. 8. Henricus imperator imperavit annis quinque et mensibus 6. 3. Kal.
				<lb/>Maii ingressus est regnum Apuliae, obsedit civitatem quae dicitur Arcis, alio die cepit
				<lb/>eam, et incendit cum rocca, et de castello Arcis eiecit castellanum Mazzeon Burellus
				<lb/>cum omnibus Latinis, et sic omnis terra redacta est in sui potestate usque Neapolim, et
				<lb/>cum magno et innumerabili exercitu ipsam civitatem circumdedit et obsedit, et cum multis
			<lb/>et diversis machinis eam debellavit.</p>
			<p><lb/>1191. ind. 8. Coelestinus III. sedit annis 7, mensibus 9. 7. Kal. Martii domna Aegidia
				<lb/>de peregrinatione prospere regressa est. Episcopus Rodulfus Ferentinus 5. Kal. Martii
				<lb/>mortuus est 18. Kal. Madii rex Henricus cum coniuge sua Constantia in ecclesia beati
			<lb/>Petri a Coelestino papa imperialem coronam acceperunt 3. Kal. Madii.</p>
			<p><lb/>1192. ind. 9. Hoc anno Diopuldus post reversionem imperatoris in Alamanniam coepit
				<lb/>infestare regnum. Primo loco cepit Sanctum Germanum, quantum potuit expoliavit, et
				<lb/>omnia mala quae facere valebat faciebat, per totum regnum depraedabat, et homines
				<pb n="289 prosa"/>
				<lb/>vendebat. Hunc rigorem recepit a decano Montis Casini, et a Iohanne monacho eiusdem
			<lb/>loci.</p>
			<pb n="289"/>
			<lg>
				<l>Inter multa quidem mala, quae rex gesserat isdem,</l>
				<l>Quatuor advenit Napolim lunisque resedit:</l>
				<l>Urbs manet invicta, rediit sine coniuge missa.</l>
				<l>Salerni produnt, capiunt, misere Panormum</l>
				<l n="5">Regi Tancredo de tanto munere laeto.</l>
				<l>Morbo devicti, remeant ad propria dicti;</l>
				<l>Iudicio Christi remanent per rura relicti,</l>
				<l>Vix superest tellus morientibus his sine ferro.</l>
				<l>Rex Capuam venit, feretro se ponere fecit,</l>
				<l n="10">10Et dux multorum lecto defertur equorum;</l>
				<l>Muscaecerbellum iubet hic assumere bellum.</l>
				<l>Cui sic incepit: <hi rend="italic">Pro me Corrade manebis.</hi></l>
				<l>Annuit et, vitam pro quo nec ponere vitat,</l>
				<l>Et roccae Sorae Corradus dulcis in ore.</l>
				<l n="15">De iussu cuius Arci remanet Diopuldus;</l>
				<l>Et dux multorum cum paucis Theutonicorum;</l>
				<l>Et patrios lares repetit sine coniuge, quam rex</l>
				<l>Duxerat in regno secum remanere paterno.</l>
				<l>Quos comes Acerrae sequitur, capud est quia guerrae.</l>
				<l n="20">Hunc statuit dictus regni dominumque magistrum;</l>
				<l>Corde quidem parvus fuit hic, sed corpore magnus,</l>
				<l>Pulcer in aspectu, viso velud angue receptus</l>
				<l>Et fugit in bello vel ferrum iungere ferro,</l>
				<l>Nomine Riccardus, nimis ad certamina tardus.</l>
				<l n="25">Fallax fortuna, quae dat post prospera dura,</l>
				<l>Deseruit dictum, de quo satis est modo dictum.</l>
				<l>Hic Capuam venit, hancque dolo non marte recepit:</l>
				<l>De quibus invenit, nullum plus vivere quaerit.</l>
				<l>Datque et aquaeductus morientibus is sine lussu</l>
				<l n="30">Quod plaustro ponunt, canis est et fluminis onus.</l>
				<l>Et de castello Capuae fit pax sine bello:</l>
				<l>Liberet ut dictus Corradus se, dedit ipsum.</l>
				<l>Nil modo plus dicam, rediit gens pestis iniqua:</l>
				<l>Ad mala multorum remanent duo Teutonicorum.</l>
				<l n="35">Hi patriae fulgur Corradus est et Diopuldus.</l>
				<l>Hi renovant bellum, perturbant undique regnum.</l>
				<l>Hi via cunctorum radix; doctrina, malorum,</l>
				<l>Ad famam quorum rediit gens Teutonicorum,</l>
				<l>Per mare; per terras reparantur et undique bella.</l>
				<l n="40">Ad Siculum ducat calamum nostrum mea Musa,</l>
				<l>Mentibus adducat, quae sit fortuna secuta</l>
				<l>Tancredum regem cum commissa sibi gente.</l>
				<l>Reddat ut ablatam Romae mandat cui papa;</l>
				<l>Reddidit, hancque cito missi retulere marito,</l>
				<l n="45">Et pater et natus a summo rege vocatus,</l>
				<l>Deserit ad dicta puerum cum matre relicta,</l>
				<l>Cui fuit et nata, pro multis luce creata;</l>
				<l>Quam sibi coniunxit, rapuit, de carcere duxit</l>
				<l>In bello doctus Brimmae Gualterius hostis.</l>
				<pb n="290"/>
				<l n="50">Haec quia fama volans Gallorum duxit ad horas,</l>
				<l>Rex diversorum collecta gente virorum</l>
				<l>Apuliam quaerit, sulcavit et aequora remis.</l>
				<l>Hic et Marchaldum iussit percurrere magnum</l>
				<l>Aequoreos fluctus cum centum navibus aut plus;</l>
				<l n="55">Insimul has proras Messanae duxit ad horas.</l>
				<l>Rex iuramentis Calabris aliisque receptis,</l>
				<l>Tunc ad Messinam gaudet venisse carina.</l>
				<l>Hanc urbem tollunt, mare pervenere Panormum,</l>
				<l>Hos intraverunt portus simul applicuerunt.</l>
				<l n="60">Colloquio dulci sibi primos allicit urbis,</l>
				<l>Et tactis sacris dedit omnibus oscula pacis,</l>
				<l>Per Dominum veri, per caetera numina coeli</l>
				<l>Unicuique sua servare per omnia iurat.</l>
				<l>At fallax veri comitem Riccarde Caleni</l>
				<l n="65">Dirigit ad dictam pueri matremque relictam:</l>
				<l>Urbs ut reddatur, monet, ut petat hoc comitatum.</l>
				<l>Cui Litieque datur puero pro rege ducatus,</l>
				<l>Per sacramentum puero donare Tarentum,</l>
				<l>Si modo castellum reddat sibi Calatabellum.</l>
				<l n="70">Cur nimis infelix natorum tristia quaeris?</l>
				<l>Tu fraudes morum non nosti Teutonicorum?</l>
				<l>Omnia turbantur, pueri cum matre ligantur;</l>
				<l>Iussit ut eis carcer custos ducatur, et arctet.</l>
				<l>Gallia multorum fuit istis poena dolorum.</l>
				<l n="75">Lumine turbato puero post multa necato,</l>
				<l>Mater et inbelles binae vixere puellae.</l>
				<l>Quas comes ad lucis duxit portumque salutis,</l>
				<l>Fertur et ad Brammam, per quem DC pendita dragma.</l>
				<l>Hic et oves ipsas ad caulas detulit istas.</l>
				<l n="80">Si plus vixisset, mala quot et quanta tulisset,</l>
				<l>De iussu cuius mors vitae, praevenit huius,</l>
				<l>Nemo scire potest nisi solus qui regit omnes.</l>
				<l>Omnia cum papa gaudent de morte tyranni.</l>
				<l>Mortuus est mitis leo, raptor vel lupus agni,</l>
				<l n="85">Mortuus est vere, qui multos perdidit aere.</l>
				<l>Si cui dixit Ave, fuit hoc ut ab hoste cavendum.</l>
				<l>Mors necat, et cuncti gaudent de morte sepulti.</l>
				<l>Apulus et Calaber, Siculus Tuscusque Ligurque</l>
				<l>Italicis sextus Henricus nomine dictus</l>
				<l n="90">Teutonicorum natu rex, et origo malorum,</l>
				<l>Imperio Romae sexto decessit ab anno,</l>
				<l>Mille Dei centum bis demptis tribus ab istis</l>
				<l>Transierant anni, periit cum pessimus anguis.</l>
				<l>Ad Siculas partes vitam dimisit et artes.</l>
				<l n="95">Ductus Messenis cupiens poenas dare, poenis</l>
				<l>Subditur infelix ibi mox, et ad infima venit.</l>
				<l>Discere iustitiam magna res vivere recto,</l>
				<pb n="291"/>
				<l>Istius exemplo poterunt perpendere certo,</l>
				<l>Quem rota fortunae, quem fallax gloria lunae</l>
				<l n="100">Enclipsin passum demersit ad infima lapsum.</l>
				<l>Re patris invisus puer regnum rex Fredericus</l>
				<l>Quod tenet, infidus vastat Diopuldus iniquus:</l>
				<l>Additur huic Sorae Corradus dulcis in ore;</l>
				<l>Marchio Marchaldus cupit his se iungere magnus</l>
				<l n="105">Quem pater ad curam pueri regni dare curat,</l>
				<l>Cui parum durat regni pravissima cura,</l>
				<l>Hunc necat obscura quae nulli parcere curat.</l>
				<l>Hic quia Celani comitem devicerat, agris</l>
				<l>Ceperat, et natum per quem putat esse beatum,</l>
				<l n="110">Non timet, inflatur, insanit, glorificatur.</l>
				<l>Hunc qui sublimat, qui ditat, ducit ad ima.</l>
				<l>Nobilis istorum mala vir sed tanta luporum</l>
				<l>Atterit et fraudem quibus offers Apule laudem.</l>
				<l>Mille Dei centum bis primo cum quibus anno</l>
				<l n="115">Per vim Francorum Capuae Terraeque Laborum</l>
				<l>Est data magna salus Brammae, palus est ubi multa.</l>
				<l>Teutonicorum Diopuldum vicit ad amnem</l>
				<l>Agnellae pontis Francis Gualterius ortus;</l>
				<l>Hisque die deno venit victoria coelo</l>
				<l n="120">De Iunii mense, quo multos vulnerat ense.</l>
				<l>Ad Cavios victi fugiunt castrisque relictis.</l>
				<l>His Aquilae, Fundi comes et Riccardus in undis</l>
				<l>Effugiens letum, cupiens redire Traetum,</l>
				<l>Voce petit coelum: <hi rend="italic">Socii remeate Calenum,</hi></l>
				<l n="125"><hi rend="italic">Nemo tantorum valet ictus ferre virorum.</hi></l>
				<l>Fortes insistunt, quos spero vincere vinctum.</l>
				<l>Annus idem Domini fuerat, sed pugna secunda.</l>
				<l>Victus ab hoste fuit primo Diopuldus ad undam</l>
				<l>Pontis Caninarum prope Barulum Salpia Salum.</l>
				<l n="130">Fulserat undena lux Francis illa serena</l>
				<l>Octubri mensis, ubi Christus pugnat et ensis</l>
				<l>Apuliae, molles comitis fugat ille cohortes;</l>
				<l>Per quem Scifridus, Octo Laviensis iniquus,</l>
				<l>Carcere cunctorum sua lugent et sociorum.</l>
				<l n="135">Venit ad haec laetus Veneris certamina Petrus</l>
				<l>Auri nummorum quem copia solum equorum.</l>
				<l>Interfectorum nescimus nomina quorum;</l>
				<l>Corpora rure iacent, et omnibus ilia patent.</l>
				<l>Laudem sublimem fers Apule, tuque Latine</l>
				<l n="140">Regi cunctorum, qui traxit ab ore luporum,</l>
				<l>Et vos per Francos facit amodo vivere francos.</l>
				<l>Annus erat quartus Domini cum mille ducentis</l>
				<l>Quando Summae Diopuldus in arce retentus,</l>
				<l>Fur lupus invisus; laqueatus per Lodoicum.</l>
				<l n="145">Hanc decet et Iani lucem prima venerari,</l>
				<l>Qua fuit impulsus, cui tam pius extitit usus,</l>
				<l>Qua terit hunc axis qui se coniunxerat astris;</l>
				<pb n="292 poesia"/>
				<l>Quem rota sublimat, eadem duxit ad ima.</l>
				<l>Huius opus gessit, hic munus rite capescit.</l>
				<l n="150">Tristitiam tristi Dominus modo duplicat isti.</l>
				<l>Nil faciendo morae Corradus tunc cito Sorae</l>
				<l>Custodum fraude roccam suscepit et arcem.</l>
				<l>Gaudeat et caveat, nec nimium paveat.</l>
				<l>Sunt quia divisi consortes ad mala nisi.</l>
				<l n="155">De domibus regno veteri de Turre memento</l>
				<l>Tertius annus erat Domini cum mille ducentis,</l>
				<l>Quando Salerni Gualterius ille receptus,</l>
				<l>Urbis per stultum medium fugat et Diopuldum.</l>
				<l>Prospera mensis erat lux Francis et duodena,</l>
				<l n="160">Quam decet a regni venerari gente Novembri.</l>
				<l>Quintus et annus erat Domini cum mille ducentis,</l>
				<l>Et fuit undena Iunii lux in prima mensis,</l>
				<l>His octava datur indictio quae renovatur,</l>
				<l>Cum comes est Brammae Sarni devictus ad amnem</l>
				<l n="165">Stultitia casu nec Marte solo superatus.</l>
				<l>Multos Francorum dolor angit et Italicorum.</l>
				<l>Est Runcevalli similis devictio Sarni,</l>
				<l>Quando nepos magni Caruli fortissimus armis</l>
				<l>In campo victus, Ganulus cum prodidit ipsum,</l>
				<l n="170">Qui revocare tuba dominum sociosque refutat.</l>
				<l>Heu regale genus, iubar et decus omne Quiritum,</l>
				<l>Heu genus oppositum vitiis, virtute potitum,</l>
				<l>Quod cito sic cecidit multorum gloria, virtus!</l>
				<l>Multis Apuliae capud est a corde rescissum,</l>
				<l n="175">Et datur ut culmo viridi sedeat Diopuldo</l>
				<l>Qui nunquam novit quae sit natura leonis,</l>
				<l>Indulgere quia cuius scit nobilis ira,</l>
				<l>Parcere prostratis hic novit et humiliatis.</l>
				<l>Culmus id est mundus, auriga Deus, rota currus,</l>
				<l n="180">Quos si quando volet ditat, terit et levat ore.</l>
			</lg>
			<pb n="292"/>
			<p><lb/>1193. ind. 10. Hoc anno domnus Coelestinus papa misit domnum Aegidium diaconum
				<lb/>cardinalem Anagniae Panormum; retulit imperatricem Constantiam, quam Salernitani
				<lb/>dederant regi Tancredo, et honorifice duxit eam Romam, et sic domnus papa honorifice
			<lb/>remandavit eam cum suis expendiis imperatori in Alamanniam.</p>
			<p><lb/>1194. ind. 11. Hoc anno imperator praeparato magno stolio per mare misit in Siciliam,
				<lb/>et ipse cum magno exercitu per terram veniens 8. Kal. Septembris Campaniam applicuit,
				<lb/>et eam totam foderavit, et data securitate et pace toti Campaniae fecit Babucum expoliare
				<lb/>et depraedari. Postea ivit Salernum, et fecit magnam partem murorum diruere, et omnes
				<lb/>homines quos ad manus potuit habere captivavit, et totam civitatem expoliavit pro vindicta
			<lb/>uxoris suae, quam dederant regi Tancredo; et sic transivit in Siciliam.</p>
			<p><lb/>Mense Decembris cum multis falsis promissionibus recepit Panormum et palatium, et
				<lb/>cum multis fallaciis et deceptionibus et sacramentis abstraxit regem Rogerium de castro
			<lb/>Catabellocte, ubi ipse secure et abundanter in divitiis et in cibariis permanebat.</p>
			<p><lb/>1195. ind. 12. Hoc anno imperator Henricus per sacramenta decepit regem et omnes
				<lb/>comites, et posuit eos in vinculis et in ergastulis, et omne aurum et argentum quod de
				<lb/>regno ad manus habere potuit congregavit, et per terras et per mare in Alamanniam
				<lb/>misit; et ipse per terram reversus est in Alamanniam, deducens secum ligatos regem et
			<lb/>comites et quam plurimos alios.</p>
			<p><lb/>1196. ind. 13. Hoc anno gratia et misericordia Dei omnipotentis tempore domini
				<pb n="293"/>
				<lb/>Iohannis de Ceccano ecclesia sanctae Mariae Fluminis honorifice dedicata est et consecrata.
				<lb/>Ad quam consecrationem fuit tamquam pater domnus Iordanus presbyter cardinalis et
				<lb/>domnus Berardus Ferentinus episcopus, domnus lohannes Anagninus episcopus, domnus
				<lb/>Petrus Signinus episcopus domnus Oddo Verulanus episcopus, domnus Taddaeus Alatrinus
				<lb/>episcopus, domnus Tedelgarius Tarracinensis episcopus. Officium sic incoeptum est. 9. Kal.
				<lb/>Augusti post coenam convenientibus episcopis cum domno cardinali et cum maxima
				<lb/>multitudine clericorum et laycorum tam Campaniae quam Maritimae et aliarum provinciarum,
				<lb/>ad ecclesiam sanctae Mariae Fluminis ordinata est processio; in qua processione
				<lb/>fuerunt 7 paria facularum adcensa, 20 turibula argentea cum igne et aromatibus, 4 euangelistaria
				<lb/>argentea, 12 cruces argenteae, et 4 cagae cum reliquiis, quas reliquias deportaverunt
				<lb/>ad 4 papiliones, qui permanebant in cannapinis extra circuitum ecclesiae, cantantes
				<lb/>responsorium: <hi rend="italic">Haec est vera fraternitas.</hi>Et in unoquoque papilione 7 lampades erant
				<lb/>ardentes, et sic in papilionibus vigilatae et custoditae sunt reliquiae a clericis cantantibus
				<lb/>et laudantibus et benedicentibus Dominum, et undique cantus et laus laycorum virorum et
			<lb/>mulierum per totam noctem non defecit.</p>
			<p><lb/>Facto mane convenientibus episcopis et congregatis cum domno cardinale, secundum
				<lb/>rationem consuetudinis primo loco consecraverunt ecclesiam beatae Mariae semper virginis.
				<lb/>Deinde reparantes processionem; euntes ad papiliones tulerunt inde reliquias, et portaverunt
				<lb/>eas in ecclesia sanctae Mariae. Precibus omnium episcoporum domnus cardinalis locutus est
				<lb/>tam bene et subtiliter, quod omnes qui heri et nudius tertius eum agnoverant, incredibili admiratione
				<lb/>mirati sunt. Nondum finito sermone ecce domnus Iohannes de Ceccano, qui graviter
				<lb/>infirmabatur in domo sua, advenit sanus intus in ecclesiam; quod videntes omnes homines,
				<lb/>pro maximo miraculo recipientes, et quasi per mediam horam stupendo cum ingenti voce
				<lb/>gratiarum laudaverunt et benedixerunt Dominum, qui vivit et regnat in coelis. Sermone
				<lb/>finito, altare maius quod est in medio ecclesiae sanctae Mariae situm consecratum est per
				<lb/>manus domni Berardi venerabilis Ferentinatis episcopi, assistentibus et cooperantibus ei
				<lb/>domno Iordano venerabili cardinali sanctae Romanae ecclesiae, et domno Iohanne venerabili
				<lb/>Anagnino episcopo ad honorem Dei omnipotentis Patris et Filii et Spiritus sancti et gloriosissimae
				<lb/>virginis Mariae matris domini nostri Iesu Christi de reliquiis istis: de ligno Domini,
				<lb/>de vestimento beatae Mariae, Petri apostoli, Iacobi apostoli, Marci euangelistae, Laurentii
				<lb/>martyris, Sebastiani et sociorum eius, Pancratii et sociorum eius, sanctorum innocentum
				<lb/>Marii Marthae Audifax et Abacuhc, Stephani papae, de lapide sancti Stephani protomartyris,
				<lb/>Chrisanthi et Dariae et sociorum eius, Eventii et Alexandri, Caesarii martyris, Quirilli episcopi
				<lb/>et martyris,Nicolai episcopi et confessoris,Ylarii diaconi,Barbare virginis et martyris,
				<lb/>Margaritae virginis et martyris, Aureliae, Superantiae, de vestimento sancti Thomae Cantuariensis
				<lb/>archiepiscopi. Ipso die et ipsa hora consecratum est altare sancti Pauli, quod est situm in
				<lb/>porticu praedictae ecclesiae, per manus domni Oddonis venerabilis Verulani episcopi de reliquiis
				<lb/>istis: Marcellini et Petri; Marci et Marcelliani, Mauritii martyris, Naboris martyris, Abundii,
				<lb/>Nereii, de sanguine beatae Lucillae. Secundinae virginis. Eo die et eadem hora altare sancti
				<lb/>Quirici, quod est situm in alio porticu saepe nominatae ecclesiae, consecratum est per manus
				<lb/>domni Thaddei venerabilis Alatrini episcopi de reliquiis istis: de ligno Domini de petra sepulchri,
				<lb/>Sebastiani, quadraginta martyrum, sanctae Barbarae. Ipso die et ipsa hora ecclesia
				<lb/>beati Matthaei apostoli, quae est iuxta saepe dictam ecclesiam, cum altari consecrata est per
				<lb/>manus domni Petri venerabilis episcopi Signini, assistente et cooperante ei domno Tedelgario
				<lb/>venerabili Tarracinensi episcopo de reliquiis istis: de vestimento virginis Mariae,
				<lb/>Philippi et Iacobi, Marci et Marcelliani, Grisanti et Darie, Concordii martyris et aliorum
				<lb/>sanctorum, quorum nomina Deus novit. Expletis divinis officiis reversus est unusquisque
				<lb/>episcopus ad propria hospitia. Domnus cardinalis reversus est ad curiam. In apparatu
				<lb/>ciborum 100 panes, 6 urnae vini, 1 vacca, 2 porci, 2 castrati, 6 gallinae, 15 pulli, 1 anser,
				<lb/>media libra piperis et cinnamomi et sofferanae. Domnus episcopus Anagninus ad ecclesiam
				<lb/>sancti Iohannis, 90 panes, 5 urnae vini, 1 vacca, 1 porcus, 4 gallinae, 10 pulli, 1 anser,
				<lb/>9 quartae de annona, l par bacilium, 2 tuallae, l libra de cera pro candelis, et 2 pro faculis.
				<lb/>Domnus episcopus Alatrinus tantundem ad ecclesiam sancti Petri. Domnus episcopus
				<lb/>Verulanus tantundem ad ecclesiam sancti Quintiani. Domnus episcopus Terracinensis ad
				<lb/>ecclesiam sancti Nicolai 50 panes, 2 urnae vini, media vacca, medius porcus, 2 gallinae,
				<pb n="294"/>
				<lb/>6 pulli, 1 anser, 3 unciae piperis et cinnamomi, 3 quartae annonae 2 bacili, 2 tuallae,
				<lb/>1 libra de cera pro candelis, 2 pro faculis. Domnus episcopus Signinus tantundem ad
				<lb/>domum Stephani de Natoni. Magister Iohannes Ferentinus, 1 porcus, 20 panes, 1 urna vini,
				<lb/>3 pulli, 1 quarta de annona, l uncia piperis ad domum Iohannis Gagetanis. Omnes ecclesiae
				<lb/>de Ceccano secundum quantitatem habuerunt panem et carnem. Domnus Berardus
				<lb/>episcopus Ferentinas remansit ad ecclesiam sanctae Mariae propter Ferentinates quibus
				<lb/>volebat dare expensas, et dedit omnibus illis qui recipere voluerunt; et corpus ecclesiae
				<lb/>tantis hominibus dedit cibalia, ut illi qui scribere vellet fastidium generaret; sed gratia Dei
			<lb/>nullus venit eo tempore pro cibaliis qui vacuus recederet.</p>
			<p><lb/>Finita consecratione ecclesiarum et altarium, primam oblationem quae ibi oblata fuit
				<lb/>domnus cardinalis obtulit, et manibus suis posuit super maius saepe nominatum altare
				<lb/>suum paratum pretiosum, videlicet bonum amictum frisatum, bonum camisium frisatum,
				<lb/>bonum cingulum frisatum, pulchram stolam cum manuale, optimam tunicam cum dalmatica
				<lb/>et planetam frisatam cum tali friso, quod domnus cardinalis emerat in Colonia pro novem
				<lb/>marchis de argento, optimam tuallam frisatam super altare, pulchra sandalia cum caligis,
				<lb/>bonum faldestorum. Secundam oblationem domnus Iohannes de Ceccano obtulit, videlicet
				<lb/>chartam libertatis, quam ipse manibus suis supra saepe nominatum altare posuit taliter
			<lb/>scriptam:</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Domini amen. Anno dominicae incarnationis 1196. pontificatus domni Coelestini
					<lb/>III. papae anno 6, indictione 14, mense Iulii, die 24. Iulii. Hac die ego Iohannes de Ceccano
					<lb/>in praesentia domni Iordani cardinalis Sanctae Pudentianae charissimi patrui mei, et
					<lb/>venerabilium episcoporum Berardi Ferentinatis, Petri Signini, Iohannis Anagnini, Tadei Alatrini
					<lb/>et Oddonis Verulani, Tedelgarii Tarracinensis, et multorum hominum totius Campaniae et
					<lb/>Maritimae, tam clericorum quam etiam laicorum, inductus amore divino, et pro redemptione
					<lb/>animae meae atque meorum parentum praeteritorum praesentium et futurorum, concedo ecclesiae
					<lb/>sanctae Mariae de Flumine, et domno Landulfo dilecto abbati eiusdem ecclesiae, et universae
					<lb/>familiae eius, tam clericis quam etiam laicis, praesentibus et futuris, plenam et perpetuam
					<lb/>libertatem, abrenuntiando datae malo usui, et omnibus exactionibus; et si quis pro quocunque
					<lb/>crimine commisso ad ecclesiam istam confugerit, nec ego nec successores mei per me vel per
					<lb/>ministros meos ei, dum ibidem fuerit, nec violentiam aliquam nec iniuriam inferemus, nisi in
					<lb/>mortem meam, meorum haeredum, vel in proditione castrorum meorum, vel in combustione
					<lb/>ipsorum castrorum fuerit machinatus. De ordinatione clericorum et destitutione me nullatenus
					<lb/>intromittam. Si vero clericus aut laicus eiusdem ecclesiae in aliquo offenderit, abbas cum
					<lb/>clericis in eorum capitulo cogent ipsum ad iustitiam exibendam; salvo iure patronatus. De
					<lb/>consilio igitur communi domni Iordani cardinalis et omnium episcoporum, et consensu Iohannis
					<lb/>de Ceccano institutum est, ut quicunque contra hanc concessionem fecerit, vinculo anathematis
					<lb/>innodetur, et partem cum Dathan et Abiron habeat. Ad maiorem itaque cautelam,
					<lb/>ne quod factum est, diuturnitate temporis in oblivionem veniat, presbytero Benedicto dilecto
					<lb/>notario nostro id scribere mandavimus, et cartam ipsam fecimus sigilli nostri munimine
					<lb/>insigniri.</hi></p>
			<p><lb/>1197. ind. 15. Hoc ipso anno Henricus imperator egressus Alamanniam, pridie Kal.
				<lb/>Decembris advenit Ferentinum, et per 7 dies ibi moratus cum pace et aequitate, postea
				<lb/>ivit Capuam; et invento ibi comite Riccardo de Cerra in ergastulis fecit eum iudicare
				<lb/>et per pedes ad caudam equi ligare et per lutum omnium platearum Capuae fecit deducere;
				<lb/>et iussit eum post hoc per pedes appendi, et tam diu in patibulo mansit appensus, quousque
				<lb/>imperator mortuus est. Post nativitatem Domini Henricus imperator egressus Capuam, ivit
				<lb/>in Siciliam. 17. Kal. Februarii Celestinus papa obiit. Eo die Loterius diaconus cardinalis
			<lb/>electus, 7. Kal. Martii consecratus est in Innocentium III. papam.</p>
			<p><lb/>1198. Hoc anno Henricus imperator obiit in Sicilia. Philippus et Oddo electi reges
				<lb/>in Alamannia. Hoc anno Mercoaldus et Diopuldus et Corradus Sorelle congregato magno
				<lb/>exercitu Teutonicorum ceperunt Sanctum Germanum. et depraedaverunt, et omnes homines
				<lb/>et mulieres fugientes ad Montem Casinum, quos capere potuerunt, in vinculis tenuerunt et
				<lb/>vendiderunt, et monasterium obsiderunt per 8 dies. Adveniente nocte festi sancti Mauri,
				<lb/>Dominus misit super eos tantam tempestatem ventorum et aquarum, quod diruit omnes
				<pb n="295"/>
				<lb/>papiliones, et fugientes ad Sanctum Germanum multi mortui sunt per viam. Populus qui
				<lb/>erat intra monasterium, egressus mane, videns miraculum quod factum fuerat, deferens
				<lb/>gratias Deo, remiserunt papiliones et omnia quae ibi invenerunt. Et Teutonici ultra non
				<lb/>fuerunt ausi ibi ascendere, sed custodiebant vias, ne innumerabilis populus virorum mulierum
				<lb/>parvulorum Sancti Germani et abbatiae fugere posset. Sciebant inopiam panis ibi esse,
				<lb/>sed abbas Roffridus et magister Gerardus cardinalis cum consilio multorum nobilium armatorum
				<lb/>qui ibi erant pro defensione monasterii, dederunt 300 uncias auri Mercoaldo; et sic
				<lb/>reliquit Sanctum Germanum valde vastatum; et cum toto exercitu ivit in Siciliam. Quot et
				<lb/>quanta mala ibi fecit et successores sui, magis generaret fastidium tristitiae quam affectum
				<lb/>laetitiae. 2. Kalendas Decembris venit Diopuldus in Campaniam cum exercitu, et cepit
				<lb/>Ripas et Turicem, et sedit ibi per 3 ebdomadas, et depraedavit et guastavit quantum potuit
			<lb/>ipsa tantummodo castella.</p>
			<p><lb/>1199. Hoc anno venit comes Gualterius Francigena; mense Iunii ingressus regnum
				<lb/>ivit Capuam. Diopuldus cum comite Fundano et cum magno exercitu ivit super Capuam
				<lb/>ad capiendum comitem Gualterium. Comes Gualterius cum parvo suo comitatu 4. Idus
				<lb/>Iunii egressus foras, confidens in misericordia Dei ivit super Diopuldum, et expulit eum et
				<lb/>fugavit de castris, multis interfectis et captis. Videntes Capuani tantum miraculum, valde
				<lb/>obstupuerunt et laudaverunt Deum. Cum comes Gualterius omnia castra videret vacua de
				<lb/>hominibus, plena magna suppelectile et animalibus; primo loco milites omnes quos habebat
				<lb/>captos misit in custodiam Tianum. Postea de castris et equis pro suo velle et gratia dedit
				<lb/>benedictionem Capuanis. Alio die omnes mortuos, qui iacebant per campos, fecit eos
				<lb/>sepelire in magnum vallum. Diopuldus, Sifridus et Oddo Laviensis et alii quam plures in
				<lb/>Apuliam fugientes, eodem anno et tempore vires et animum resumentes, et viriliter confortantes,
				<lb/>coeperunt congregare exercitum et praeparare se ad pugnam campestrem in territorio
				<lb/>Barlettae prope pontem Cannarum. Quod audiens comes Gualterius, similiter congregavit
				<lb/>exercitum cum domno Roffrido Casinensi abbate, et cum magistro Rogerio Apuliae
				<lb/>cardinali ivit super exercitum Diopuldi paratus ad bellum. Adveniente fine mensis Octobris
				<lb/>comes Gualterius coepit pugnate fortissime Diopuldum et exercitum eius; in qua pugna
				<lb/>Diopuldus devictus et fugatus, captus est Sifridus, et Oddo Laviensis et quam plures alii
				<lb/>parvi et magni. Tanta strages mortuorum ibi facta est, quae. prae multitudine numerata
			<lb/>non fuit. Et sic comes Gualterius in campo Dei misericordia victor extitit.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Domini. Amen. Anno dominicae incarnationis 1201, ind. 4, pontificatus domni
					<lb/>Innocentii III. papae anno eius 4, Kalendis Maii. Hac die, in praesentia nobilissimi viri domni
					<lb/>Iohannis de Ceccano ante portam Sanctae Mariae Fluminis, ego Robertus quondam filius
					<lb/>domni Raynaldi vicecomitis, miles et habitator Ceccani, vendo tibi presbytero Landulfo et abbati
					<lb/>Sanctae Mariae Fluminis de Ceccano et tuis successoribus in sempiternum, unam terram quae
					<lb/>est in territorio Ceccani, in loco qui dicitur Campus amici, pro 6 libris proveniensium, et si plus
					<lb/>valet dono ipsi ecclesiae praescriptae pro anima mea et parentum meorum; cuius latera sunt
					<lb/>haec: a primo, secundo et tertio latere terra Benedicti Iohannis papae, a quarto latere via
					<lb/>publica; et promitto me ipsam terram defendere ab omni homine qui calumniam facere vellet
					<lb/>iam dictae ecclesiae; et si non defendero, obligo me meosque haeredes in poena duplum, et
					<lb/>poena soluta venditio firma permaneat. Huius venditionis hi sunt rogati testes: Benedictus de
					<lb/>Land. Magister Spinellus. Magister Raynon. Petrus de Viguerla. Magister Raynulphus.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Anno Domini 1201, ind. 4, pontificatus domni Innocentii III. papae anno eius 4, mense
					<lb/>Augusti, die 22. Quoniam humana natura imbecillis et debilis, ea quae ab hominibus aguntur
					<lb/>de facili diuturnitate temporis oblivioni mandat; ideo in legibus et consuetudinibus introductum
					<lb/>est, ut scriberentur. Ego Iohannes de Ceccano propria et spontanea mea bona voluntate trado
					<lb/>et dono in perpetuum tibi domno Landulfo abbati venerabili Sanctae Mariae de Flumine de
					<lb/>Ceccano duas petias terrae in territorio Ceccani, unam in loco qui dicitur Campus amici, in
					<lb/>cuius latera sunt haec: a primo latere terra Roffridi de Marina, a secundo via publica, a
					<lb/>tertio latere terra de Landulfo de Suffla, a quarto flumen. Alio vero terra in loco qui dicitur
					<lb/>Cosa, a primo latere terra Sancti Clementis et terra Sancti Nicolai, a secundo latere Cosa, a
					<lb/>tertio latere terra domni Beraldi et terra Girardi, a quarto latere via publica. Pro qua
					<lb/>donatione recipio unum molendinum in territorio Ceccano, in loco qui dicitur Vadum in locatione
					<pb n="296"/>
					<lb/>in vita mea, o te iam dicto abbate et sociis tuis, presbytero Helia, presbytero Nicolao Capella,
					<lb/>presbytero magistri Ioachim, presbytero B. de Alberto, diacono Christophoro, diacono Nicolao,
					<lb/>subdiacono Guidone, clerico Iacobo et clerico Adinulpho. Tali siquidem conditione praedictum
					<lb/>debeo molendinum, tenere et habere in vita mea, quod post mortem meam totum integrum
					<lb/>revertatur molendinum ecclesiae sanctae Mariae cum ferramentis et petris, quae tunc temporis ibi
					<lb/>erunt. Et si aliquis forte, quod non credo, litem aliquam vel calumniam ecclesiae iam dictae
					<lb/>inferre attentaverit, do tibi tuisque successoribus plenam potestatem eos sub vinculo anathematis
					<lb/>innodare. Ad maiorem igitur cautelam praecepi presbytero Benedicto notario meo, ut hoc
					<lb/>totum in scriptis redigeret et sigilli mei munimine roboraret. Hi sunt vocati testes: Domnus
					<lb/>Iohannes Domini. Domnus Trasmundus Sarracenus. Domnus Siginulfus. Domnus Iohannes
					<lb/>domni Radulphi. Domnus Philippus domni Rainaldi.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Domini. Amen. Anno dominicae incarnationis 1202, ind. 5; pontificatus domni
					<lb/>Innocentii III. papae anno eius 5, mense Aprili, die 15. Iohannes de Ceccano dilecto cellerario
					<lb/>suo Noe salutem et amorem. Volentes diligere ecclesiam sanctae Mariae Fluminis de Ceccano
					<lb/>et in veneratione eiusdem ecclesiae abbatem domnum Landulfum et eius socios habere, atque in
					<lb/>iustis petitionibus tuis te in hac parte audire, admittimus preces tuas, atque damus tibi licentiam
					<lb/>vendendi terram quam tu habes in territorio Ceccano in loco qui dicitur Pariti, secundum quod
					<lb/>petisti. Ego Noe nullo me prohibente neque vim faciente, sed propria spontaneaque mea bona
					<lb/>voluntate vendo tibi domno Landulfo abbati Sanctae Mariae de Flumine praedictam terram et
					<lb/>tuis successoribus, in praedicto territorio et loco Ceccano pro viginti solidis, et si plus valet dono
					<lb/>ipsi ecclesiae in perpetuum, cuius latera sunt haec: a primo latere terra Transmundi de Aczo,
					<lb/>a secundo latere terra domni Simonis de Mauro, a tertio et quarto latere via publica. Hi sunt
					<lb/>testes: Domnus Siginulfus. Domnus Philippus domni Rainaldi. Domnus Guido domni
					<lb/>Rainaldi clericus.</hi></p>
			<p><lb/>1200. Terrae motus grandis.</p>
			<p><lb/>1202. ind. 5. Hoc anno 3. Kal. Ianuarii fuit nimia tempestas ventorum, quae arbores
				<lb/>eradicavit innumeras, aedificia diluit, domos evertit, atque eversione domorum et allisione
				<lb/>sua plurirmos interemit. Hic annus ab omnibus dictus est annus famis. Mensura grani de
				<lb/>Ceccano assidue vendebatur pro 16 solidis proveniensium et haec inopia frumenti fuit per
				<lb/>totam Lombardiam et Thusciam Romaniam et Campaniam; per regnum Apuliae et Terrae
			<lb/>Laboris.</p>
			<p><lb/>1203. ind. 6, 11.Kal. Februarii Beraldus episcopus Ferentinus obiit. Nonas Maii indignatione
				<lb/>Romanorum domnus papa venit Ferentinum, 2. Kal. Iunii fecit ibi et consecravit
			<lb/>domnum Albertum Longum canonicum Anagninum episcopum de Ferentino.</p>
			<p><lb/>1204. ind. 7. Hoc anno 7. Kal. Februarii Corradus comes Sorelle genere Teutonicus
				<lb/>venit Babucum nocte cum multitudine armatorum, et per scalas quas secum detulerant
				<lb/>ascendentes, introgressi sunt nemine sentiente. Expergefacti tandem ad quorundam suorum
				<lb/>clamores Babucani et se invicem cohortantes, divino nutu expulerunt omnes. Atque interfectis
			<lb/>ex eis amplius sexaginta vulneratisque nonnullis, inanes ac vacuos remiserunt.</p>
			<p><lb/>1206. ind. 9, 7. Kal. Madii domnus Iordanus presbyter cardinalis Sanctae Pudentianae
				<lb/>obiit; 2. Idus Maii domnus papa lnnocentius Ferentinum venit, et ab ecclesiis fodorum
				<lb/>recipere noluit, dicens quod ultra modum ecclesiae gravarentur. 2. Kal. Iunii Stefanus
			<lb/>diaconus Sancti Eliae de Ceccano factus est camerarius domni papae.</p>
			<p><lb/>1208. ind. 11, 15. Kal. Martii, anno 10. domni Innocentii papae III, Sorella capta est;
				<lb/>et Nonas Ianuarii Sora tradita est et a Teutonicorum tirannide liberata. Factum est hoc
				<lb/>per domni papae Innocentii III. sollers studium et laborem in manu camerarii sui domni
				<lb/>Stephani, germani sui Riccardi, domni cardinalis Petri de Sasso rectoris Campaniae. Sora
				<lb/>autem tulta est per abbatem Casinensem Roffridum et Malgerium Sorellum et quosdam
				<lb/>alios. Duravit hoc Teutonicorum iugum gravissimum 17 annis, per quos tota regio multifarie
				<lb/>multisque modis afflicta est et depauperata perplurimum. Oddo imperavit. Celebrato
				<lb/>festo ascensionis Domini Innocentius papa III. egressus Roma venit Anagniam; 16. Kal.
				<lb/>Iulii egressus Anagniam invenit domnum Iohannem de Ceccano cum 50 militibus pulcherrime
				<lb/>praeparatis ad Alatrum ad conducendum et ludendum coram domno papa usque ad
				<lb/>fontem castri Iuliani, ubi inventus est clerus totius terrae domni Iohannis de Ceccano,
				<pb n="297"/>
				<lb/>paratus ad processionem usque intro castrum Iuliani. Ante ianuam ecclesiae domnus
				<lb/>Albertus Ferentinus episcopus cum clericis de Ceccano honorifice paratis et indutis vestibus
				<lb/>ecclesiasticis, recepit domnum papam, cantando responsorium: <hi rend="italic">Tua est potentia.</hi> Finita
				<lb/>apostolica benedictione, unusquisque rediit ad propria hospitia, clerici de Ceccano redierunt
				<lb/>ad papilionem; extra castrum honorifice praeparatus fuerat eis cibus. Ministri domni
				<lb/>papae et cardinalium et aliorum clericorum et laycorum receperunt cibaria honorifice et abundanter
				<lb/>pro suo velle in platea, in pane et vino et porcis, in vaccis. in castratis in haedis,
				<lb/>in porcellis, in gallinis, in anseribus, in pipere, in cinnamono, in sophrana, in cera, in
				<lb/>hordeo et in herba. Post nonam usque in hora coenae cum suis militibus domnus Iohannes
				<lb/>de Ceccano in praesentia domni papae iocavit burbudando. Feria tertia alio die domnus
				<lb/>papa ivit Pipernum, et cornedit ibi et dormivit; et domnus Iohannes de Ceccano cum toto
				<lb/>comitatu suo similiter Pipernum ivit. Ad auram post meridiem domnus papa cum omnibus
				<lb/>ivit ad monasterium Fossae novae; solemniter receptus cum processione, in refectorio
				<lb/>cum conventu coenavit. In sero inventi sunt 200 equi ad hordeum, paleam et herbam.
				<lb/>Feria quarta clarente die domnus papa dedicavit altare maius ecclesiae novae praedicti
				<lb/>Monasterii. Eadem hora et in ipso loco domnus Riccardus frater domni papae factus est
				<lb/>comes Sorae, et exaltatus, et bucina vociferatus per prothonotarium a domno Federico
				<lb/>rege Siciliae pro hoc delegatum. Et per totum diem ibi domnus papa moratus cum conventu,
				<lb/>comedit in refectorio. Feria quinta adveniente domnus papa a conventu monachorum,
				<lb/>usque ad portam monasterii cum processione celebri conductus, ivit ad castrum
				<lb/>Sancti Laurentii; die et nocte permansit ibi. Feria sexta adveniente ivit Castrum, et die
				<lb/>et nocte ibi pernoctavit. Sabbato transivit ad Ceperanum, die et nocte permansit ibi. Dominico
				<lb/>die proximante a clero totius abbatiae Montis Casini sollemniter in Sanctum Germanum
				<lb/>domnus papa receptus est, et ibi permansit usque in 7. Kal. Augusti. Propter
				<lb/>quod festum beati Iohannis baptistae, sancti Petri apostoli et sancti Iacobi apostoli celebravit
				<lb/>ad Montem Casinum. 7. Kal. Augusti domnus papa ivit Soram, et ibi recepit ecclesiam
				<lb/>sanctae Mariae Fluminis de Ceccano sub sui protectione et beati Petri apostoli, et
			<lb/>memoriales litteras suo sigillo signatas in hunc modum fieri praecepit:</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Innocentius episcopus servus servorum Dei, dilectis filiis abbati et clericis Sanctae Mariae
					<lb/>de Flumine de Ceccano salutem et apostolicam benedictionem. Iustis petentium desideriis
					<lb/>dignum est nos facilem praebere consensum, et vota quae a rationis tramite non discordant,
					<lb/>effectu prosequente complere Eapropter, dilecti in Domino filii, vestris iustis precibus grato
					<lb/>concurrentes assensu, personas vestras et ecclesiam sanctae Mariae de Flumine de Ceccano,
					<lb/>in qua divino estis obsequio mancipati, cum omnibus bonis tam ecclesiasticis quam mundanis,
					<lb/>quae in praesentiarum rationabiliter possidetis, aut in futurum iustis modis dante Domino
					<lb/>poteritis adipisci, sub beati Petri et nostra protectione suscipimus. Specialiter autem sancti
					<lb/>Stephani et sancti Quirici ecclesias cum omnibus tenimentis et pertinentiis suis, forestam iuxta
					<lb/>ecclesiam sancti Stephani et de capite pontis de prato et de tineis, molendina, vineas iuxta
					<lb/>ecclesiam ipsam, et aliam, quam emistis in loco qui appellatur Marana, redditus, decimas,
					<lb/>oblationes, homines, hortos et possessiones alias ad vestram ecclesiam pertinentes, sicut hactenus
					<lb/>iuste ac pacifice possidetis, vobis et per vos eidem ecclesiae auctoritate apostolica confirmamus,
					<lb/>et praesentis scripti patrocinio communimus, libertates quoque et immunitates,
					<lb/>nec non et exceptiones secularium exactionum, a dilecto filio nobili viro Iohanne de Ceccano,
					<lb/>tam pie quam provide vobis et ecclesiae vestrae concessas, sicut in eiusdem nobilis authentico
					<lb/>perspeximus contineri, ratas habemus, et eas perpetuis temporibus illibatas decernimus
					<lb/>permanere, cuius tenorem de verbo ad verbum praesenti pagina duximus inserendum: ,,In nomine
					<lb/>Domini. Anno dominicae incarnationis ? insigniri.?? Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
					<lb/>paginam nostrae protectionis et confirmationis infringere, vel ei ausu temerario contraire.
					<lb/>Si quis autem hoc attentare praesumpserit, indignationem omnipotentis Dei et beatorum Petri
					<lb/>et Pauli apostolorum eius se noverit incursurum. Datum Sorae 14. Kal. Septembris, pontificatus
					<lb/>nostri anno 11.</hi></p>
			<p><lb/>Audita fama et cognita rei veritate domnus papa de morte Philippi dicti regis
				<pb n="298"/>
				<lb/>Alamanniae, condoluit miserae morti eius, eo quod ita subito sub papilione in lecto nudus
				<lb/>iacens, per manus cuiusdam fidelis sui qui dicebatur Falsusgrave mortuus est. Eadem
				<lb/>hora constituit duos legatos videlicet domnum Hugulinum Ostiensem episcopum, et domnum
				<lb/>Leonem Branceleonis presbyterum cardinalem Sanctae Crucis; et misit eos in Alamanniam
				<lb/>ad conducendum Oddonem regem Romae pro accipienda ibi imperiali corona. 12. Kal.
				<lb/>Octobris domnus papa egressus Sora, venit ad monasterium Casaemarii, et pernoctavit
				<lb/>ibi. Alio die valde mane domnus papa ivit Ferentinum, et mansit ibi per mensem, et ab
				<lb/>episcopo Alberto noluit recipere fodorum, dicens: <hi rend="italic">Ego scio statum ecclesiarum; episcopi
					<lb/>vestri si tot et tantis vicibus quantis ego Ferentinum venio, a vobis fodorum recipere vellent,
				<lb/>ecclesiae vestrae ultra modum gravarentur, et ob hoc recipere nolo.</hi> Domnus papa reversus
			<lb/>est Romam, et hiemavit Romae.</p>
			<p><lb/>1209. ind. 12. adveniente, tempore aestatis post ascensionem Domini papa Innocentius
				<lb/>ivit Viterbium; aliquando visitans vicinas terras, tamen Viterbium revertebatur, et tamdiu
				<lb/>ibi stetit, quousque advenit Oddo rex cum magno et inusitato exercitu. Domnus papa pro
				<lb/>sua voluntate cum Oddone rege multa locutus, reversus est Romam, et rex Oddo post
				<lb/>eum cum exercitu. Kalendis Octobris domnus papa in ecclesia sancti Petri honorifice
				<lb/>coronavit praedictum Oddonem imperiali corona. Celebrato sacrificio coronationis domnus
				<lb/>papa volens reverti Romam, non poterat propter innumerabiles armatos equites Teutonicos,
				<lb/>qui manebant extra ianuas Sancti Petri usque in portam Romae pontis Sancti Petri.
				<lb/>Oddo coronatus imperator vestitus imperialibus vestimentis sacratis, mitratus et coronatus,
				<lb/>ivit cum domno papa usque ad portam Romae et domnus papa ibi eum benedixit, licentiavit
				<lb/>et rogavit eum, ut alio die adveniente recederet a territorio Romano; quod ipse minime
				<lb/>fecit, sed deficiente Romano fodoro et adveniente in castris panis et vini inopia, volens
				<lb/>nolens recessit a Roma; et ab ipso tempore Oddo imperator periurando coepit habere
				<lb/>irrita et vacua omnia praecepta domni papae, et infestare et minuere omnia iura ecclesiae;
				<lb/>sed quia Dei iudicio exercitus eius fame consequente decrescebat quotidie, ferocitatem
				<lb/>animi sui non poterat perficere. Unde domnus papa coepit eum monere per archiepiscopum
				<lb/>Pisanum et alios episcopos et abbates, ut recederet ab iniquitate et infestatione ecclesiae,
				<lb/>quod facere contempsit, et recognosceret Deum, et viveret secundum legem Dei omnipotentis,
				<lb/>et ratione et iustitia, et obedientiam ecclesiae observaret, et perficeret quae
				<lb/>iureiurando promiserat. Omnia vilipendens facere recusavit, tandem domnus papa eum
			<lb/>excommunicavit. Per Lombardiam et per Tusciam Oddo dictus imperator hiemavit.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Domini amen Anno Domini 1209, pontificatus domni Innocentii III. papae
					<lb/>anno eius 12, mense Martii, die 8. Hac die ego magister Rainolfus nullo me prohibente aut
					<lb/>vim faciente, sed propria spontaneaque mea bona voluntate trado et vendo tibi domno Landulfo
					<lb/>venerabili abbati Sanctae Mariae de Flumine, et sociis tuis omnibus vestrisque successoribus in
					<lb/>perpetuum pro iam dicta ecclesia, id est vineam unam positam in territorio Ceccano in via sancti
					<lb/>Stephani; propter quod accepi a vobis tres libras proventiensium, concessa mihi licentia a domno
					<lb/>Iohanne comite Ceccano. Et si ego vel mei haeredes vobis vestrisque successoribus litem aliquam
					<lb/>intulerimus, et ab omni homine eam non defenderimus, obligo me meosque haeredes vobis
					<lb/>vestrisque successoribus in poena dupli; et venditio haec firmo permaneat. Et ego Iohannes
					<lb/>comes Ceccani inductus utriusque partis precibus, et pro redemptione peccatorum meorum,
					<lb/>concedo et confirmo hanc venditionem huius vineae fieri, quae his lateribus terminatur. A primo
					<lb/>latere est via publica, a secundo latere est vinea Petri Versagranum, a tertio est terra Gammecase,
					<lb/>a quarto est vinea magistri Bellonis. Ad maiorem itaque cautelam praecepi presbytero
					<lb/>Benedicto dilecto notario meo, ut hoc in scriptis redigat et mei sigilli impressione consignet.
					<lb/>Hi sunt rogati testes: Magister Spinellus testis. Magister Amatucius testis. Amato Iohannis
					<lb/>Bovis testis.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Domini amen. Anno dominicae incarnationis 1209, pontificatus domni Innocentii
					<lb/>III papae anno 12, mense Novembris die 3. Hac die ego .Bartolomeus mali Nepotis
					<lb/>nullo me cogente aut vim inferente, sed proprio motu et mea voluntate atque tributa mihi
					<lb/>potestate a domno Iohanne comite Ceccani, trado et vendo tibi irrevocabiliter et in perpetuum
					<lb/>domno Landulfo venerabili abbati Sanctae Mariae de Flumine, et sociis tuis omnibus vestrisque
					<pb n="299"/>
					<lb/>successoribus, id est vineam unam positam in territorio Ceccano, quae his terminatur lateribus:
					<lb/>a primo latere est rivus balnei, a secundo est vinea Baronis Gaudibilis et terra Iohannis Sarraceni,
					<lb/>a tertio est terra Raynaldi Mucidi et vinea Rachelis, a quarto est vinea Petri Maionis.
					<lb/>Propter quod accepi pretium a vobis quatuor libras proventiensium et dimidiam, et quod plus
					<lb/>valet do vobis pro redemptione peccatorum meorum. Et si ego vel mei haeredes
					<lb/>vobis vestrisque successoribus litem aliquam intulerimus, et eam ab omni homine non defenderimus,
					<lb/>obligo me meosque haeredes vobis vestrisque successoribus in poena dupli, et venditio
					<lb/>haec firma permaneat. Et ego Iohannes Dei gratia comes Ceccani, inductus utriusque partis
					<lb/>precibus et pro redemptione meorum peccatorum concedo et confirmo hanc venditionem huius
					<lb/>vineae fieri. Ad maiorem itaque confirmatione praecepi presbytero Benedicto, dilecto notario
					<lb/>meo, ut hoc in scripsit redigat, et mei sigilli impressione consignet. Hic sunt rogati testes:
					<lb/>Magister Iacobus Sancti Heliae testis. Guido Clericus Ferentinus testis. Robertus domni Raynaldi
					<lb/>testis.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Domine aeterni amen. Anno dominicae incarnationis 1209, pontificatus domni
					<lb/>Innocenti III. Papae anno eius 12. Kal. Maii. Hac die consecratum est altare ecclesiae beati
					<lb/>Iacobi apostoli, quae posita et iuxta pontem Ceccanum, per manus domni Alberti venerabilis
					<lb/>Episcopi Ferentini. De reliquiis sanctorum apostolorum Philippi et Iacobi, sancti Stephani
					<lb/>Protomartyris, sancti Nicolai confessoris, sancti Blasii martyris, sanctae Barbarae virginis,
					<lb/>et sanctorum martyrim Crhysanthi et Dariae et sociorum eius, Eleutherii episcopi et martyris,
					<lb/>Ambrosii martyris, Pontiani martyris, Marcellini et Petri, et aliquorum quorum et nomina
					<lb/>Deus novit. Et ego Albertus de Dei misericordia confisus et meritis gloriosae virginis Mariae
					<lb/>et beatorum apostolorum et sanctorum martyrim Iohannis et Pauli atque Ambrosii et omnium
					<lb/>sanctorum, omnibus qui ad praenominata ecclesiam in huius consecrationis die cum devotione
					<lb/>et reverentia venerint ad rogandum Deum pro remissione peccatorum, de iniuncta sibi poenitentia
					<lb/>quadraginta dies et quartam partem venialum relaxamus, per Christum dominum
					<lb/>nostrum. Et hanc chartam nostri sigilli munimine confirmamus.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine domini nostri Iesu Christi anno eius 1209, pontificatus domni Innocentii III.
					<lb/>papae anno eius 12, mense Augusti die 4. Quoniam humana natura debilis est et infirma, ideo introductum est et sapienter provisum, ut ea quae inter homines contrahuntur, in scriptis
					<lb/>redigantur, ne oblivioni perpetuo tradantur. Ego Iohannes de Ceccano propria.spontaneaque
					<lb/>mea bona voluntate, nullo me cogente aut vim faciente, pro redemptione animae meae irrevocabiliter
					<lb/>trado et dono in perpetuum ecclesiae sancti Iacobi, cappellae sanctae Mariae de
					<lb/>Flumine et domino Landulfo venerabili abbati eiusdem loci et sociis eius quendam hominem
					<lb/>meum Iohannem Bonum nomine, cum toto tenimento suo, mobilibus et immobilibus suis, et
					<lb/>omnibus ad eum pertinentibus, reservata mihi meisque haeredibus hac conditione, ut quando
					<lb/>colligere faciam maiorem datam, ab ipso Iohanne Bono competens quaeratur adiutorium, ita
					<lb/>quod non sit gravatus. Facta est itaque talis donatio in praesentia Iohannis abbatis Sancti
					<lb/>Clementis, Beraldi abbatis Sancti Angeli de Casuere, et Georgii Sancti Heliae capellani, et in
					<lb/>praesentia Philippi de Raynaldo, Philippi domni Heliae, et Samsonis militum, et hi omnes
					<lb/>vocati sunt testes. Ad maiorem quoque cautelam et corroborationem facti mandavi presbytero
					<lb/>Benedicto, dilecto notario meo, ut haec in suis scriptis redigeret et mei sigilli impressione
					<lb/>consignet.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Anno dominicae incarnationis 1209, pontificatus domni Innocentii III. papae anno eius
					<lb/>12, mense Decembris die 6, Iohannes de Ceccano dilecto familiari suo Raheli et Iohanni filio
					<lb/>eius salutem et amorem. Volentes diligere ecclesiam sanctae Mariae de Flumine, et in veneratione
					<lb/>eiusdem abbatem domnum Landulfum et eius socios habere, atque in iustis petitionibus
					<lb/>tuis te in hac parte audire; admittimus preces tuas, atque damus tibi licentiam vendendi
					<lb/>vineam quam tu habes ad rivum balnei, secundum quod petisti. Et ego Rahel nulla vi coactus
					<lb/>sed propria spontaneaque mea bona voluntate et filii mei Iohannis trado et vendo tibi domno
					<lb/>Landulfo tuisque successoribus pro ecclesia sanctae Mariae de Flumine vineam unam in territorio
					<lb/>Ceccano in loco qui dicitur Rivus balnei, cuius latera sunt haec: a primo latere vinea
					<lb/>Petri Maioris, a secundo latere vinea praescriptae ecclesiae, a tertio latere terra Rainaldi de
					<lb/>Sergia, a quarto latere terra Rosae de Pasa. Hi sunt vocati testes: Petrus de Guerra, Benedictus
					<lb/>de Rainone et Crescentius Menasterialis.</hi></p>
			<pb n="300"/>
			<p><lb/>1210. Oddo dictus imperator per Tusciam aestivo tempore permanens, mense Novembris
				<lb/>prohibitus a domno papa et excommunicatus, consilio domni Petri comitis de Celano
				<lb/>et consilio Diopuldi ingressus est regnum Apuliae. Celebrato festo sancti Martini super
				<lb/>Soram, tota terra usque Capuam redacta est in suo imperio; et citius quam potuit ivit
				<lb/>super Aversam, et obsedit eam usque ad nativitatem Domini; non valens eam capere, reversus
				<lb/>est Capuam, et hiemavit ibi, faciendo machinas ad capiendas civitates quae nolebant
			<lb/>venire ad suam fidelitatem.</p>
			<p><lb/>1211. Adveniente tempore aestatis, tota Apulia et Terra Laboris et maxima pars Calabriae
				<lb/>devenerunt ad fidelitatem Oddonis dicti imperatoris. Interim nuntii Alamanniae
				<lb/>venerunt ad Oddonem dictum imperatorem, qui dixerunt ei totam Alamanniam rebellatam
				<lb/>fore. Et omnes archiepiscopi episcopi abbates duces principes comites et omnes barones
				<lb/>Alamanniae elegerunt Fridericum regem Siciliae in imperatorem, et mandaverunt in Siciliam
				<lb/>nuncios, qui conducerent dictum Fridericum salvum et incolumem ad recipiendum
				<lb/>imperium in Alamannia. Quo audito praedictus Oddo imperator congregavit comites Apuliae
				<lb/>et Terrae Laboris, confirmavit cum eis pacem et suam bonam voluntatem. Tactus
				<lb/>dolore cordis intrinsecus, reversus est in Alamanniam, insidiando qualiter iam dictum
				<lb/>Fredericum regem Siciliae capere posset, si ausus foret arripere iter vel per mare vel
				<lb/>per terram.*
				<lb/><note>* <hi rend="italic">In margine codicis 2. haec leguntur:</hi> Hoc anno tanta nix descendit ad terras, quod omnis homo
					<lb/>vivens dicebat numquam tantam vidisse; per planitiem duxit aquam ultra modum, et tam
					<lb/>hiemavit per 15 dies, quod desiccavit multas ficus per vallas a radicibus.</note></p>
			<p><lb/>1212. Fredericus rex Siciliae sola misericordia Dei vocatus in Alamanniam electus
				<lb/>imperator, arripiens iter eundi in Alamanniam 16. Kal. Aprilis, quod fuit sabbato palmarum
				<lb/>applicuit Gaietam, ibi honorifice receptus et ministratus mansit per mensem, postea ivit
				<lb/>Romam. Quem domnus Innocentius papa tanquam .... et benigne suscipiens, cum maxima
				<lb/>honorificentia eius solvit omnes expensas in civitate, et extra ei .. uncias auri dedit, et
				<lb/>omnia necessaria ei atque galeis usque Genuam ministravit et licentiavit et commendavit
				<lb/>.... rerum, qui (pervenient) .... Papien. cum al.... cum ditantes .... salvum .... (niam)
			<lb/>qui .. incredibili haberetur ....</p>
			<p><lb/>1213. domnus Innocentius III. papa cum fratribus suis cardinalibus constituit et ordinavit
				<lb/>concilium, et misit litteras per omne seculum, ut omnes qui debebant interesse concilio,
			<lb/>in tertio anno in mense Novembri parati essent Romae.</p>
			<p><lb/>1215. Tempore domni Innocentii papae tertii, anno eius 18, mense Novembri, 3. Idus
				<lb/>Novembris domnus papa Innocentius primo ascendit in thalamum, et ibi celebrata oratione
				<lb/>et benedictione super conventum, sic exorsus est dicens: <hi rend="italic">Desiderio desideravi hoc pasca
				<lb/>manducare vobiscum antequam moriar</hi> etc. Interfuerunt huic concilio 412 episcopi, primates
				<lb/>autem et metropolitani 71, exceptis patriarchis. Abbates vero et priores ultra octingenti,
				<lb/>exceptis omnibus nuntiis archiepiscoporum et episcoporum et aliorum praelatorum
				<lb/>absentium, nec non regum et principum. Initiatum et completum est hoc concilium in
			<lb/>ecclesia Salvatoris Romae quae Constantiniana vocatur.</p>
			<p><lb/>1216. 10. Kalendas Iunii tempore domni Innocentii III. papae venit comes Rogerius
				<lb/>de Aquila cum exercitu suo in territorio Ceccano, devastavit segetes Sanctae Mariae Fluminis,
				<lb/>et incendit ei unam molam et duas molas Sancti Clementis; et sic rediendo hospitatus
				<lb/>est in territorio Castri. Alio die coepit reverti Fundum, et domnus Iohannes de Ceccano
				<lb/>insecutus est eum, invenit eum in territorio castri Vallisersae, praevaluit super eum;
				<lb/>fugatus est comes, et domnus Iohannes cepit de exercitu suo Robertum de Aquila patruum
				<lb/>comitis cum 70 militibus electis et aliis hominibus; praeda animalium fuit in quantitate
				<lb/>.... bestiis, alia praeda robba fuit infinita, et comes .... et sic fugiendo usque Fundum
				<lb/>cum reliquis ?. domni Iohannis de Ceccano non detulit secum ?. domni Iohannis de
				<lb/>Ceccano in campo re .... ntes, et exultantes de tanta .... Perusinam civitatem . . . .
				<lb/>. . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . . .
				<lb/>9. Kalendas Augusti consecratus est. Pridie Kal. Septembris reversus est apud Romam
				<lb/>ad Sanctum Petrum. Pridie Nonas Septembris receptus est in ecclesia Lateranensi cum
				<lb/>tanto gaudio et veneratione, gloria et iucunditate, quod omnes videntes dixerunt, quod
			<lb/>nullus de praedecessoribus suis in receptione similis ei fuisset.</p>
			<pb n="301"/>
			<p><lb/>3. Kal. Augusti die sabbati castrum Moroli per fortiam domni Iohannis de Ceccano
				<lb/>captum est et combustum. Captus est ibi Oddo Novellus de Columna cum undecim suis
				<lb/>militibus, et soror eius Mabilia cum quadam filia sua ducti sunt in captionem apud Ceccanum.
				<lb/>Peccatis exigentibus de castro Moroli 424 capita tam virorum quam mulierum,
				<lb/>tam senum quam parvulolum combusta sunt. Omnes autem reliqui milites et layci redacti
				<lb/>sunt sub potestate et fidelitate domni Iohannis de Ceccano sacramento. Domnus Thomas
				<lb/>de Supino dolens et tristans deleliquit Campaniam comitis Rogerii de Aquila. et dedit
				<lb/>domno Iohanni de Ceccano 1000 libras proveniensium et fecit se fidelem cum sacramento
				<lb/>in sempiternum domno Iohanni de Ceccano, et dedit ei filium suum obsidem ad fidelitatem
				<lb/>et veritatem conservandam. Domnus Iohannes de Ceccano primo loco reddidit domno
				<lb/>Thomae uxorem suam cum filia; domnum Oddonem de Columna cum suis militibus dedit
			<lb/>in potestate domni Iohannis cardinalis de Columna.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Honorius episcopus servus servorum Dei, dilectis filiis abbati et clericis Sanctae Mariae
					<lb/>de Flumine de Ceccano salutem et apostolicam benedictionem. Iustis petentium desideriis
					<lb/>dignum est nos facilem praebere consensum et vota, quae a rationis tramite non discordant,
					<lb/>effectu prosequente complere. Eapropter, dilecti in Domino filii, vestris iustis precibus grato
					<lb/>concurrentes assensu, ad exemplar felicis memoriae Innocentii papae praedecessoris nostri
					<lb/>personas vestras et ecclesiam sanctae Mariae de Flumine, in qua divino estis obsequio mancipati,
					<lb/>cum omnibus bonis tam ecclesiasticis quam mundanis, quae in praesentiarum rationabiliter
					<lb/>possidetis aut in futurum iustis modis praestante Domino poteritis adipisci, sub beati
					<lb/>Petri et nostra protectione suscipimus. Specialiter autem sancti Stephani et sancti Quirici
					<lb/>ecclesias cum omnibus tenimentis et pertinentiis suis, forestam iuxta ecclesiam sancti Stephani,
					<lb/>et de capite pontis de prato, et de tineis molendina, vineas, reditus, decimas, oblationes,
					<lb/>homines, hortos, cannapinas, et possessiones alias ad vestram ecclesiam pertinentes, sicut ea
					<lb/>omnia iuste ac pacifice possidetis, vobis et per vos eidem ecclesiae authoritate apostolica
					<lb/>confirmamus,et praesentis scripti patrocinio communimus. Libertates quoque et immunitates, necnon
					<lb/>et exemptiones secularium exactionum a dilecto filio nobili viro Iohanne de Ceccano tam
					<lb/>pie quam provide vobis et ecclesiae vestrae concessas, sicut in authentico eiusdem nobilis
					<lb/>perspeximus contineri, ratas habemus, et eas perpetuis temporibus illibatas decernimus permanere,
					<lb/>cuius tenorem de verbo ad verbum praesenti paginae duximus inserendum: ",In nomine Domini.
					<lb/>Anno dominicae incarnationis 1196. ? insigniri." Nulli ergo omnino hominum liceat hanc
					<lb/>paginam nostrae protectionis et confirmationis infringere, vel ei ausu temerario contraire.
					<lb/>Si quis autem hoc attentare praesumpserit, indignationem omnipotentis Dei et beatorum Petri
					<lb/>et Pauli apostolorum eius se noverit incursurum. Datum Laterani 13. Kal. Octobris, pontificatus
					<lb/>nostri anno primo.</hi></p>
			<p><lb/>1217. Mense Aprili quidam comes Francigena, nomine Petrus de Alsurla, a Graecis
				<lb/>vocatus et electus in imperatorem Constantinopolitanum, adplicuit Romam cum uxore et
				<lb/>filiis et alio comitatu. Honorifice a domno papa Honorio et a clero et a cuncto populo Romano
				<lb/>est receptus. 5. Idus praedicti mensis in ecclesia sancti Laurentii foris murum cum
				<lb/>magna gloria et decore coronatus est a summo pontifice cum uxore sua; et postea domnus
				<lb/>papa dedit ei conductorem itineris et defensorem domnum Iohannem de Columna presbyterum
				<lb/>cardinalem, tituli Sanctae Praxedis. Incipientes iter, transierunt mare euntes per
				<lb/>imperium Romaniae gaudenter. Maior potestas imperii Romaniae et ditior invitavit praedictum
				<lb/>imperatorem, ut dignaretur ire per terram suam, promittens ei omnes expensas
				<lb/>usque in civitatem Constantinopolitanam, callidus insidians et decipiens imperatorem. Tunc
				<lb/>imperator cum domno cardinale ingressi sunt terram praedictae potestatis; quae potestas
				<lb/>et dignitas apud nos dicitur Comminio, nomine Teodorus. Qui postquam recepit imperatorem
				<lb/>et domnum cardinalem, voluit eos occidere. Sed responsum est ei ab amicis et
				<lb/>fidelibus dicentibus: <hi rend="italic">Si istos occideris, semper habebis guerram ab imperio et a summo pontifice
				<lb/>et tu et heredes tui; si servaveris eos vivos, non erit qui te debellet.</hi> Posuit eos audacter
				<lb/>in custodiam, et constricte custodivit eos in ergastulis. Imperatrice nolente declinare a
				<lb/>recto itinere, perrexit salva et gaudens in Constantinopolim, et tanquam domina et imperatrix
			<lb/>recepta dominabatur.</p>
			<p><lb/>Idus Mayas domnus papa Honorius egressus Romam venit Anagniam. Pridie Nonas
				<pb n="302"/>
				<lb/>Iulii dedicata est ecclesia sancti Petri de Villa Magna per manus summi pontificis domni
				<lb/>Honorii. 14. Kalendas Augusti domnus papa venit Ferentinum. 8. Idus Septembris domnus
				<lb/>papa Honorius ivit Aletrum. 17. Kalendas Octobris dedicata est ecclesia Casaemarii honorifice
				<lb/>per manus domni papae Honorii, ubi fuit ipse cum omnibus cardinalibus notariis
				<lb/>et cum tota curia sua. Interfuerunt huic dedicationi duo archiepiscopi Yspanenses, 11 episcopi.
				<lb/>Per gratiam Iesu Christi tanta fuit ibi abundantia ciborum in pane et vino, in piscibus,
				<lb/>in caseo et in ovis, quod omnes sine murmuratione plenarie receperunt cibaria in
				<lb/>sero et in mane. Plus quam mille equi inventi sunt ad annonam; tot et tanti equitantes
				<lb/>adhaeserunt domno Iohanni de Ceccano, quod in castris eius ultra 400 equi adnumerati
			<lb/>sunt.</p>
			<p><lb/>6. Nonas Octobris domnus papa reversus est Romam.</p>
			<p><lb/>Hoc anno tanta multitudo christianorum coadunata est in Hierosolymitanis partibus in
				<lb/>campo super Acre, quod volentes numerare, numerati sunt ultra viginti milia equitantes
				<lb/>alia turba non poterat prae multitudine numerari: per bonam estimationem dictum fuit,
				<lb/>quod plus quam 200 milia peditum erant. Peccatis exigentibus in hoc populo christiano
				<lb/>tanta inopia panis advenit, quod unus parvus panis vendebatur 12 denariis. De communi
				<lb/>igitur consilio domni patriarchae et aliorum qui praeerant populo, praeceptum est omnibus
				<lb/>pauperibus, ut redirent ad propria. Solum in mense Settembrio tot et tanti fuerunt, quod
				<lb/>naves eos reducentes fuerunt 66. Per bonan aestimationem communiter dicebatur ab
				<lb/>omnibus quod corpora mortuorum cruce signatorum in eundo et redeundo supra centum
				<lb/>milia fuere inventa; ab aliis permanentibus in illa sancta terra non tantum honoris vel
			<lb/>auctoritatis factum est quod valeret obolum.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Domini. Amen. Infrascriptae sunt constitutiones ac antiquae et approbatae
					<lb/>consuetudines, a tempore cuius in contrarium memoria non existit, habitae et ordinatae inter
				<lb/>maiorem ecclesiam Ferentinam et reverendam ecclesiam sanctae Mariae in Flumine de Ceccano.
				<lb/>In primis, quod ipsa ecclesia sanctae Mariae seu abbas et capitulum eiusdem ecclesiae
					<lb/>pro parte et nomine ipsius tenentur tempore visitationis faciendae, prout consuetum est, per
					<lb/>reverendum in Christo patrem et dominum, domnum episcopum Ferentinum praesentem vel
					<lb/>qui pro tempore fuerit, eundem domnum episcopum cum competenti familia, si sibi placuerit, in
					<lb/>eadem ecclesia et eius domibus, praefatae ecclesiae sumptibus et expensis, secundum quod
					<lb/>facultates supradictae ecclesiae patiuntur, in comestibilia et potabilia recolligere, et sibi humiliter
					<lb/>et devote nihilominus ministrare.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Item est, dum eidem domno episcopo cum praedicta sua competenti familia placuerit, in
					<lb/>praelibata ecclesia et eius praedictis domibus laudabiliter commorari. Item comestibilia et
					<lb/>potabilia sibi exeniata vel praesentata intrare debent ad usum communem domni episcopi memorati
					<lb/>eiusque familiae supradictae, nec non abbatis et capituli praedictorum in cellarium
					<lb/>ecclesiae supradictae.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Item quod praetitulata ecclesia debet sua libertate et immunitate gaudere, nec ad aliquid
					<lb/>aliud astringi nisi ad quartam partem duntaxat decimae et commutationem; aliis vero franchitiis
					<lb/>libertatibus et immunitatibus suis successuris perdurare debet secundum tenorem et formam
					<lb/>papalium privilegiorum.</hi></p>
			<p><lb/>FINIS CHRONICON FOSSAE NOVAE.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
