<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Descriptio basilicae Vaticanae </title>
				<author>Petrus Mallii</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>R. Valentini</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="12348" unit="words">Parole: 12348</measure>
				<measure quantity="74560" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 74560</measure>
				<measure quantity="85490" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 85490</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2012-08-26">26/08/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Trattatistica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Parole: 12487;&#13;
Caratteri con spazi: 88334;&#13;
SM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Petri Mallii descriptio basilicae Vaticanae aucta atque emendata a Romano presbitero</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Codice topografico della città di Roma</title>
						<editor>R. Valentini</editor>
						<editor>G. Zucchetti</editor>
						<imprint>
							<publisher>Istituto Storico Italiano</publisher>
							<pubPlace>Roma</pubPlace>
							<date>1946</date>
							<biblScope unit="volume">3</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Fonti per la Storia d'Italia</title>
						<biblScope unit="volume">90</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa/versi</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Trattatistica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok. La nota: "Diamo qui le parti della descrizione di Mallio, che Romano ha omesso" al'inizio del capitolo 58 ho messo in &lt;!-- --&gt;</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="382"/>
		<div>
			<head type="h_1"><lb/>PRAEFATIO PETRI MALLII IN OPUSCULUM
				<lb/>HISTORIAE SACRAE AD BEATISSIMUM PATREM
			<lb/>ALEXANDRUM III PONT. MAX.</head>
			<head type="h_2"><lb/>SANCTAE ET APOSTOLICAE SEDIS ALEXANDRO, DEI GRATIA SUMMO
				<lb/>PONTIFICI ET UNIVERSALI PAPAE, PETRUS MALLII, SOLA DEI PIETATE
				<lb/>BEATI PETRI BASILICAE PRESBITER QUALISCUNQUE, LIBELLUM EX ARCHIVO
			<lb/>EIUSDEM SACROSANCTAE BASILICAE COMPILATUM.</head>
			<p><lb/>Licet haec quae sequuntur in sanctorum <hi rend="italic">Libro Pontificum</hi> et
				<lb/>in eorum quoque sepulchris plenissime scripta reperiantur, quia
				<lb/>tamen dominis et fratribus meis idoneum et utile visum est, haec
				<lb/>me breviter in unum colligere, ut ad quorumlibet notitiam facilius
				<lb/>pervenirent, quod fraterna mihi charitas imperavit, fideliter adimplere
				<lb/>proposui. Non quod ingenii vires mihi suppeterent, sed
				<lb/>quia me ad hoc illa virtus obedientiae provocaret, quae, sicut venerando
				<lb/>Samuelis testimonio dicitur, holocaustis et victimis antefertur.
				<lb/>Et quidem saepe corporis in me perpendens invalitudinem,
				<lb/>et scientiae considerans parvitatem, diu diffidendo factus sum ut
				<lb/>homo non audiens, dum me ad hoc opus sufficere non viderem.
				<lb/>Sed quia, teste Apostolo, dilectio proximi plenitudo est legis,
				<lb/>fraternae dilectionis auctoritate compulsus, percepi confidentiam
				<lb/>iniunctorum; ne occasione meae invalitudinis arbitrium propriae
				<lb/>sequerer voluntatis, et ita cum apostata angelo et vetere homine, non
				<lb/>Christi, sed proprio placendo sensui, [locum] sortitus essem, factusque
				<lb/>ut membrum corporis absque capite, lucis ac vitae participatione
				<lb/>carerem. Quoniam igitur Deus dissipat ossa hominum sibi
				<lb/>placentium, duxi non in hoc mihi, sed charitati, quae Deus est, potius
				<pb n="383"/>
				<lb/>complacendum; quatenus opus, ad apostolatus vestri iudicium perventurum,
				<lb/>tanto benigniorem in se reddat vestrae maiestatis intuitum,
				<lb/>quanto de purioris intentionis fonte primum apparuerit derivatum.
				<lb/>Suscipite itaque, Pater sanctissime, suscipite a me famulatum
				<lb/>huius opusculi, vestro ad divinam gloriam nomini dedicati,
				<lb/>ut de hoc nulli restet aliud sentiendum, nisi quod probabitur et
			<lb/>vestri beneplaciti significatione firmatum.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>A QUO APOSTOLORUM PETRI ET PAULI CORPORA DE CATACUMBIS
			<lb/>LEVATA SINT ET UBI SEPULTA.</head>
			<head type="h_2"><lb/>1.</head> <p>Sicut itaque in <hi rend="italic">Libro Pontificali</hi> scriptum inveni, beatus
				<lb/>Cornelius papa rogatus a quadam matrona, nomine Lucina, corpora
				<lb/>sanctorum apostolorum Petri et Pauli de Catacumbis noctu levavit:
				<lb/>et primo quidem corpus beati Pauli apostoli praedicta Lucina in
				<lb/>praedio suo posuit, via Ostiensi, ad latus ubi decollatus est; beati
				<lb/>vero Petri apostoli corpus accepit beatus Cornelius papa, et cum
				<lb/>magna devotione et reverentia posuit illud prope locum ubi crucifixus
				<lb/>est, inter corpora sanctorum episcoporum, in templo scilicet
			<lb/>Apollinis, in monte Aureo, in Vaticano palatii Neronis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>A QUO APOSTOLORUM PETRI ET PAULI BASILICAE
			<lb/>ET [A]EDIFICATAE ET DEDICATAE SINT.</head>
			<head type="h_2"><lb/>2.</head> <p>Postea vero tempore beati Silvestri papae Constantinus,
				<lb/>christianissimus imperator, rogatu eiusdem sanctissimi pontificis,
				<lb/>cum magna devotione et diligentia, ut res ipsa docet, fecit ecclesiam
				<lb/>beato Petro apostolorum principi ante templum Apollinis in
				<lb/>Vaticano, cuius fundamentum ipse imperator prius fodit, et asportavit
				<pb n="384"/>
				<lb/>inde .XII. cophinos ad honorem .XII. apostolorum. Cuius
				<lb/>venerabile corpus una cum beato Silvestro papa ita recondidit.
				<lb/>Loculum argenteum continentem sanctissimum corpus, omni
				<lb/>parte ex aere et cypro conclusit, quod est immobile: ad caput
				<lb/>pedes .V., ad pedes pedes .V., ad dextrum pedes .V., ad sinistrum
				<lb/>pedes .V., subtus pedes .V., supra pedes .V. Sic inclusit corpus
				<lb/>beati Petri et Pauli. Et exornavit superius altare eius et arcam
				<lb/>ex auro fulvo, et fecit cyburium ex columpnis porfireticis et auro
				<lb/>mundissimo. Posuitque ibi ante venerabile altare eius, ad ornatum
				<lb/>eiusdem basilicae, .XII. columpnas vitineas, quas de Graecia portari
				<lb/>fecit, quae fuerunt de templo Apollinis Troiae. Posuit et super
				<lb/>corpus beati Petri crucem ex auro puro, habentem .CL. libras auri, in
				<lb/>qua est scriptum: CONSTANTINUS AUGUSTUS ET HELENA AUGUSTA.
				<lb/>Fecit et basilicam beato Paulo apostolo via Ostiensi, et recondidit
				<lb/>corpus eius sicut corpus beati Petri in aere et cypro. Quas itaque
				<lb/>basilicas beatus Silvester papa una die (quia una die coronati sunt)
				<lb/>ad honorem Iesu Christi filii Dei vivi et eius Genitricis, et beatorum
				<lb/>principum apostolorum Petri et Pauli, sollempniter consecravit,
				<lb/>convocatis episcopis et sacerdotibus et turbis fidelium per
			<lb/>universum orbem.</p>
		</div>
		<pb n="385"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE REMISSIONE DEDICATIONIS BASILICAE BEATI PETRI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>3.</head> <p>Et quia sollempnitas maxima est, maximam remissionem
				<lb/>apostolica providentia omnibus ad eam devote venientibus condonavit.
				<lb/>Quae videlicet remissio, apostolica praevidentia sic tripartita
				<lb/>distinguitur, ut Romanis et circumadiacentibus, unius anni; Tuscis
				<lb/>et Lombardis et Apulis et ceteris mare non transeuntibus, duorum
				<lb/>annorum; sed et his qui maria transmeare noscuntur, trium annorum
				<lb/>maneat remissio peccatorum. Similis eademque remissio
				<lb/>facta probatur in hac beati Petri basilica in Caena Domini, quando
			<lb/>consecratur ibi sanctum c[h]risma, in Ascensione Domini similiter.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>QUOD IN BEATI PETRI BASILICA TANTUM VIGILANTUR PALLIA,
			<lb/>QUAE DOMINUS PAPA MITTIT ARCHIEPISCOPIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>4.</head> <p>Et quoniam haec sacrosancta Dei et beati Petri basilica est
				<lb/>fundamentum et caput omnium aliarum ecclesiarum, dicente Domino
				<lb/>beato Petro: &lt;&lt; Tu es Petrus, et super hanc petram aedificabo Ecclesiam
				<lb/>meam; et tu vocaberis Cephas, idest Caput &gt;&gt; , quadam praerogativa
				<lb/>in ea tantum vigilantur pallia, quae romanus pontifex mittit
				<lb/>patriarchis, archiepiscopis, per universum orbem constitutis; et inde
				<lb/>est quod legatus sanctae romanae Ecclesiae dicit: &lt;&lt; Accipe pallium,
				<lb/>de corpore beati Petri sumptum, in plenitudinem officii tui &gt;&gt; . Itaque
				<lb/>cum vigilamus pallia, facimus sollempnes vigilias in Confessione
				<pb n="386"/>
				<lb/>beati Petri, cantantes vigilias, quas consuevimus cantare in festo
				<lb/>eiusdem apostoli; et de antiqua consuetudine habemus ad bibendum
			<lb/>de Confessione abundanter optimum claretum.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>QUALITER DEBEMUS PANNOS LANEOS, UNDE FIUNT
			<lb/>PONTIFICALIA PALLIA, AD BEATI PETRI CORPUS VIGILARE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>5.</head> <p>Sicut vidi ego, presbiter Romanus, huius sacrosanctae basilicae
				<lb/>canonicus, ad posteritatis memoriam scribo. Acceptis de altari
				<lb/>faculis et cereis ad legendas lectiones et orationem vigiliarum, nec
				<lb/>non incenso, circa sero conveniunt canonici ad altare sancti Leonis
				<lb/>papae; et presbiter [h]ebdomadarius accipit ipsos pannos complicatos
				<lb/>et involutos in syndone, praecedentibus tam mansionariis cum incenso
				<lb/>et faculis accensis, quam canonicis, intrat ad corpus beati Petri,
				<lb/>et ponit eos super altare et faculae ante altare ponuntur. Tunc
				<lb/>chorus, cuius est cantus, incipit antiphonam: &lt;&lt; Si diligis me Symon
				<lb/>Petre &gt;&gt; et reliqua cum suis psalmis. Versiculus: &lt;&lt; Tu es pastor
				<lb/>ovium &gt;&gt; . Tres lectiones leguntur in libro stationali: &lt;&lt; Petrus et
				<lb/>Iohannes ascendebant in templum &gt;&gt; . Et cantatis duobus responsoriis,
				<lb/>quae volvuntur de sancto Petro, deinde sequitur: &lt;&lt; Te decet
				<lb/>laus &gt;&gt; ; et oratio: &lt;&lt; Deus qui beato Petro apostolo tuo collatis clavibus &gt;&gt; .
				<lb/>Sic reportantur sicut allata fuerunt. Si altero die cantatur Missa
				<lb/>super maiori altari, ponantur ibi; et post completam missam tollantur.
				<lb/>Sin autem, reddantur misso domni papae. Et dantur canonicis,
				<lb/>quotiens has vigilias celebrant, tres solidi provinienses pro clareto;
				<lb/>faculae vero camerario canonicorum remanent, quae de altari
				<lb/>communi cum cereis et incenso et proviniensibus dantur. Sic vidi
				<lb/>tempore domni Caelestini tertii papae fieri; sic scio factum per
				<lb/>socios et domnos meos tempore domni Clementis tertii papae;
				<lb/>sic etiam in .II°. anno eiusdem pontificis, indictione .X., mense
			<lb/>martii, die .XXX., quae fuit tunc feria .II. ante Pascha.</p>
		</div>
		<pb n="387"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE EXCELLENTIA HUIUS SACROSANCTAE BASILICAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>6.</head> <p>Quia igitur totus orbis terrarum huic sanctissimae Dei et beati
				<lb/>Petri apostoli basilicae, cui Christus commisit oves suas, dicens:
				<lb/>&lt;&lt; Pasce oves meas &gt;&gt; et &lt;&lt; tu vocaberis Cephas &gt;&gt; , debitae subiectionis
				<lb/>exhibet obsequium, multi ex diversis mundi partibus ob reverentiam
				<lb/>eiusdem Apostoli hic conveniunt oratores, in tantum siquidem, quod
				<lb/>multotiens vix ad altare possumus accedere, quibus nescientibus,
				<lb/>vel ignorantibus quot et quam pretiosae reliquiae in hac sancta
				<lb/>beati Petri basilica requiescunt, per istarum litterarum insinuationem
				<lb/>cognitum esse volumus. Saltim quando hic conveniunt ad
				<lb/>exorandum Dei filium dominum nostrum Iesum Christum et eius
				<lb/>beatam genitricem semper virginem Mariam et sanctos apostolos
				<lb/>Christi, et alios sanctos et sanctas pro remissione peccatorum suorum,
				<lb/>pro societate supernorum civium et sanctarum animarum
			<lb/>eos devote exorent.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE SANCTIS CORPORIBUS QUAE IN HAC BEATI PETRI BASILICA
			<lb/>REQUIESCUNT ET QUIBUSDAM ALTARIBUS SANCTORUM.</head>
			<head type="h_2"><lb/>7.</head> <p>Sunt itaque in hac sancta Dei et beati Petri apostoli basilica,
				<lb/>praeter sanctissimum altare eius, in quo ipse requiescit, quorumdam
				<lb/>sanctorum altaria, vel potius oratoria, quorum ista sunt nomina:
				<lb/>DE ORATORIO BEATAE MARIAE QUOD EST IN CHORO CANONICORUM.
				<lb/>In choro canonicorum est altare vel potius oratorium beatae
				<lb/>Mariae matris domini nostri Iesu Christi; in quo oratorio beatae
				<lb/>recordationis Gregorius papa III recondidit, in honorem Salvatoris
				<lb/>sanctaeque eius Genitricis, reliquias sanctorum apostolorum et multorum
				<pb n="388"/>
				<lb/>sanctorum martyrum ac confessorum, perfectorum iustorum,
				<lb/>toto orbe terrarum requiescentium. Inter quas, ut a nostris maioribus
				<lb/>accepimus, recondidit corpus sancti Gabini presbiteri, cuius
				<lb/>altare mansit ibi usque ad tempora nostra. Nam tempore domni
				<lb/>Eugenii III papae, quando eius praecepto ereximus ibi istud altare,
				<lb/>duo altaria ibi erant: altare videlicet sancti Gabinii presbiteri, ad
				<lb/>quod Sardinia et Corsica tributum annualiter mittebant, et altare
				<lb/>beatae Mariae semper virginis, quod praenominatus domnus Gregorius
				<lb/>papa III fecerat et consecraverat; sub quibus altaribus
				<lb/>invenimus tres sepulturas ferro et plumbo optime ligatas, quae etiam
				<lb/>altaria cancellis aeneis circumdedit. In quo etiam oratorio imaginem
			<lb/>beatae Mariae semper virginis, filium amplexantis, posuit.</p>
			<p><lb/>Supra quam imaginem fecimus loculum tempore domni Alexandri
				<lb/>III papae, in quo honorifice cum romano clero posuimus dextrum
				<lb/>armum beati Stephani protomartyris, quod domnus Pelagius papa
				<lb/>huic basilicae donavit, sicut in translatione eius, de Constantinopoli
			<lb/>Romam facta, habetur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>UBI REQUIESCAT DOMNUS GREGORIUS ET EUGENIUS III PAPA.</head>
			<head type="h_2"><lb/>8.</head> <p>Hic itaque sanctissimus papa Gregorius III requiescit in loco
				<lb/>illo, ubi nunc felicis memoriae beatus Eugenius papa III requiescit.
				<lb/>Ubi etiam ad honorem eiusdem Gregorii papae fuit erectus arcus,
				<lb/>optimo mosibo depictus, et permansit arcus ille usque ad tempora
				<lb/>domni Eugenii III papae. De quo habemus in epitafio eius hunc
			<lb/>versum:</p>
			<lg>
				<l>Tertius hic papa Gregorius est tumulatus.</l>
			</lg>
			<pb n="389"/>
			<p><lb/>In quo etiam sepulchro desuper recondidimus venerabile corpus
				<lb/>domni Eugenii III papae, .VIII. idus iulii; et fecimus ei sepulchrum
				<lb/>ex diversis lapidibus. Requiescit etiam in eodem sepulchro, ut
				<lb/>audivimus, Petrus diaconus beati Gregorii I papae, ad quem fecit
			<lb/>librum <hi rend="italic">Dialogorum</hi>.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ACTIBUS DOMNI EUGENII III PAPAE FELICIS MEMORIAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>9.</head> <p>Hic sanctissimus praesul Eugenius III, quando celebravit primam
				<lb/>missam in ecclesia beati Petri, obtulit super venerabile altare
				<lb/>eius optimum saratasmum ad altaris ornatum, et pastorale ornamentum.
				<lb/>Et semper cum veniebat celebrare sollempnia missarum
				<lb/>in hanc sanctam Dei et beati Petri basilicam, non vacua manu
				<lb/>veniebat, sed satis devote offerebat vel vestem super altare, vel
				<lb/>optimam casulam, vel aliud papale donum. Condidit quoque
				<lb/>privilegium, in quo concessit canonicis huius venerabilis basilicae
				<lb/>quartam partem totius oblationis, quae venit in ecclesia beati Petri,
			<lb/>praeter oblationem sancti Leonis noni papae.</p>
			<p><lb/>Iuxta sepulchrum domni Eugenii requiescit bonae recordationis
				<lb/>domnus [H]adrianus papa IIII in optima conc[h]a. Hic benignissimus
				<lb/>praesul donavit canonicis huius venerabilis basilicae castrum
				<lb/>Valeranum in perpetuum, in episcopatu Civitatis Castellanae positum.
				<lb/>Condidit etiam privilegium canonicis de confirmatione confessionis;
				<lb/>nec non et privilegium de libertate omnium nostrarum
				<pb n="390"/>
				<lb/>ecclesiarum, tam in urbe, quam extra urbem positarum. Hic
				<lb/>sanctissimus papa semper cum veniebat celebrare missam ad sanctum
				<lb/>Petrum, offerebat super sacrosanctum altare eius vel optimum
				<lb/>pallium ad ornatum altaris, vel candelabra argentea, vel aliud donum
				<lb/>papale. Ante huius sepulchrum invenimus duo corpora hominum
			<lb/>in Christo quiescentium, quorum nomina Deus scit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ALTARE SANCTI SILVESTRI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>10.</head> <p>Iuxta sepulchrum domni [H]adriani IIII est altare sancti
			<lb/>Silvestri papae, in quo, sicut accepimus, brachium eius est reconditum.</p>
			<p><lb/>Requiescit etiam ibidem Vigilius papa, sicut a maioribus
			<lb/>nostris accepimus et etiam in pariete invenimus scriptum.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ALTARE SANCTI MAURICII MARTYRIS ET EIUS DIGNITATIBUS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>11.</head> <p>Iuxta hoc altare per directum est altare sancti Mauricii martyris;
				<lb/>ad quod scilicet altare de antiqua consuetudine Romanorum
				<lb/>imperator a domnis episcopis cardinalibus benedicitur et ungitur.
				<lb/>Ad altare vero maius beati Petri a domno papa benedicitur et coronatur,
				<lb/>et de sacrosancto altari eius per manus romani pontificis
			<lb/>ad defendendam Ecclesiam gladium accipit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTI LEONIS IIII PAPAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>12.</head> <p>Ante altare sancti Mauricii iuxta aditum, qui vadit ad sanctum
				<lb/>Martinum post sanctum Petrum, est oratorium sancti Leonis IIII
				<lb/>papae. In quo, sicut saepe a nostris maioribus accepimus, videlicet
				<pb n="391"/>
				<lb/>a domno presbitero Cencio priore et domno Petro Christiano,
				<lb/>sanctae recordationis Paschalis papa II corpus beati Leonis papae I et
				<lb/>II et III et IIII recondidit, sicut etiam multi nostrorum viderunt.
				<lb/>Hic scilicet Leo papa IIII vixit in monachali proposito longo tempore
				<lb/>in monasterio Sancti Martini post Sanctum Petrum, ad servitium
				<lb/>eiusdem apostoli. At hinc assumptus presbiter cardinalis est ordinatus
				<lb/>de ecclesia Sanctorum IIIIor Coronatorum. Post non multum
				<lb/>tempus apostolicus factus, ecclesiam Beati Petri, quia nutriverat eum
				<lb/>a lacte, per omnia dilexit magnisque beneficiis honoravit. Nam
				<lb/>optimum ciburium de argento super sacrosancto altari eius
				<lb/>columnis argenteis fieri fecit. Arcam quoque altaris intus et extra
				<lb/>deargentavit, et non tantum sacram beati Petri Confessionem, verum
				<lb/>etiam frontem praedicti altaris satis decenter et honorifice perornavit.
				<lb/>Nam tabulam de auro et smalto pensantem .CCXVI. libras auri fecit
				<lb/>fieri, in qua vetus et novum Testamentum continebatur, et posuit
				<lb/>eam in fronte altaris, quam etiam et nos vidimus; crucem quoque
				<lb/>de auro purissimo ex diversis gemmis, [h]iacinthis scilicet et albis
				<lb/>ex smaragdis ornatam, mirae magnitudinis, et posuit eam iuxta venerabile
				<lb/>altare beati Petri parte dextera, pensantem mille libras auri
				<lb/>optimi, et permansit ibi usque ad tempora nostra. Fecit et ymaginem
				<pb n="392"/>
				<lb/>salvatoris domni nostri Ihesu Christi in throno sedentis, cum
				<lb/>duobus angelis circa se, nec non et .XX. alias ymagines de argento
				<lb/>circa eam, et posuit eas ante altare super columpnas vitineas. Fecit
				<lb/>quoque .XL. canistra argentea, idest coronas argenteas in quibus
				<lb/>lampadae appenderentur, a pectoralibus scilicet ante altare usque ad
				<lb/>Crucifixos; nec non et crucem auream magnam ad altare sanctorum
				<lb/>apostolorum Symeonis et Iudae, pensantem .CC. libras. Ab alia parte
				<lb/>ecclesiae, ad altare videlicet sanctorum apostolorum Philippi et
				<lb/>Iacobi, magnam crucem de argento, pensantem .CC. libras. Portam
				<lb/>quoque mediam tabulis argenteis totam decoravit unde usque hodie
				<lb/>dicitur porta Argentea, quam etiam et nos vidimus. Donavit etiam
				<lb/>canonicis beati Petri castrum Buccegiam de suo proprio patrimonio.
				<lb/>Condidit quoque magnum privilegium carticinium canonicis in perpetuum
				<lb/>ecclesiam Salvatoris, quae est posita in Terrione, quam
				<lb/>siquidem ecclesiam beatus pontifex ad sepulturam omnium peregrinorum
				<lb/>ultramontanorum fecerat; et ecclesiam Sancti Iustini,
				<lb/>positam in monte Saccorum, quam fecerat ad sepulturam omnium
				<lb/>peregrinorum latinorum; nec non et ecclesiam Sancti Peregrini,
				<lb/>extra civitatem Leonianam positam, cum tenimentis suis; et ecclesiam
				<lb/>Beatae Mariae in Palazolo positam; et ecclesiam Sancti
				<lb/>Georgii martiris post Sanctum Petrum positam. Multa quoque
				<lb/>alia, quae in praefata Beati Petri basilica idem sanctissimus praesul
				<lb/>fecit, possemus scriptis mandare; sed non oportet, quoniam <hi rend="italic">Liber
				<lb/>Pontificalis</hi> manifestissime indicat. Huius sanctissimum corpus
				<pb n="393"/>
				<lb/>requiescit in altari suo, quod est, ut supra diximus, iuxta aditum,
				<lb/>qui vadit foras ad sanctum Martinum post Sanctum Petrum;
				<lb/>in quo etiam altari, ut a nostris maioribus saepe accepimus, requiescit
			<lb/>beatus Leo papa I et II et III et IIII.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>UBI REQUIESCIT DOMNUS [H]ADRIANUS PAPA PRIMUS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>13.</head> <p>Iuxta hoc oratorium sancti Leonis IIII papae est oratorium
				<lb/>beatae recordationis domni [H]adriani I papae, de quo habetur
				<lb/>hoc epitafium:
				<lg>
					<l>Hic pater Ecclesiae, Romae decus, inclytus auctor</l>
					<l>[H]adrianus requiem papa beatus habet.</l>
					<l>Vir cui vita Deus, pietas lex, gloria Christus,</l>
					<l>Pastor apostolicus promptus ad omne bonum,</l>
					<l n="5">Nobilis ex magna genitus iam gente parentum,</l>
					<l>Sed sacris longe nobilior meritis,</l>
					<l>Exornare studens devoto pectore pastor</l>
					<l>Semper ubique suo templa sacrata Deo,</l>
					<l>Ecclesias donis, populos et dogmate sancto</l>
					<l n="10">Imbuit et cunctis pandit ad astra viam.</l>
					<l>Pauperibus largus, nulli pietate secundus,</l>
					<l>Et pro plebe sacris pervigil in precibus.</l>
					<l>Doctrinis, opibus, muris erexerat arces,</l>
					<l>Urbs caput orbis, honor, inclyta Roma, tuas.</l>
				</lg>
				<lb/>Hic sanctissimus praesul, praeter multa alia bona, quae fecit,
				<lb/>donavit canonicis huius ecclesiae castrum Capracorum, et a novo
				<lb/>restauravit tectum tituli Sancti Clementis papae in regione III positi.
				<pb n="394"/>
				<lb/>Iuxta huius oratorium est sepulchrum domni Urbani II papae,
			<lb/>satis pulchrum in Vaticano.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO BEATAE MARIAE QUOD EST IN VATICANO.</head>
			<head type="h_2"><lb/>14.</head> <p>Iuxta sepulchrum domni Urbani est oratorium beatae Mariae
				<lb/>matris Domini, quod construi fecit Paulus I papa, cuius parietes
				<lb/>optimo mosibo ex diversis metallis depinxit; ubi et effigiem sanctae
				<lb/>Dei Genitricis in statu ex argento deaurato depinxit. In
				<lb/>quo oraculo etiam sibi sepulturam construxit. Quod scilicet
				<lb/>oraculum propter multa corpora sanctorum quae ibi sepulta sunt, et
				<lb/>quae ipse, sicut in translatione sanctarum Dignae et Meritae legitur,
				<lb/>de cimiteriis levans ibi posuit, nam Vaticanum locus ille dicitur,
				<lb/>aeneis cancellis clausit. Unde usque ad tempora nostra locum illum
				<lb/>mulieres non intrabant. Hic praenominatus papa Paulus, dum in
				<lb/>ecclesia Beati Pauli aestivo tempore demoraretur corporali praeoccupatus
				<lb/>aegritudine, illic vitam finivit, ubi etiam sepultus est. Illicque
				<lb/>fere trium mensium spatio eius funus humatum permansit. Postmodum
				<lb/>vero congregati Romani cives et aliae nationes eius corpus
				<lb/>per flumen Tyberis navigio transfretantes, ad Beatum Petrum cum
				<lb/>psalmodiae honore deportaverunt et in praefato ab eo constructo
				<lb/>oratorio eum sepelierunt. Super cuius sepulchrum est scriptum:
			<lb/>Hic requiescit Paulus papa.</p>
			<p><lb/>Qui locus usque hodie dicitur Sancta Maria in oratorio.
				<lb/>Ante hoc oratorium beatae Mariae, scilicet in Vaticano, est
				<lb/>quoddam sepulchrum Iohannis cardinalis Sanctae Anastasiae,
				<lb/>cuius epitafium istud:
				<pb n="395"/>
				<lg>
					<l>Clauditur hoc tumulo venerabilis ille Iohannes,</l>
					<l>Qui legis sacrae diffundere noverat amnes.</l>
					<l>Egregius doctor, verbo quaecunque docebat,</l>
					<l>Moribus et vita tribuens exempla, gerebat.</l>
					<l n="5">Hunc a canonici districto iure rigoris,</l>
					<l>Non timor, aut lucrum, non gratia flexit amoris.</l>
					<l>Det Deus aeternus caelorum lumine pasci,</l>
					<l>Cui dat Roma mori, dederat Burgundia nasci.</l>
					<l>Quando vir iste obiit, si vis cognoscere verum,</l>
					<l n="10">Septima lux Martis fuit illi meta dierum.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTORUM PROCESSI ET MARTINIANI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>15.</head> <p>Ab alia parte iuxta portam aeneam, qua itur ad Sanctam Petronillam
				<lb/>et ad Sanctum Andream, est oratorium sanctorum Processi
				<lb/>et Martiniani martyrum, mosibo et diversis lapidibus decoratum.
				<lb/>Quod siquidem oratorium construi fecit beatae recordationis Paschalis
				<lb/>papa I, ad eorum honorem; in quo siquidem oratorio honorifice
				<lb/>recondidit eos in conc[h]a porfiretica, ut apparet. Et pro reverentia
				<lb/>eorum, locum illum cancellis aeneis circumdedit. Qui locus
				<lb/>in tanta veneratione est habitus, quod usque ad nostra tempora
				<lb/>locum illum mulieres non intrabant. Nam in illo loco sunt sepulturae
				<lb/>sanctorum pontificum; et deinde per directum, scilicet per
				<lb/>porticum pontificum, et usque ad portam Argenteam, sunt sepulturae
			<lb/>sanctorum pontificum.</p>
		</div>
		<pb n="396"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ALTARE SANCTI MARTIALIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>16.</head> <p>Est etiam ibi, post chorum canonicorum, altare sancti
			<lb/>Martialis, discipuli beati Petri apostoli.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ECCLESIA SANCTAE PETRONILLAE VIRGINIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>17.</head> <p>Infra palatium vero Neronis est templum Apollinis, quod
				<lb/>nunc vocatur Sancta Petronilla, in quo est reconditum corpus eiusdem
				<lb/>virginis, ante quod est basilica Sancti Angeli, quae vocatur Vaticanum,
				<lb/>mirifico mosibo laqueata auro et vitro. Ideo vero dicitur
				<lb/>Vaticanum, quia vates, id est sacerdotes, antiquitus canebant ibi
				<lb/>sua officia, ante templum Apollinis. Et ideo tota illa pars dextra
				<lb/>basilicae Beati Petri, qua itur per porticum pontificum et usque ad
				<lb/>portam Argenteam, vocatur Vaticanum. Ibique est aliud templum,
				<lb/>quod fuit vestarium Neronis, quod modo vocatur Sanctus Andreas.
				<lb/>In cuius altare beatus Gregorius papa, ut a nostris maioribus accepimus,
				<lb/>recondidit brachium sancti Andreae apostoli et beati Lucae
			<lb/>evangelistae, quae cum magna devotione detulit a Constantinopoli.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE SANCTIS PONTIFICIBUS QUI IN VATICANO REQUIESCUNT.</head>
			<head type="h_2"><lb/>18.</head> <p>In hac dextra parte basilicae Beati Petri, scilicet in Vaticano,
				<lb/>et per directum per porticum pontificum, qua itur ad sanctum
				<lb/>Gregorium papam egregium doctorem, et usque ad portam Argenteam,
				<pb n="397"/>
				<lb/>sunt sepulturae sanctorum pontificum. In quibus nimirum
				<lb/>sepulturis, sicut in <hi rend="italic">Libro Pontificum</hi> et in eorum quoque
				<lb/>sepulchris scriptum inveni, vel a maioribus nostris saepe accepimus,
			<lb/>requiescunt isti venerabiles subscripti pontifices, videlicet:</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>UBI REQUIESCIT BEATUS LINUS PAPA ET CETERI QUI SECUNTUR.</head>
			<head type="h_2"><lb/>19.</head> <p>Linus papa et martyr, qui ex praecepto beati Petri constituit,
				<lb/>ut mulier in ecclesiam velato capite introiret; sepultus iuxta corpus
				<lb/>beati Petri in Vaticano. Nam multa corpora sanctorum episcoporum
				<lb/>et sanctorum virorum ob reverentiam beati Petri ibidem
			<lb/>sepulta sunt.</p>
			<p><lb/>Cletus papa et martyr, qui tertius post apostolum Petrum, cum
				<lb/>rexisset Ecclesiam annis .XII., persecutione Domitiani martyrio
			<lb/>coronatus est, et sepultus in Vaticano.</p>
			<p><lb/>Anacletus papa, qui fuit ordinatus presbyter a beato Petro apostolo,
			<lb/>et sepultus in Vaticano.</p>
			<p><lb/>Evaristus papa, qui constituit .VII. diaconos, qui custodirent
			<lb/>Romanum pontificem.</p>
			<p><lb/>Xistus papa et martyr natione Romanus. Hic fuit sepultus
				<lb/>iuxta Ferratam prope corpus beati Petri, ubi adhuc est arcus de
			<lb/>mosibo, quem fecit fieri Pasc[h]alis papa I.</p>
			<p><lb/>Thelesphorus papa et martyr, qui constituit septem [h]ebdomadas
				<lb/>ante Pascha ieiunium celebrari, et in nocte Natalis Domini missas
			<lb/>celebrari, et <hi rend="italic">Gloria in excelsis Deo</hi> ante sacrificium dici.</p>
			<p><lb/>Iginus papa et martyr, qui conposuit clerum et distribuit
			<lb/>gradus.</p>
			<pb n="398"/>
			<p><lb/>Pius papa, frater beati Pastoris presbiteri, sub cuius tempore
				<lb/>Hermas librum scripsit, qui appellatur <hi rend="italic">Pastor</hi>, quia in habitu
			<lb/>pastoris angelos ei apparuit.</p>
			<p><lb/>Eleuther papa II, qui praecepit ut nulla esca usualis a Christianis
			<lb/>repudiaretur.</p>
			<p><lb/>Victor papa et martyr, qui constituit, ut sanctum Pascha die
				<lb/>dominico celebraretur. Hii omnes, sicut in <hi rend="italic">Pontificali</hi> legitur,
			<lb/>in Vaticano quiescunt.</p>
			<p><lb/>Leo papa I, qui misit epistolam Flaviano episcopo de incarnatione
				<lb/>Domini, et fecit sermones contra haereticos. Hic iacet
			<lb/>in altari sancti Leonis IIII papae, sicut supradictum est.</p>
			<p><lb/>Simplicius papa, qui constituit ad Sanctum Petrum, et ad Sanctum
				<lb/>Paulum, et ad Sanctum Laurentium, et ad Sanctam Mariam
				<lb/>Maiorem, ut per [h]ebdomadas presbiteri cardinales ibi manerent,
			<lb/>propter paenitentes et baptismum.</p>
			<p><lb/>Gelasius papa I. Hic fuit amator cleri et pauperum.</p>
			<p><lb/>Anastasius papa II, qui fecit confessionem beati Laurentii ex
			<lb/>argento.</p>
			<p><lb/>Hormisda papa. Hic conposuit clerum et psalmis erudivit.</p>
			<p><lb/>Simachus papa, qui fecit basilicam Sancti Andreae apostoli ad
				<lb/>Sanctum Petrum, in qua et altaria statuit ubi plura sanctorum corpora,
				<lb/>sicut carmina indicant, posuit; et iuxta fontem oratorium
				<lb/>Sanctae Crucis construxit, et recondidit in eius confessione crucem
				<lb/>ex auro et gemmis, ubi inclusit lignum crucis Domini, pensantem
				<lb/>.X. libras. Posuit et super altare eius, ut a nostris maioribus accepimus,
				<pb n="399"/>
				<lb/>in columpnis scilicet porfireticis, venerabilem ymaginem
				<lb/>apostolorum Petri et Pauli, quam beatus Silvester papa ostenderat
				<lb/>Constantino, ad repraesentandam formam eorum, [quos ante baptisma
				<lb/>in visione viderat]. Basilicam Beati Petri marmoribus ornavit.
				<lb/>Cant[h]arum pulchrum in paradiso cum pinea aenea, cum quadriporticu
				<lb/>marmoribus et musibo fecit, agnos et cruces et palmas
				<lb/>decenter pinxit; gradus construxit et cant[h]arum in medio cortinae
			<lb/>conposuit, ad c[h]rismatis unctionem in feria II post Pasc[h]a.</p>
			<p><lb/>Iohannes papa I, qui ob catholicam fidem Ravennae in custodia
				<lb/>defunctus est martyr .XV. kal. iunias; cuius corpus translatum est
			<lb/>de Ravenna et sepultum est in basilica Beati Petri in Vaticano.</p>
			<p><lb/>Felix papa, qui fecit ecclesiam Sanctorum Cosmae et Damiani
			<lb/>et constituit supra sepulchrum martyrum missas celebrari.</p>
			<p><lb/>Bonifatius papa I. Hic requiescit in porticu pontificum, de quo
				<lb/>habetur hoc epitafium:
				<lg>
					<l>Atria magnifici sunt membris plena sepulti</l>
					<l>Sedis apostolicae Bonifati praesulis almi.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Iohannes papa II, qui et Mercurius appellatus est; de quo habetur
				<lb/>hoc epitafium:
				<lg>
					<l>Hic tumulus vatis conservat membra Iohannis,</l>
					<l>Ordine pontificum qui fertur iure secundus.</l>
					<pb n="400"/>
					<l>Licet in extremis sollers fidusque minister</l>
					<l>Claruit, et primus iure levita fuit.</l>
					<l n="5">Missus ad imperium vice praesulis extitit auctor,</l>
					<l>Hunc memorant synodus pontificisque tomus.</l>
					<l>Cum titulis fidei vigiliantia quanta regendi</l>
					<l>Commissas animas, ne lupus hostis oves</l>
					<l>Carperet ammixtus, premeretve potentior imum.</l>
					<l n="10">Iustitiam [in] cunctos nisus habere parem.</l>
					<l>Providus humanis, summus verusque sacerdos,</l>
					<l>Nil temere, atque nimis pondere cuncta gerens.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Agapitus papa I, qui sanctissimus papa convicit Anthemium
				<lb/>patriarcham Constantinopolitanum, duas naturas in uno Domino
				<lb/>nostro I[h]esu Christo esse negantem, et in loco eius Mennam catholicum
				<lb/>consecravit; cuius corpus de Constantinopoli translatum est
				<lb/>in loculo plumbeo, et sepultus est in basilica Beati Petri apostoli.
			<lb/>De quo beatus Gregorius in <hi rend="italic">Dialogo</hi> magna refert.</p>
			<p><lb/>Pelagius papa I, qui coepit construere ecclesiam Sanctorum Philippi
				<lb/>et Iacobi. Hic sepultus est ante secretarium Beati Petri;
				<lb/>cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Terrenum corpus claudant haec forte sepulchra,</l>
					<l>Nil sancti meritis derogatura viri;</l>
					<l>Vivit in arce poli caelesti luce beatus,</l>
					<l>Vivit et hic cunctis per pia facta locis.</l>
					<l n="5">Surgere iudicio certus dextramque tenentem</l>
					<l>Angelica partem se rapiente manu.</l>
					<l>Virtutum numeret titulos Ecclesia Dei,</l>
					<l>Quos ventura utinam saecula ferre queant.</l>
					<l>Rector apostolicae fidei veneranda retexit</l>
					<l n="10">Dogmata, quae clari constituere Patres.</l>
					<pb n="401"/>
					<l>Eloquio curans errorum scismate lapsos,</l>
					<l>Ut veram teneant corda pacata fidem.</l>
					<l>Sacravit multos divina lege ministros,</l>
					<l>Nil pretio faciens immaculata manus.</l>
					<l n="15">Captivos redimens, miseris succurrere promptus,</l>
					<l>Pauperibus numquam parta negare sibi.</l>
					<l>Tristia participans, laeti moderator opimus;</l>
					<l>Alterius gemitus credidit esse suos.</l>
					<l>Hic requiescit Pelagius papa qui sedit annos .IIII., menses .X.,</l>
					<l n="20">dies .XVIII. Depositus .IIII. nonas martias.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Iohannes papa III, qui complevit ecclesiam Philippi et Iacobi,
				<lb/>sicut habetur in hoc sequenti versu:
				<lg>
					<l>Pelagius coepit, complevit papa Iohannes.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Benedictus papa I. Hic sepultus est in secretario, ad Sanctum
			<lb/>Petrum.</p>
			<p><lb/>Bonifatius papa II. Hic requiescit in porticu pontificum.
				<lb/>Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Vita hominum brevis est, certa hanc determinat hora,</l>
					<l>Sed vitae aeternae inde paratur iter;</l>
					<l>Quo non indecora aut rursum peritura videntur,</l>
					<l>Sed pulchrum atque decens iam sine fine manet.</l>
					<l n="5">Dic igitur, quid, mors, stimulis agitaris iniquis?</l>
					<l>Quid fremis incassum? Quid furibonda geris?</l>
					<pb n="402"/>
					<l>Commoda nulla tibi poterunt tua facta referre,</l>
					<l>Nec prodesse potest impetus iste tibi.</l>
					<l>Gregorii semper monita atque exempla magistri.</l>
					<l n="10">Vita opere ac dignis moribus iste sequens.</l>
					<l>Quo hunc terrere putas? Sunt huius maxima vota</l>
					<l>Mittere ad astra animam, reddere corpus humo.</l>
					<l>Saucia multiplici siquidem nam membra dolore</l>
					<l>Rursus in antiquo pulvere versa manent;</l>
					<l n="15">Quae coniuncta animae stabilito in corpore surgunt</l>
					<l>Ad vitam aeternam, te pereunte magis.</l>
					<l>Sancta fides, merito vitae, clementia patris</l>
					<l>Spem certam hanc famulos iussit habere suos.</l>
					<l>Hic requiescit Bonifatius iunior, qui sedit annos .VI., menses .VIII:, dies .XII.</l>
					<l n="20">Depositus oct. idus madii, imperante domno [H]eraclio, anno eius .II.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>UBI REQUIESCIT BEATUS GREGORIUS PAPA I.</head>
			<head type="h_2"><lb/>20.</head> <p>Iuxta hoc sepulchrum est oratorium beati Gregorii papae I.
				<lb/>Hic almificus praesul fuit sepultus ante secretarium inter columnas
				<lb/>porticalium; cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Suscipe terra tuo corpus de corpore sumptum,</l>
					<l>Reddere quod valeas vivificante Deo;</l>
					<l>Spiritus astra petit, leti nil iura nocebunt</l>
					<l>Cui vitae alterius mors magis ipsa via est.</l>
					<l n="5">Pontificis summi hoc clauduntur membra sepulchro,</l>
					<l>Qui innumeris semper vivit ubique bonis.</l>
					<l>Esuriem dapibus superavit, frigora veste</l>
					<l>Atque animas monitis texit ab hoste sacris.</l>
					<l>[Implebatque actu quicquid sermone docebat]</l>
					<l n="10">Esset ut exemplum mistica verba loquens.</l>
					<pb n="403"/>
					<l>Ad Christum Anglos convertit pietate magistra,</l>
					<l>Acquirens fidei agmina gente nova.</l>
					<l>Hic labor, hoc studium, haec tibi cura, hoc pastor agebas</l>
					<l>Ut domino offerres plurima lucra gregis.</l>
					<l n="15">Hisque Dei consul factus laetare triumphis,</l>
					<l>Nam mercedem operum iam sine fine tenes.</l>
				</lg>
				<lb/>Hic requiescit Gregorius papa, qui sedit annos .XIII., menses .VI.,
				<lb/>dies .X. Depositus .IIII. idus martias.
			</p>
			<p><lb/>Hic constituit toto orbe terrarum missarum sollempnia Domini
				<lb/>nostri I[h]esu Christi sanctaeque eius Genitricis, sanctorum Apostolorum,
				<lb/>et omnium sanctorum martyrum ac confessorum, perfectorum
				<lb/>iustorum, toto orbe terrarum requiescentium, memoriam
				<lb/>agere. Hic augmentavit [in] praedicationem canonum fieri <hi rend="italic">diesque
				<lb/>nostros in tua pace dispone</hi> et cetera. Hic constituit supra corpus
				<lb/>beati Petri et beati Pauli a cardinalibus missas iugiter celebrari.
				<lb/>Hic fecit Romanum cantum, et ordinavit primicerium et scholam
				<lb/>cantorum, et docuit. Ordinavit etiam stationes propter paenitentes;
				<lb/>quas cum primicerio et cantoribus et regionariis et acolitis, cruce
				<lb/>stationali praecedente, faciebat. Nam aliter in Quadragesima usque
				<lb/>ad Pascha, et aliter in Albis et in dominicis diebus et festivitatibus
				<lb/>sanctorum. Et statuit has antiphonas processionales in quatuor
				<lb/>tempora cantari; scilicet <hi rend="italic">Deprecamur te, Domine; Multa sunt, Domine,
				<lb/>peccata nostra; Parce, Domine, parce populo tuo</hi>. Et in letanias
				<lb/>maiores has alias antiphonas: <hi rend="italic">Domine Deus noster</hi> et ceteras.
				<pb n="404"/>
				<lb/>Et fecit Sanctum Stephanum, Orphanotrophium, ubi primicerius
				<lb/>et cantores manerent; de quibus iugiter essent cum pontifice, et de
				<lb/>episcopis, cardinalibus, diaconibus regionariis, et de acolitis, et cubiculariis,
			<lb/>qui eum custodirent, et essent ei bonum testimonium.</p>
			<p><lb/>Et constituit, sicut beatus papa Gelasius I ordinaverat, ut essent
				<lb/>per regiones de diaconibus cardinalibus, [et] subdiaconibus regionariis,
				<lb/>ut siquod ecclesiasticum negotium in regione oreretur, quod
				<lb/>diffiniri non possent, archidiacono repraesentaretur, ut ipse finem
				<lb/>imponeret. Hic scripsit ordinem, qualiter Ecclesia regeretur; et statuit,
				<lb/>ut quando pontifex extra Urbem iret vel esset, archidiaconus
				<lb/>et archipresbiter cardinalis et primicerius repraesentarent vicem eius.
				<lb/>Et fecit sinodochium sancti Gregorii iuxta gradus Beati Petri,
				<lb/>et constituit ibi .III. cantores cum primicerio, qui iugiter officiaret
				<lb/>missam ad altare beati Petri, indutus pluviali, et mitra, et
				<lb/>virga, staretque iuxta altare cum .II. et .III. et .IIII.; et pro beneficio
				<lb/>haberent, sicut in privilegio eius legitur. Statuit etiam .IIIIor.
				<lb/>cantores ad Sanctum Paulum et .IIIIor. ad sanctam Mariam Maiorem,
				<lb/>et .IIIIor. ad Sanctun (<hi rend="italic">sic</hi>) Laurentium foris murum, pro servitio missarum
				<lb/>cardinalium cum beneficiis harum ecclesiarum. Et praecepit
				<lb/>primicero et cantoribus, ut nullo modo deviarent ab ordine, quem
				<lb/>ipse docuit in Romana Ecclesia. Praecepit quoque ut ad altare
				<lb/>maius beati Petri nulla consecratio fieret nisi Romani pontificis,
				<lb/>et quando domnus pontifex facit consecrationem ibi, descendat ad
				<lb/>Sanctum Andream et faciat ibi consecrationem; qua expleta revertatur
				<lb/>ad altare maius et expleat missam. Et constituit .IIIIor.
				<lb/>diaconos cardinales ad Sanctum Petrum, qui legerent evangelium ad
				<lb/>missam, et praedicaret unusquisque in [h]ebdomada sua. Et cardinalis
				<lb/>[h]ebdomadarius similiter esset ibi propter paenitentes, et
				<pb n="405"/>
				<lb/>baptismum, et propter missas peregrinorum ad altare beati Petri.
			<lb/>Similiter et ad Sanctum Paulum statuit.</p>
			<p><lb/>[H]ic sanctissimus praesul Gregorius quantum dilexerit et ditaverit
				<lb/>ecclesiam istam, in privilegio, quod est scriptum in tabulis
				<lb/>marmoreis in pariete ante ecclesiam fixis, ex parte habetur. Quod
			<lb/>sic incipit:</p>
			<div>
				<head><lb/>PRIVILEGIUM BEATI GREGORII PRIMI:</head>
				<p><lb/>Dominis sanctis ac beatissimis Petro et Paulo apostolorum
					<lb/>principibus Gregorius indignus servus.Quotiens laudi vestrae
					<lb/>usibus servitura quaedam, licet parva, conquirimus, vestra vobis
					<lb/>reddimus, non nostra largimur, ut haec agentes non simus elati
					<lb/>de munere, sed de solutione securi. Nam quid unquam sine vobis
					<lb/>nostrum est? Qui non possumus accepta reddere, nisi quia per vos
					<lb/>iterum et ipsum hoc, ut redderemus, accepimus. Unde ego vester
					<lb/>servus reducens ad animum, multum me vobis, beati apostoli
					<lb/>Petre et Paule, esse debitorem, propter quod ab uberibus matris
					<lb/>meae, divinae potentiae gratia protegente, intra gremium ecclesiae
					<lb/>vestrae aluistis, et ad incrementum per singulos gradus, usque
					<lb/>ad summum apicem sacerdotii, licet immeritum, producere estis
					<lb/>dignati, ideoque hoc privilegii munusculum humili interim offerre
					<lb/>devotione praevidi. Statuo enim et a meis successoribus servandum
					<lb/>sine aliqua refragatione constituo, ut loca vel praedia cum olivetis
					<lb/>qui inferius describuntur, quos pro concinnatione luminariorum
					<lb/>vestrorum a diversis quibus detinebantur recolligens, vestra vobis
					<lb/>dicavi immutilata permanere. Idest in patrimonio Appiae massa
					<lb/>Victoriolas: olivetum in fundo Rumeliano in integro; olivetum in
					<lb/>fundo Octaviano in integro. Massa Trabatiana: olivetum in fundo
					<lb/>Burregano ut supra; olivetum in fundo Oppiano ut supra; olivetum
					<lb/>in fundo Iuliano in integro; olivetum in fundo Biviano ut supra;
					<lb/>olivetum in fundo Cattiano; olivetum in fundo Solificiano ut supra;
					<lb/>olivetum in fundo Palmis ut supra; olivetum in fundo Sagaris
					<lb/>ut supra; olivetum in fundo Marano ut supra; olivetum in fundo
					<lb/>Iuliano ut supra; olivetum in fundo Saturniano ut supra; olivetum
					<pb n="406"/>
					<lb/>in fundo Cagnano et Carbonaria ut supra. Massa Caesariana: olivetum
					<lb/>in fundo Florano ut supra; olivetum in fundo Prisciano et
					<lb/>Grassiano ut supra; olivetum in fundo Pascurano ut supra; olivetum
					<lb/>in fundo Variniano ut supra; olivetum in fundo Caesariano
					<lb/>ut supra. Massa Pontiana ad Ponzanum: olivetum in fundo Pontiano
					<lb/>ut supra; olivetum in fundo casa Romaniana ut supra; [olibetum
					<lb/>in fundo Tattiano ut supra; olibetum in casa Florana ut
					<lb/>supra]. Massa Steiana: olivetum in fundo Bersano ut supra; olivetum
					<lb/>in fundo Cacclano ut supra; [olibetum in fundo Pontiano
					<lb/>ut supra]; olivetum in fundo Aquiliano ut supra; olivetum in fundo
					<lb/>Steiano ut supra; olivetum in fundo Cassis ut supra. Massa Tertiana:
					<lb/>olivetum in fundo Camelliano et fundo Tortiliano ut supra;
					<lb/>olivetum in fundo casa Cuculi ut supra. Massa Naeviana: olivetum
					<lb/>in fundo Arcipiano ut supra; olivetum in fundo Corelliano
					<lb/>ut supra; olivetum in fundo Ursano ut supra. In patrimonio Labicanensi
					<lb/>massa Algisia; olivetum quod est ad Tufum iuxta Anagnias
					<lb/>in integro; olivetum quod est in Silvula et modicas talias cata
					<lb/>Gemmulum mag. milit.; olivetum in Aplineas in integro; olivetum
					<lb/>quod est in Claviano; [olibetum] quod tenet Franculus colonus;
					<lb/>[olibetum] in fundo Ordiniano in integro. Massa Pelagiana: olivetum
					<lb/>in fundo Casa Mutis iuxta Anagnias. Massa Pontiana: olivetum in
					<lb/>fundo Paciano; olivetum in fundo Ricianis. Massa Ruscellens:
					<lb/>olivetum iuxta Signias in fundo Perpiniano in integro. Massa
					<lb/>Hecteriana: olivetum in fundo Rasiniano; olivetum in fundo Cornatiano.
					<lb/>Massa Fistis: olivetum ibidem; olivetum in massa Silanis
					<lb/>in fundo Siliano cum factorio suo in integro, cata Petrum vestararium.
					<lb/>In patrimonio Tyburtino massa Alliana: olivetum in
					<lb/>fundo casa Simiana, in vico Bassiano, quod tenuerunt haeredes
					<lb/>Sergii scriniarii; olivetum in fundo Vinianello, quod Symeon abbas
					<lb/>***** Massa Pollonis: olivetum in fundo Tana et Prandearia.
					<lb/>Massa Cornutis: olivetum in fundo Plautiano et cetera; olivetum in
					<pb n="407"/>
					<lb/>fundo Statiano, quod tenuit Claudius nepos Demetrii; olivetum in
					<lb/>fundo Sutrio; olivetum in fundo suprascripto, quod tenet Sergius
					<lb/>gener Petri; olivetum in fundo suprascripto, quod tenet familia
					<lb/>et cetera; olivetum in fundo Paterno, quod tenet familia et cetera.
				<lb/>Siquis autem temerario ausu infringere praesunpserit et cetera.</p>
				<p><lb/>Datum idibus novembris, imperante piissimo Leone.</p>
			</div>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ALTARE SANCTI EGIDII ABBATIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>21.</head> <p>Iuxta sepulchrum, in quo beatus Gregorius papa I primo
				<lb/>loco positus fuit, est venerabile altare sancti Egidii abbatis.
				<lb/>Sabinianus papa, sub cuius tempore fuit fames gravis in civitate
				<lb/>Romana; sed facta pace cum gente Longobardorum, iussit aperiri
				<lb/>horrea Ecclesiae, et venumdari frumentum populo per unum
				<lb/>solidum .XXX. modios tritici. Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Hic hominum vitia blando sermone removit:</l>
					<l>Nec culpis iudex, sed medicina fuit.</l>
					<l>Misericordiae enim visceribus ultra quam dici possit affluebat;</l>
					<l>et quantum in se nullum a beneficio misericordiae excludebat.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Bonifatius III papa. Hic requiescit in porticu pontificum ad
			<lb/>sanctum Gregorium.</p>
			<p><lb/>Bonifatius papa IIII, qui petiit templum Pantheon a Foca
				<lb/>Caesare, et dedicavit illud in honorem beatae Mariae semper virginis
				<pb n="408"/>
				<lb/>et omnium sanctorum kalendis novembris. Hic sepultus
				<lb/>est intra ecclesiam Beati Petri iuxta portam Ravinianam. Cuius
				<lb/>epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Gregorio quartus iacet hic Bonifatius almus,</l>
					<l>Huius qui sedis fuit aequus rector et aedis:</l>
					<l>Tempore qui Focae cernens templum fore Romae,</l>
					<l>Delubra cunctorum fuerant quo daemoniorum,</l>
					<l n="5">Hoc expurgavit, sanctis cunctisque dicavit.</l>
					<l>Cuius natalis sollempnia qui celebratis,</l>
					<l>Primis septembris fert haec lux quarta kalendis.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Deusdedit papa. Hic benignissimus pater clerum valde dilexit et
			<lb/>ad pristina loca revocavit.</p>
			<p><lb/>Bonifatius papa V. Hic beatissimus praesul, ut in <hi rend="italic">Pontificali</hi>
				<lb/>legitur, fuit mitissimus et misericors super omnes qui fuerunt
			<lb/>tempore suo.</p>
			<p><lb/>Honorius papa I. Hic cooperuit totum tectum basilicae Beati Petri
				<lb/>ex tabulis aeneis, quas levavit de templo quod appellatur Romuli,
				<lb/>ex consensu [H]eraclei piissimi imperatoris. Fecit etiam ecclesiam
				<lb/>in honorem Sancti Apollenaris martyris in urbe Roma, in porticu
				<lb/>Beati Petri apostoli, quae appellatur Palmata. Hic fecit constitutum
				<lb/>in ecclesia, et decrevit ut omni sabbato exeat letania ab
				<lb/>ecclesia Sancti Apollenaris ad Sanctum Petrum, nisi festum interveniat.
			<lb/>\*</p>
			<p><lb/>Severinus papa I. Hic renovavit absidem Beati Petri apostoli
				<lb/>ex optimo mosibo, quod dirutum erat. Sepultus in ecclesia Beati
			<lb/>Petri in porticu pontificum.</p>
			<pb n="409"/>
			<p><lb/>Iohannes papa IIII. Hic dimisit in clerum rogam integram.
			<lb/>Sepultus in basilica Beati Petri in porticu pontificum.</p>
			<p><lb/>Theodorus papa I, qui levavit corpora sanctorum martyrum
				<lb/>Primi et Feliciani de arenario via Numentana, et honorifice recondidit
				<lb/>ea in ecclesia Beati Stephani protomartyris in Caelio monte.
				<lb/>Hic sepultus est in porticu pontificum. Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Incubat egregii Theodori praesulis almi</l>
					<l>Hoc tumulo corpus <hi rend="italic">et cetera</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Eugenius papa I. Hic fuit benignus, mitis et omnibus affabilis,
				<lb/>et indigentibus elemosinam saepissime ministravit. Sepultus in
			<lb/>ecclesia Beati Petri.</p>
			<p><lb/>Vitalianus papa. Hic regulam ecclesiasticam atque vigorem, ut
			<lb/>mos erat, omnimodo conservavit.</p>
			<p><lb/>Adeodatus papa. Hic fecit monasterium Sancti [H]erasmi situm
			<lb/>in monte Caelio.</p>
			<p><lb/>Donus papa. Hic atrium basilicae Beati Petri apostoli, quod
			<lb/>est ante ecclesiam, magnis marmoribus stravit.</p>
			<p><lb/>Agatho papa. Hic in tantum benignus et mansuetus fuit, ut
			<lb/>etiam omnibus [h]ilaris et iocundus conprobaretur.</p>
			<p><lb/>Leo papa II. Hic sanctissimus vir in divina Scriptura eloquentissimus
			<lb/>fuit. Sepultus in Vaticano iuxta corpus Apostoli.</p>
			<p><lb/>Benedictus papa II. Hic ab ineunte aetate in ecclesia militavit,
			<lb/>paupertatis semper amator; sepultus apud Beatum Petrum.</p>
			<pb n="410"/>
			<p><lb/>Iohannes papa V, cuius temporibus regnavit Iustinianus sanctissimus
			<lb/>imperator.</p>
			<p><lb/>Conon papa. Hic dimisit in clero, monasteriis videlicet diaconiis,
				<lb/>et mansionariis benedictionem in auro, sicut praedecessor eius
			<lb/>Benedictus papa II fecerat.</p>
			<p><lb/>Sergius papa I, qui constituit, ut in Nativitate beatae Mariae,
				<lb/>Annuntiatione, Purificatione, letania exeat a Sancto [H]adriano, et
				<lb/>ad Sanctam Mariam in Praesepe populus occurrat. Hic sepultus
				<lb/>est in ecclesia Beati Petri inter portam Argenteam et portam Ravinianam.
				<lb/>Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Limina quisquis adis papae metuenda beati</l>
					<l>Cerne pii Sergii excubiasque Petri.</l>
					<l>Culmen apostolicae sedis is iure paterno</l>
					<l>Electus tenuit, ut Theodorus obit.</l>
					<l n="5">Pellitur urbe pater; pervadit sacra Iohannes</l>
					<l>Romuleosque greges dissipat ipse lupus.</l>
					<l>Exul erat patria septem volventibus annis,</l>
					<l>Post multis populi urbe redit precibus.</l>
					<l>Suscipitur, papa sacratur, sede recepta</l>
					<l n="10">Gaudet, amat pastor agmina cuncta simul.</l>
					<l>Hic invasores sanctorum falce subegit</l>
					<l>Romanae Ecclesiae iudiciisque patrum.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Iohannes papa VI. Hic fecit in ecclesia Beati Andreae ad Sactum
			<lb/>Petrum ambonem, noviter constructum.</p>
			<p><lb/>Iohannes VII papa, vir eloquentissimus. Hic fecit oratorium,
				<lb/>infra ecclesiam Beati Petri, sanctae Dei genitricis virginis Mariae
				<pb n="411"/>
				<lb/>in parte sinistra, iuxta portam Guidaniam, cuius parietes mosibo
				<lb/>depinxit. Qui etiam sepultus est ad Beatum Petrum iuxta altare
				<lb/>oratorii, quod ipse construxit, sub die .XV. kalendas novembris;
				<lb/>ante quod oratorium est etiam sudarium Christi, quod vocatur
			<lb/>Veronica.</p>
			<p><lb/>Sisinnius papa I. Hic fuit constans animo, et curam agens pro
			<lb/>clero et habitatoribus huius civitatis.</p>
			<p><lb/>Constantinus papa I. Hic vir valde mitis fuit, ut in <hi rend="italic">Pontificali</hi>
				<lb/>habetur; cuius temporibus in urbe Roma fames magna facta
				<lb/>est per annos tres, sed postea per misericordiam Dei tanta fertilitatis
			<lb/>ubertas secuta est, ut sterilitatis inopiam oblivioni mandaret.</p>
			<p><lb/>Gregorius papa II. Hic sanctissimus praesul in divina Scriptura
				<lb/>valde eruditus fuit, facundus loquela, et constans animo. Sepultus
				<lb/>apud Beatum Petrum apostolum. .II. idus februarii, in porticu pontificum.
			<lb/>\*</p>
			<p><lb/>Gregorius papa III. Hic requiescit in illo loco, ubi domnus papa
			<lb/>Eugenius III requiescit.</p>
			<p><lb/>Zacharias papa. Hic in patriarchio, scilicet sub Sancto Laurentio
				<lb/>de palatio Lateranensi, beati Georgii martyris caput repperit in
				<lb/>capsa reconditum. Sepultus apud Beatum Petrum in porticu
			<lb/>pontificum.</p>
			<p><lb/>Stephanus papa II. Hic sanctissimus praesul in sua propria
				<lb/>domo construxit a fundamentis monasterium in honorem sancti
				<lb/>Stephani papae et martyris atque pontificis, nec non et beati Silvestri
				<pb n="412"/>
				<lb/>papae, in regione Columnae. Hic sepultus est in porticu pontificum.
				<lb/>Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Subiacet hic Stephanus Romanus papa secundus <hi rend="italic">et cetera</hi>.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Paulus papa. Hic fuit germanus huius praedicti Stephani papae.
			<lb/>Hic iacet in Vaticano iuxta altare beatae Mariae.</p>
			<p><lb/>Stephanus papa III. Hic vir strenuus fuit, et Scripturis divinis
			<lb/>eruditus, et in earum observationibus constantissimus perseverator.</p>
			<p><lb/>Leo papa III. Hic beatus praesul constituit, ut ante .III. dies
				<lb/>Ascensionis Domini letaniae celebrarentur. Sepultus in ecclesia
			<lb/>Beati Petri .II. idus iunii.</p>
			<p><lb/>Stephanus papa IIII. Hic praeter multa bona, quae fecit, fecit
				<lb/>et in ecclesia Beati Petri ad Vincula optimam vestem de chrisoclabo
			<lb/>cum gemmis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTORUM PROCESSI ET MARTINIANI</head>
			<head type="h_2"><lb/>22.</head> <p>Paschalis papa I. Hic beatissimus praesul detulit corpora
				<lb/>sanctorum Processi et Martiniani martyrum de cymiterio Sanctae
				<lb/>Agathae in ecclesiam Beati Petri; in quorum honorem construxit
				<lb/>oratorium summae pulchritudinis, in quo satis honorifice corpora
			<lb/>eorum recondidit in conc[h]a porfiretica. Sepultus in Vaticano.</p>
		</div>
		<pb n="413"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTI GREGORII PAPAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>23.</head> <p>Gregorius papa IIII. Hic igne divini amoris succensus, corpus
				<lb/>beati Gregorii papae, egregi doctoris, de loco in quo prius sepultus
				<lb/>fuit, abstulit, et non longe ab eo in alium locum noviter constructum
				<lb/>intra Beati Petri ecclesiam apostoli summo honore perduxit;
				<lb/>eiusque sacrum altare vel potius oratorium suo nomini titulavit.
				<lb/>In quo siquidem oratorio sanctorum martyrum corpora Sebastiani
				<lb/>scilicet, Gorgonii et Tyburtii, filii Chromatii praefecti, ex cymiteriis
				<lb/>quibus ante iacuerant, sicut in <hi rend="italic">Pontificali</hi> legitur, honorifice
			<lb/>perduxit, et unumquodque eorum separatis altaribus collocavit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ALTARE APOSTOLORUM SYMONIS ET IUDAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>24.</head> <p>In atrio vero ecclesiae ad crucem est venerabile altare sanctorum
				<lb/>apostolorum Symonis et Iudae, ubi, ut a nostris maioribus
			<lb/>accepimus, eorum corpora pretiosa requiescunt.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>UBI REQUIESCIT SERGIUS PAPA II.</head>
			<head type="h_2"><lb/>25.</head> <p>Sergius papa II, qui renovavit a fundamentis ecclesiam Sanctorum
				<lb/>Silvestri et Martini papae, de qua fuit presbiter cardinalis
				<lb/>ordinatus. Sepultus in ecclesia Beati Petri cum Xisto I papa et
				<lb/>martyre et Fabiano pontifice, ut dicit eius epitafium:
				<lg>
					<l>Sergius en iunior praesul et plebis amator</l>
					<l>Hoc tegitur tumulo, qui bene pavit oves.</l>
					<pb n="414"/>
					<l>Spes patriae mundique decus, moderator opimus,</l>
					<l>Divinis monitis non fuit ille piger.</l>
					<l n="5">Romanos proceres non tantum famine verbi</l>
					<l>Rebus et humanis nocte dieque favens.</l>
					<l>Utque Leo sanctus, Damasus quoque papa benignus,</l>
					<l>Hic ritum tenuit instituitque gregem.</l>
					<l>Egentum semper studuit recreare catervam,</l>
					<l n="10">Proque poli ut caperet caelica regna libens.</l>
					<l>Iam iam pro tanto tundamus pectora pugnis</l>
					<l>Pastore amisso, vivat ut axe poli.</l>
					<l>Nectitur ecce piis Faviano et corpore Xisto,</l>
					<l>Praesulibus, quorum spiritus astra micant.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Hoc epitafium inventum fuit in altari beati Xisti I, quod est
				<lb/>in introitu Basilicae beati Petri iuxta Ferratam; super quod altare
				<lb/>est arcus ex mirifico musibo, sicut legitur in vita Paschalis I papae.
				<lb/>Posuit, inquit, corpus beati Xisti martyris ante corpus beati Petri
				<lb/>iuxta Ferratam; super quod fecit altare lapidibus ornatum, et super
			<lb/>altare arcum ex mirifico musibo.</p>
			<p><lb/>Leo papa VIIII. Hic requiescit infra ecclesiam Beati Petri in
				<lb/>pilo marmoreo prope portam Ravinnianam; de quo sunt apud
				<lb/>nos multa et magna miracula. Hic condidit privilegium canonicorum
			<lb/>Beati Petri de confirmatione suarum ecclesiarum.</p>
			<p><lb/>Stephanus papa V, de quo est istud epitafium:
				<lg>
					<l>Accedis quisquis magni suffragia Petri</l>
					<l>Caelestis regni poscere clavigeri,</l>
					<l>Intentis oculis, compuncto corde, locellum</l>
					<l>Conspice perspicuum, quo pia membra iacent.</l>
					<l n="5">Hic tumulus quinti sacratos continet artus</l>
					<l>Praesulis eximii pontificis Stephani,</l>
					<l>Bis ternis annis populum qui rexit et urbem</l>
					<l>Et gessit Domino quae fuerant placita.</l>
					<pb n="415"/>
					<l>Suscepit tellus consumptum pulvere corpus,</l>
					<l n="10">Aethera sed scandit spiritus almus ovans.</l>
					<l>Unde, peto, cuncti venientes dicite, fratres:</l>
					<l>&lt;&lt; Arbiter omnipotens, da veniam Stephano &gt;&gt; .</l>
				</lg>
			<lb/>Hic praedictus Stephanus V requiescit ante ecclesiam Beati Petri.</p>
			<p><lb/>Benedictus papa III. Hic requiescit iuxta portam Argenteam
				<lb/>de foris. Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Quisquis huc properas Christum pro crimine poscens,</l>
					<l>Quam lacrimis dignus sit, rogo, disce locus.</l>
					<l>Hac gelida praesul Benedictus membra quiete</l>
					<l>Tertius en claudit, quae sibi reddat humus.</l>
					<l n="5">Quodque fores tectus servat sub tegmine saxi</l>
					<l>Indignum sanxit se sociare piis.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Inter portam Argenteam et portam Romanam, videlicet in porticali,
				<lb/>fuit sepultus quidam Iohannes papa bonae memoriae. Cuius
				<lb/>epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Quam sollers Domino placuit, quam mente modesta</l>
					<l>Praesul apostolicus orbis et omne decus!</l>
					<l>Hic statuit tumulo claudi sua membra sub isto,</l>
					<l>Haec eadem sperans ut sibi reddat humus.</l>
					<l n="5">Ardua qui fulsit cunctis ut sydera caeli,</l>
					<l>Augustis carus, gentibus et tribubus.</l>
					<l>Doctrinis comptus sacris et dogmate claro</l>
					<l>Per patrias sancta semina fudit ovans,</l>
					<l>Nam Graios superans eois partibus unam</l>
					<l n="10">Scismata pellendo reddidit Ecclesiam.</l>
					<l>Principis hinc Petri sed quisquis tendis ad aulam.</l>
					<l>Dic supplex, isdem regnet ut arce poli.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n="416"/>
			<p><lb/>Nicolaus papa II. Hic requiescit iuxta portam Iudicii. Cuius
				<lb/>epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Conditur hoc antro sacrae substantia carnis</l>
					<l>Praesulis egregii Nicolai, dogmate sancto</l>
					<l>Qui fulsit cunctis, mundum replevit et orbem;</l>
					<l>Intactis nituit membris castoque pudore.</l>
					<l n="5">Quae docuit verbis actuque peregit opimo,</l>
					<l>Sidereae plenus mansit doctusque sophiae</l>
					<l>Caelorum claris quem servant regna triumphis,</l>
					<l>Ut vernet solis procerum per saecula vatum.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Stephanus papa VI. Hic requiescit ante ecclesiam. Cuius
				<lb/>epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Hoc Stephani papae clauduntur membra sacello,</l>
					<l>Sextus dictus erat ordine quippe patrum.</l>
					<l>Hic primum reppulit Formosi spurca superbi</l>
					<l>Culmina qui invasit sedis apostolicae.</l>
					<l n="5">Concilium instituit, praesedit pastor et ipsi,</l>
					<l>Lege satis fessis iura dedit famulis.</l>
					<l>Cumque pater multum certaret dogmate sancto</l>
					<l>Captus et a sede pulsus in ima fuit.</l>
					<l>Carceris interea vinclis constrictus in imo,</l>
					<l n="10">Stranguilatus ubi exuerat hominem.</l>
					<l>Post decimumque diem regnanti transtulit annum</l>
					<l>Sergius huc papa funera sacra colens.</l>
				</lg>
			</p>
			<pb n="417"/>
			<p><lb/>Iohannes VIII papa. Hic requiescit ante ecclesiam iuxta portam
				<lb/>Iudicii. Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Praesulis octavi requiescunt membra Iohannis</l>
					<l>Tegmine sub gelido marmorei tumuli.</l>
					<l>Moribus ut paret fulsit, qui mente beatis</l>
					<l>Altisonis comptus actibus et meritis.</l>
					<l n="5">Iudicii custos mansit, pietatis amator,</l>
					<l>Dogmatis et varii plurima verba docens.</l>
					<l>De segete Christi pepulit zizania saepe</l>
					<l>Multaque per mundum semina fudit ovans.</l>
					<l>Doctrina prudens, verbo linguaque peritus,</l>
					<l n="10">Sollertem sese omnibus exhibuit.</l>
					<l>Et nunc caelicolas cernat super astra falanges.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Iohannes VIIII papa. Hic requiescit ante ecclesiam prope;
				<lb/>portam Guidaneam. Cuius epitafium est hoc:
				<lg>
					<l>Ecclesiae specimen, clarissima gemma bonorum</l>
					<l>Et mundi dominus, hic iacet eximius</l>
					<l>Iohannes, meritis qui fulsit in ordine nonus</l>
					<l>Inter apostolicos, quem vehit altitonans.</l>
					<l n="5">Conciliis docuit ternis qui dogma salutis</l>
					<l>Observare, Deo munera sancta ferens.</l>
					<l>Temporibus cuius novitas abolita mali[gna] est</l>
					<l>Et firmata fides quam statuere Patres.</l>
					<l>Qui moriturus eris, lector, dic: papa Iohannes</l>
					<l n="10">Cum sanctis capiat regna beata Dei.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Iohannes X papa. Hic requiescit ante ecclesiam iuxta Iohannem
				<lb/>octavum. Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Praesulis eximii requiescunt membra Iohannis,</l>
					<l>Qui Petrus antea extiterat: quippe</l>
					<pb n="418"/>
					<l>Sedem Papiae blando moderamine rexit.</l>
					<l>Imperator[i] Octoni dulcis fuit atque praeclarus,</l>
					<l n="5">Commissum populum Romanum moribus instruens,</l>
					<l>Dulcis in eloquio, cunctis praeclarus amicis,</l>
					<l>Subiectis placidus, pauperibusque pius.</l>
				</lg>
			<lb/>Defunctus est Iohannes papa Romanus mense augusti, die .XX.</p>
			<p><lb/>Benedictus papa IIII. Hic qepultus fuit iuxta aditum qui vadit
				<lb/>ad Sanctum Gregorium de Palatio. Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Membra Benedicti hic quarti sacrata quiescunt</l>
					<l>Pontificis magni, praesulis eximii,</l>
					<l>Qui merito dignus Benedictus nomine dictus,</l>
					<l>Cum fuerit largus omnibus atque bonus.</l>
					<l n="5">Huic generis decus ac pietatis splendor opimus:</l>
					<l>Ornat opus cunctum iussa Dei meditans.</l>
					<l>Praetulit hic generale bonum lucro speciali,</l>
					<l>Mercatus caelum cuncta sua tribuit.</l>
					<l>Despectas viduas nec non inopesque pupillos</l>
					<l n="10">Ut natos proprios assidue refovens.</l>
					<l>Inspector tumuli, compuncto dicito corde:</l>
					<l>&lt;&lt; Cum Christo regnes, o Benedicte, Deo &gt;&gt; .</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Christophorus papa. Hic requiescit in ecclesia Beati Petri. De
				<lb/>quo habetur hoc epitafium:
				<lg>
					<l>Hic pia Christophori quiescunt membra sepulchro.</l>
					<l>Anastasius papa III; cuius epitafium est istud:</l>
					<l>Vatis Anastasii quiescunt membra sepulchro,</l>
					<l>Sed nunquam meritum parvula claudit humus.</l>
					<l n="5">Sedem apostolicam blando moderamine rexit</l>
					<l>Tertius existens ordine pontificum.</l>
					<pb n="419"/>
					<l>Ad Christum pergens peccati vincula sperat</l>
					<l>Solvere clementer omnia posse sibi.</l>
					<l>Limina currentes ad templi undique huius,</l>
					<l n="10">Ut praestet requiem poscite corde deum.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Gregorius papa V. Hic requiescit in ecclesia Beati Petri ante
				<lb/>secretarium, iuxta Pelagium papam. Cuius epitafium est istud:
				<lg>
					<l>Hic quem claudit humus oculis vultuque decorum,</l>
					<l>Papa fuit quintus nomine Gregorius.</l>
					<l>Ante tamen Bruno, Francorum regia proles,</l>
					<l>Filius Octonis de genitrice Iudith.</l>
					<l n="5">Lingua Teutonicus, Vuangia doctus in urbe,</l>
					<l>Sed iuvenis cathedram sedit apostolicam.</l>
					<l>Ad binos annos et menses circiter octo</l>
					<l>Ter senos februo connumerante dies.</l>
					<l>Pauperibus dives, per singula sabbata vestes</l>
					<l n="10">Divisit, numero cautus apostolico.</l>
					<l>Usus Francisca, vulgari et voce Latina</l>
					<l>Instituit populos eloquio triplici <hi rend="italic">et cetera</hi>.</l>
					<l>Exuit et postquam terrenae vincula carnis</l>
					<l>Aequivoci dextro substituit lateri.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>UBI REQUIESCIT VENERABILIS BEDA PRESBITER.</head>
			<head type="h_2"><lb/>26.</head> <p>Requiescit etiam ante portam Argenteam sub rota, scilicet
				<lb/>porfiretica, ut a nostris maioribus accepimus, venerabilis Beda
				<lb/>presbiter qui fecit homelias; et eius ob reverentiam antiqui nostri
			<lb/>penitus non transibant per eam, nec nos transire permittebant.</p>
		</div>
		<pb n="420"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO VERONICAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>27.</head> <p>Ab alia parte basilicae Beati Petri est, ut supra diximus,
				<lb/>oratorium sanctae Dei genitricis virginis Mariae, quod vocatur
				<lb/>Veronica; ubi sine dubio est sudarium Christi, in quo ante passionem
				<lb/>suam sanctissimam faciem, ut a nostris maioribus accepimus,
				<lb/>extersit, quando sudor eius factus est sicut guttae sanguinis
			<lb/>decurrentis in terram.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTI ANTONINI MARTYRIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>28.</head> <p>Iuxta hoc oratorium beatae Mariae, videlicet iuxta portam
				<lb/>Guidaneam, est oratorium sancti Antonini martyris. Deinde
				<lb/>inter portam Guidaneam et portam Romanam est altare sancti
			<lb/>Tridentii martyris.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO APOSTOLORUM PHILIPPI ET IACOBI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>29.</head> <p>In atrio vero ecclesiae ad crucem, est venerabile altare apostolorum
				<lb/>Philippi et Iacobi, ad cuius ornatum fuit ibi posita magna
			<lb/>crux aurea.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ALTARE SANCTI ABUNDII.</head>
			<head type="h_2"><lb/>30.</head> <p>Ante hoc oratorium, scilicet iuxta aditum qui vadit in ecclesiam
				<lb/>Sancti Vincentii, est altare sancti Abundii, huius sanctissimae
			<lb/>basilicae quondam mansionarii, de quo narrat beatus Gregorius.</p>
		</div>
		<pb n="421"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTI AMBROSII.</head>
			<head type="h_2"><lb/>31.</head> <p>Postea, per directum, est oratorium sancti Ambrosii confessoris.
			<lb/>\*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>UBI REQUIESCIT BEATUS MATHIAS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>32.</head> <p>Deinde iuxta arcum triumphalem est altare sancti Pastoris.
				<lb/>In quo siquidem arcu audivimus requiescere beati Mathiae apostoli
			<lb/>corpus. Post hoc est altare sancti Bartholomaei apostoli.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ALTARE PETRI ET PAULI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>33.</head> <p>Ante aditum, qui vadit in confessionem beati Petri, est
				<lb/>altare apostolorum Petri et Pauli, ubi eorum ossa pretiosa, ut
			<lb/>dicitur, ponderata fuerunt.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTAE LUCIAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>34.</head> <p>Postea vero, ante ecclesiam Sancti Iohannis ad fontes, est
				<lb/>oratorium sanctae Luciae; quod, ut a nostris maioribus accepimus,
				<lb/>consecravit beatus Gregorius papa, et eius venerabile brachium
			<lb/>in eo recondidit, et parietes illius, ut apparet, mosibo depinxit.</p>
		</div>
		<pb n="422"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ORATORIO SANCTAE CRUCIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>35.</head> <p>Ab alia parte est ecclesia sanctae Crucis, quam construi
				<lb/>fecit beatae recordationis Symachus papa, cuius absidam columnis
				<lb/>porfireticis et optimo mosibo decoravit, et .X. libras ligni sanctae
			<lb/>Crucis in ea recondidit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE ECCLESIA SANCTI IOHANNIS AD FONTES.</head>
			<head type="h_2"><lb/>36.</head> <p>Postea sunt fontes quos fieri fecit beatus Damasus papa,
			<lb/>sicut in scriptis invenimus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE EXCELLENTIA HUIUS BASILICAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>37.</head> <p>Quantam reverentiam huic sanctissimae Beati Petri apostolorum
				<lb/>principis basilicae totus orbis exhibeat, in vita Vigilii
				<lb/>papae aperte cognoscitur. Nam Theodora Augusta, mittens Anthemium
				<lb/>scribonem suum Romam, ut Vigilium papam comprehenderet,
				<lb/>ait ei: &lt;&lt; Excepto in basilica Beati Petri, parce. Nam si
				<lb/>in Lateranis aut in palatio, aut in qualibet ecclesia Vigilium inveneris,
				<lb/>mox imposito in navi, perduc eum usque ad nos. Quod
			<lb/>si non feceris per viventem in saecula excoriari te faciam &gt;&gt; .</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE EADEM RE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>38.</head> <p>Hoc quoque non est parvum, quod de institutione sanctorum
				<lb/>Patrum, quadam praerogativa sumitur de sanctissimo altari Beati
				<pb n="423"/>
				<lb/>Petri crux domnica, quae praecedat populum paenitentem per totam
				<lb/>quadragesimam ad stationes euntem. Quae nimirum crux stationalis
				<lb/>ob Christi et eius Apostoli reverentiam in tanta veneratione
				<lb/>a cunctis est habita, quod, sicut cantores et regionarii asserunt, hac
			<lb/>cruce non delata, immunes ab statione saepe recedant.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE PRAEROGATIVA HUIUS SACROSANCTI ALTARIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>39.</head> <p>Et quoniam beatus Petrus fuit princeps et caput omnium
				<lb/>apostolorum, dicente Domino: &lt;&lt; Tu es Petrus, et super hanc petram
				<lb/>aedificabo Ecclesiam meam &gt;&gt;, et: &lt;&lt; Tu vocaberis Cephas &gt;&gt; id est
				<lb/>Caput, quadam praerogativa nullus patriarcha, nullus archiepiscopus,
				<lb/>nullus episcopus, sive sacerdos, ad sacrosanctum altare eiusdem
				<lb/>Apostoli consecret, nisi tantum successor eius, Romanus pontifex.
				<lb/>Primam quoque cathedram, ut praecipuus doctor et principalis intelligentiae,
				<lb/>beatus Petrus in Ecclesia Alexandrina habuisse dicitur:
				<lb/>sicut quoque in <hi rend="italic">Actibus apostolorum</hi> legitur, omnes
				<lb/>dubitationes ad beatum Petrum, tanquam ad magistrum omnium,
			<lb/>referebantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>RATIO QUARE BEATI PETRI BASILICA PRAECEDAT IN PROCESSIONE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>40.</head> <p>Non modica quoque Beati Petri basilica laetari debet praerogativa,
				<lb/>quod in maiori letania, tanquam navis prora et aliorum
				<lb/>vexillifera, omnes de navi praecedit; domno papa, tanquam principali
				<lb/>et praecipuo gubernatore ex puppe veniente. In quo nimirum
				<lb/>facto significatur, beatum Petrum vexilliferum et totius Ecclesiae
				<lb/>praeductorem esse et Christi resurrectionis primum praedicatorem.
				<lb/>Sicut enim in Paschali processione cruces et sanctorum reliquias ad
				<lb/>vitae praeparationem et monimenta contra hostes invisibiles praemittimus;
				<lb/>ita in hac generali processione Beati Petri basilica, ut
				<pb n="424"/>
				<lb/>ductrix et rectrix ceterarum, praeambula invenitur. Et hinc est,
				<lb/>quod crux domnica, quadragesimali tempore videlicet, sumitur de
				<lb/>sanctissimo beati Petri altari, quae praecedat populum paenitentem
			<lb/>per totam Quadragesimam ad stationes euntem.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>RATIO QUARE BEATI PETRI BASILICA CETERAS ECCLESIAS URBIS ET
			<lb/>ORBIS PRAECELLAT LUMINE LAMPADARUM.</head>
			<head type="h_2"><lb/>41.</head> <p>Quoniam haec Beati Petri basilica omnium ecclesiarum caput
				<lb/>est et speculum, nam a beato Petro fidei lumen sumpsit omnis ecclesia
				<lb/>(fuit enim, ut dicit beatus Gregorius in <hi rend="italic">Moralibus</hi>, Christi
				<lb/>resurrectionis primus praedicator de institutione sanctae Romanae
				<lb/>Ecclesiae), ad decorem et pulchritudinem huius sacrosanctae basilicae,
				<lb/>accenduntur cotidie .CL. lampades in praenominata Beati Petri ecclesia,
				<lb/>sicut in sequentibus notabitur. Et semper, cum novem lectiones
				<lb/>facimus, eius sacrosanctum altare ad omne nocturnum incensatur.
				<lb/>Antiquitus tamen cotidie incensabatur. In stationibus vero nocturnis
				<lb/>ad omnem lectionem adhuc incensatur. Decet namque beatum
				<lb/>Petrum, praesentis ecclesiae principem, in Urbe, totius mundi domina,
				<lb/>venerari. Et ibi sacrosanctae fundamentum Ecclesiae fore, ubi
				<lb/>erat mundanae monarchiae principatus; et ubi mundani erroris maior
				<lb/>excreverat morbus, ibi christianae salutis potior inveniretur medicina.
				<lb/>Ipse nimirum beatus Petrus apostolorum princeps a Christo est
				<lb/>constitutus, quem dominus suae potestatis vicarium tanta plenitudinis
				<lb/>auctoritate constituit, ut quicquid alter in terris gereret, totum alter
			<lb/>in caelestibus approbaret.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE CONSUETUDINIBUS CONFESSIONIS ALTARIS BEATI PETRI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>42.</head> <p>Haec sunt, quae domnus papa de consuetudine recepturus est
				<lb/>ab illis, qui eunt ad Confessionem beati Petri, pro tribus partibus;
				<pb n="425"/>
				<lb/>canonici vero pro quarta parte. In primis planetas, camisos, dalmaticas,
				<lb/>tunicas, amictos, stoles, manules, cingulos, crucem, t[h]uribulum,
				<lb/>anulum aureum qui sit aptus ad cantandum missam, libros et alia
				<lb/>vasa quae ad officium altaris spectant, candelabra, tualias frisatas et
				<lb/>operatas quae totum altare colligant sine frisio tantum, frisatas vero
				<lb/>parvas vel magnas, tres denarios ad pondus de balsamo, et .X.
				<lb/>libras cerae pro facula de sabbato sancto, et .III. ampullas maiores et
				<lb/>.III. minores et III. fanones, et oleum pro c[h]rismate, et .XII.
				<lb/>denarios papienses pro palmis. Canonici Beati Petri .VI. solidos
				<lb/>in .VI. stationibus; in unaquaque .VI. solidos; et .VI. solidos in festivitate
			<lb/>sancti Andreae et .II. aquaricias olei pro festo eiusdem.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>QUOT LAMPADES ARDEANT COTIDIE IN
			<lb/>BEATI PETRI BASILICA DE CONSUETUDINE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>43.</head> <p>Ad luminaria ante altare beati Petri .XIII lampades. In corpore
				<lb/>totidem, die noctuque. In virga, ante pectoralia .III. lampades.
				<lb/>In unoquoque capitulo, id est in unaquaque corona, .I. candela per
				<lb/>totam noctem accendatur, donec missa finiatur; quae nimirum capitula
				<lb/>sunt ad minus .XXXIIII., usque ad Crucifixos. Omnes igitur
				<lb/>lampades, ab altari beati Petri usque ad Crucifixos sunt .L. omni
				<lb/>nocte. In stationibus vero, in unoquoque capitulo, .IIII. candelae.
				<lb/>In rete, quod est in atrio ecclesiae, .XII. In virga .XVIII. Ante
				<lb/>Veronicam .X., die noctuque. Ante imaginem beatae Mariae, quae
				<lb/>est de mosibo post Veronicam, .I. In sancto Processo .I. Ad sanctam
				<lb/>Mariam de Cancellis .III. In arcu maiori, ubi audivimus
				<lb/>requiescere corpus beati Mathiae apostoli, .I. nocte et die; nocte
				<lb/>vero tota .VIII. Ad sanctam Crucem .I. In sancto Iohanne ad
				<lb/>fontes .I. In sancta Lucia .I. Ad sanctum Pastorem .I. Ad sanctum
				<lb/>Gregorium .I.; nocte dieque in unoquoque istorum. In Vaticano
				<lb/>.I. In sancta Maria in oratorio .I. Ad sanctum Leonem
				<pb n="426"/>
				<lb/>quartum .I. Petro et Paulo .I. Ad sanctum Bartholomaeum .I.
				<lb/>Ante Crucifixos .II. In rete .III. In virga .III. Ante portas
				<lb/>ecclesiae de foris .V. In unoquoque porticalium .III. In sancta Petronilla
				<lb/>.II. In sancto Andrea .I. Omnes igitur candelae, quae
				<lb/>cotidie ardent in ecclesia Beati Petri, sunt .CXV. ad minus omni
				<lb/>nocte. In stationibus vero sunt .CCL. In dedicatione, in Ascensione,
				<lb/>et festo sancti Petri et octava eius retia accendantur; sed
				<lb/>rete magnum, quod est in atrio ecclesiae, scilicet ante portam
				<lb/>Argenteam, in festo sancti Petri et octava tantum. Praeterea .IIII.
				<lb/>funes de antiqua consuetudine extenduntur in festo sancti Petri et
				<lb/>octava eius in atrio eiusdem ecclesiae, id est in paradiso, in modum
				<lb/>crucis, et ligantur de porticalibus ad pineam aeneam, quae est in
				<lb/>paradiso; et in unoquoque fune .X. candelae suspenduntur. In
				<lb/>gradibus vero, scilicet ante ecclesiam sanctae Mariae inter turres,
				<lb/>idest inter nolaria, extenditur unus magnus funis a porticali, quod
				<lb/>est super gradus mortuorum, usque ad domum Petri Iohannis de
				<lb/>Pampano; in qua nimirum domo de iure debet ligari funis secundum
				<lb/>tenorem locationis ab Angelo scriniario factae, et suspenduntur in
			<lb/>eo .XX. candelae.</p>
			<p><lb/>In resarciendo tecto et mutandis trabibus dantur .II. denarii
				<lb/>papienses unicuique magistrorum et manualium in unoquoque die,
				<lb/>donec opus compleatur. Quando sandalarii capiunt trabes, .II. solidi
				<lb/>denariorum papiensium et .IIII. libras cerae. Quando domnus
				<lb/>papa pergit ad Sanctum Petrum in stationibus, .XX. sol. den. pap.
				<lb/>et .II. aquaricias clareti. Cardinalibus et capellanis domni papae
				<lb/>cum aliis scholis, medietas altaris datur, ex quo tualia extenditur
				<lb/>super altare. Et in unaquaque statione unum par facularum de
				<lb/>duabus libris ad vesperas et ad matutinas, et candelas pro lectionibus;
				<lb/>et ad missam similiter unum par facularum. Cardinalibus
				<lb/>.V. sol. den. pap. in statione, et .III. sol. lucenses pro responsoriis.
				<lb/>In quatuor tempora, in unoquoque sabbato .V. sol. luc. cardinali
				<lb/>diacono, subdiacono, cantoribus et acolitis. A festo sancti Gregorii
				<pb n="427"/>
				<lb/>papae usque ad festum Pentecostes in unoquoque die .XII. den. pap.
				<lb/>dantur domno papae et mille librae cerae per singulos annos; et
				<lb/>in unoquoque mense .I. aquaricia olei et .I. libra olibani, si est
			<lb/>in Urbe vel circa Urbem per unam diaetam.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE CONSUETUDINE MAIORIS [H]EBDOMADAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>44.</head> <p>Ex consuetudine, in maiori [h]ebdomada domnus episcopus
				<lb/>Sanctae Rufinae ius, quod consuevit, habet, videlicet arcam et altare,
				<lb/>ex quo pulsatur ad matutinum et usque dum finitur officium, et
				<lb/>ex quo pulsatur ad missam usque ad finem, salva medietate canonicorum
				<lb/>et cantorum, quam habent in altari cum domno episcopo.
				<lb/>Tota nanque medietas oblationis, quae venit in altare, est altaris, idest
				<lb/>domni episcopi. Altera medietas est inter praedictum domnum
				<lb/>episcopum et canonicos ecclesiae et cantores aequaliter. Nam una
				<lb/>pars est domni episcopi; alia canonicorum; alia cantorum, si interfuerint
				<lb/>constitutis officiis: si vero non interfuerint, est canonicorum
				<lb/>servata prius consuetudine ad altare servientium, quae nimirum consuetudo
				<lb/>debet esse de communi omnium partium, et domni episcopi
				<lb/>et aliorum. Die Iovis sancti, ex quo pulsatur ad officium matutinale
				<lb/>et ad missam, usque ad finem officiorum, similiter et in die Veneris
				<lb/>sancti, similiter in Sabbato sancto, ex quo pulsatur ad officium
				<lb/>matutinale, et ex quo pulsatur ad baptismale officium nocte et die
				<lb/>tota habet ius suum, et usque ad finem missae maioris in Pascha.
				<lb/>Canonici basilicae Beati Petri accipiunt .X. libras cerae pro facula
				<lb/>de Sabbato sancto, et .III. denarios de balsamo ad pondus, et .III.
				<lb/>ampullas maiores et .III. minores, et .III. fanones, et oleum pro
				<lb/>c[h]rismate. Item domnus papa .X. libras cerae pro agnis. In sancto
				<lb/>Laurentio de palatio .I. aquaricia olei et .I. libra cerae et dimidium
				<lb/>de olibano per mensem, et in unaquaque [h]ebdomada, quando
				<lb/>domnus papa non est Romae, .II. solidi lucenses ostiariis. In Purificatione
				<pb n="428"/>
				<lb/>sanctae Mariae .V. librae cerae et .IIII. denarii pro iuncis.
				<lb/>In Annuntiatione totidem. In Dominica palmarum acolitis .XII.
				<lb/>denarii pro palmis; mansionariis Sancti Petri totidem pro palmis.
				<lb/>In letaniis maioribus .XXVII. librae lucenses pro presbiterio crucum,
				<lb/>et lectis, et lobiis, episcopis et cardinalibus, et omnibus scholis
				<lb/>palatii. Pro elaemosina sanctae Rufinae, et sanctorum Quatuor,
				<lb/>et sancti Clementis, et sancti Pancratii .I. aquaricia olei et .V. librae
				<lb/>cerae et dimidium de olibano; et in unaquaque [h]ebdomada pro
				<lb/>elaemosinis pauperum .X. solidi lucenses, dum strata currit, extra
				<lb/>id quod datur eiectis; et de olibano abundanter serviant beato Petro,
				<lb/>et omnia alia iura observant. Sententialibus praefecti, si suspendunt
				<lb/>aliquem, .V. solidi; quando decollant, similiter; quando caecant .XII.
				<lb/>denarii pro unoquoque oculo; quando truncant aliquod membrum,
				<lb/>similiter. In stationibus, quando portant mansionarii crucem, .I.
			<lb/>denarius papiensis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE [H]EBDOMADIBUS QUALITER DIVIDUNTUR PER ORDINES.</head>
			<head type="h_2"><lb/>45.</head> <p>Certum est, nos canonicos basilicae Beati Petri, praeter alias
				<lb/>rationes et consuetudines, quas habemus in oblatione missae altaris
				<lb/>maioris Beati Petri, de antiqua consuetudine, habere semper decimam
				<lb/>[h]ebdomadam de .XI. [h]ebdomadibus totius anni, quae sic
				<lb/>dividuntur: septem primas [h]ebdomadas accipiunt .VII. cardinales
				<lb/>Sancti Petri; octavam [h]ebdomadam accipiunt diaconi cardinales,
				<lb/>praeter dominicalia totius anni, quae ad eos spectant, excepta Dominica
				<lb/>palmarum et Pascha, et nisi forte sit statio; nonam [h]ebdomadam
				<lb/>cantores; decimam [h]ebdomadam canonici ecclesiae;
				<lb/>undecimam schola basilicae. Qua finita, reincipiunt praedicti cardinales
				<lb/>Sancti Petri a capite, et sic fit per totum annum. Oblatio
				<lb/>itaque quae spectat ad [h]ebdomadam, est illa quae venit ad manus
				<lb/>cardinalis cantato evangelio, et quae venit ad altare posito calice,
				<pb n="429"/>
				<lb/>et donec missa cantata fuerit. Illa tamen oblatio, quae venit ad
				<lb/>altare postquam calix est positus, dividitur per medium. Medietas
				<lb/>est altaris, et altera medietas est illius cuius est [h]ebdomada. Ille
				<lb/>igitur cuius est [h]ebdomada, primo loco dat tria capita, idest .III.
				<lb/>monetas de communi, mansionariis qui serviunt ad altare; deinde
				<lb/>pro quantitate oblationis tribuit diaconis et subdiaconis et illis qui
				<lb/>serviunt de pluviali; postea, datis piscibus domno cardinali, dat
			<lb/>sextam partem cantoribus et duas de melioribus faculis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE NOMINIBUS QUINQUE PORTARUM BASILICAE BEATI PETRI
			<lb/>APOSTOLORUM PRINCIPIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>46.</head> <p>In honorem basilicae Beati Petri apostolorum principis
				<lb/>scribimus nomina .V. portarum, quae sunt in ingressu eiusdem
				<lb/>basilicae. Quarum media et maior vocatur porta Argentea, quoniam
				<lb/>optimo argento tota deargentata fuit et variis picturis a
				<lb/>sancto Leone papa IIII depicta. Porta vero quae est iuxta eam,
				<lb/>et quae vadit ad sanctum Leonem VIIII papam, vocatur porta Raviniana,
				<lb/>quoniam antiquitus Ravennates et omnes Lombardi et
				<lb/>Tusci de consuetudine per eam intrabant; vel quia Transtiberini
				<lb/>per eam intrare solebant; cum Transtiberim civitas Ravennantium
				<lb/>vocaretur. Tertia porta iuxta eam, quae vadit ad sanctum
				<lb/>Gregorium, vocatur porta Iudicii, quoniam per eam tantum mortui,
				<lb/>qui sepeliendi sunt in ecclesia Beati Petri, mittuntur a Domino
				<lb/>iudicandi. Ab alia parte supra, porta quae est iuxta portam Argenteam,
				<lb/>dicitur porta Romana, quia, ut a nostris maioribus accepimus,
				<lb/>Romanae mulieres antiquitus et adhuc frequenter per eam
				<lb/>intrant. Porta illa, quae est iuxta eam, et quae vadit per porticale
				<lb/>iuxta Veronicam, dicitur porta Guidanea, quoniam guidones,
				<pb n="430"/>
				<lb/>qui ducebant oratores venientes per porticale, quod est iuxta nolarium
				<lb/>maius, frequenter per eam intrabant; unde usque ad nostra
			<lb/>tempora faculae et cerei ibi vendebantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE DIGNITATIBUS BEATI PETRI BASILICAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>47.</head> <p>In paradiso Sancti Petri est cant[h]arum, quod fecit fieri Symachus
				<lb/>papa, columnis porfireticis ornatum. Quae nimirum columnae
				<lb/>tabulis marmoreis cum grifonibus conexae [sunt], pretioso caelo
				<lb/>aeneo coopertae, cum floribus et delfinis deauratis, aquas fundentibus.
				<lb/>In medio vero huius cant[h]ari est pinea aenea, quae fuit
				<lb/>coopertorium cum sinnio aeneo et deaurato super statuam Cibelis,
				<lb/>matris deorum, in foramine Pantheon. In qua videlicet pinea,
				<lb/>subterranea fistula plumbea subministrabat aquam ex forma Sabbatina,
				<lb/>quae toto tempore plena praebebat aquas, per foramina nucum,
				<lb/>omnibus indigentibus ea, et per subterraneam fistulam quaedam
			<lb/>pars fluebat ad balneum imperatoris iuxta aguleam.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE EADEM RE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>48.</head> <p>In cortina Beati Petri, scilicet in platea ante gradus, est
				<lb/>quoddam cant[h]arum cum conc[h]a porfiretica, quod construi fecit
				<lb/>praenominatus Simachus papa ad c[h]rismatis unctionem in secunda
			<lb/>feria post Pascha.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE EADEM RE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>49.</head> <p>In eadem platea ante ecclesiam Beati Petri, videlicet iuxta
				<lb/>ecclesiam Sanctae Mariae Virgariorum, est quodam aliud cant[h]arum,
				<pb n="431"/>
				<lb/>in quo de consuetudine schola virgariorum praeparat lectum
			<lb/>domno papae, in letania maiori venienti ad Sanctum Petrum.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE EADEM RE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>50.</head> <p>In Naumachia iuxta ecclesiam Sanctae Mariae in Transpadina
				<lb/>est sepulchrum Romuli, quod vocatur Meta, quae fuit miro
				<lb/>lapide tabulata; ex quibus opus graduum Sancti Petri peractum fuit.
				<lb/>Haec habuit circa se plateam tiburtinam .XX. pedum cum cloaca et
				<lb/>floiali suo; habuit quoque circa se therebinthum Neronis tantae altitudinis,
				<lb/>quantum et castellum [H]adriani imperatoris, miro lapide
				<lb/>tabulatum. Quod aedificium rotundum fuit, cum duobus geronibus,
				<lb/>sicut castrum; quorum labia erant cooperta tabulis lapideis
				<lb/>pro stillicidiis. Et iuxta hoc aedificium crucifixus fuit beatus Petrus
			<lb/>apostolus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE EADEM RE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>51.</head> <p>Est et castellum, quod fuit memoria [H]adriani imperatoris,
				<lb/>sicut legitur in sermone sancti papae Leonis de festivitate sancti
				<lb/>Petri, ubi dicit: &lt;&lt; Memoria [H]adriani imperatoris mirae magnitudinis
				<lb/>templum constructum &gt;&gt; quod totum lapidibus coopertum et
				<lb/>diversis historiis est perornatum. In circuitu vero cancellis aeneis
				<lb/>circumsaeptum, cum pavonibus aureis et tauro aeneo; ex quibus pavonibus
				<lb/>duo fuerunt de illis, qui adhuc sunt in cant[h]aro paradisi
				<lb/>Beati Petri. In quatuor partes huius templi fuerunt quatuor caballi
				<lb/>aenei deaurati. In unaquaque fronte portae aeneae. In medio giro
				<lb/>fuit sepulchrum porfireticum, quod nunc est Lateranis, in quo
				<lb/>sepultus est Innocentius papa II; cuius coopertorium est in paradiso
			<lb/>Beati Petri super sepulchrum Praefecti.</p>
		</div>
		<pb n="432"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>QUANDO ORNATUR LECTORIUM BEATI PETRI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>52.</head> <p>In memoriam posterorum scribimus, nos canonici basilicae
				<lb/>Beati Petri, in quibus noctibus lectorium eiusdem basilicae de consuetudine
				<lb/>ornatur mappula et faculis duarum librarum a confessione
				<lb/>traditis, videlicet: dominica de <hi rend="italic">Gaudete</hi>, Natale Domini, Epyfania,
				<lb/>Septuagesima, Quinquagesima, cathedra sancti Petri, in dedicatione
				<lb/>altaris facta a papa Calixto, dominica de Passione, dominica Palmarum,
				<lb/>feria .IIII. post Palmas, in Caena Domini, Parasceve, Sabbato
				<lb/>sancto, Pascha, feria .II. post Pascha, dominica de <hi rend="italic">Pastor bonus</hi>,
				<lb/>in Ascensione Domini, Pentecoste, festum beati Petri, Octava
				<lb/>eiusdem, in Assumptione beatae Mariae, in Letaniis maioribus, in
				<lb/>dedicatione basilicarum Petri et Pauli, in festo Omnium Sanctorum.
			<lb/>\*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DONATIO CAROLI IMPERATORIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>53.</head> <p>Quantam reverentiam, quantam dilectionem totus orbis
				<lb/>terrarum huic sacrosanctae Beati Petri basilicae exhibeat, quantumque
				<lb/>christianissimus Romanorum imperator Carolus eam ditaverit
				<lb/>et honoraverit, in vita beatae recordationis domni [H]adriani I
				<lb/>papae manifestissime indicatur; nam donationem beato Petro et eius
				<lb/>successoribus per capellanum et notarium suum Aetherium religiosum
				<lb/>et prudentem virum laetus fecit. In qua concessit praenominato
				<lb/>pontifici domno [H]adriano et eius successoribus in perpetuum
				<lb/>has urbes et castella, id est a Lunis cum insula Corsica,
				<lb/>deinde in Suriano, deinde in monte Bardone, idest in Vereto,
				<lb/>deinde in Parma, deinde in Regio, et exinde in Mantua atque
				<lb/>Montem Silicis; simul et universum exarchatum Ravennantium,
				<pb n="433"/>
				<lb/>sicut antiquitus erat, atque provincias Venetiam et [H]istriam; nec
				<lb/>non et cunctum ducatum Spoletanum seu Beneventanum. Factaque
				<lb/>eadem donatione propria sua manu eam ipse imperator corroborans,
				<lb/>universos episcopos, abbates, duces et grafiones in ea ascribi fecit.
				<lb/>Quam nimirum chartam donationis, prius super altare beati Petri
				<lb/>superius et postmodum intus in sancta eius Confessione ponentes,
				<lb/>tam ipse Francorum rex quamque eius principes beato Petro et
				<lb/>eius vicario sanctissimo [H]adriano papae sub terribili sacramento
				<lb/>sese omnia conservaturos quae in eadem charta donationis continentur
				<lb/>promittentes tradiderunt. Apparem quoque ipsius donationis
				<lb/>per eundem Aetherium ascribi faciens intus super corpus beati
				<lb/>Petri, subtus positis evangeliis, pro firmissima cautela et aeterna
				<lb/>nominis sui ac regni Francorum memoria, propriis suis manibus
				<lb/>posuit. Aliaque eiusdem donationis exempla per scriniarium sanctae
				<lb/>Romanae Ecclesiae ascripta, eius excellentia secum deportavit.
				<lb/>Et ideo, ut putamus, in memoriam tam magnificae donationis,
				<lb/>nomina civitatum, quae praenominatus Romanorum imperator
				<lb/>huic sacrosanctae ecclesiae contulit, in portis aeneis, quae super
				<lb/>gradus Beati Petri fuerunt, videlicet in introitu ecclesiae Sanctae
				<lb/>Mariae inter turres, argenteis litteris annotata fuerunt, sicut nos
				<lb/>vidimus et saepe cum fratribus nostris legimus [videlicet: Perusium,
			<lb/>Fesulae, Clusium, Bulsinum, Assisium etc.].</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE FESTIVITATIBUS IN QUIBUS DOMNUS PAPA DEBET CORONARI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>54.</head> <p>Heae sunt festivitates in quibus domnus papa debet coronari:
				<lb/>in festo videlicet sanctorum Quatuor Coronatorum; in festivitate
				<lb/>sancti Martini papae, ubi dicitur titulus Equitii; in festo sancti
				<lb/>Clementis; in dominica de Adventu ad Sanctam Mariam in Praesepe;
				<pb n="434"/>
				<lb/>in dominica de [H]ierusalem ad Sanctam Crucem; in dominica
				<lb/>de <hi rend="italic">Gaudete</hi> ad Sanctum Petrum; in Nativitate Domini; in festo
				<lb/>sancti Stephani; in Epyfania Domini ad Sanctum Petrum; in dominica
				<lb/><hi rend="italic">Laetare [H]ierusalem</hi>; in Pascha; in secunda feria post Pascha
				<lb/>ad Sanctum Petrum; [Nota quia semper cum domnus papa coronatur
				<lb/>ad Sanctum Petrum accipiunt canonici pro presbiterio .VIII.
				<lb/>solidos lucenses et .X. solidos pro vestario]; in dominica <hi rend="italic">Ego sum
				<lb/>Pastor bonus</hi>; in Ascensione Domini; in Pentecoste; in festivitate
			<lb/>sancti Petri; in festivitate sancti Silvestri; in anniversario suo.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE NOCTURNIS STATIONIBUS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>55.</head> <p>Heae sunt nocturnales stationes Sancti Petri: dominica de
				<lb/><hi rend="italic">Gaudete</hi>; Epyfania; Ascensio Domini; Pentecostes; festivitas sancti
				<lb/>Petri et octava eius; festivitas sancti Andreae. In unaquaque istarum
				<lb/>stationum scholae palatii, cardinales scilicet presbiteri, diaconi cardinales,
				<lb/>subdiaconi, cantores, regionarii, acoliti debent habere .V.
				<lb/>solidos denariorum papiensium de altari beati Petri pro caenatica;
				<lb/>archidiaconus debet accipere .XVIII. denarios papienses pro his qui
				<lb/>cantant responsoria, qui etiam denarii per manus suas expenduntur
				<lb/>his qui incipiunt responsoria. Si vero curiales non interfuerint
				<lb/>officiis, canonici ecclesiae habent praedictos denarios, quoniam ipsi
				<lb/>faciunt officium, et ad missam medietatem altaris praedictae scholae
				<lb/>habent inter se et capellanos domni papae usque ad finem missae.
				<lb/>Canonici vero Beati Petri .XII. solidos accipiebant antiquitus, sed
				<lb/>modo habent .VII. solidos lucenses per stationem. Si vero absens
				<lb/>fuerit domnus pontifex, et venerit cardinalis solus cantare missam,
				<lb/>in quacumque statione totam medietatem altaris predictae scholae
				<lb/>habent; cardinalis vero qui cantat missam, habet tertiam partem
				<pb n="435"/>
				<lb/>oblationis. Sed si habet aliquem socium cardinalis, non fit ita,
			<lb/>sed oblatio, sicut mos est, communiter dividatur per scholas.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE DIURNIS STATIONIBUS SANCTI PETRI.</head>
			<head type="h_2"><lb/>56.</head> <p>Heae sunt Sancti Petri diurnae stationes: in omnibus sabbatis
				<lb/>quatuor temporum; in dominica de Quinquagesima; dominica de
				<lb/>Passione; feria .II. post Pascha; dominica <hi rend="italic">Ego sum Pastor bonus</hi>;
				<lb/>in letaniis maioribus [Nota quia in hac statione habent canonici pro
				<lb/>presbiterio .VIII. solidos lucenses et .X. solidos pro vestario]; in
				<lb/>dedicatione basilicarum Petri et Pauli; in cathedra. In unaquaque
				<lb/>harum stationum accipiunt scholae .V. solidos denariorum papiensium
				<lb/>et oblationem; sed domnus pontifex accipit per camerarium
				<lb/>suum .XX. solidos denariorum papiensium. In nocturnis
				<lb/>stationibus, quando accenduntur retia, et in diurnis, quando accenduntur
			<lb/>.IIII. candelae per capitulum, similiter.</p>
			<p><lb/>Beatae quoque recordationis domnus Calixtus papa II, quoniam
				<lb/>decorem domus Domini, sicut propheta, plurimum dilexit, altare
				<lb/>beati Petri, quod nimia vetustate et lapidum percussionibus quodammodo
				<lb/>violatum videbatur, optimis marmoribus vestivit et decoravit;
				<lb/>et in festo Annuntiationis beatae Mariae cum toto concilio
				<lb/>lapidem altaris satis honorifice et devote consecravit. In qua videlicet
				<lb/>consecratione praedictus domnus papa Calixtus, sicut invenimus in
				<lb/>libris nostris scriptum et a maioribus nostris accepimus, fecit remissionem
				<lb/>ad eam devote venientibus trium annorum annualiter
				<pb n="436"/>
				<lb/>et cancellis ferreis, ut apparet, praedictum sacrosanctum altare circumsaepsit.
				<lb/>Candelabra quoque argentea magna ad ornatum eius ante
				<lb/>altare posuit. Cortinis optimis et magnis ecclesiam adornavit.
				<lb/>Innocentius papa II ad ornatum altaris beati Petri fecit fieri
				<lb/>magnam crucem argenteam pensantem .C. libras, et deauratam
				<lb/>posuit iuxta altare beati Petri manu dextera. Renovavit etiam crucem
				<lb/>stationalem, quae vadit per stationes, et beati Petri altare optimis
				<lb/>et deauratis vestibus vestivit. Porticum quoque Beati Petri usque
				<lb/>ad Sanctam Mariam in Traspadinam novis trabibus restauravit, et
				<lb/>ex magna parte novis et optimis tegulis cooperuit. Condidit quoque
				<lb/>privilegium, in quo concessit canonicis basilicae beati Petri medietatem
				<lb/>omnium ministeriorum, idest omnium altarium, quae sunt in
				<lb/>ecclesia Beati Petri et Sanctae Mariae in Turri, praeter altare
			<lb/>sancti Leonis VIIII papae.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>QUO TEMPORE CORPORA SANCTORUM APOSTOLORUM PETRI ET PAULI
			<lb/>A GRAECIS DE SEPULTURIS SUIS FURATA SINT ET UBI SEPULTA.</head>
			<head type="h_2"><lb/>57.</head> <p>Elapsis a passione sanctorum apostolorum Petri et Pauli ducentis
				<lb/>fere et quinquaginta annis, dum a Graecis corpora eorum de
				<lb/>sepulturis suis ad Orientem ferenda tollerentur, videlicet corpus
				<lb/>beati Petri de Vaticano Naumachiae, et corpus beati Pauli de [h]orto
				<lb/>Lucinae, ubi nunc est fabricata eius ecclesia, extitit terremotus
				<lb/>nimius et cucurrit populus Romanus et comprehenderunt eos in
				<lb/>locum qui dicitur Catacumba, via Appia, miliario tertio ab urbe
				<lb/>Roma; et ibi custodita sunt corpora anno uno et mensibus .VII.,
				<lb/>quousque fabricarentur loca, in quibus fuerant posita corpora eorum;
				<lb/>et illuc revocata sunt cum gloria [h]ymnorum. Corpus scilicet beati
				<lb/>Petri per papam Cornelium, et positum in Vaticano Naumachiae.
				<lb/>Beati vero Pauli corpus, per Lucinam Christi famulam, secundo
				<pb n="437"/>
				<lb/>ab Urbe miliario, in proprio eiusdem Lucinae praedio, in via Ostiensi.
				<lb/>Dehinc decursis, ut diximus, ducentis fere et .L. annis, cum divina
				<lb/>clementia Dei Ecclesiae suae pacem condonare decrevisset, Constantinum
				<lb/>Augustum misericors Deus providentia sua lepra percussit.
				<lb/>Hic itaque Augustus, cum per revelationem divinam commonitus,
				<lb/>Silvestrum papam a monte Soractim ascivisset, atque per eius
				<lb/>praedicationem credens in Christo, baptismatis unda perfusus esset,
				<lb/>continuo ab eius corpore universus languor fugatus est. Moxque
				<lb/>per universum orbem templa paganorum claudi imperans, christianis
				<lb/>copiam divina construendi domicilia concessit. Tunc cum ipse per
				<lb/>loca singula plurima Christo sacraria construxisset, Romae templum
				<lb/>Apollinis, quod Vaticanum appellabatur, in divinum versum oraculum,
				<lb/>beati Petri nomine dedicavit. Ibique eius sacratissimum
				<lb/>corpus summa cum exaltatione locavit; ac ne unquam a quolibet
				<lb/>tam pretiosus exinde thesaurus possit auferri, circa loculum ipsum,
				<lb/>quo beatum corpus continetur, tantum aeris ciprique liquorem
				<lb/>praecepit effundi, ut ex omni undique latere, et tam supra quam
				<lb/>subter, ad .V. pedum crassitudinem, vastam molem efficeret; quae
				<lb/>non solum minime rescindi, sed nec de loco quidem ullo modo
				<lb/>moveri possit. Super aes autem ipsum posuit crucem ex auro
				<lb/>purissimo .CL. librarum. Pari etiam modo beatissimi quoque
				<lb/>Pauli corpus venerabile in basilica, quam ipse eius in honore
				<lb/>contruxerat, sepelivit. Ad quorum sacra vestigia dum de toto
				<lb/>undique mundo fideles concurrunt, effectum.... praestante domino
				<lb/>nostro Ihesu Christo, qui cum Deo Patre et Spiritu sancto vivit
			<lb/>et regnat in saecula saeculorum. Amen.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<!--<lb/><hi rend="italic">(Diamo qui le parti della descrizione di Mallio, che Romano ha
			<lb/></hi><hi rend="italic">omesso).</hi>-->
			<head type="h_1"><lb/>DE EPISCOPIS CARDINALIBUS PER PATRIARCHIAS DISPOSITIS.</head>
			<head type="h_2"><lb/>58.</head> <p>Septem cardinales presbiteri, qui ad sacrosanctum altare
				<lb/>beati Petri per [h]ebdomadas suas missarum sollemnia celebrare
				<pb n="438"/>
				<lb/>debent, hi sunt: Sanctae Mariae in Transtyberim, Sancti Grisogoni,
				<lb/>Sanctae Caeciliae, Sanctae Anastasiae, Sancti Laurentii in
				<lb/>Damaso, Sancti Marci, Sanctorum Martini papae et Silvestri, quae
			<lb/>vocatur titulus Equitii.</p>
			<p><lb/>Cardinales Sancti Pauli sunt hi: Sanctae Sabinae, Sanctae Priscae,
				<lb/>Sanctae Balbinae, Sanctorum Nerei et Achilei, Sancti Xisti, Sancti
			<lb/>Marcelli, Sanctae Susannae.</p>
			<p><lb/>Cardinales Sanctae Mariae Maioris sunt hi: Sanctorum Apostolorum,
				<lb/>Sancti Ciriaci in Thermis, Sancti Eusebii, Sanctae Pudentianae,
				<lb/>Sancti Vitalis, Sanctorum Marcellini et Petri, Sancti
			<lb/>Clementis.</p>
			<p><lb/>Cardinales Sancti Laurentii foris murum sunt hi: Sanctae Praxedis,
				<lb/>Sancti Petri ad Vincula, Sancti Laurentii in Lucina, Sanctae
				<lb/>Crucis in [H]ierusalem, Sancti Stephani in Caelio monte, Sanctorum
			<lb/>Ioannis et Pauli, Sanctorum Quatuor Coronatorum.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DIACONIAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>59.</head> <p>Diaconiae sunt .XVIII.: Sanctae Mariae in Domnica, ubi debet
				<lb/>esse archidiaconus, Sanctae Luciae in Circo iuxta Septasolis, Sanctae
				<lb/>Mariae Novae, Sanctorum Cosmae et Damiani, Sancti [H]adriani,
				<lb/>Sanctorum Sergii et Bachi, Sancti Theodori, Sancti Georgii, Sanctae
				<lb/>Mariae in Schola Graeca, Sanctae Mariae in Porticu, Sancti Nicolai
				<lb/>in Carcere, Sancti Angeli, Sancti Eustachii, Sanctae Mariae in
				<lb/>Aquiro, Sanctae Mariae in via Lata, Sanctae Agathae in Equo marmoreo,
			<lb/>Sanctae Luciae in capite Suburae, Sancti Quirici.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>ABBATTIAE.</head>
			<head type="h_2"><lb/>60.</head> <p>Abbatiae sunt istae: Sancti Caesarii in Palatio, Sancti Gregorii
				<lb/>in clivo Schauri, Sanctae Mariae in Aventino, Sancti Alexii,
				<lb/>Sancti Sabae, ubi dicitur Cella Nova, Sancti Pancratii in via Aurelia.
				<lb/>Intra urbem Ravennantium, scilicet Transtiberim, est abbatia Sanctorum
				<pb n="439"/>
				<lb/>Cosmae et Damiani in vico Aureo. Intra Urbem est abbatia
				<lb/>Sancti Silvestri inter duos Hortos, quam aedificare coepit Stephanus
				<lb/>papa II, sed Paulus papa explevit; hi duo apostolici requiescunt in
				<lb/>ecclesia Beati Petri. Ecclesiae: Sanctae Mariae in Capitolio, ubi est
				<lb/>ara filii Dei, Sancti Basilii iuxta palatium Traiani imperatoris,
				<lb/>Sanctae Agathae virginis, quae est Suburae monte, Sancti Laurentii
				<lb/>in Panisperna, ubi positus fuit in graticula, Sancti Thomae
				<lb/>iuxta formam Claudiam, Sancti Blasii in Capto Secuta, Sanctae
				<lb/>Trinitatis Scottorum. Extra Urbem in via Flaminea est abbatia
				<lb/>Sancti Valentini; ab alia parte Romae in via Ostiensi est abbatia
				<lb/>Sancti Anastasii. Iterum in Urbe est abbatia Sanctae Mariae in
				<lb/>Pallara, ubi fuit sagictatus sanctus Sebastianus, Sanctae Mariae in
				<lb/>Monasterio ad Sanctum Petrum ad Vincula, Sanctae Mariae in
			<lb/>castro Aureo .</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>DE STATIONIBUS ROMANI PONTIFICIS IN FESTIVITATIBUS
			<lb/>ET IN QUADRAGESIMA.</head>
			<head type="h_2"><lb/>61.</head> <p>Dominica .I. de Adventu Domini, statio ad Sanctam
			<lb/>Mariam.</p>
			<p><lb/>Dominica .II. de Adventu, statio ad Hierusalem.</p>
			<p><lb/>Dominica .III. de Adventu, statio ad sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII. Quatuor Temporum, ad Sanctam Mariam Maiorem.</p>
			<p><lb/>Feria .VI., ad Sanctos Apostolos.</p>
			<p><lb/>Sabbato in .XII. lectiones, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>In omnibus ieiuniis Quatuor Temporum, similiter eaedem sunt
			<lb/>stationes.</p>
			<p><lb/>Dominica quarta de Adventu, vacat.</p>
			<p><lb/>In vigilia Natalis Domini, ad Sanctam Mariam Maiorem.</p>
			<p><lb/>In prima missa eiusdem noctis, ad Praesepe. Mane, ad Sanctam
				<lb/>Anastasiam. In missa vero diei antiquitus, scilicet usque ad tempora
				<pb n="440"/>
				<lb/>Gregorii VII papae, fuit statio ad Sanctum Petrum; unde adhuc
				<lb/>habent canonici pro presbiterio noctis .VIII. solidos. Sed nunc celebratur
				<lb/>missa diei apud Sanctam Mariam Maiorem; quoniam via
			<lb/>brevis est, et dies parvi sunt.</p>
			<p><lb/>In festo sancti Stephani, ad ecclesiam eius, quae est in Caelio
			<lb/>monte.</p>
			<p><lb/>In festo beati Ioannis Evangelistae, Lateranis in basilica Salvatoris.
			<lb/>\*</p>
			<p><lb/>In festo Innocentum, ad Sanctum Paulum, ubi sunt reliquiae
			<lb/>ipsorum.</p>
			<p><lb/>In octava Natalis Domini, statio ad Sanctam Mariam Transtyberim.
			<lb/>\*</p>
			<p><lb/>In Epiphania Domini, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>In Purificatione beatae Mariae, ad Sanctam Mariam Maiorem.</p>
			<p><lb/>Dominica in Septuagesima, ad Sanctum Laurentium foris
			<lb/>murum.</p>
			<p><lb/>Dominica in Sexagesima, ad Sanctum Paulum.</p>
			<p><lb/>Dominica in Quinquagesima, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII. in caput ieiunii, ad Sanctam Sabinam.</p>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctum Georgium.</p>
			<p><lb/>Feria .VI., ad Sanctos Ioannem et Paulum.</p>
			<p><lb/>Sabbato, ad Sanctum Triphonem; antiquitus vero fuit ad Sanctum
			<lb/>Basilium.</p>
			<p><lb/>Dominica in Quadragesima, Lateranis in basilica Salvatoris.</p>
			<p><lb/>Feria .II., ad Sanctum Petrum ad Vincula.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctam Anastasiam.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII., ad Sanctam Mariam Maiorem.</p>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctum Laurentium in Formoso.</p>
			<p><lb/>Feria .VI., ad Apostolos.</p>
			<p><lb/>Sabbato in .XII. lectiones, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>Dominica, vacat; ad Sanctam Mariam in Domnica.</p>
			<p><lb/>Feria .II., ad Sanctum Clementem.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctam Balbinam.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII., ad Sanctam Caeciliam Transtyberim.</p>
			<pb n="441"/>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctam Mariam Transtyberim, quae dicitur
			<lb/>titulus Calixti.</p>
			<p><lb/>Feria .VI., ad Sanctum Vitalem.</p>
			<p><lb/>Sabbato, ad Sanctos Marcellinum et Petrum.</p>
			<p><lb/>Dominica tertia, ad Sanctum Laurentium foris murum.</p>
			<p><lb/>Feria .II., ad Sanctum Marcum.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctam Pudentianam.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII., ad Sanctum Xistum.</p>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctos Cosmam et Damianum.</p>
			<p><lb/>Feria .VI., ad Sanctum Laurentium in Lucina.</p>
			<p><lb/>Sabbato, ad Sanctam Susannam.</p>
			<p><lb/>Dominica quarta, ad Sanctam [H]ierusalem, id est ad Sanctam
			<lb/>Crucem.</p>
			<p><lb/>Feria .II., ad Sanctos Quatuor Coronatos.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctum Laurentium in Damaso.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII., ad Sanctum Paulum, mediante.</p>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctum Silvestrum.</p>
			<p><lb/>Feria .VI, ad Sanctum Eusebium.</p>
			<p><lb/>Sabbato, ad Sanctum Nicolaum in Carcere.</p>
			<p><lb/>Dominica de Passione Domini, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>Feria .II, ad Sanctum Grisogonum.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctum Cyriacum in Thermis.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII, ad Sanctum Marcellum.</p>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctum Apollinarem.</p>
			<p><lb/>Feria .VI., ad Sanctum Stephanum in Caelio monte.</p>
			<p><lb/>Sabbato, quando Dominus dat elaemosinam, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>Dominica in Ramis Palmarum, Lateranis in basilica Salvatoris.
			<lb/>\*</p>
			<p><lb/>Feria .II., ad Sanctos Nereum et Achileum.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctam Priscam.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII., ad Sanctam Mariam Maiorem.</p>
			<p><lb/>Feria .V. in Caena Domini, Lateranis in basilica Salvatoris.</p>
			<p><lb/>In Parasceve, ad Sanctam [H]ierusalem.</p>
			<p><lb/>Sabbato, Lateranis in basilica Salvatoris.</p>
			<pb n="442"/>
			<p><lb/>In Pasc[h]a, ad Sanctam Mariam Maiorem; sed in vesperis
			<lb/>Lateranis.</p>
			<p><lb/>Feria .II., ad Sanctum Petrum; sed in vesperis Lateranis.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctum Paulum.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII., ad Sanctum Laurentium foris murum.</p>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctos Apostolos.</p>
			<p><lb/>Feria .VI, ad Sanctam Mariam ad Martyres.</p>
			<p><lb/>Sabbato in Albis, Lateranis in basilica Salvatoris.</p>
			<p><lb/>Dominica post pasc[h]a, ad Sanctum Pancratium.</p>
			<p><lb/>Feria .II. in Rogationibus, collecta ad Sanctam Mariam Maiorem,
			<lb/>statio Lateranis.</p>
			<p><lb/>Feria .III., collecta ad Sanctam Savinam, statio ad Sanctum
			<lb/>Paulum.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII., collecta ad Sanctum Eusebium, statio ad Sanctum
			<lb/>Laurentium foris murum.</p>
			<p><lb/>In Ascensione Domini, statio ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>Sabbato Pentecostes, Lateranis.</p>
			<p><lb/>In dominica Pentecostes, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>Feria .II., ad Sanctum Petrum ad Vincula.</p>
			<p><lb/>Feria .III., ad Sanctam Anastasiam.</p>
			<p><lb/>Feria .IIII, ad Sanctam Mariam Maiorem.</p>
			<p><lb/>Feria .V., ad Sanctum Paulum.</p>
			<p><lb/>Feria .VI., ad Sanctos Apostolos.</p>
			<p><lb/>Sabbato in .XII. lectiones, ad Sanctum Petrum.</p>
			<p><lb/>In festivitatibus Sanctae Crucis, Lateranis in basilica Salvatoris.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
