<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Iudicis ad amicum iudicem epistola</title>
        <author>I. iudex</author>
        <respStmt>
                    <resp>Edizione critica a stampa a cura di</resp>
          <name>Elisabetta Bartoli</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
                    <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
          <name key="EB">Elisabetta Bartoli</name>
        </respStmt>
              </titleStmt>

      <extent>
        
        <measure quantity="131" unit="words">Parole: 131</measure>
        <measure quantity="784" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 914</measure>
      </extent>

      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="http://www.alim.dfll.univr.it/">ALIM</ref>
        </publisher>
        <date when="2016-04-30">30/04/2016</date>
        <availability>
          <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
        </availability>
      </publicationStmt>

      <sourceDesc>
                <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Maestro Guido</author>
            <title>Trattati e raccolte epistolari</title>
            <editor>Elisabetta Bartoli</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Firenze</pubPlace>
              <publisher>Sismel</publisher>
              <date>2014</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini d'Italia</title>
            <biblScope unit="volume">34</biblScope>
          </series>
              </biblStruct>
              </sourceDesc>

    </fileDesc>

    <encodingDesc>
            <projectDesc>
        <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
          ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
      </projectDesc>
    
      <editorialDecl>
        <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio: <list>
            <item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga
              precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla
              fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il
              resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È
              stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
          </list>
        </ab>
        <ab type="level">ALIM2_1</ab>
        <ab type="specific">L'epistola riprodotta è la numero 15 della raccolta <title rend="italics"> Epistolae a Guidone non inutiliter composite</title> </ab>
       </editorialDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
                <language ident="lat">Latino</language>
      </langUsage>
      <textClass>
               <keywords>
          <term type="form">Prosa</term>
          <term type="source">Fonti letterarie</term>
          <term type="genre">Epistolografia</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
                <date> XII secolo</date>
      </creation>
    </profileDesc>

    <revisionDesc>
            <change when="2016-04" who="EB">Aggiornamento da livello 0 a livello uno, schema TEI ALIM Lite [livello 1]</change>
         <change when="2018-07" who="JC" type="noteJCtratteDaiLogTxt">Note relative alla revisione del file di luglio 2018 (adeguamento al livello di codifica ALIM2_1):
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, era già adeguato.</item></list></change></revisionDesc>

  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div>
        <pb n="244"/>
        <head><lb/>Iudicis ad amicum iudicem epistola </head>
        <head type="salutatio"><lb/>Omni probitate fulgenti B. Xristi gratia sacri palatii dignissimo iudici, 
        <lb/>I. indissolibili sibi amore unitus indeficientis dilectionis et vere salutis
        <lb/>copiam.</head>
        <p><lb/>Licet longa terrarum intercapedine nostra corpora disgregentur,
        <lb/>amice karissime, sincerus tamen cordis mei amor adeo circa te viget et 
        <lb/>regnat, ac si cotidie oculis corporeis videremur et ore ad os alternatim 
        <lb/>loqueremur. Sed quoniam te potenter amare, honorare ac que tibi sint 
        <lb/>grata semper agere cupio confidenter latorem presentium, cappellanum 
        <lb/>domine abbatisse sancte Marie Maioris,tue providentie dirigo, te
        <lb/>quam plurimum deprecans quatinus eum apud te benigne recipere 
        <lb/>peroptans, sic eius negotia provide apud piissimum Romanorum imperatorem
        <pb n="245"/>
        <lb/>exercere procures, ut tui studio ad bonum effectum valeat conducere. 
        <lb/>Quod si facere volueris et a me amorem et ab ea honorem et
        <lb/>celestis regine patrocinium consequi poteris.</p>
      </div>    
    </body>
  </text>
</TEI>
