<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Manfredus Siciliae rex</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1318" unit="words">Parole: 1318</measure>
				<measure quantity="8837" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 8837</measure>
				<measure quantity="10016" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 10016</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2013-11-25">25/11/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Parole: 1351&#13;
Caratteri (spazi esclusi): 8918&#13;
&lt; &gt; indica integrazione&#13;
VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall'Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">198-205</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="198"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Conrado regi Manfredus pedum oscula.</head>
			<lb/><p>De obitu felicis memorie domini patris nostri, quem premisse pridem
				<lb/>vestre serenitatis auditibus littere nostre pretulerant, ex eo precipue
				<pb n="199"/>
				<lb/>consolationis informare remedia cum quadam animi gratificatione porrigimus,
				<lb/>quod totum regnum Sicilie vobis humiliter parere desiderans et sub vestris
				<lb/>iussionibus vivere, promptissima devotione disponunt, ita quod nobiles
				<lb/>omnes et terre ac civitates famose precipue, in vobis et heredibus vestris
				<lb/>fidelitatis et homagii iuramenta tamquam eorum domino libentibus animis
				<lb/>prestiterunt et nobis pro parte vestra unanimiter obediunt et intendunt.
				<lb/>Vos igitur, felicissime domine, ad subditorum vestrorum statum
				<lb/>pacificum observandum nobilibus et civitatibus regni vestri, quos interclusa
				<lb/>presentibus cedula continet, speciales litteras vestras dirigi iubeatis, per
				<lb/>quas significetis eisdem, quod ex insinuatione nostra ipsorum fide et devotione
				<lb/>plenius intellecta parati estis observare tenaciter, que pater noster in
				<lb/>testamento suo constituit observanda et gratiam ac benivolentiam vestram
				<lb/>ad eos favorabiliter extendetis, et quicquid in vestri absentia contigerit nos
				<lb/>gerere, vice vestra, rata et firma tenebitis et servari inviolabiliter facietis.
				<lb/>Nichilominus civitatibus et nobilibus regni Ierosolimitani litteras vestras
				<lb/>exhortatorias destinari mandetis, ut eos, qui nunc umbram vestri dominii
				<lb/>subire desiderant et vestris iussionibus obsecundant ad vestra servitia, pulchra
				<lb/>spes animet et benivolentie future presagium libenter inducat. Post
				<lb/>hoc tamen ad memoriam vestram reducimus, ut, si negotiorum et temporis
				<lb/>qualitas vel habilitas suggeret, quod de adventu vestro, qui ab omnibus
				<lb/>tam libenter quam ylariter expectatur, regnicolarum vestrorum fidelium
				<lb/>animos recreare possitis, quod exinde honori vestro magis expediat, regalis
				<lb/>provideat celsitudo. Nobis verumtamen, qui prosperum adventum vestrum
				<lb/>inter viventes alios desideranter appetimus, mandare dignemini, quid per
				<lb/>nos fieri serenitas vestra velit, ut vestre magnitudinis cognita voluntate
			<lb/>super omnibus iuxta vestrum beneplacitum procedamus.</p>
		</div>
		<pb n="200"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Manfredus etc. iustitiario etc.</head>
			<lb/><p>Ad regie prefecture fastigium providentia divina vocati, more consulti
				<lb/>patrisfamilias, cui debet inesse &lt;cura&gt; de subditis, inter sollicitudines
				<lb/>alias nostris sensibus inherentes, continua reddimur cordis pulsatione pervigiles,
				<lb/>qualiter regnum nostrum, quod preter turbationis preterite
				<lb/>tumultus innumeros, non sine multis persone nostre laboribus, in plurium
				<lb/>siquidem iniuriam populorum, omnimoda pacis tranquillitate nunc fruitur,
				<lb/>et ubertate rerum victualium naturaliter gloriatur, prudentum fulcimento
				<lb/>virorum, per quos tute rerum geruntur officia, nostris artificiose
				<lb/>temporibus ampliare possimus, ut fideles regnicole ad artium erudimenta
				<lb/>famelici, per aliena, ut assolent, studia mendicare suffragia non coacti,
				<lb/>paratam in regno mensam refectionis inveniant, et tamquam domesticis
				<lb/>fulta dogmatibus, eructantia ex hoc in illud eorum promptuaria plena
				<lb/>fluant. Ad hoc enim nos progenitoris nostri clara prioritas laudabilibus
				<lb/>invitat exemplis, qui virtuose mentis argumento compositus, sic statuit in
				<lb/>regni pomerio scientiarium virgulta concrescere, ut viros ibidem in qualibet
				<lb/>facultate peritos, non solum ut incolas filios gratia proprie suavitatis
				<lb/>imbueret, sed ad remotas et exteras nationes de cisternis suis aquas effunderet
				<lb/>labiis sitibundis. Sicque dum contigit in hiis cause munimenta deficere,
				<lb/>ceperunt causata diminui, et tot regnum ex cultorum inopia sentire
				<lb/>iacturas ut impudenter rogare cogatur ab aliis quod habundanter solebat
				<lb/>aliis erogare. Cupientes igitur super hoc paternis inherendo vestigiis,
				<lb/>tam predictorum gratam renovare memoriam, quam regnum ipsum gratis
				<lb/>novitatis nostre primordiis decorare, universale studium in civitate
				<pb n="201"/>
				<lb/>Neapolitana, consulta nuper deliberatione prehabita, providimus
				<lb/>reformandum ut civitatis locus profecto maris et terre fecunditate preclarus,
				<lb/>ubi studendi congruentia se quevis habilitant, edificata in
				<lb/>sapientia sibi domo et repletis in doctrina cellariis, docentium et addiscentium
				<lb/>oculis se prebeat liberalem, ac velut mater fecunda gygnasii,
				<lb/>que videbatur iam ex desuetudine pariendi senescere, per doctrinale commercium
				<lb/>ad puerperium iuvenescat, particularibus scolis ubique per
				<lb/>regnum generaliter interdictis, excepto studio medicine in civitate Salerni,
				<lb/>quod exerceri nobis placet ibidem, sicut predicti patris nostri temporibus
				<lb/>extitit consuetum. Ad quod tam celebre quam solemne convivium
				<lb/>magistros quoslibet et scolares in qualibet facultate studentes libenter et
				<lb/>hylariter invitamus, firmiter promittentes eisdem quod privilegia, libertates
				<lb/>et bonos usus, quibus umquam temporibus felicis memorie domini
				<lb/>patris nostri uti et gaudere sunt soliti, faciemus in studio ipso morantibus
				<lb/>tenaciter observari. Quocirca fidelitati tue firmiter precipiendo
				<lb/>mandamus, quatenus, sicut gratiam nostram diligis et honorem, statim
				<lb/>presens nostre iussionis oraculum per civitates et loca singula iurisdictionis
				<lb/>tue, ut nullus de ignorantia sumptuum materiam excusationis
			<lb/>inveniat, studeas publicare.</p>
		</div>
		<pb n="202"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Manfredus etc. magistro N. decretorum doctori.</head>
			<lb/><p>Inter alia decoris insignia, quibus regni nostri possessio preclara tripudiat,
				<lb/>desideramus ibidem liberalium artium erudimenta concrescere et
				<lb/>litteralis scientie munimenta florere, ut, sicut regnum ipsum pacis et
				<lb/>iustitie complexione nunc fruitur et rerum opulentia naturaliter gloriatur,
				<lb/>sic eiusdem incolas, quos ingeniorum nativa fecunditas ad consilia reddit
				<lb/>alta conspicuos, per doctrinale commercium articulus vive vocis efficiat
				<lb/>utili transfusione peritos. Ad quod laudabiliter peragendum, scolis ubique
				<lb/>per regnum particularibus interdictis, universale studium in civitate Neapolitana,
				<lb/>consulta deliberatione prehabita, providimus reformandum. De
				<lb/>tua igitur fide et sufficientia laudabili testimonio perhibito coram nobis,
				<lb/>te ad huius operis participium invitamus, fidelitati tue precipiendo mandantes,
				<lb/>quatenus ad civitatem ipsam docturus in scientia decretorum et
				<lb/>nobis exinde placiturus personaliter studeas te conferre, de munificentie
				<lb/>nostre liberalitate securus, quod preter fructum favoris et gratie, quem a
				<lb/>nobis propterea specialiter consequeris, consuetudines omnes et bonos
				<lb/>usus, quibus umquam temporibus felicis memorie domini genitoris nostri
				<lb/>doctores et scolares in studio ipso morantes uti et gaudere sunt soliti, faciemus
			<lb/>tibi et aliis moraturis ibidem inviolabiliter observari.</p>
		</div>
		<pb n="203"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Manfredus etc. G. de … familiari suo.</head>
			<lb/><p>Credimus ut, inter alias desiderii tui metas, de sospitatis nostre proventibus
				<lb/>nova continue sedulus appetas et curiosus expectes. Cum, sicut
				<lb/>longo iam temporum experimento et probabili rerum argumento didicimus,
				<lb/>sic erga nos tibi fides et amor mutua se pactione connutriant, ut ex
				<lb/>uno velis amare quod volumus et ex altero debeas exequi quod amamus,
				<lb/>sicque votivus audire desideres de persone nostre prosperitate quod placeat,
				<lb/>et de felicitatis eventu devotus accipere quod delectet. Quantumvis
				<lb/>enim a persone nostre vicinitate secesseris et domesticis forte deliciis
				<lb/>inniteris, nostra tenaciter habet opinio, quod tuum semper ubilibet suppleat
				<lb/>rumor de nostra prosperitate convivium, et, corpore translatus ad
				<lb/>Calabres, videaris mente cum aulicis circa lateris nostri servitia remansisse.
				<lb/>Ut cupidis igitur tue devotionis affectibus satisfiat, presentium lectione
				<lb/>percipias, quod, superna nobis favente clementia, incolumitatis corporee
				<lb/>beneficio fruimur, animum undique successuum alacritate componimus,
				<lb/>et prosperitatis optabilis crebris hinc inde rumoribus renovamur,
				<lb/>sic pascentes gratificis exteriora nostra solaciis, ut iocis seria mixta complaceant,
				<lb/>et interiora frequenter, cum expedit, meditationis accurate consiliis
			<lb/>foveamus.</p>
		</div>
		<pb n="204"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Manfredus etc. … castellano.</head>
			<lb/><p>… fidelis noster sua nobis assertione proposuit quod, dum pridem cum
				<lb/>hominibus de … ad locum quendam extra ipsius terre menia in festo beati
				<lb/>P., cuius ibi vocabulum in die illo solenniter colebatur, accederet, casualiter
				<lb/>accidit quod, tantisper in ipsum fortuna ludente, homines ipsi iocosi,
				<lb/>tunc solatiis resoluti volentes memorabile aliquid festivis donare tripudiis,
				<lb/>eundem … in fontis cuiusdam balneo, sub nove militie solemnitate, lavarunt
				<lb/>et per duos milites abinde transeuntes, ut tyrocinii decus celebrius ageretur,
				<lb/>procuravere balneatum eundem militie cingulo decorari sub veste
				<lb/>rubea et aliis gaudiorum insigniis, ipsum in terram eandem militariter et
				<lb/>exultatione plurima reducentes. Sicque, ne facti huius nova solennitas beneficiorum
				<lb/>liberalitate careret, quamplures ex dictis hominibus habuit ad
				<lb/>plura et diversa pollicita liberales. Sed quos sentiit ad verba tunc faciles, ad
				<lb/>facta nunc reperit contumaces. Super quo eo supplicante sibi per nostram
				<lb/>magnificentiam in favorem militie provideri, devotioni tue precipiendo
				<lb/>mandamus, quatenus, si premissis veritatem repereris suffragari, ne honoris
				<lb/>tanti misterium, quod laudabilem habuit in sua prosequtione congressum,
				<lb/>ludibriosis proventibus evanescat, promissiones quaslibet, quas eidem …
				<lb/>propterea constiterit fore factas, eidem efficaciter facias observari.</p>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Manfredus … et … fidelibus suis.</head>
			<lb/><p>Non sine quodam compassionis affectu nuper audivimus, quod equantis
				<lb/>omnia mortis impietas novis ictibus vestra communiter pectora
				<pb n="205"/>
				<lb/>feriens, singulariter utriusque animam vulneravit, dum in altero pueriles
				<lb/>annos filii nimis intempestiva falce presecuit, et in reliquo genialis thori
				<lb/>coniugium irreparabili laceratione dissolvit. Certa data cuilibet occasione
				<lb/>dolendi, ut et pater habeat de filii amissione quod lugeat, et maritus in
				<lb/>carnis uxorie decisione quod ploret vel habeat alter fratrum promiscuis
				<lb/>actibus de perdito nepote quod doleat, et alter de mortua cognata quod
				<lb/>gemat. Sic igitur vobis dolore depressis affectuose compatimur et, si casus
				<lb/>huiusmodi humano posset reparari suffragio, libenter reparationis oportune
				<lb/>remedia mitteremus, sed cum restaurationis extrinsece respuat
				<lb/>medicinam, consolationis vobis porrigimus lenimenta, mandantes, quatenus
				<lb/>in vobis exinde materia precipue confortationis assumpta paterni
				<lb/>iacturam vulneris grata natorum superstitum possessio mitiget et in
				<lb/>maritalis sollicitudine lateris spem fortis animi bonique consilii fiduciose
			<lb/>componat.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
