<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Caroli II regis epistolae per Iohannem Capuanum</title>
				<author>Iohannes de Capua notarius m. 1292</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="741" unit="words">Parole: 741</measure>
				<measure quantity="5025" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 5025</measure>
				<measure quantity="5694" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5694</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-08-31">31/08/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 759&#13;
Caratteri (spazi esclusi): 5055&#13;
VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall'Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">152-155</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="152"/>
		<div>
			<head><lb/>Super eodem populo Beneventano, per notarium Iohannem de Capua.</head>
			<p><lb/>Rex regum altissimus, qui mundum perpetua ratione gubernat et dirigit,
				<lb/>solus in se fixus manens et stabilis, tempus, quod ab evo proposuit, sua
				<lb/>dispositione movet et variat, legesque mortalium renovatis vicibus subalternat,
				<lb/>huius fortis potentia montes excelsos humiliat et colles humiles erigit
				<lb/>in sublimi, huius sapientia summa simplicibus prestat scientiam et perficit
				<lb/>ex ore infantium laudem suam, huius supereffluens gratia manus laxas
				<lb/>corroborat et natos pro patribus filios renovellat, hec superni regis potentia
				<lb/>sapiens, sapientia prepotens et gratia gloriosa nos devotum intuens ecclesie
				<lb/>filium volensque nobiscum facere summum bonum, quamquam aliquantisper
				<lb/>non placidis lacessitum eventibus, votiva revexit ad gaudia defendensque
				<lb/>suam in nobis iustitiam fatigatam grati temporis serenitatem restituit et
				<lb/>nos in throno paterni solii collocavit. Ad exhilarationem igitur cordis vestri
				<lb/>ceterorumque nostrorum fidelium leta presens procedens epistula, themate
				<lb/>contexta iocundo, stilo significat gaudioso quod, repetentibus nobis nuper
				<lb/>sub augustis auspiciis partes Ytalie, alma mater occurrit ecclesia, cum votive
				<lb/>suavitate dulcedinis et quem regalem cognovit heredem ac filium regalibus
				<lb/>decrevit insignibus decorandum. Hoc namque in pentecosten festo videlicet,
				<lb/>quo sacri pneumatis gratia dignante discipulorum inflammavit corda
				<pb n="153"/>
				<lb/>karismate, sanctissimus pater et dominus noster summus pontifex, oleo
				<lb/>nostro nos ungens, in regem cuncta nobis insignia regia tradidit ac nos propriis
				<lb/>manibus regali dyademate coronavit, de quo, viri probate iamdudum
				<lb/>fidei, virtute conspicui, lete sollempnitatis tripudia celebrantes, mentes
				<lb/>vestras in vires fortioris fidelitatis erigite ac ceteris exempli materiam universis
			<lb/>et singulis in confusionem rebellium exhibete. Datum …</p>
		</div>
		<lb/>
		<div>
			<head><lb/>... rex Sicilie universitati Beneventane, per notarium Iohannem de Capua.</head>
			<p><lb/>Attulit secum dilectionis et devotionis signa plenissima, quibus erga
				<lb/>personam nostram integritas vestre sinceritatis exuberat, vestrarum missarum
				<lb/>nuper nobis series litterarum, quas tanto gratiori benignitate recepimus,
				<lb/>quanto de maioris affectionis ubertate, que latere quin prodeat profecto
				<lb/>non potest, processisse noscuntur. De quarum litterarum placidissima
				<lb/>missione, universitati vestre gratiarum referimus uberes actiones, parati
				<lb/>semper ad omnia que vestri honoris et exaltationis continue civitatis
				<lb/>vestre ampla feliciaque respiciant incrementa. Ut autem de continentia
				<lb/>status nostri et de hiis, que in regni nostri partibus noviter emerserunt,
				<lb/>vestris affectibus satisfiat, ad notitiam vestram presentium tenore deferimus
				<lb/>quod, per Dei gratiam, plena corporis incolumitate vigemus, quodque
				<lb/>… de … et sequaces eius, publici hostes nostri, presumptione ducti
				<lb/>dampnabili, cum galeis versus partes Gaiete temerarie navigantes, ibi
				<lb/>moram – que ipsis, auctore Domino, perniciem afferet! – pertinaciter et
				<lb/>superbe trahere non verentur. Nos itaque ad subvertendum ydolum et cultores
				<lb/>eius accincti viriliter et potenter, congregato tam equitum quam
				<lb/>peditum exercitu copioso, in exterminium hostium eorundem, en, in Dei
				<lb/>nomine, properamus, sperantes firmiter quod per Dei gratiam, cuius negotium
				<lb/>agimus, dicti hostes, Dei et et ecclesie inimici, ultimate recipient
			<lb/>confusionis obprobrium, et extreme dispendium debellationis incurrent.</p>
		</div>
		<pb n="154"/>
		<div>
			<head><lb/>... rex Sicilie … comiti Atrebatensi, triumphantis victorie gloriam et
			<lb/>honorem, per eundem notarium Iohannem de Capua.</head>
			<p><lb/>Quotiens magnitudinis vestre litteras nuntiose recipimus, totiens oculis
				<lb/>nostris vestra presentata presentia consanguinee dilectionis ymaginem
				<lb/>renovat et firme fiduciam securitatis augmentat. Scimus enim quod virtutis
				<lb/>vestre potentia partes nostras in Regno Sicilie tamquam murus inexpugnabilis
				<lb/>protegit et velut turris munita defendit. Scimus quod, nisi
				<lb/>vestra prestans prudentia prestitisset, totum quod superest corripuisset,
				<lb/>inimica rebellio et hostilis invasionis gladius devastasset. Scimus quoque
				<lb/>perfectius quod in his omnibus studiosa vestra strenuitas vigilantius laboravit,
				<lb/>defectus substinuit, sudavit et alxit. Propter quod, totum quod
				<lb/>superest vobis ascribimus totumque quod regitur vobis debere fatemur.
				<lb/>Inter ceteras autem curas, que post liberationem nostram latera sollicitudinis
				<lb/>nostre circumfluunt, illa fuit semper et est in nostre mentis intimis
				<lb/>cogitationis continue diligentia specialis, per adventum litterarum et nuntiorum
				<lb/>vestrorum, qualiter de pecuniali subsidio decentius possemus oportunitatibus
				<lb/>vestris succurrere ac necessitatibus, quas urgentes consideramus
				<lb/>ad oculum subvenire. Nuper autem adaucte sunt curarum nostrarum
				<lb/>sollicitudines in predictis, visis, quas portaverunt, litteris vestris, et capitulis
				<lb/>seriosius intellectis. Sed cum votive facultatis metas, quas circumfluens
				<lb/>hactenus negotiorum multitudo prepediit, vicina spes prospera
				<lb/>repromittat, nuntiorum ipsorum moram, quam celsitudinis nostre iussus
				<lb/>tenet et tenuit, in conspectu vestro tenor littere presentis excuset. Nos
				<lb/>enim pecunialis subsidii copiam e vestigio vobis habundanter transmittimus
				<pb n="155"/>
				<lb/>ac presentiam nostram in regnum grandis exercitus comitiva stipatam
				<lb/>pre foribus pollicemur. Vos autem, princeps eximie, gloriose fame vestre
				<lb/>preconia pretiosis actibus attollentes ac memores aviti sanguinis et paterne
				<lb/>virtutis, felicia castra vestra, turpiter retrocedere nescia, roboretis, ac de
				<lb/>partibus ipsis usque ad adventum nostrum nullatenus recedentes, quinimmo
				<lb/>in hostes animosius insurgentes, viris vestris fortissimis firmissimam
				<lb/>spem prebete, quod, Illius superni Regis favente clementia, qui lacessitam
				<lb/>in nobis hactenus causam suam votivis successibus exaltat et provehit,
				<lb/>vicinus finis labores quoslibet auferet, et potentis excellentie nostre presentia
			<lb/>hostium cervices et cornua conteret et confundet.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>