<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Chronicon Parmense</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Giuliano Bonazzi</name>
				</respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                                        <name key="EB">E. B.</name>
                                </respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="33887" unit="words">Parole: 33887</measure>
				<measure quantity="192939" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 192939</measure>
				<measure quantity="224051" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 224051</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2016-07-06">06/07/2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Chronicon Parmense ab anno 1038 usque ad annum 1338</title>
						<editor>Giuliano Bonazzi</editor>
						<imprint>
							<publisher>Città di Castello</publisher>
							<pubPlace>Città di Castello</pubPlace>
							<date>1902-1904</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Rerum Italicarum Scriptores s. II</title>
						<biblScope unit="volume">9, 9</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date/>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="3"/>
			<div>
				<lb/> <head>Chronicon Parmense ab anno 1038 usque ad annum 1338 </head>
				<p><lb/>Anno ab incarnatione Domini millesimo trigesimo octavo civitas Parme combusta
				<lb/>fuit ab Anchona rege.</p>
				<p><lb/> In millesimo iv, in festo sancti Laurencii, predicta civitas Parme divino iiudi
				<lb/> cio accensa est.</p>
				<p><lb/> In millesimo lxxvii rex maior Henricus venit Ytaliam et ivit Canuxiam ad papam Indeprandum,
				<lb/> qui eum absolvit ab excommunicatione.</p>
				<p><lb/> In millesimo lxxxv magna mortalitas hominum fuit per totam Ytaliam et talis famis quod
					<lb/> mater comedebat filium, et sestarium furmenti vendebatur tribus solidis parmensihus, et sestarium
				<lb/> spelte duobus solidis parmensibus.</p>
				<p><lb/> In millesimo lxxxxvii nono aprilis, in depositione sancti Ambroxii, visse fuerunt in multis
					<lb/> locis frequenter in illa nocte stelle que ceciderunt de celo, et in ascensione Domini, que
				<lb/> fuit in illo et eodem anno, et in festivitate sancti Ambroxii, cecidit magna nix.</p>
				<p><lb/> In millesimo ciii tertio die mensis ianuarii teremotus fuit maximus in hoc regno et
				<lb/> maxima pars ecclesie sancte Marie dirupta fuit in millesimo cxvii.</p>
				<p><lb/> In millesimo cvii indictione xiii pridie novembris consecrata fuit ecclesia sancte Marie
				<lb/> a Pascasio papa.</p>
				<pb n="4"/>
				<p><lb/> In millesimo cxxii Cremonenses a Parmensibus capti fuerunt, et in captivitatem ducti
				<lb/>numero mccc.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxxxii in Bersilo magna pars Cremonensium ex maioribus capta fuit et
				<lb/>multi in Paudo neccati fuerunt.</p>
				<p><lb/>In millesimo cvii quinto ydus madii, in festo sancti Maioli abatis, combustum fuit
				<lb/>castrum Burgense in parvo spatio unius diei a populo parmensi.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxlviii Placentini obsedentes castrum Tablani fere omnes a Parmensibus
				<lb/>capti et in carcere reclusi.</p>
				<p><lb/>In millesimo clii, in festrvitate sancti Agapiti, Parmenses equitaverunt supra Reginos
					<lb/>usque ad flumen Situle, devastantes et comburentes omnia, et in redditu fugaverunt eos usque
				<lb/>ad muros civitatis, et ceperunt fere omnes.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, in vigilia beati Mathei, Parmenses ceperunt et comburserunt Burgum
				<lb/>sancti Donini et omnes Burgenses in captivitatem duxerunt.</p>
				<p><lb/>In millesimo clii, in festo sanctorum IIohannis et Pauli, quod est quarto die ante festum
					<lb/>sancti Petri, Parmenses pugnaverunt contra Cremonenses et Placentinos ad Casalemlonculum
				<lb/>et multos ceperunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Parmenses pugnando ceperunt turim de Guastala.</p>
				<p><lb/>In millesimo clv rex Fredericus posuit castra in ripa Taronis prope ecclesiam sancti
				<lb/>Nicolay die quinto mensis maii.</p>
				<p><lb/>In millesimo clxvii Placentini, Cremonenses, Brixienses et Mantuani castramectati fuerunt
					<lb/>in ripa Taronis. In festo sancti Laurencii milites parmenses pugnaverunt com omnibus illis
				<lb/>ab hora none usque sero, et multos ex illis ceperunt et Parmam duxerunt.</p>
				<p><lb/>In 5 millesimo cii, tempore Inrici imperatoris, fuit obsessa Feraria.</p>
				<p><lb/>In millesimo cx Henricus filius maior Henrici, et expoliavit omnes ecclesias de thesauro.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxii imperator Henricus cepit Pascalem papam.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxv obiit comitisa Matelda.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxvii fuit maximus teremotus per triginta diesin octava sancti Iohannis Evangeliste,
				<lb/>tertio die intrantis mensis iianuarii.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxxii fuit ordinatio Conradi regis.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxxxv fuit episcopatus Ferarie translactus ibi ubi nunc est.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxxxvii fuit maximum prelium inter Cremonam et Mediolanum.</p>
				<pb n="5"/>
				<p><lb/>In millesimo cxlviii i sanctus Thomas archiepiscopus occisus fuit.</p>
				<p><lb/>In millesimo clii a Terdona destructa fuit a Frederico imperatore.</p>
				<p><lb/>In millesimo clvii inventus fuit sanguis domini nostri Yesu Chris</p>
				<p><lb/>In millesimo clvii Cremona destructa fuit.</p>
				<p><lb/>In millesimo clxii Mediolanum destructum fuit ab imperatore Frederico.</p>
				<p><lb/>In millesimo clvii reversi sunt Mediolanenses ad patriam.</p>
				<p><lb/>In millesimo clxx obiit rex Sorble et Arcenta capta fuit a Ferariensibus. Et eodem
					<lb/>anno parmensis consulatus in principio introytus et concordia parmensis consilii promulgava
				<lb/>legem et ordinamentum statuit super quartis et donacionibus mulierum</p>
				<p><lb/>In millesimo clxxii Venecia combusta fuit.</p>
				<p><lb/>In millesimo clxxxvii Saladinus perfidus saracenus cepit civitatem Acri circha sanctum
					<lb/>Petrum, et habuit veram crucem Christi et multas civitates christianorum; et eodem anno
				<lb/>cepit IIerusalem civitatem sanctam.</p>
				<p><lb/>In millesimo ccvii guera incepta fuit inter Saiengueram et dominum marchionem Exstensem.</p>
				<p><lb/>In millesimo ccvii in die sancti Systi, dominus Soxinellus et Zillolus et dominus Guicardus
				<lb/> intraverunt Ferariam com parte domini Saienguere et per vim ceperunt eam.</p>
				<p><lb/>In millesimo ccx imperator Otto fuit Ferarie et fecit pacem inter dominum marchionem
				<lb/>et dominum Saiengueram.</p>
				<p><lb/>In millesimo ccxii exivit pars domini Saienguere de Feraria die iovis primo mensis martii.</p>
				<p><lb/>In millesimo cxlvii Conradus imperator et rex Francorum pereserunt in partibus ultra
				<lb/>marinis contra paganos.</p>
				<p><lb/>In millesimo clvii Fredericus imperator venit Mediolanum et fixit ibi tintoria et mansit
					<lb/>ibi duos menses et hedificavit Laudem in loco qui dicitur Montegrave, semper devastando
					<lb/>episcopatum mediolanensem in circuito. Postea in quarto mense ia exercitus Mediolani fame
					<lb/>constricti sine omni tenore venerunt ad imperatorem Fredericum et posuerùnt arma sua ad
					<lb/>pedes eius et civitatem ei tradiderunt destruendam. Et destructa est civitas predicta ab imperatore
				<lb/>Frederico ; et omnes alias civitates longhobardas eius voluntate et imperio subiugavit.</p>
				<p><lb/>In millesimo clxxxiii intrante mense octubris papa Lucius et imperator Fredericus insilimi
				<lb/>fuerunt Verone.</p>
				<p><lb/>Anno Domini viii centesimo incepit ordo Cluniacensis. Anno Domini millesimo octuagesimo
				<lb/>sexto incepit ordo Cartusiensis.</p>
				<p><lb/>Anno Domini millesimo nonagesimo octavo incepit ordo Cistersiensis. Anno Domini
				<lb/>millesimo cxx incepit ordo Premostratensis.</p>
				<p><lb/>Anno Domini millesimo cc incepit ordo Predicatorum. Anno Domini millesimo ccx
				<lb/>incepit ordo Minorum.</p>
				<pb n="6"/>
				<p><lb/>In millesimo clxxvii per totam Ytaliam fuit tempus carum, quod dicebatur malum mignochi,
					<lb/>quia sestarium furmenti vendebatur quinque solidis imperialibus et sestarium spelte
					<lb/>duobus solidis imperialibus, et omnes non valentes habere panem comedebant radices herbarum
				<lb/>salvaticarum; et magna mortalitas eodem anno fuit.</p>
				<p><lb/>In millesimo clxxx flumen Taronis et Parme et Hentie miscerunt se simul, et flumen
					<lb/>Parme intravit in foveam et de muro rupit et de teralio diruit, et magna pars fovearum
				<lb/>impleta fuit sequenti die post festum sancti Mathei.</p>
				<p><lb/>Dominus Maladobatus de Maladobatis et socii de Parma fuerunt consules Parme in
				<lb/>millesimo clxv.</p>
				<p><lb/>Dominus Niger Grassus de Mediolano fuit potestas Parme in millesimo clxxv et in suo
					<lb/>regimine fuit primum carucium nomine Crevacorum; et fuit potestas per tres annos compietos,
					<lb/>et ab eo tempore retro nemo foresterius exstiterat potestas Parme. Et sestarium furmenti
					<lb/>valebat quatuor solidos imperiales et dimidium et plus; et sestarium spelte duos solidos
					<lb/>dimidium et plus. Et imperiales mediolanenses curebant per totam Ytaliam. Et in vigilia
					<lb/>sancti Iacobi predictus Niger in dicto suo regimine obiit et ibi sepultus fuit com maxima
				<lb/>tristitia et honore; et obiit in millesimo clxxvii.</p>
				<p><lb/>Dominus Ubertus Bafolus et dominus Maladobatus et socii de Parma fuerui t consules
				<lb/>in millesimo clxxviii.</p>
				<p><lb/>Dominus Ugo Arpini et Guido Roglerii, Guido Baratus, Albertus Gilii et Albertus Tebaldi
					<lb/>de Parma, fuerunt consules in millesimo clxxxii. Et sequenti tempore fuit tempus ita
					<lb/>carum, quod sestarium furmenti vendebatur quatuor solidis et quinque solidis imperialibus,
					<lb/>et sestarium spelte duobus solidis imperialibus. Et inmensa mortalitas hominum fuit hiis
					<lb/>duobus annis in civitate Parme et alibi in multis locis, ita quod quatuor et quinque cadavera
					<lb/>omni die per magnam partem dictorum duorum annorum erant in ecclesia, maiori sancte
					<lb/>Marie, et per multas alias ecclesias civitatis Parme quinque, octo et decem et plura ad sepeliendum
				<lb/>per diem in una ecclesia.</p>
				<p><lb/>Dominus Rolandus Rubeus de Parma fuit potestas Parme in millesimo clxxxii. Et eodem
					<lb/>anno in kalendis aprilis Parmenses equitaverunt com domino Meroello marcinone Malaspina
					<lb/>ad Carpanetam et, preliando, capta fuit com quibusdam consulibus Regii et aliis maioribus
					<lb/>et mellioribus ipsius civitatis qui eam tueri volebant, et ducti sunt Parmam in carceribus.
					<lb/>Dominus Manfredus Baratus de Parma fuit potestas millesimo clxxxii. Et hoc anno fuit
				<lb/>facta pax Constancie.</p>
				<p><lb/>Dominus Gilius Bernardi Bennate et socii de Parma fuerunt consules millesimo clxxxiii.
					<lb/>Dominus Raynerius de Gomola de Mutina fuit potestas Parme. Et hoc anno dominus
				<lb/>Fredericus imperator rehedificavit Cremam de mense martii.</p>
				<p><lb/>Dominus Paganus de Modolana de Cremona fuit potestas Parme millesimo clxxxvii. Et
					<lb/>ipso anno, die dominico octavo kalendas februarii, Henricus rex, filius imperatoris Frederici,
					<lb/>celebravit nupcias suas apud Mediolanum, et ibidem com uxore sua et patre suo coronatus est.
				<lb/>1187. Paganus prefatus iterum potestas.</p>
				<p><lb/>Dominus Pelavicinus marchio de Pelavicinis de episcopatu Placentie fuit potestas Parme
					<lb/>in millesimo clxxxvii. Et eo anno Parmenses sconfiserunt Cremonenses Casalunculi, quod
				<lb/>est in terra Trium Casalium episcopatus Parme.</p>
				<p><lb/>Dominus Ancelerius de Burgo de Cremona uit potestas Parme millesimo clxxxviiii.
					<lb/>Dominus Albertus Baratus et socii de Parma fuerunt consules Parme millesimo clxxxx;
					<pb n="7"/>
					<lb/>Dominus Gerardus Vicedominus et dominus IIacobus Mafei et socii de Parma fuerunt
				<lb/>consules Parme millesimo clxxxxii.</p>
				<p><lb/>Dominus Bernardus de Cornacano de Parma fuit potestas Parme in millesimo clxxxxii.
					<lb/>Dominus Guido de Kogleriis et dominus Gerardus Rubeus et socii de Parma fuerunt
				<lb/>consules Parme in millesimo clxxxxiii.</p>
				<p><lb/>Dominus Aco de Guidobovis et Odobertus de Uliveriis et socii de Parma fuerunt consules
				<lb/>Parme in millesimo clxxxxiiii.</p>
				<p><lb/>Dominus Ramponus et Oldeconus Guasconi de Parma luerunt consules Parme millesimo
				<lb/>clxxxxv.</p>
				<p><lb/>Dominus Bercilius et Iordarms de sancto Michaele de Parma fuerunt consules Parme</p>
				<p><lb/>In millesimo clxxxxvii. Et eo anno inceptum fuit Batisterium maioris ecclesie parmensis beate
				<lb/>Marie.</p>
				<p><lb/>Albertus de Porta et Syghifredus Bernardi Rubei de Parma fuerunt consules Parme
					<lb/>in millesimo clxxxxvii. Et hoc anno, die iovis septimo intrantis maii, luna obiit in sero habens
				<lb/>colorem sanguineum et nigrum, et diu stetit hoc modo.</p>
				<p><lb/>Dominus Ancelerius de Burgo de Cremona fuit potestas Parme in millesimo clxxxxviii.
					<lb/>Et in illo anno factum fuit castrum de Rivo Sanguinario. Et obiit dictus dominus potestas
					<lb/>in Parma ad festum sancte Marie et honorifice ibi sepultus fuit. Et eodem anno fuerunt
					<lb/>electi Rolandus Rubeus et Guido de Rogleriis hinc ad annum novum, et ab ipsis kalendis
				<lb/>ianuarii usque ad annum.</p>
				<p><lb/>Dominus Guido de Rogleriis et Rolandus Rubeus de Parma fuerunt rectores Parme
					<lb/>in millesimo clxxxxviiii. Et in illo anno fuit exercitus magnus de Burgo sancti Donini de
					<lb/>quatuor carociis de mense maii, quia Parmenses com Cremonensibus, Reginis et Mutinensibus
					<lb/>et eorum factoribus erant ibi pro deffendendo dictum Burgum sancti Donini a Placentinis,
					<lb/>qui erant com Mediolanensibus, Brisiensibus, Cumanis, Vercelensibus, Novariensibus, Astensibus
					<lb/>et Alexandrinis et eorum factoribus. Et com prope eos venisent com duobus carociis,
					<lb/>sommo diluculo de castris receserunt, et vegetes et multa alia dimiserunt; quos Parmenses
					<lb/>et Cremonenses sunt insecuti et com eis strumum inceperunt et fecerunt, et circa ducentos
				<lb/>equites ceperunt et Parmam captivos duxerunt.</p>
				<p><lb/>Dominus Gerardus de Vicedominis de Parma fuit potestas Parme in millesimo cc.
				<lb/>Dominus Rolandus Rubeus de Parma fuit potestas Parme in millesimo ccii.</p>
				<p><lb/>Dominus Guido Lupus marchio de Parma fuit potestas Parme in millesimo ce secundo.
				<lb/>Dominus Matheus de Corigia fuit potestas Parme in millesimo cciii.</p>
				<p><lb/>Dominus Belocus Boseti de Cremona fuit potestas Parme in millesimo cciiii. Et illo
				<lb/>anno fuit mortuus Ubertus Bafolus.</p>
				<p><lb/>Dominus Gerardus Vicedominus, dominus Albertoxius de Hencola et dominus Thebaldus
				<lb/>de Ficianis de Parma fuerunt consules Parme in millesimo ccv.</p>
				<p><lb/>Dominus Albertus de Dovaria de Crernuua fuit potestas Parme in millesimo cevii. Et
				<lb/>tunc fuit primus exercitus de Goncagha.</p>
				<p><lb/>Dominus Roglerius Biacha de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ecvii. Et tunc
				<lb/>fuit nix magna sancte Agathe.</p>
				<p><lb/>Dominus Barocius de Burgo de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ceviii. Et
					<lb/>tunc commune Parme fecit fieri moxam, que est- iusta bechariam de Capite Pontis a mane.
					<pb n="8"/>
					<lb/> Dominus Albertus Martellus marchio de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccviiii.
				<lb/>Et fuit suo tempore sturmum Bafoli.</p>
				<p><lb/>Dominus Paganus Alberti Gilii de Parma fuit potestas Parme in millesimo ccx. Et illo
					<lb/>anno imperator Otto fecit concilium in civitate Parme. Et tunc fovee de sancta Cruce fuerunt
				<lb/>facte et cavate.</p>
				<p><lb/>Dominus Conradus Munarius de Mutina fuit potestas Parme in millesimo cc undecimo.
					<lb/>Et illo anno facta fuit fuit pax Bafoli. Et moneta denariorum parvorum parmensium primo
					<lb/>facta fuit. Et domus fratrum Religionis veteris incepta fuit exstra portam Pediculosam.
					<lb/>Dominus Albertus Tavernerius, dominus Pionus de Tebaldis, dominus Baldoynus Vicedominus,
					<lb/>dominus Albertoxius de Hencola et dominus Iohannes Bracolus et Domafolus de
				<lb/>Parma fuerunt consules Parme millesimo ccxii.</p>
				<p><lb/>Dominus Lambertinus Guidonis Buvali de Bononia fuit potestas Parme in millesimo ducentesimo
					<lb/>tertio decimo. Et in illo anno, die dominico secundo intrantis mensis iunii, fuit
					<lb/>prelium de Castro Leone, quando Cremonenses habuerunt carocium de Mediolanensibus. Et
					<lb/>eodem anno fuit exercitus de Ponte Dosuli. Communiter enim venerunt ibi Parmenses,
					<lb/>Mantuani, Ferarienses et Mutinenses ad obscidendum dictum castrum occasione domini Baldoyni
					<lb/>Vicedomini de Parma, qui erat potestas Mutine tunc temporis, qui fuerat interfectus
					<lb/>ab Albertino nepote Salinguere, qui stabat in dicto castro; qui vero ceperunt dictum castrum
				<lb/>et eum destruserunt et comburserunt, et hoc fuit decimo die novembris.</p>
				<p><lb/>1214. Dominus Berocius de Burgo de Cremona secunda vice fuit potestas Parme.
					<lb/>Dominus Robertus Piyi de Mutina fuit potestas Parme in millesimo ducentesimo xv.
					<lb/>Et illo anno iverunt Parmenses ad Castrum Novum de Placentia. Et eo anno fuit facta
					<lb/>batalia ad castrum Cruviachi inter Petrum Guidonis Roglerii et dominum Rolandum captaneum
				<lb/>de Nuceto.</p>
				<p><lb/>Dominus Ysachus de Dovaria de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ducentesimo
					<lb/>Sexto decimo. Et illo anno Parmenses iverunt ad Pontem Nurum de Placentia, idest de
					<lb/>Ponte retro de Bosco, et ibi fuit sturmum, et altera pars fuit in fletu et dolore magno; et
					<lb/>hoc fuit a vesperis usque sero. Et tunc Parmenses equitaverunt usque ad Montalem et usque
					<lb/>ad domum infirmorum ; et hoc fuit die festo decolacionis sancti Iohannis Batiste. Item alia
					<lb/>die sequenti milites parmenses preliati fuerunt com Placentinis, Laudensibus, Cremaschis et
					<lb/>Mediolanensibus iusta pontem, qui est ad bucham castri prope Fontanam, et multos ex illis
					<lb/>ceperunt, et pauci de militibus Cremone preliati fuerunt; et hoc fuit ab hora none usque ad
					<lb/>vesperas ad Pontem Nurum. Item eodem anno Paudum fuit congelatum. Et illo anno, die
					<lb/>sabati nono intrante aprilis inceptum fuit baticari primo in Batisterio Parme de novo incepto,
				<lb/>qui dies sabati erat die sabati sancti ipso anno.</p>
				<p><lb/>Dominus Cabriel de Camino de Marchia Trevisana fuit potestas Porrne in millesimo ccxvii.
				<lb/>Et illo anno fuit primus exercitus de Covenalta in episcopatu Cremone.</p>
				<p><lb/>Dominus Guido de Regio fuit potestas Parme in millesimo ccxviii. Et illo anno fuit
					<lb/>sturmum de Zibello inter Mediolanenses, Papienses, Placentinos et suos sequaces ex una parte,
					<lb/>Cremonenses, Parmenses et Mutinenses ex alia; et fuit prima die iovis iunii, inceptum in
					<lb/>hora none et duravit usque ad vesperas; et multi de Mediolanensibus et suis sequacibus
					<lb/>fuerunt capti et interfecti, et multi in carcere ducti ad Parmam. Et, facto prelio predicto,
				<lb/>venerunt Regini et ideo dictum est postea Auxilium Reginorum.</p>
				<pb n="9"/>
				<p><lb/>Dominus PonÇamatus de Cremona fuit potestas Parme millesimo ccxviiii.
					<lb/>Dominus Niger Marianus de Cremona fuit potestas Parme. Et eo anno factum fuit
					<lb/>castrum Mariani in episcopatu Parme, et a prcn ornine potestatis nominatum exstitit. Et eodem
					<lb/>anno Parmenses fuerunt secunda vice in servicium Reginorum in exercitum de Goncagha.
					<lb/>Dominus Torellus de Strata de Papia fuit potestas Parme in millesimo ccxxii. Et illo
					<lb/>anno inceptum fuit palacium communis hediucari, et ibi fuit positus torellus lapidcus, nominatus
				<lb/>a nomine potestatis .</p>
				<p><lb/>Dominus Brocardus de Burgo de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxxii. Et
					<lb/>illo anno teremotus magnus per totam Ytaliam, et fuit in Nativitate Domini inter sextam
					<lb/>et nonam, et homines fugiebant exstra civitatem credentes se subito mori; et magna pars
				<lb/>Brixie destructa fuit.</p>
				<p><lb/>Dominus Henricus de Avocatis de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ducentesimo
					<lb/>xxiii. Et in illo tempore facte fuerunt scale palacii communis versus portam Pediculosam
				<lb/>et versus sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Manfredus de CornaÇano de Parma fuit potestas Parme in millesimo ccxxiiii.
				<lb/>Et hoc anno obiit dominus OppeÇo episcopus parmensis.</p>
				<p><lb/>Dominus comes Ubertus de Ravaldescho de Brixia fuit potestas Parme millesimo ccxxv.
					<lb/>Dominus Ubertus de Montemerllo de Terdona fuit potestas Parme millesimo ccxxvii. Et
				<lb/>imperator Fredericus venit Parmam primo cum esset coronatus.</p>
				<p><lb/>Dominus Torellus de Strata de Papia fuit potestas Parme secunda vice in millesimo ccxxviii.
					<lb/>Et eo anno per totam Ytaliam fuit magna famis, nam de mense maii sestarium furmenti
					<lb/>valebat decem solidos imperiales, et spelte sex solidos imperiales. Et in civitate Bononie
				<lb/>corba furmenti valebat xx solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus comes Ubertus de Ravaldescho de Brixia fuit potestas Parme secunda vice in
					<lb/>millesimo ccxxviii. Et illo anno, die quinto setembris, in festo sancti Herculiani, com Bononienses,
					<lb/>Ymolenses, Faventini et universi Romagnoli et Ferarienses -habentes secum mille
					<lb/>equitibus de Lombardia, silicet de Mediolano, de Placentia, de Brixia et de eorum partibus,
					<lb/>et aliquibus militibus de Florentia, qui venerant in eorum subsidium, - venissent hostiliter
					<lb/>ad osidendum castrum Bacani districtus Mutine, Parmenses com carocio eorum, habentes
					<lb/>secum in suum auxilium mille equites et quatuor milia pedites de Cremona, iverunt in auxilium
					<lb/>Mutinensium et dicti castri Bacani. Et com Bononienses essent com predictis in dicto osedio
					<lb/>et multos ex Mutinensibus cepisent et maxima damna eis intuli sent et inferrent cotidie, Parmenses
					<lb/>com suis super stratam Claudiam equitaverunt com carocio usque ad Renum, omnia
					<lb/>incendio in districhi Bononie suponentes et devastantes. Que nova cum ad Bononienses et
					<lb/>suos supervenisent et fumum et ignem viderent, dimiso obscedio, versus Bononiam reversi
					<lb/>sunt. Quo scito per Parmenses, ipsi incontinenti Parmenses, directis acciebus contra Bononienses,
					<lb/>obviaverunt eis' in strata ad Sanctam Mariam in Strata, et ibi prelium arduum fuit
					<lb/>inter ipsas partes inceptum sommo mane, et quod duravit usque ad primum sompnum, ita
					<lb/>quod stella grossa de sero iiam fuerat stramontata. Et tandem Bononienses et omnes supradicti
					<lb/>conflicti fuerunt a Parmensibus et a suis, et Bononienses cum suis quasi omnes capti
					<lb/>et mortui fuerunt. Mutinenses, qui erant capti, recuperati fuerunt; similiter et Fiorentini,
					<lb/>qui ibi erant, capti fuerunt et ducti in carceribus com aliis. Et tunc, ut ipsi Fiorentini
					<pb n="10"/>
					<lb/> dimiterentur, composicio facta fuit inter Parmenses et commune Florentie, et commune Florentie
					<lb/>iuravit et promixit de nonquam essendo contra commune Parme; et sic relaxati fuerunt
					<lb/>dicti Fiorentini. Tres vero milites de Parma, qui transierant Renum, ibi per Bononienses
				<lb/>interfecti fuerunt.</p>
				<p><lb/>Dominus Cavalcabox de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxxviii. Et illo anno
					<lb/>in festo sancti Olderici sturmum et batalia magna fuit inter Bononienses et Romagnoles et
					<lb/>alios milites de Lombardia qui com eis erant ex una parte, et Parmenses et Mutinenses et
					<lb/>suos sequaces ex alia; et hoc fuit ad sanctum Cesarium districtus Bononie; et inceptum fuit
					<lb/>ante vesperas et duravit usque ad mediam noctem. Tandem Bononienses com suis conflicti
					<lb/>fuerunt et pro maiori parte capti et ducti fuerunt in carceribus Parmam et Mutinam; et
					<lb/>carocium Bononiensium captum fuit et strabucatum et proiectum fuit in quodam fosato et
					<lb/>cohopertum de fraschis, et quod Mutinenses voluerunt ducere Mutinam, sed Parmenses noluerunt,
					<lb/>ynmo prohibuerunt ; manganellas vero Bononiensium Parmam duxerunt et gubernaverunt
					<lb/>eas ad ecclesiam maiorem. Item eodem anno in civitate Parme maximum strumum
				<lb/>fuit in Galegana.</p>
				<p><lb/>Dominus Henricus de Tintis de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxxx. Et illo anno
					<lb/>flumen Paudi ita crevit, quod fuit usque ad Gaynaghum per totum. Item eo anno fovee de
					<lb/>Capite Pontis amplificate fuerunt. Item eo anno de mense iunii Parmenses iverunt in servicium
					<lb/>populi Placentie ad guastandum Sanctum Laurencium et Castrum Archuatum, que loca
					<lb/>tenebant com militibus placentinis de discordia et guera quam simul habebant. Item eodem
				<lb/>anno Parmenses iverunt Pontremulum contra Malaspinos.</p>
				<p><lb/>Dominus Guilelmus Amatus de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxxxi. Et eo
					<lb/>anno fuit recuperata rocha Valis Saculine; et piene magne fuerunt; et Parmenses iverunt
				<lb/>Pontremulum contra Malaspinos.</p>
				<p><lb/>Dominus Gerardus Manaria de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxxxii. Et eo
					<lb/>anno fuit factus murus in Glarea communis in ripa Parme a sero, de subtus a ponte lapidum,
				<lb/>cuius memoria in quodam lapide marmoreo sculpita fuit com manaria...</p>
				<p><lb/>Dominus Ansaldus de Mari de Ianua fuit potestas Parme in millesimo ccxxxii. Et illo
					<lb/>anno facte fuerunt paces per fratrem Gerardum de Mutina; et statuta communis emendata;
					<lb/>et baniti omnes absoluti. Et frater Cornetus venit Parmam, et omnes ibant post eum com ramis
					<lb/>alborum et candelis accensis, clamando “Benedictus sit Pater, benedictus sit Filius, benedictus
					<lb/>sit Spiritus Sanctus”. Et tunc fuit devocio fratrum Predicatorum. Et impletum fuit
					<lb/>campum; et milites et populus, domine et alie mulicres portabant terram de Glarea ad
					<lb/>implendum boram, que erat valde magna iuxta ecclesiam fratrum Predicatorum.
					<lb/>Dominus Raynerius de Montemerllo de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxxxiiii.
					<lb/>Et illo anno fuit sturmum de Covenolta, nam Placentini, Mediolanenses et Brixienses com
					<lb/>suis sequacibus com duobus suis carociis ex una parte, et Parmenses, Cremonenses et Papienses
					<lb/>com duobus suis carociis ex alia, de mense iulii insimul preliati fuere in tantum quod
					<lb/>ambe partes ita fesse fuerunt, quod nichil sibi prelii facere poterant insimul ; et tandem fecerunt
					<lb/>treguam in campo post vesperas. Et summo mane veniente, ante diem, Mediolanenses
					<pb n="11"/>
					<lb/> com suis sequacibus receserunt com carociis suis. Et in dicto prelio mortui fuerunt domini
					<lb/> Thomaxius de Reticaldis et unus illorum de Catena et unus illorum de sancto Michael. Item
					<lb/>eodem anno fuit yhems ita asperum, quod vinee, ficus et oliveta frigore sunt exstinta.
					<lb/>Dominus Raynaldus Mellioris de Florentia fuit potestas Parme in millesimo ccxxxv. Et
					<lb/>illo anno fuit cavata Scotena causa destruendi episcopatum Bononie, sed hoc fuit potius in
				<lb/>eorum utilitatem.</p>
				<p><lb/>Dominus Ospinellus de Sommo de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxxxvii.
					<lb/>Et in illo anno, die dominico xv intrantis septembris, Parmenses, Cremonense et quinquaginta
					<lb/>milites de Mutina et totidem de Regio, iverunt in episcopatum Brixie obviam domino
					<lb/>Frederico imperatori, causa ducendi eum in Lombardiam, non obstantibus Mediolanensibus,
					<lb/>Brisiensibus, Bononiensibus et Mantuanis com suis sequacibus, qui erant omnes castramentati
					<lb/>ad Nigricolum in episcopatu Brixie contra ipsum dominum imperatorem, volentes eum prohibere
					<lb/>venire in Lombardiam. Qui dominus imperator, non obstantibus predictis suis contrariis,
					<lb/>venit et castramentatus est iuxta Montemclarum com Cremonensibus et Parmensibus, qui ibi
					<lb/>erant. Et altera die equitavit com predictis in episcopatu Mantue et Brixie, devastando
					<lb/>et comburendo predictos episcopatus, non obstantibus predictis; et etiam ceperunt Marchariam
					<lb/>et multa castra et villas devastaverunt ibidem. Et Parmenses fecerunt ibi unum carocium,
					<lb/>et pueri clamabant post pontem “Chi to' latte?” Item eodem anno quidam clericus,
					<lb/>pro morte magistri Gerardi Nauli, pro sentencia fuit coctus in una caldana in platea
					<lb/>communis posita, sed tamen primo per dominum episcopum Graciam desgradatus fuit ab omni
					<lb/>ordine et officio ecclesiasticho. Item eodem anno dictus imperator com Cremonensibus,
					<lb/>Parmensibus, Papiensibus, Mutinensibus, Reginis et Veronensibus, com domino Ycolino, com
					<lb/>trabuchis et manghanis cepit per vim Montemclarum in episcopatu Brixie, et diruerunt ipsum
					<lb/>in totum. Deinde reversus est in Alemaniam et postea venit tertio in Lombardiam. Item
				<lb/>eodem anno obiit dominus episcopus Gracia, episcopus parmensis.</p>
				<p><lb/>Dominus Nicolaus Adelardi de Mutina fuit potestas Parme in millesimo ccxxxvii. Et
					<lb/>Illo anno dominus Fredericus imperator com Cremonensibus, Parmensibus, Mutinensibus et
					<lb/>Reginis et com suis factoribus ivit in episcopatu Brixie, devastando et comburendo eos. Qui
					<lb/>vero ivit etiam com predictis obviam Mediolanensibus et Brisiensibus et eorum factoribus iuxta
					<lb/>Curtemnovam; et cepit sturmum et batalia com predictis, et eos rupit et fugavit, et carocium
					<lb/>Mediolanensium eis astulit et eum mixit Romam; et de Mediolanensibus, Brixiensibus et Placentinis
					<lb/>capti fuerunt bene sex milia qui omnes missi fuerunt in Apuliam. Et fuit exercitus
				<lb/>Montisclari. Et eo anno elephans imperatoris venit Parmam.</p>
				<p><lb/>Dominus Gerardus Francischus et dominus Gerardus de Corigia de Parma ambo fuerunt
					<lb/>potestates Parme in millesimo ccxxxvii. Et illo anno fuit obsessa Brixia a domino Frederico
					<lb/>imperatore. Et dominus papa Gregorius tunc existens, amonicione premisa, excommunicavit
				<lb/>dictum dominum Fredericum imperatorem, deinde fuit in Apuliam.</p>
				<p><lb/>Dominus comes Symon de Apulia fuit potestas Parme pro imperatore in millesimo ccxxxviiii.
					<lb/>Et illo anno fuit rupta Bononia a Parmensibus et Mutinensibus apud castrum Vignole et
					<lb/>fuerunt de Bononia capti duo milia sexcentum et multi fuerunt neccati in flumine Scotenne ;
					<lb/>et hoc fuit tempore nondinarum setembris, quando erant piene. Et tres de Parma fuerunt
					<lb/>capti ultra Scotennam, silicet dominus Romanus Gualchi, dominus Cornulus notarius, Iohannes
				<lb/>bonus calÇolarius vicine sancti Quintini.</p>
				<pb n="12"/>
				<p><lb/>Item eodem anno, die veneris tertio iunii circha nonam aparuit sol obscuratus ita quod
				<lb/>stelle sicud de note videbantur.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno castrum Plumatii et castrum Crevacorii districtus Bononie capta fuerunt
					<lb/>a Parmensibus et Mutinensibus et multi fuerunt ducti Parmam et Mutinam in carceribus;
				<lb/>et dicta castra destructa fuerunt in totum.</p>
				<p><lb/>Dominus Bonifacius de Gorzano de Mutina fuit potestas Parme in millesimo ccxl. Et
					<lb/>in illo anno fuit duellum aiudicatum contra Bennos de vicinia sancti Vitalis.
					<lb/>Dominus Henricus Testa de Aritio fuit potestas Parme in millesimo ccxlii. Et illo anno
				<lb/>fuit eddificatum castrum Grondule ad expensas Pontremulensium.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno facta fuit pax inter Bononienses, Parmenses et Mutinenses, et carcerati
					<lb/>undique ad propria libere redierunt. Item isto anno obiit dominus papa Gregorius nonus.
				<lb/>Dominus Ottolinus de Sommo de Cremona fuit potestas Parme in millesimo ccxlii. Quo</p>
				<p><lb/>Anno dominus Bertholus Tavernerius fecit percuti com bastonis dominum Senatiam de HenÇola
					<lb/>in strata publica, intra confines platee communis, sub mala voluntate. Et illo anno
					<lb/>Vichietus interfecit dominum Sturbarbatum de OldeÇonibus sub volta sua propria et recuperavit
					<lb/>in domo illorum de HenÇola; et hoc fuit occasione diete percusionis facte in dictum
					<lb/>dominum Senatiam; nam dictus Vichietus non potuit interficere predictum dominum Bertholum
					<lb/>propter bonam custodiam quam faciebat et magnam. Et fuit principium mali status civitatis
					<lb/>Parme; et propter hoc multi milites civitatis Parme se custodiebant com armis. Et hoc
					<lb/>anno dominus Synibaldus de Alavania cardinalis factus fuit papa et apelatus dominus
					<lb/>Innocentius papa quartus. Et eodem anno tures et porte Irontremuli, ex precepto domini
					<lb/>Frederici imperatoris, promoti amore communis Parme, incepte fuerunt destrui. Item eodem
				<lb/>anno episcopus Martinus parmensis obiit.</p>
				<p><lb/>Dominus Princivalus de Oria de Ianua fuit potestas Parme millesimo ccxliii. Et illo
					<lb/>anno carcerati de Bononia, qui erant Parme, quia commune Bononie noluit observare pacta
					<lb/>que iuraverat de relaxando illos de Parma, quos in carcere tenebat, fuerunt positi in carceribus
					<lb/>in stachatis lignorum, in Glarea communis de puteo Roseghelli apud murum Parme, ad
				<lb/>celum serenum; et qui Bononienses fuerunt capti Vignole.</p>
				<p><lb/>Item illo anno diete tures et porte de Pontremulo exsplete fuerunt dirui, afirmando se
					<lb/>Dictus potestas esse civem Parme et reputando sibi factum totum, quod erat factum a Potremolensibus
					<lb/>contra Parmenses; et ob hoc exercitus Parme, qui erat paratus ire contra Pontremulum,
					<lb/>remansit; quod quidem ingeniose factum fuit, nam dominus Ubertus Pelavicinus,
					<lb/>dum esset vicarius imperatoris in Lulixana, ivit de eius mandato ad Villamfrancham et ibi
					<lb/>finxit se esse graviter infirmum de persona, et misit pro omnibus consiliariis de Pontremulo,
					<lb/>qui velociter venerunt coram eo, qui ipsos omnes fecit carcerari et tenuit donec diete tures
				<lb/>et porte omnes dirupte fuerunt; et sic adimpletum fuit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, quasi in fine regiminis dicti domini potestatis, dictus dominus potestas
					<lb/>com banderiis et vesilis viciniarum levatis et com populo universo cucurit ad domum de Portonariis
					<lb/>de porta Pediculosa et ipsam cepit et destrusit in totum com omnibus rebus ibi
					<lb/>existentibus. Et hoc quia dicti de Portonariis acceperant de domo sua de palacio communis
					<lb/>de fortia communis et potestatis, qui inculpabantur de morte Soci Guidonis Amici.
					<pb n="13"/>
					<lb/>Dominus Guido Maracius de Papia fuit potestas Parme pro imperatore in millesimo ccxliii.
					<lb/>Quo anno populus cucurit ad domum Henrici Vaghi. Et dominus Ugo de Sancto Vitale,
					<lb/>qui tunc erat potestas mercatorum, fuit capitaneus populi per tres dies tantum tunc temporis,
					<lb/>et infra tercium diem omnia fuerunt restituta per commune Parme in denariis numeratis
					<lb/>predicto domino Henrico. Et dictus dominus Ugo fuit condepnatus in quatuor libris parmensibus,
					<lb/>que condepnatio fuit casata et absoluta vi populi. Et fuit constitutum quod consules
					<lb/>viciniarum et misteriorum, qui abindè retro non stabant ad brevia ad Consilia communis,
					<lb/>de cetero starent ad brevia; et quiquid populus voluit, in totum habuit. Item eodem anno
					<lb/>fratres Predicatores dimiserunt locum sancte Marie Nove et venerunt ad standum in vicinia
				<lb/>sancti Pauli iuxta foveam communis.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Innocentius papa quartus, timore imperatoris Federici, fugit
					<lb/>ad terras regis Francie, et cunam et sedem suam iecit apud Lugdunum, et vocavit omnes
					<lb/>prelatos, et generale concilium celebravit. Et hoc anno facta fuit campana magna communis.
					<lb/>Dominus Thebaldus Francischus pro imperatore fuit potestas Parme millesimo ccxlv.
					<lb/>Quo anno predictus dominus Fredericus imperator com suis heredibus privatus fuit a corona
					<lb/>imperii perpetuo, sicut tyranus ecclesie, a dicto domino Innocentio in supradicto concillo.
					<lb/>Et quando cardinales redibant a dicto concillo, venientes per mare, fuerunt capti a Pisanis
				<lb/>et ducti in carceribus Pissis .</p>
				<p><lb/>Item illo anno pars ecclesie civitatis Parme, silicet Lupi et illi de Corigia et Rubei et
					<lb/>alii quas omnes, timore imperatoris, exiverunt rarmam et iverunt Placentiam. Et illo anno
					<lb/>fuit focus de sancto Salvatore die sabati sancti, ex quo multe domus fuerunt arse. Et illo
					<lb/>anno in dicto concillo per dictum dominum papam electus fuit in regem Romanorum dominus
				<lb/>Iangravmus rex Alamanie.</p>
				<p><lb/>Dominus Massinerius de Burgo de Cremona fuit potestas Parme pro imperatore millesimo
					<lb/>ccxlvii per septem menses et novem dies; et dominus Trencha de Foliano pro eodem
					<lb/>imperatore fuit potestas Parme per tres menses; et dominus Henrichus Testa de Aritio pro
					<lb/>eodem imperatore fuit potestas Parme eodem anno, die nono exeunte otubri usque ad annum
					<lb/>novum. Et dicto tempore illi de Sommo, qui erant Parme, fuerunt mortui in platea
					<lb/>communis Parme malo modo. Item eodem anno fuit exercitus in episcopatu Placentie apud Fosostam
					<lb/>per regem Henricum, Parmenses et Cremonenses. Et ambulatorium, quod est in
					<lb/>domum domini potestatis et palatium communis factum fuit. Et tintinellum com corda aricalchi positum fuit
					<lb/>ad turem communis. Et tunc temporis dictus condam imperator habebat in
					<lb/>suo dominio palacium et turem episcopi, et tam in civitate quam extra percipiebat omnes pectore
					<lb/>redditus episcopi, et magnas coltas imponebat ecclesiis civitatis et episcopatus, et custodiebat
					<lb/>diligenter omnes tures civitatis; et nemo audebat presentare aliquas literas papales sub pena
					<lb/>amisionis pedis et manus. Item eodem anno dominus Gherardus Arcilis, Iacobus de Beneceto
					<lb/>et Ghibertus de Gente, nollentes obedire mandatis imperatoris, fugierunt Placentiam et Mediolanum
					<lb/>et ibi com domino Gregorio de Montelongho, legato ibi pro ecclesia, ordinaverunt de
					<lb/>intrando in civitatem Parme com illis de parte ecclesie, qui erant tunc exstra.
					<lb/>Dominus Henricus Testa de Aritio supradictus secunda vice fuit potestas Parme millesimo
					<lb/>ccxlvii. Quo anno incepta fuit guera inter Parmenses et imperatorem predictum; nam Lupis et partis
					<lb/>domini Lupi, domini Corigia, domini de Rubeis et alii Parmenses partis ecclesie, qui erant
					<lb/>exstra, die dominico sextodecimo intrante iunio, reversi fuerunt Parmam. Et cum venirent, dictus
					<lb/>potestas com militibus parmensibus partis imperii volens prohibere adventum eorum, obviam eis
					<lb/>iverunt usque ultra Taronem; et prelium ibi fuit inter intrinsecos et exstrinsechos. Et tandem
					<lb/>dictus potestas et dominus Manfredus de CornaÇano et dominus Ugho de Manghirotis in ipso
					<pb n="14"/>
					<lb/> prelio mortili fuerunt, et sic omnes intrinseci in conflictu fuerunt. Et predicti de parte ecclesie
					<lb/>Parmam redierunt, et tunc com fuerunt in platea communis, dominus Gerardus de Corigia, qui
					<lb/>aliter dicebatur dommus Gerardus de Dentibus, ad vocem factus fuit potestas Parme et habuit
					<lb/>palacium, domum et turem communis et omnes tures civitatis et totam civitatem incontinenti in
					<lb/>suo dominio; et custodes, qui ibi erant pro rege Henrico, exspulit. Qui rex Henricus tunc erat
					<lb/>in episcopatu Bnxie in obscidione cuiusdam castri; cum predicta scivit, ignem misit in albergariis,
					<lb/>et reversus est, et venit in pratis de Blanconixio et ibi in ripa Taronis castramentatus est. Similiter
					<lb/>et cum dommus Fredencus, pater eius condam imperator, esset in itinere causa capiendi
					<lb/>dominum papam Innocentium, quando rediret a concillo, vel aliter si potuisset, cum scivit
					<lb/>predicta eventa in civitate Parme, venit com suis sequacibus festinanter et invenit sibi clausas
					<lb/>portas civitatis, et castramentatus est iuxta civitatem per duas balistratas, afossando se
					<lb/>circomquaque a latere de Capite Pontis. Quo eciam tempore dominus Gregorius de Montelongo,
					<lb/>qui erat Placentie pro legato ecclesie, com domino Bernardo Rolandi Rubei, per
					<lb/>montana et cum mille militibus de melioribus civitatis Mediobni et cum iiii centum militibus
				<lb/>de Placentia venit Parmam in auxilium civitatis et partis ecclesie.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore incontinenti dominus comes de Sancto Bonifatio com milicia Mantue
					<lb/>venit in auxilium civitatis Parme; et qui Mantuani magnam gueram facere inceperunt et fecerunt
					<lb/>Cremonensibus, eundo per terram et aquam, comburendo et devastando omnia per
					<lb/>episcopatum Cremone usque ad Casalem Maiorem. Item similiter dominus marchio Exstensis
					<lb/>com Ferariensibus venit Parmam in auxilium civitatis Parme et partis ecclesie. Cui domino
					<lb/>marchioni, sic stanti in civitate Parme; accepta fuerunt sibi duo castra, silicet Eest et Calaon,
				<lb/>per dominum Ycolinum Romani sive de Marcha.</p>
				<p><lb/>Item similiter milites de Regio, qui erant extra pro parte imperii, venerunt Parmam in
					<lb/>sucursum, ut et alii hinc inde multi et a multis partibus venerunt in sucursum dicte civitatis
					<lb/>Parme et partis ecclesie, et steterunt omnes quousque fuit afosadata et munita pro deffensione civitatis.
					<lb/>Et due porte cotidie armate stabant com predictis, et sine intervallo circe
					<lb/>et fovee fiebant die noctuque palanchata, bitifreda et alia necessaria ad deffensionem, maxime
					<lb/>a latere de Capite Pontis. Et erant milites forenses qui erant Parme duo milia, et milites
					<lb/>parmenses erant mille et ultra. Dominus vero legatus prefatus semper remansit ad deffensionem
					<lb/>civitatis. Et fuit obscesio talis, quod nulus poterat exire civitate ab aliqua parte ultra
					<lb/>dimidium miliare ad plus, sine maximo periculo averis et persone. Et non remansit aliquod
					<lb/>castrum ad mandata communis, seu vila, nisi Colurnium com circuitu, et Vigholanum domini
					<lb/>Lanfranchi de CornaÇano, et Alpeselle domini Iacobi de Beneceto. Colurnium vero per commune
					<lb/>Parme munitum fuit valde bene. Item eodem tempore pars imperii Mutine cepit et
					<lb/>carceravit cinquantinam militum de Parma, qui pro communi Parme tunc erant Mutine in
					<lb/>eorum sucursum, causa colligendi blavas timore Bononiensium ; et ipsos milites omnes et omnes
					<lb/>scolares de Parma, qui tunc erant Mutine ad studendum, cepit et spoliavit omnibus equis,
					<lb/>armis, libris et rebus eorum; deinde ipsos milites et scolares, ligatos catenis fereis manibus
					<lb/>et pedibus, missit omnes in manibus dicti condam imperatoris. Item similiter pars imperii de
					<lb/>Regio idem fecit de omnibus militibus et peditibus de Parma, qui iverant ad precepta imperatoris
					<lb/>apud Cruviachum, et de Cruviacho usque ad Regium, et de Regio super palatio
					<lb/> domini episcopi ; qui cum ibi fuerunt, per Reginos imperiales omnes, numero lxxx et plures,
					<lb/>capti fuerunt, et ligati transmisi ad dictum condam dominum imperatorem; quod quidem fradulenter
					<lb/>a quibusdam Parmensibus evenit, quia dominus Ugholinus de Advocatis, qui tunc erat
					<pb n="15"/>
					<lb/> potestas mercatorum civitatis Parme, com omnibus mercatoribus civitatis Parme, expresse
					<lb/>promiserant et iuraverant eos in Parmam reducere infra octo dies; dictus vero dominus imperator
				<lb/>omnes eos incarceravit.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore milites de Parma sconfiti fuerunt apud Fanum l per dominum regem
					<lb/>Henricum et dominum Ycolmum Romani. Et fuit fuga militum de Parma usque ad
					<lb/>Monticulum et de Monticulo usque ad civitatem; et de Parmensibus capti fuerunt sexaginta
					<lb/>milites vel circa, et de forensibus fuerunt capti quamplures, mortui vero fuerunt xiiii ; quos
					<lb/>omnes carceratos dictus dominus rex duxit ad patrem dominum Fredericum, et quos omnes
				<lb/>ipse condam imperator crudeliter carceravit.</p>
				<p><lb/>Item dicto tempore sestarium furmenti valuit duodecim solidos imperiales, et sestarium
				<lb/>spelte duodecim imperiales, et duodecim ova dabantur pro uno imperiali.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore dominus Blancardus de Blancardis, cum esset pro communi Parme
					<lb/>capitaneus Grondule, deceptus tradidit eum in manibus inimicorum; qui postea per manus
					<lb/>eorum venit Parmam, et ad vocem populi captus fuit, et per predictum dominum potestatem
				<lb/>fuit decapitatus sentencialiter in platea communis Parme.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore dominus Albertus de Bonosignoreto, cum esset pro communi Parme capitaneus Belfortis,
					<lb/>reddit ipsum in forciam communis Parme; et quia commune Parme
					<lb/>noluit ipsum dominum Albertum recipere, ivit Burgum sancti Donini ad standum com banitis;
				<lb/>quod quidem valde fuit blasmatum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Ubertus de Valosneria recuperavit et intravit castrum Valosnerie
					<lb/>et ipsum custodivit pro communi ; quod quidem utile magnum fuit pro communi Parme.
					<lb/>Et tunc dominus Fredericus predictus una die faciebat decapitari quatuor ex carceratis de
					<lb/>Parma, silicet duos milites et duos populares, et alia die duos, silicet unum militem et unum
					<lb/>peditem, prope civitatem per duas balistratas in FlaÇano de Religione veteri. Et nulus ex
					<lb/>istis mortuis audebat aliquem portare in civitatem ex precepto domini potestatis et ex reformatione
					<lb/>generalis consilii et domini legati; tamen per ribaldos portabantur ad domum
					<lb/>Fontisvivi, et ibi sepeliebantur sicut domino abati et fratribus placebat. Et nulus de Parma
					<lb/>sive forensis audebat mitere aliquem nuncium, servientem vel mulierem ad carceres dicti
					<lb/>imperatoris, sive in castris eius, in pena vite; et super hoc stabant custodes ad portas die
					<lb/>noctuque. Similiter nulus audebat intrare civitatem Parme, qui esset ex parte dicti domini
					<lb/>Frederici. Et multi fuerunt capti, qui veniebant privatim in plastris feni et palearum et in
					<lb/>vegetibus infondratis ; et tormentati, confessi, combusti in Glarea communis; et multe mulieres
					<lb/>ob hoc fuerunt capte, tormentate et confesse et combuste. Decapitati vero a predicto domino
					<lb/>Frederico fuerunt numero x vel xii ; carcerati vero predicti omnes custodiebantur expensis imperatoris
					<lb/>solum per Apulienses et saracenos qui erant com eo. Et com omnes ducti essent prope
					<lb/>civitatem per duas balistratas ut decapitarentur, rapienses qui erant com imperatore ab eo quesierunt
					<lb/>ex dono quod parceret omnibus aliis mortem ; quod quidem eis contulit. Multos enim
					<lb/>tunc carceratos habebat dominus imperator ex illis de Parma, tam de captis Mutine et Regii
					<lb/>quam Fani et in aliis pluribus locis, vilis et castris. Et facta grafia predicta ab imperatore Papiensibus
					<lb/>petentibus pocius Parmenses remanere vivos quam mortuos, com mors illorum nichil
					<lb/>valebat ad habendum propterea civitatem, nulus ex Parmensibus postea illa morte mortuus fuit ;
					<pb n="16"/>
					<lb/>parentes namque eorum carceratorum de morte eorum gaudebant pocius quam de vita. Papienses
					<lb/>vero pro communi civitatis et districtus eorum iusta suum posse erant ibi com imperatore,
					<lb/>et eciam ibi erant com ipso multe alie civitates et episcopatus et innumerabilis multitudo balestrariorum
					<lb/>saracenorum, tam equitum quam peditum; et habebat ibi dictus dominus imperator
					<lb/>decem milia militum com innumerabili populo diversarum civitatum, et habebat custodes
					<lb/>super turim de Orto, que est iuxta civitatem per duas balistratas. Carcerati sepe et sepius
					<lb/>quamplurimi ex fettore et terrore interficiebantur et moriebantur in dictis carceribus. Et
					<lb/>omni mane milites domini imperatoris veniebant ad Glaream prope Religionem veterem et
					<lb/>ibi usque sero expectantes et custodientes gualianas suas, que ibant cotidie per montana et
					<lb/>planiciem usque ad stratam Claudiana et etiam usque Paudum, comburentes et devastantes omnia
					<lb/>que inveniebant, sed cum eis ducentes et aportantes cupos, lateres et alia
					<lb/>hedificia domorum, ut suas domos de ipsis facerent in castris domini imperatoris iuxta suum
					<lb/>mandatum. Et alia die curebant usque Colurnium illud idem facientes; et sic totum episcopatum
				<lb/>Parme in brevi destruserunt et comburserunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore fuit famis valida in civitate Parme, ita quod panis factus ex farina
					<lb/>seminis lini comedebatur pro bono et optimo pane, et fiebant turte in duabus crustis quater
					<lb/>et quinquies, herbe crude, radices et fructus comedebantur ibi plenarie ; et multi propter
					<lb/>Cursus popuii ad famen com familis eorum recedebant de civitate et ibant ad standum alibi. Item eo tempore
					<lb/>Iacobus de Beneceto interfecit dominum Andream de Borgarellis sub palacio communis,
					<lb/>qui tunc erat notarius massarii communis; propter quod dominus Ugho de Adigheriis
					<lb/>com populo magno cucurit ad domum dicti domino Iacobi et eam diruit et exspoliavit in totum.
					<lb/>Et tunc, pro bono statu civitatis et timore imperatoris, ordinatum fuit quod nulus de
					<lb/>parte ecclesie loqueretur com dicto domino Iacobo, imo facerent ei gueram vivam ubique
					<lb/>terrarum; et omnes qui venerant de Placentia, una com potestate, domino marchione Exstense,
					<lb/>domino comite de Sancto Bonifatio, Reginis, atque toto Consillo generali, iuraverunt et firmaverunt
					<lb/>ipsum et suos heredes pro posse destruere. Unde banitus com suis filiis et familiis
					<lb/>extra civitatem fugavit. Et in pieno Consillo firmaverunt quod heredes dicti domini Andree
					<lb/>haberent officium notarie potestatis hinc ad viginti annos, et quod possent illud fieri facere per
					<lb/>interpositam personam secundum voluntatem eorum et amicorum suorum, donec ipsum per
					<lb/>se facere possent et scirent. De dicto rumore dictus dominus Fredericus imperator nichil
					<lb/> scivit nec scire potuit propter obtimam custodiam, que fiebat ad portas et maxime in Capite
					<lb/>Pontis - exiverant enim due porte civitatis versus partem illius in aventu domini legati -
				<lb/>et pontes etiam Glaree optime custodiebantur, quapropter imperator nescivit.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore predictus dominus Fredericus condam imperator retro com suis aliquantulum
					<lb/>faciens se, hedificavit civitatem nomine Victoriam et construsit burgis et domibus
					<pb n="17"/>
					<lb/> muratis et cupatis, faciens ibi circomquaque foveas magnas valde et palancata, bitifredos et
					<lb/>betreschas et pontes levatores, et molendina ponens ibi in canale de Navillo, qui erat consuetus
					<lb/>venire ad civitatem, et alia multa pro deffensione diete civitatis sue. Et longitudo dicte
					<lb/>civitatis fuit a strata Claudia usque ad stratam de Fragnano et erat prope civitatem Parme
				<lb/>per quatuor balistratas; et babebant Cremonenses carocium suum.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore dominus Octavianus cardinalis, de mandato domini pape, com magno exercitu,
					<lb/> silicet com Mediolanensibus, Brixiensibus, Mantuanis, Ferariensibus et Venetianis,
					<lb/>super Taiatam, habens navilium valde magnum; ab alia vero parte Taiate erat rex Henricus
				<lb/>com Ycolino Romani. Et duravit dictus exercitus per duos menses et plus.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore domus et tures illorum de parte imperii de Parma cotidie destruebantur,
					<lb/> et de trabibus, tasellis et lateribus eorum fiebant munitiones civitatis ubi exspediebat ; et molendina
					<lb/>de brachiis et equis, propter deffectum aquarum et canalium, facta fuerunt per civitatem;
				<lb/>et pali spicati et strinati per omnes vicinias super bertescas et ad palancata.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore Mantuani et Ferarienses venerunt per Paudum et duxerunt Parmam
					<lb/>in magna quantitate furmentum, speltam, melicam, ordeum, salem et alia victualia que
				<lb/>defficiebant multum in civitate.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore dominus imperator condam, uno mane in aurora diei, subito et furtive
					<lb/>venit ad portam de Ulmo, et, catena proiecta cum graffis fereis ad palancatum, de ipso
					<lb/>destrusit tres pertichas et plus; quo rumore audito, omnes cucurerunt, et maxime dominus
					<lb/>comes de Sancto Bonifatio qui custodiebat illa nocte. Qui imperiales nichil lucrati fuerunt,
					<lb/>nam plurimi ex ipsis mortui fuerunt per balistrarios, qui erant super portam de Ulmo.
					<lb/>Item eo tempore rex Henricus com militia valde magna et certa quantitate peditum ivit
					<lb/>In obscidione Colurnii et sic stando, Parmenses una nocte privatim fecerunt unam clusam
					<lb/>in flumine Parme et totam aquam derivaverunt per foxata et albergarias et exercitum dicti
					<lb/>regis; propter cuius aque abundantiam dictus rex com suis, dimitens ibi plaustra et multa
				<lb/>alia, sommo mane subito affugit et discesit ab obscidione predicta.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore magna mortalitas fuit in civitate Parme, ita quod sepe et sepius
				<lb/>quatuor et plures sepeliebantur ad unam ecclesiam.</p>
				<p><lb/>Dominus vero papa Innocentius a principio usque ad finem vite sue fecit omnia bona
					<lb/>potuit pro deffensione civitatis Parme, et fuerunt bona et auxilia infinita et inextimabilia.
					<lb/>Similiter dominus Albertus de Flischo, de domo dicti domini pape, comes Lavanie,
					<lb/>multa fecit pro deffensione civitatis Parme, mitens suis exspensis multos balistrarios et fieri
					<lb/>faciens multos muros ad civitatem; nam et ipse suis expensis fecit fieri murum, qui est ad
					<pb n="18"/>
					<lb/>pontem Galerie de domo fratrum Predicatorum usque ad portaci sancti Bernabei, cum turisino,
				<lb/>quod est ibi prope dictam portam.</p>
				<p><lb/>Itera eodem anno dominus Iangravmus, electus in regem Romanorum, diem clausit extremum.
					<lb/>Dominus Philipus Vicedominus de Placentia fuit potestas Parme millesimo ccxlvii. Et
					<lb/>Parma et mors eo tempore milicia Parme fuit sconficta apud Coliculum per Parmenses extrinsechos; sed
					<lb/>quidam per Dei gratiam evaserunt. In qua sconficta dominus Bernardus Kolandi Rubei fuit
					<lb/>captus et mortuus ab ipsis exstrinsecis ; et ipsa die, pro morte ipsius, fuerunt mortui quatuor
					<lb/>ex maioribus partis imperii, qui erant in carceribus communis Parme. Propter quod dictus
				<lb/>imperator quatuordecim ex carceratis Parme quos habebat, missit in Apuliam in carceribus.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore, quadam die sabati, Parmenses equitaverunt apud Fossam, que est
					<lb/>inter Henciam et Parmam, et hoc quia Mantuani venerant com navigio magno valde et com
					<lb/>septem navibus incastelatis ibidem ad prohibendum Cremonenses facere quemdam pontem,
					<lb/>quem inceperant. Qui Mantuani contra voluntatem Cremonensium transierunt, et com transisent,
					<lb/>stando ibi per spatium modici temporis, omnes receserunt, dimissis ibi dictis septem navibus
					<lb/>incastelatis, nulo rumore ibi facto et nescita causa quare, sed dictum fuit prodicione factum,
					<lb/>vel hoc divino iudicio procesise. Et tunc Cremonenses exspleverunt pontem predictum,
					<lb/>fadendo ibi forticilias et que voluerunt, ita quod nulus poterat venire a Mantua versus
				<lb/>Parmam.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore dominus Fredericus predictus venit ad pontem superiorem fluminis
					<lb/>Parme clamando <q>Iohannes, Iohannes</q>. Quo rumore audito, omnes indiferenter masculi et
					<lb/>femine cucurerunt ad deffensionem dicti pontis et viriliter deffenderunt eum; et qui, insalutato
					<lb/>hospite, reversus fuit ad civitatem suam. Et tunc propterea catene feree fuerunt posite
				<lb/>pro communi ad pontem superiorem et inferiorem ad maiorem deffensionem eorum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die martis terciodecimo x intrantis mensis februarii, magna multitudo
					<lb/>militum et peditum erant apud Colurnium propter timorem et occasione regis Henrici. Et alii,
					<lb/>qui erant domi, omnes indiferenter, invocato nomine Yesu Christi, armis vere penitentie premoniti,
					<lb/>exiverunt et iverunt ad civitatem Victorie predictam et eam per vim ceperunt, destruserunt
					<lb/>et comburserunt; et dictus imperator com Cremonensibus et aliis suis secum sequacibus
					<lb/>expulsus fuit et expoliatus de omnibus suis rebus. De Cremonensibus et aliis, qui ibi
					<lb/>erant com iam dicto imperatore, capti fuerunt ultra tria milia ; numerus vero mortuorum fuit
					<lb/>innumerabilis. Et carocium Cremonensium ibi per Parmenses habitum fuit et ductum et gubernatum
					<lb/>in Batisterio Parme; et multa et inexstimabilia bona, res et divitie et ornamenta
					<lb/>invensio corone tam auri quam argenti et destrariorum infinitorum habita ibi fuerunt, et corona etiam Oloferni
					<lb/>aurea com gemmis pretiosis ibidem habita fuit per quemdam Parmensem nomine Curtopasum,
					<lb/>que venit in commune Parme. Et duravit fuga imperatoris et suorum, qui evaserunt solum com
					<lb/>personis, usque ad Burgum sancti Donini, et de Burgo sancti Donini usque Cremonam sine
					<lb/>aliqua mora; et potestas Parme et dominus legatus et milites Parmenses persecuti fuerunt eos
					<lb/>usque ad flumen Taronis, et multi ex Parmensibus transierunt dictum flumen per duo miliaria
					<lb/> et ultra, et multos ex fugientibus ceperunt et Parmam in carceribus duxerunt. Et tunc civitas
					<lb/>Parme non solum suos recuperavit captivos, sed etiam omnes qui erant de parte ecclesie per
					<lb/>totam Ytaliam et illos qui fuerant missi in Apuliam. In quo conflictu marchio Lancea fuit
					<lb/>captus, cuius viscera lectaliter fuerunt prostrata. Iudex Tadeus de Suasa in captura predicta
				<lb/>remansit semivivus com manibus amputatis.</p>
				<pb n="19"/>
				<p><lb/> Item eodem millesimo dominus Guilelmus de Gholongha electus est in regem Alamanie
				<lb/>et in futurum imperatorem.</p>
				<p><lb/>Dominus Raynerius de Valbona de Faventia fuit potestas Parme in millesimo ccxlviii.
					<lb/>Et eo anno factus fuit exercitus generalis per commune Parme com hominibus de Mantua
					<lb/>apud Bersilum, causa ducendi Parmam et blaudum et salem et alia victualia; et castrum Berxili
					<lb/>fuit edificatum et exspletum; et tunc civitas Parme munita fuit a predictis furmento, sale et
				<lb/>aliis victualibus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dictus imperator condam com maxima militia reversus fuit in loco civitatis
					<lb/>Victorie, et ibi fecit magnum consilium et postea recesit; de quo redditu Parmenses
					<lb/>multum timuerunt, credentes ipsum velie reddificare dictam civitatem et post modicum temporis
				<lb/>ivit in Apuliam in suo malo nomine, Deo gratias, amen.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno rex Henricus filius imperatoris predicti fuit captus per Bononienses et suos
					<lb/>sequaces et ductus in carceribus Bononie, ubi stetit per xxii annos et plures, et in ipsis
					<lb/> carceribus diem clausit exstremum. Et eodem anno Parmenses equitaverunt et comburserunt
				<lb/>burgos civitatis Regii.</p>
				<p><lb/>Item eo anno rex Francie cruce signatus transivit mare in subscidium Terre Sancte, et
				<lb/>tunc recuperavit Damiatam.</p>
				<p><lb/>Dominus Castelanus domine Hostie de Bononia fuit potestas Parme in millesimo ccl. Et
					<lb/>Illo anno Bononienses com suo exercitu generali conduserunt blavam, quam emerant mercatores
					<lb/>de Parma, per planiciem prope Cruviachum, et hoc malo velie Mutinensium et Reginorum
					<lb/>et aliorum inimicorum communis Parme; et ibi erant Parmenses com suo exercitu generali
					<lb/>exspectantes dictam blavam, qui ambo exercitus, simul se coniungentes com vexilis et
				<lb/>tubis, ceperunt clamare "Pax, pax”.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Parmenses fuerunt sconficti iuxsta civitatem per Cremonenses et Parmenses
					<lb/>exstrinsechos partis imperii qui erant numero tria milia inter milites et pedites, et
					<lb/>multi ex Parmensibus neccati fuerunt in foveis civitatis; et fuerunt Parmenses ducti captivi
					<lb/>in Cremonam numero mille quinginti septuaginta quinque; mortui vero innumerabiles; et carocium
					<lb/>Parmensium nomine Blancardum, quod Parmenses secum duxerant, aceptum fuit per
					<lb/>Cremonenses et ductum Cremonam. Et predicta fuerunt die iovis decimo octavo intrantis
					<lb/>augusti, unde vocatus fuit postea in Parma dies ille ad memoriam la <hi rend="italic">mala Çodia </hi>,
					<lb/>Item tercia die adveniente Parmenses equitaverunt ad castrum Mocani, ubi erat dominus
					<lb/>Alverius de Palude in obscedio; et audito a Parmensibus quod Mantuani veniebant in sucursum civitatis Parme,
					<lb/>festinanter cucurerunt ad dictum castrum, et dictum dominum Alverium
					<lb/>com suis sequacibus conflinserunt et centum de suis ceperunt, quos omnes captivos Parmam
				<lb/>duxerunt in carceribus et viginti et plures interfecerunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Fredericus condam imperator predictus exsistens Apulie obiit:
					<lb/>et quidam dicebant de quodam fluxu ventris, et quidam quod rex Manfredus eius filius eum maioris.
				<lb/>de quodam veneno mortifero tosicavit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit fochus de sancto Bernabeo ita maximus quod tota contrata et vicina
					<lb/>predieta, excepto ecclesia, et tota vicinia sancte Trinitatis, preter ecclesiam, combusta
					<lb/>fuit, et burgum de Navillo usque ad pontem de Bononia et qui pons eciam combursus fuit,
				<lb/>et fuerunt domus arsse numero ccclxxiii.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Mediolanenses una com Placentinis conduxerunt Parmam blavam, quam
					<lb/>mercatores communis Parme m Dartibus suis; et hoc malo velle inimicorum
					<pb n="20"/>
					<lb/> Dominus Manuellus Maii de Brisia fuit potestas Parme millesimo cclii. Et illo anno
					<lb/>castrum Bersili captum fuit per Cremonenses, et capitaneus et custodes et alii, qui ibi erant,
				<lb/> capti fuerunt et ducti Cremonam in carceribus.</p>
				<p><lb/>Dominus Raynerius de Carbulo de Favencia fuit potestas Parme in millesimo cclii. Quo
					<lb/>anno factus fuit exercitus generalis per commune Parme apud Medexanum, et in ipso exercitu
					<lb/>fuit dominus Gregorius de Monte longho legatus ecclesie et vicarius domini regis Guilelmi,
					<lb/>et militia Placentie ; et dominus Ubertus Pellavicinus com Cremonensibus et Parmensibus
					<lb/>exstrinsecis venit ibi in auxillo castri Medexani. Et tunc flumen Taronis propter pluvias
					<lb/>crevit, ita quod nulo modo poterat vadari; de quo, quia Parmenses non erant nisi due porte,
					<lb/>timuerunt; et sic stando ibi ipsi aversarii confusi de ipso loco fugierunt, quibus videntibus,
				<lb/>Parmenses dictum castrum per concordiam habuerunt.</p>
				<p><lb/>Item eo anno fuit obsessum castrum Berceti a Parmensibus, in quo castro erant baniti
					<lb/>de Parma; et dictum castrum venit ad mandata communis per concordiam, et dicti baniti ,
					<lb/>afidati com armis et rebus suis, quas portare potuerunt, exiverunt et iverunt ad Burgum
					<lb/>sancti Donini. Et eodem anno castrum Miani venit ad mandata communis Parme, et dominus
				<lb/>Guido Bixia fuit tunc capitaneus dicti castri.</p>
				<p><lb/>Dominus Henricus de Mocio de Mediolano fuit potestas Parme in millesimo ccliii. Et
					<lb/>eo anno stando per modicum tempus in dicto regimine, rumor fuit in civitate Parme inter
					<lb/>partem ecclesie, occasione pacem faciendi com Uberto Palavicino et com armensibus et
					<lb/>Cremonensibus. Et que pax ad dictum rumorem facta fuit inter predictos. Et dominus Ghibertus
					<lb/>de Gente de Parma qui fuit autor dicti rumoris, factus fuit potestas Parme et mercadandie
					<lb/> usque ad sex annos; et predictus dominus Henricus licentiatus fuit, soluto sibi integre
				<lb/>de salario suo recessit.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore, facta dieta pace et completa ut supra dictum est, castrum Bersili, quod
					<lb/>a Cremonensibus tenebatur, restitutum est communi Parme; et baniti omnes undique asoluti, et
					<lb/>carcerati omnes qui erant Cremone et Burgi sancti Donini de Parma, et Parme de adversariis
					<lb/>undique sunt relaxati; et fuerunt dicti carcerati, qui reversi fuerunt Parmam de Cremona et
					<lb/>Burgo, trecenti decem octo. Omnes alii vero mortui exstiterant in dictis carceribus propter
					<lb/>gravia tormenta et importabilia eis facta, nam cotidie ponebantur ad cavaletos et ad destras
					<lb/>in modum crucis pendentes, et victualibus eis sepius denegatis, et propter fettorem mortuorum;
					<lb/>qui mortui de carceribus non exstrahebantur nisi primo per vivos remanentes solveretur taia
					<lb/>eorum eis imposita, et panis non eis dabatur; et sepe vivi ascondebant panem et alia victualia
					<lb/>in corporibus mortuorum, ne guarde eorum sevisimi invenirent illa quando carceres cercabant.
					<lb/>Et vocabantur dicti carceres, in quibus erant illi de parte ecclesie, infernus, et vere erant;
					<lb/>mortuis vero dabatur Paudus pro sepulcro. Salarium vero primum dicti domini potestatis fuit
					<lb/>librarum quingentarum imperialium. Postea vero fuit electus potestas hinc ad decem annos
				<lb/>potestas populi et mercadancie.</p>
				<p><lb/>Eodem anno dominus Albertus de Sancto Vitale electus parmensis obiit in pace.
					<lb/>Dominus Ghibertus de Gente predictus erat et fuit potestas Parme in millesimo ccliiii.
					<lb/>Et eodem anno, die x intrantis iiunii, predictus dominus Ghibertus et eius heredes, fuit electus
					<lb/>potestas Parme usque ad decem annos et die dominico xii exeunte iunio deputatum sibi fuit
					<lb/>salarium pro anno duo milia librarum imperialium; et erat potestas communis et populi et
					<lb/>mercadancie. Et pars ecclesie timebat de eo ad mortem et non audebant se loqui simul ultra
				<lb/>duo vel tres. Et habuit totam civitatem et episcopatum in suo dominio et potestate.</p>
				<pb n="21"/>
				<p><lb/>Item eodem anno, die x intrantis deceinbris, apud Neapolim obiit dominus Innocentius
					<lb/>Papa quarto qui in articulo mortis existens, sepe et pluries dicebat <q>Domine, propter iniquitatem
					<lb/>coripuisti hominem</q>. Et eodem anno dominus Alexander papa quartus ellectus est
				<lb/>in papam.</p>
				<p><lb/>Dominus Ghibertus predictus de Gente existens potestas Parme in millesimo cclv. Quo
				<lb/>anno rex Conradus filius imperatoris obiit.</p>
				<p><lb/>1256. Dominus Gibertus de Gente existens potestas Parme. Eodem anno dominus
					<lb/>Ezelinus de Romano dominus marcine Trivisane, cum fuisset in obsidionem Mantue et Paduani
					<lb/>sibi rebelassent Paduam, comburi fecit millia Paduanorum in Verona qui secum
				<lb/>iverant in obsidionem predictam.</p>
				<p><lb/>Dominus Ghibertus de Gente predictus existens potestas Parme fuit in millesimo cclvii.
					<lb/>Quo anno dominus Ubertus Pelavicinus cepit habere dominium Papie et secundo Placentie.
					<lb/>Et isto anno mortuus est in prelio rex Guilelmus. Et tunc fuit divisio inter electores
					<lb/> de ellectione imperatoris, nam quidam elegerunt comitem Ricardum, fratrem regis
					<lb/>Anglie, et quidam regem Castelle; sed dominus papa nullum ex ipsis noluit confirmare.
					<lb/>Dominus Ghibertus de Gente predictus existens potestas Parme fuit in millesimo cclviii.
					<lb/>Quo tempore per totam Ytaliam fuit carum tempus; nam sestarium furmenti verdebatur carestia
					<lb/>viii solidis imperialibus, et omni die sabati claudebatur platea communis, et nulus audebat
					<lb/>emere ultra unam minam vel unum starium furmenti sub maxima banna; super quibus erant
					<lb/>in platea communis et per totam civitatem custodes deputati. Et communia vilarum episcopatus
					<lb/>Parme cogebantur per commune Parme ducere ad civitatem blavam quam habebant ad
					<lb/>vendendum in platea communis. Et erat regimen potestatis, quod si aliquis interficiebatur condicio
					<lb/>aliquo, qui esset notus vel propinquus dicti potestatis, seu de parte imperii, contra malefatorem
					<lb/>nichil inveniebatur, sed quedam inquisitiones simulate fiebant contra eum.
					<lb/>Dominus Ghibertus de Gente predictus existens potestas Parme fuit in millesimo cclviiii.
					<lb/>Et eo tempore civitas Brixie capta a domino YÇolino de Romano et a domino Uberto Pelavicino
				<lb/>per forciam et per tradimentum, ut dicebatur.</p>
				<p><lb/>Isto anno emit domum que condam fuit de Benis. Et suo tempore mutavit bis monetam.
					<lb/>Eodem anno contencio orta fuit inter dominum YÇolinum de Romano et dominum
					<lb/>Ubertum Pellavicinum, ita quod preliati fuerunt inter se; in quo prelio dictus dominus
					<lb/>YÇolinus per dictum dominum Ubertum captus fuit, et in vinculis dicti domini Uberti ductus et detentus,
					<lb/>vulneratus; ex quibus vulneribus vere, ut dicebatur, post quatuor vel sex dies secuens
				<lb/>sine penitencia mortuus est, et sepultus in Soncino districtus Cremone.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno porta de sancto Michaele de Archu et porta sancte Crucis facte fuerunt
				<lb/>de lapidibus et quadrelis.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dictus dominus Ghibertus de Gente, qui exstiterat potestas Parme per
					<lb/>sex annos et octo menses, depositus' et remotus fuit a potestaria diete civitatis Parme de
					<lb/>concordia dictarum duarum partium et tratatu domini Uberti Pelavicini, quia dictus Ghibertus
				<lb/>noluit dicto domino Uberto dare dominium vel bayliam civitatis Parme.</p>
				<p><lb/>Dominus Henghirame FranÇelasta de Pistorio fuit potestas Parme in millesimo cclx. Et ipso
				<lb/>anno porta de sancto Bernabeo facta fuit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno captus fuit et teribili morte mortuus fuit dominus Albricus de Romano
				<lb/>una com uxore et sex filiis et duabus filiabus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit scovamentum magnum pro amore Dei in Parma et in Regio et
					<lb/>Et Mutina et alibi etiam per Lombardiam, et paces inter homines habentes gueras facte sunt.
					<pb n="22"/>
					<lb/> Et illi de Regio et de Mutina venerunt Parmam ad se verberandum com corigiis et scopis
					<lb/>com illis de Parma, amore Dei et in remisionem pecatorum; et baniti de Parma absoluti
					<lb/> occasione dictarum pacium. Et omnes Parmenses, tam magni quam parvi, com consulibus et
					<lb/>vesilis viciniarum ibant per civitatem se verberando, existentes omnes nudi a bragherio in
					<lb/>sursum et excalciati; et dictus dominus potestas se verberavit. Dominus vero Ubertus Pelavicinus
					<lb/>et Cremonenses cum suis refutaverunt dictum scovamentum et paces; et quia noluerunt
				<lb/>benedictionem, elongabitur ab eis.</p>
				<p><lb/>Eodem anno discordia magna fuit inter regem Ungarie et regem Boemie.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Fiorentini ultra lxx milia belatorum fuerunt sconficti a Senensibus et
					<lb/>suis factoribus, ex quibus Fiorentini capti fuerunt ultra septem milia et mortili ultra decem
				<lb/>milia.</p>
				<p><lb/>Dominus Iacobus Buciella de Papia fuit potestas Parme in millesimo cclxii. Et eodem
				<lb/> anno facta fuit porta de sancto Francischo.</p>
				<p><lb/>Dominus Albertus de Turicella de Papia fuit potestas Parme in millesimo cclxii. Et
				<lb/>eodem anno facta fuit porta de Moneta com domibus iusta illam portam.</p>
				<p><lb/>Dominus Ugo de Savignano de Mutina fuit potestas Parme in millesimo cclxiii. Eodem
					<lb/>anno discordia magna fuit in civitate Parme inter partes ecclesie et imperii de recipiendo
					<lb/>dominum Ubertum Pelavicinum in Parma, vel non; et tandem ad concordiam et composicionem
					<lb/>venerunt, quia rarmenses iuraverunt et promixerunt dictum dominum Ubertum et
					<lb/>cuius heredes perpetuo a destris et a sinistris adiuvare et manutenere et dare ei omni anno
					<lb/>mille libras imperiales, silicet medietatem ad nativitatem Domini et aliam medietatem ad
					<lb/>sanctum Petrum; et dictus dominus Ubertus iuravit et promixit non venire Parmam asque
					<lb/>consensu et voluntate Parmensium. Et quos denarios dictus dominus Ubertus non habebat,
					<lb/>sed amici eius de Parma, sub pretestu dicti domini Uberti, illos habebant et recipiebant et
					<lb/>inter se dividebant; quod in tosicum pluribus redundavit. Et tunc civitas et diocesis interdieta
				<lb/>fuit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno facta fuit domus seu carcer communis, que dicta fuit Camusina, super
					<lb/>casamento condam domini Iacobi de Beneceto, in quo carcere carcerabantur latrones pessimi
				<lb/>et alii malefactores.</p>
				<p><lb/>Dominus Manfredus de Piis de Mutina, cui Camixanus dicitur, fuit potestas Parme in
					<lb/>millesimo cclxiiii. Et illo anno obiit dominus Urbanus papa quartus de mense setembris.
					<lb/>Et eodem anno aparuit in celo una stella longa, habens caudam longham per unam vel duas
				<lb/>perticas, que videbatur quasi fumus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die dominico intrante decembri, guelffi de Florentia et pars ecclesie
					<lb/>de Mutina expulerunt de Mutina partem imperii; et marchio Exstensis et comes de Sancto
					<lb/>Bonifacio com Ferariensibus et Mantuanis Mutinam in auxilium partis ecclesie intraverunt.
					<lb/>Quorum occasione partes civitatis Parme per totam edomadam steterunt armate et quatuor
					<lb/>utriusque partis electi fuerunt de mellioribus civitatis, qui viderent et examinarent de bono
					<pb n="23"/>
					<lb/>statu civitalis; qui propterea stabant de die et de nocte super palatium communis. Die autem
					<lb/>iovis circa horam none exspugnaverunt partes Inter se apud sanctum Tyburcium et apud
					<lb/>domos Baldichinorum et tunc Farisei fuerunt derobati a parte imperii ; et dominus Iacobus
					<lb/>Grossus canonicus parmensis cura multis militibus et peditibus ibant per civitatem com crucibus
					<lb/>ecclesiarum, cridando <q>pacem</q>. Et dominus Baldichinus, qui erat capitaneus partis
					<lb/>imperii, silicet alonum, die veneris sequenti circa vesperas, et fuit tercio exeunte decembri,
					<lb/>veniente die sabati, com suis alonis cepit expugnare in Capite Pontis contra partem ecclesie
					<lb/>et ad domos Rubeorum maxime; et tunc fuit sturmum ubique per totam civitatem quasi
					<lb/> per totam noctem in porta Nova et ad voltam OldeÇonorum et ad domos Baldichinorum ; et
					<lb/> comburse fuerunt domus eorum, et tota pars imperii conclusa fuit in pallatio communis et
					<lb/> subter cum tabulis cambiatorum, et ibi se custodiebant pulsando campanas communis tota
					<lb/> nocte; et tandem pars ecclesie obtinuit. Et de voluntate parcium dominus Ghibertus de
					<lb/> Gente et dominus Iacobus Tabernerius de Parma pro bono pacis facti fuerunt potestates
					<lb/> Parme ; et predictus dominus Manfredus de Piyis potestas Parme, et eciam dominus Matheus
					<lb/> de Gorcano de Mutina, ellectus et futurus potestas Parme, fuerunt licentiati et eis integraliter
				<lb/> solutum fuit de salariis eorum .</p>
				<p><lb/> Item eodem tempore fuit quidam canis in burgo sancti Iohannis in civitate Parme in
					<lb/> domo illorum de Nauli, qui omni mane sicut audiebat corerios cridare mortuos, incontinenti
					<lb/> incipiebat latrare, et, vellent aut nollent illi de domo, oportebat quod hostium ei aperiretur
					<lb/> et incontinenti ibat ad domum defunti et intrabat domum et egrediebatur sepe et sepius, et
					<lb/> exspelebat omnia alia ammalia de tota contrata defunti et stabat ibi quasi per totam diem,
					<lb/> intrando et exeundo domum, et quando defunctus portabatur ad ecclesiam ibat sub bara.
					<lb/> Et hoc duravit per decem annos continuos; et multum omnes mirabantur et nulus audebat
				<lb/> ei dicere vel facere malum; et nominabatur ab omnibus canis mortuorum.</p>
				<p><lb/> Dominus Ghibertus de Gente et dominus Iacobus Tavernerius, ambo de Parma, fuerunt
					<lb/> Parme in millesimo cclxv. Et ipso anno et tempore factum fuit sacramentum per
					<lb/> partes de Parma super altare sancte Marie maions ecclesie parmensis de dieta pace manutenenda.
					<lb/> Et isto anno conflictus factus fuit inter marchionem Montisferati et Ubertum de
					<lb/> Sypione nepotem domini Uberti Pelavicini in Alexandria, apud Nicam et capti fuerunt de
				<lb/> illis dicti domini Uberti de Sypiono quingenti equites.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno et tempore dominus Karolus comes Provincie, ellectus per ecclesiam in
				<lb/> Regem Scicilie, com sua gente ivit per mare Romam et ibi investitus fuit de corona.</p>
				<p><lb/> Item eodem tempore de mense novembri multi milites et pedites et balestrarli de Francia
					<lb/> et de ultra montanis partibus venerunt in Lombardiam, causa eundi ad dictum dominum regem
					<lb/> Karolum; et ipsis congregatis com Mediolanensibus et Pergamensibus, causa faciendi transitum
					<lb/> eorum per Lombardiam, dominus Ubertus Pelavicinus com Cremonensibus et dominus
					<pb n="24"/>
					<lb/> Boxius de Dovaria com omnibus suis sequacibus et amicis, quos in iliis partibus habere potuerunt,
					<lb/>dimisa civitate Brixie munita per eos venerunt apud Soncinum causa prohibendi
					<lb/>transitimi predictorum. Qui Francischi viriliter transierunt contra voluntatem predictorum
					<lb/>prohibere volencium; transierunt enitn predicti Francisci apud portas Brixie et sagitaverunt
					<lb/>in civitatem et plures vulneraverunt; et erant bene dicti Francisci lx milia; et hoc fuit die
					<lb/>nono intrantis decembris. Et si habuisent victualia, per vim cepisent Brixiam et
					<lb/>habuissent; et ceperunt PalaÇolum per vim die martis xv intrante deeembri, et venerunt ad
					<lb/>Montemclarum quod ceperunt, et Capriolam et multa alia castra, que omnia diruerunt. Et
					<lb/>ibi erant castramentati in exercitu dominus comes de Sancto Bonifatio et marchio Exstensis
					<lb/>com Mantuanis et Ferali ensibus, qui illuc venerant in eorum et dicti regis auxilium, et ibi
					<lb/>ceperunt iiii centum cavalcatores et mille pedites ex illis domini Uberti Pelavicini et suorum
					<lb/>de Cremona et de aliunde. Quo facto, dominus Ubertus Pelavicinus et sui ad propria sunt
				<lb/>reversi.</p>
				<p><lb/>Dominus Nicolaus de Bacileriis pro parte ecclesie, dominus Andalo Andaloy pro parte
					<lb/>imperii, ambo de Bononia, fuerunt potestates Parme in millesimo cclxvii. Et illo anno dominus
					<lb/>rex Karolus com tota militia cepit ire versus Apuliam et cepit pontem de Çipirano;
					<lb/>et ivit de mense februarii ad Sanctum Germanum et eum cepit per vim, et multos saracenos
					<lb/>de illis Manfredi principis Terentini, qui dicebatur rex Apulie, cepit; et multa alia castra et
				<lb/>loca iverunt ad mandata dicti domini regis Karoli.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, cum ipse dominus rex Karolus audiviset quod dictus dominus Manfredus
					<lb/>com octo milia militibus ivisset de Capua Beneventum, ipse dominus rex Karolus ivit
					<lb/>ad dictum locum equitando per xl miliaria, transeundo montes et flumina, ita quod nimis
					<lb/>fatigati erant. Et erat tunc dies veneris xxvii intrante februario; et tunc dictus rex Karolus
					<lb/>com suis exspugnavit com dicto rege Manfredo, in quo prelio dictus rex Karolus obtinuit et
					<lb/>dictus rex Manfredus interfectus fuit, et sui per fugam evaserunt. Et ex illis dicti regis Manfredi,
					<lb/>comes Iordamis et multi alii baroni capti fuerunt; et saraceni de Nucera venerunt ad
					<lb/>mandata dicti regis Karoli, quam quidem in quatuor partes divisit. Et die quinto intrante
					<lb/>martio comes camarlenghus dedit domino regi Karolo quatuor coronas aureas, inter quas erat
					<lb/>una condam domini Frederici imperatoris, que inexstimabilis erat. Et qui rex Karolus astulit
				<lb/>illis de Nucera equos et arma.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno in die pascatis resurecionis Domini, quod tunc fuit quarto exeunte
					<lb/>Martio, partes de Parma fuerunt ad arma, et pars ecclesie obtinuit et pars imperii conflita
					<lb/>et expulsa fuit per totam civitatem, et scuta et arma partis imperii, que erant facta ad alonum,
					<lb/>arsa et destructa fuerunt. Et dictus rumor fuit elevatus in Capite Pontis ad domum
					<lb/>Concise a quibusdam de parte domini Uberti Pelavicini in vicinia sancti Gervaxii. Et fugierunt
					<lb/>predicti de parte imperii per andronas et nulus eorum audebat aparere; et volta de
					<lb/>Guasconcinis et volta de Oldeconibus de porta Nova combuste fuerunt per illos de parte
					<lb/>ecclesie; et tunc ascendit ignis in sumitate turis Rogleriorum in Carubio in nido corvorum,
					<lb/>de quo timuit pars ecclesie ne esset signum inimicorum. Die sequenti, multi de parte domini
					<lb/>Uberti Pelavicini confinati fuerunt, et alia die sequenti redierunt; et habebant dicti de
					<lb/>parte domini Uberti Pelavicini arma ad alonos, qui dieta arma raspaverunt, qui non fuerant
					<lb/>ad rumorem timore partis ecclesie. Et illi de parte ecclesie habebant arma ad crucem. Et
					<lb/>duravit dieta robaria per tres dies. Die vero dominico sequenti quidam de parte dicti domini
					<lb/>Uberti Pelavicini intraverunt Burgum sancti Donini. Die vero iovis octavo intrantis
					<pb n="25"/>
					<lb/> aprilis predicti potestates ambo reversi sunt ad propria, eo quod eis fuit prohibitum facere
					<lb/>inquisitionem et regimen de predictis robaria et rumore. Propter quod die martis sexto
					<lb/>intrantis maii dominus Iohannes de Norenghis cum aliis ancianis populi Parme et aliis suis
					<lb/> sociis, silicet com potestatibus becanorum et calcolariorum, et domino Iohane Trocario advocato
					<lb/>mercatorum et domino Baldo de Froa tunc capitaneo crusatorum com quatuor consulibus
					<lb/>iusticie habuerunt regimen civitatis Parme, et reserunt usque ad aventum sequentis potestatis,
				<lb/>qui venit Parmam die sabati de mense madii.</p>
				<p><lb/>Dominus Albrighus de Soardis de Pergamo fuit potestas Parme dicto anno subsequenti
					<lb/>predictis negociis, ellectus usque ad annum novum proxime venturum, ad exitum cuius per
					<lb/>tres menses dominus Iacobus de la Porta fuit secundus capitaneus populi. Et eo anno, tempore
					<lb/>dicti domini Albrici, die lune primo mensis augusti , pars imperii intravit Colurnium et guardias,
					<lb/>que ibi erant pro parte ecclesie, ceperunt; et die mercurii proxime sequenti tercio augusti
					<lb/>dictus dominus potestas et milites et populus duarum portarum com certis militibus de
					<lb/>Regio equitaverunt ad ipsum castrum Colurnri et ipsum exspugnaverunt a duabus partibus
					<lb/>et ipsum per fortiam ceperunt, et omnes quos ibi invenerunt Parmam captivos duxerunt, et
					<lb/>multos occiderunt et totum Colurnium comburserunt, et quosdam de illis, qui prodiderant
					<lb/>locum eis, per gulam suspenderunt et quibusdam capita amputaverunt. Milicia vero de Mutina
				<lb/>tunc remansit ad custodiam civitatis Parme, quia fessi ea die venerant Parmam Mutina.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno et tempore fuit exercitus Parme ad castrum de Montepalerio, de
				<lb/>quo exercitu Parmenses, propter maximum fngus et nivem et.arduum tempus, non bono modo receserunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore multi de parte domini Uberti Pelavicini et de parte imperii fuerunt
					<lb/>conflicti per illos de parte ecclesie de Parma apud Viarolum et ducti Parmam in carceribus.
					<lb/>Eodem anno capta fuit domus domine Egidiole de Sancto Secondo, et castrum
					<lb/>et castrum de Nuceto capta fuerunt, et multa alia bona facta fuerunt per partem ecclesie de
					<lb/>Parma tempore dicti domini Albrici potestatis Parme ; nam victoriosus homo fuit ipse potestas.
					<lb/>Item eo anno dominus Ubertus Pelavicinus, dominus et potestas Cremone, fuit expulsus
					<lb/>de ipso dominio per dominum Boxium de Dovaria, et ivit Burgum sancti Donini.
					<lb/>Dominus Albertus de Fontana de Placencia fuit potestas Parme in millesimo ducentesimo sexagesimo septimo.
					<lb/>Et ipso anno Parmenses iverunt in obscedio ad Burgum sancti Donini
				<lb/>et se posuerunt a latere superiori com manghanis et trabuchis.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno castrum Barghoni et castrum Tablani venerunt ad mandata communis
				<lb/>Parme, et castrum de Alpesele et multa alia castra devastata fuerunt in totum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Adigherius de la SenaÇa fuit tercius capitaneus populi Parme
				<lb/>per sex menses.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore, stando Permenses in dicto obscedio Burgi sancti Donini com Mutinensibus
					<lb/>et Reginis aliquibus, auditum fuit quod dominus Boxius de Dovaria, qui exiverat
					<lb/>de Cremona com multis aliis, et volebat venire Cremonam et intrare per forciam et exinde
					<lb/> exspellere legatum, qui ibi erat pro ecclesia romana et qui fecerat fieri pacem inter Cremonenses
					<lb/>intrinsechos et exstrinsecos, et redierant Capeletos in Cremonam et Insutos de
					<lb/>Placentia. Eodem anno potestas Parme et milites omnes, dimisso populo com militibus Mutinensibus
					<pb n="26"/>
					<lb/> et Reginis redire Parma a dicto obscedio et eos asociatos usque citra flumen
					<lb/> Taronis, equitaverunt Cremonam incontinenti et festinanter quam citius potuerunt; et omnes
					<lb/> de parte domini Boxii de Dovaria expulerunt et domos eorum fonditus diruerunt. Cremonenses
					<lb/> vero firmaverunt exercitum ad rocham dicti domini Boxii, quam habebat apud Olium,
				<lb/> com talia militum de Parma.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno dominus Andreas de Marano civis Parme fuit quartus capitaneus populi
				<lb/> Parme.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno castrum de Montepalerio per vim captum fuit a Parmensibus et fonditus
					<lb/> devastatum et omnes, qui ibi inventi fuerunt in ipso castro, ad albores per gulam apensi
				<lb/> fuerunt, exceptis tribus nobilibus quibus amputatum fuit sibi caput.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno castrum de Parola domini Uberti Palavicini per vim a Parmensibus
					<lb/> captum fuit et devastatum in totum et arsum, et omnes qui fuerunt ibi habiti, numero xxxvii,
					<lb/> per gulam apensi fuerunt, et tres com capitaneo eorum nomine Ubertino de Ghisalechio decapitati
				<lb/> fuerunt.</p>
				<p><lb/> capcio iiorum Item eodem anno habitatores de Medexano quasi omnes capti fuerunt ab exstrinsecis
					<lb/> Parmensibus ; et hoc ita evenit eis, nam exstrinseci diviserunt se in duas partes, una quarum
					<lb/> habebat arma et insignia communis Parme et alia pars habebat insignia inimicorum; et inceperunt
					<lb/> inter se preliari apud Medexanum per duas balistratas et una pars, silicet illa que
					<lb/> habebat insignia inimicorum, cepit fugere et se rumpere et dimitere equos et arma. Videntes
					<lb/> autem predicta dicti de Medexano, contra voluntatem capitanei eorum, causa lucrandi de
					<lb/> equis et armis exiverunt ad eos ; qui inimici incontinenti ceperunt omnes eos, et eos duxerunt
				<lb/> ad Burgum sancti Donini in carceribus.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno baniti, qui erant capti in Colurnio, et qui erant in ture communis in
					<lb/> carcenbus, quadam nocte rupta turi exiverunt et afugierunt omnes sani et salvi et iverunt omnes
				<lb/> ad Burgum sancti Donini, excepto uno de Niciis, qui se necavit in fovea de sancta Cruce.</p>
				<p><lb/> Item eodem tempore castrum Miani et castrum Ravarani et castrum de Curticellis Marchionum
					<lb/> cum multis aliis venerunt ad mandata communis Parme et finaliter fuerunt destructa
				<lb/> per commune Parme.</p>
				<p><lb/> Dominus Robertus de Robertis de Regio fuit potestas Parme in millesimo cclxviii per
					<lb/>primos sex menses. Et eo anno beroaria de Parma sconficta fuit apud Medexanum per exstrinsecos
					<lb/>et mortui pro maiori parte; et dominus Ugo de Ferapecoris eorum capitaneus ibi
				<lb/>mortuus fuit et dominus Ugo de Petronis fuit ibi captus com multis aliis.</p>
				<p><lb/>Dominus Andreas de Aconibus civis Parme fuit quintus capitaneus populi Parme, ellectus
				<lb/>per sex menses.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore dominus Conradus de Montemagno de Pistorio, datus a domino
					<lb/>rege Karolo, fuit capitaneus foresterius civitatis Parme et fuit per totum annum.
					<lb/>Dominus Manfredus de Saxolo de Mutina fuit potestas Parme eodem anno per alios
					<lb/>ultimos sex menses dicti anni. Et tempore dictorum dominorum Manfredi potestatis et Conradi
					<lb/>capitanei fuit secondus exercitus communis Parme ad Burgum sancti Donini; et dictus
					<lb/>potestas in dicto exercitu fuit et regere incepit; et ipsa die dederunt prelium dicto castro, et
				<lb/>in ipso exercitu erant bene triginta milia persone.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno campana populi, que est super campanile super scalis palacii communis,
				<lb/>posita ibi iuit versus sero.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die xvii intrantis octubris, venit Parmam filia Filii ducis de Bergondia,
					<lb/>que erat uxor dicti regis Karoli. et in suo aventu ad Dei honorem et eius factus fuit miles
				<lb/>dominus Rolandus de Adighenis.</p>
				<pb n="27"/>
				<p><lb/>Item eodem tempore et anno, die dominico vigesimo primo mensis octubris, Burgum
					<lb/>sancti Donini venit ad mandata communis et populi Parme; et sic, dicto tempore, facta fuit
					<lb/>pax inter commune Parme et Parmenses intrinsecos ex una parte, et Parmenses exstrinsecos
					<lb/> ex alia et Burgum sancti Donini. Et quando dicta pax anuntiata fuit et publicata, quod
					<lb/> fuit die mercurii xxiiii dicti mensis et lecta pacta fuerunt in Consilio generali communis in
					<lb/> palacio communis facta, in sero propter leticiam, in separacione conscilii, super scalis palaci
				<lb/> fuit ita maxima strica, quod multi in ipsa neccati et mortui fuerunt.</p>
				<p><lb/> Item eo anno et tempore, die xiii intrantis novembris, idem potestas et capitaneus com
					<lb/> certis sapientibus iverunt Burgum sancti Donini, causa faciendi ibi unam forticiam, que ex
					<lb/> pactis factis in pace ibi ad voluntatem partis ecclesie fieri debebat; et tunc posuerunt dominum
					<lb/> Ubertum Pelavicinum exstra Burgum, asociantes eum usque ad castrum Varani. Et
					<lb/> com dicti sapientes redisent, exstimantes ubi dieta forticia melius fieri poterat pro parte ecclesie,
					<lb/> dixerunt se velie capere totum locum. Quod quidem videntes Burgenses et sui sapientes,
					<lb/>incontinenti, deliberato Consilio, dominus Adighenus de Hencola, qui ibi iam erat
					<lb/>potestas pro communi Parme, cum sapientibus Burgii venit ad ecclesiam sancti Donini coram
					<lb/>potestate et capitaneo et sapientibus Parme, et sponte, antequam vellent dictam forticiam fieri,
					<lb/>dederunt claves et omnes forticias diete terre et se omnes in manibus dicti domini potestatis
					<lb/>et capitanei et sapientum de Parma, ut facerent de ipsa terra et hominibus ad voluntatem
					<lb/> communis Parme et pactis pacis et privilegiis suis omnibus renunciaverunt. Unde dicti
					<lb/>domini potestas, capitaneus et sapientes de Parma, considerantes quod semper dieta terra
					<lb/> suo posse obstabat civitati Parme, considerantes eciam gueras solitas et que in futurum accidere
					<lb/>poterant, pro melliori statuerunt ipsam terram in totum destruere. Et sic per vicinias
					<lb/>civitatis et villas episcopatus, divisione facta inter eos per presas et partes, finaliter destructum
					<lb/> fuit; et ordinatum fuit per commune Parme, quod nunquam refici deberet, sed aburgari et
					<lb/> exstendi versus civitatem a fovea castri usque ad Parolam, et in magnis bannis et penis;
				<lb/> quod sic adimpletum fuit.</p>
				<p><lb/> Dominus Manfredus de Saxolo de Mutina fuit potestas Parme in millesimo cclxviiii, primis
					<lb/> sex mensibus dicti anni. Quo tempore dieta destrucio, eciam continuando tempus, facta
				<lb/> fuit et completa.</p>
				<p><lb/> Item eodem tempore populus universus cum armis, tubis et banderiis cucurit ad terram
					<lb/> de Basiliganola ad domum domini Bernabei Canini, et eius domos et albores, vineas et omnia
					<lb/> bona destruserunt; et hoc occasione mortis Gerardi Grossi notarii de burgo Riolo, vicine
				<lb/> sancti Iohannis.</p>
				<p><lb/> Item eodem tempore obiit dominus Ubertus Pelavicinus in castro illorum de Pelegrino</p>
				<p><lb/> Item eodem tempore dominus Conradinus, filius domini regis Conradi, venit de Alamania
					<lb/> usque Veronam, et a Verona usque ad Papiam, et postea Pissas et Romam, et deinde
					<lb/> in Apuliam, ad instantiam ghibelinorum et partis imperii de Tuscana et de aliis partibus,
					<lb/> causa recuperandi Apuliam. Et tunc dictus rex Karolus com gente sua venit obviam ei. Et
					<lb/> habebat idem dominus Conradinus innumerabilem multitudinem baronum, comitum, militum,
					<lb/> peditum et aliorum suorum. Et inito prelio inter ipsos, dominum regem Karolum et suos ex
					<lb/> una parte et dictum dominum Conradinum et suos ex altera, in quo prelio predictus dominus
					<lb/> Conradinus et sui confiicti fuerunt. Et dictus dominus Conradinus captus fuit et presentatus
					<lb/> dicto domino regi Karolo, qui post paucos dies fecit dictum dominum Conradinum decapitari
					<lb/> Neapoli. Et dominus Henricus frater regis de Castello captus fuit et positus in carceribus.
				<lb/> Confiictus vero vivorum et mortuorum non fuit numerus.</p>
				<pb n="28"/>
				<p><lb/>Dominus Oddo Belocus de Cortona fuit capitaneus populi pro sex mensibus ultimis dicti
				<lb/>anni et temporis.</p>
				<p><lb/>Dominus Gerardus Boiardus de Regio fuit potestas Parme dicto anno et millesimo per
				<lb/>sex menses ultimos dicti anni.</p>
				<p><lb/>Eodem anno porta sancti Hilarii fornita fuit de quadrellis et calcina et lapidibus.
					<lb/>Predictus dominus Gerardus fuit potestas Parme millesimo cclxx, per totum illum annum.
					<lb/>Et eo anno destrute fuerunt tures de Rogleriis et domus domini Ghiberti de Gente
				<lb/>et plurium aliorum.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore sestarium salis valebat in Parma xxiiii solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus rex Francie dominus rex Navarie, dominus Oddoardus filius
					<lb/>regis Anglie et dominus rex Karolus com multis baronis, comitibus, militibus et aliis transierunt
					<lb/>per mare contra regem Tunixi; in quo transitu predicti domini reges Francie et
					<lb/>Navarie morte naturali obierunt et multi alii. Et pax facta fuit inter predictos christianos et
					<lb/>saracenos; et multe naves christianorum predictorum in reditu, quem faciebant com magna
				<lb/>gente, in mari per tempus contrarium perierunt in portu Trapane.</p>
				<p><lb/>Dominus Scolagius de Cavalcantis de Florentia fuit capitaneus populi pro primis sex
				<lb/>mensibus et eciam pro secundis.</p>
				<p><lb/>Dominus Pelegrinus de Guidonibus de Mutina fuit potestas Parme in millesimo cclxxii.
					<lb/>Dominus Riboldus de Iosano de Cremona fuit capitaneus populi primis sex mensibus.
					<lb/>Eodem anno dominus rex Philipus rex Francie, de mense marcii et dominus rex Karolus
					<lb/>fuerunt Viterbii, ubi cardinales erant pro papa faciendo, et qui steterant per biennum
					<lb/>quod se non poterant concordare, et procurabant ibi de novo papa faciendo. Et cum propterea
					<lb/>essent in ecclesia civitatis eiusdem, comes de Monteforte, qui erat vicarius in tota
					<lb/>Tuscia pro domino rege Karolo, armata manu et apensate, tempore quo corpus Christi levabatur,
					<lb/>interfecit Henricum de Alamania, filium condam regis Ricardi de Anglia, qui
					<lb/>iam fuerat electus in regem per ecclesiam romanam, et affugit in terris comitis Rubei de
					<lb/>Maritima. Et ita, non electo papa, dominus rex Philipus com suis reversus est Parma die
					<lb/>mercurii primo aprilis, et emendavit in terra de Calerno quindecim domos, per suos ibi arsas,
					<lb/>ce libras tornenses sponte et sua propria voluntate. Et die sequenti discesit, et faciebat
					<lb/> multum honorifice defferri com eo ossa patris sui, et ossa fratris sui nomine Iohannis Tristani,
					<lb/> et ossa uxoris ipsius regis in Franciam, qui obierant, ut supra scriptum est, in transitu
				<lb/>quem faciebant contra Tunixium.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, existente potestate Arimini domino Giliolo de la Senaca, idem potestas
					<lb/>com domino Malatesta expulerunt partem imperii de Arimino, et Ugolinum de Ferro
				<lb/> de Sesso de Regio, qui ibi erat capitaneus partis imperii et totam ipsam partem.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit carum tempus, et commune Placentie dedit Parme magnum sucursum
					<lb/>de biava, ducendo eam per Paudum et terram; et commune Creinone, gratis et
					<lb/>amore communis Parme [concessit ut] posset duci dieta biava per Paudum ad voluntatem Parmensium.
					<lb/>Et per commune Parme solvebatur ducentibus blavam foresteriam in Parma ad
					<lb/>vendendum xii imperiales de stario furmenti, et vii imperiales de stario alterius biave, ultra
				<lb/>pretium quod vendebatur.</p>
				<p><lb/>Dominus Bergognonus Angusola de Placentia fuit potestas Parme sex mensibus ultimis
				<lb/>dicti anni.</p>
				<pb n="29"/>
				<p><lb/> Dominus LaÇarus Novellus de Luca fuit capitaneus populi eodem anno. Et fuit magna
					<lb/>caristria per totam Ytaliam; et sestarium furmenti vendebatur x solidis imperialibus et in granariis
					<lb/>xii solidis imperialibus; et libra carnium recencium sine sale xx imperialibus, et salitarum
					<lb/>ii solidis imperialibus; et tria ova dabantur pro uno imperiali et pondus casei recentis
				<lb/>octo solidis imperialibus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno in kalendis septembris dominus Thebaldus Vicecomes de Placentia Eiiedo domini
					<lb/>ellectus fuit in sommum pontificem, et nominatus fuit dominus Gregorius papa decimus.
					<lb/>Item eo anno castrum de Corvaria districtus Regii, in quo erat unus ex filiis domini
					<lb/>Iacobi de Palude et multi alii baniti et prodictores communis Parme et Regii, fuit obsessum
					<lb/>per commune Parme et commune Regii de mensibus iulii, augusti et septembris; et
					<lb/>tandem venit ad precepta, com aquam non haberent; qui afidati receserunt com personis
					<lb/>et avere eorum, et totum castrum destructum et diruptum fuit. Et hoc per dominum episcopum
					<lb/>parmensem sagaciter et sapienter tratatum fuit, quia, secundum documentimi cuiusdam
					<lb/>antiqui hominis de contrata, aqua dicto castro secrete subtrata fuit; et hoc nesciebatur
				<lb/>per Parmenses et per Reginos.</p>
				<p><lb/>Dominus Nordius Bonepartis de Trivisio fuit potestas Parme per annum unum millesimo
					<lb/>cclxxii, qui potestas, in fine sui regiminis, factus fuit de fratribus Gaudentibus ad domum
				<lb/>fratrum Predicatorum Parme.</p>
				<p><lb/>Dominus Antholinus de Rodelia de Regio, pro primis sex mensibus dicti anni,
					<lb/>Dominus Rolandus de Albrigonibus vel Rucinentis de Regio, pro secundis sex mensibus,
				<lb/>fuerunt capitanei populi Parme.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Guido et dominus Matheus de Corigia fuerunt expulsi de potestaria
					<lb/>et dominio civitatis Mantue per quemdam eorum nepotem nomine Pinamontem
					<lb/>de Bonacosis de Mantua ; qui domini de Corigia dictum dominium per magnum tempus tenuerant,
					<lb/>et qui dominus Pinamonte adesit parti imperii, et duxit Veronenses in Mantuam,
				<lb/>et de Mantua expulit quos voluit, et multa mala fecit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno empte fuerunt domus Bocaciorum iusta Camusinam communis ab angulo
					<lb/>magistri Rolandini Parmenghi usque ad angulum de Malgaris, et ibi facta fuit una
				<lb/>via nova et planelata per totum per commune Parme.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit maxima caristria in civitate Parme, et sestarium furmenti vendebatur
					<lb/>duodecim solidis. Et tunc commune Parme misit communi Ferarie vii milia librarum communis
					<lb/>imperialium pro tribus milia modiis biave; et constitit sestarium, conductum in Parma com
					<lb/>expensis, xiii solidos imperiales, et commune Parme dabat starium diete biave populo suo
					<lb/>et hominibus episcopatus sui pro vii solidis et pro iiii solidis imperialibus.
					<lb/>Item eo anno orta fuit divisio inter Bononienses, ita quod quemdam lapidem in quo per
					<lb/>commune habebant sculpitum quoddam privilegium, quo tenebantur ampliare episcopatum
				<lb/>suum versus Mutinam, removerunt.</p>
				<p><lb/>Dominus Symon Donati de Florentia fuit potestas Parme per unum annum in millesimo
				<lb/>cclxxiii. Et illo anno commune Parme fecit fieri duo navilia, que nichil valuerunt et multum constiterunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Gregorius papa decimus com cardinalibus suis et aliis prelatis
					<lb/>transivit per Parmam, causa eundi Lugdunum ad quoddam concilium, quod ibi fieri Parmam,
				<lb/>statuerat, et hospitatus fuit ad Religionem veterem.</p>
				<p><lb/>Item eo anno sestarium furmenti valuit iiii solidos et dimidium.</p>
				<pb n="30"/>
				<p><lb/> Item eodem anno facta fuit pro communi una campana grossa, et facta fuit ad domum
				<lb/>fratrum Predicatorum.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dominus Oddoardus rex Henglicus veniendo de ultra mare et redeundo
				<lb/>ad partes suas, transivit per civitatem Parme.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dominus comes Rodulfus de Hisbergho fuit electus imperator Romanorum
				<lb/>per principes Alamanie.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, cum dominus potestas tormentaret Ubertinum de Pisse, contra quem inquirebat
					<lb/>de certis equis qui furati fuerant in hospicio suo et quos invenerat in ripa Taronis,
					<lb/>quidam populares socii dicti libertini ad rumorem proiecerunt lapides ad domum potestatis ;
					<lb/>et bene fuerunt baniti et condepnati, et nichilominus dictus Ubertinus fuit tormentatus. Et
					<lb/>dicebatur quod dictus potestas illud fecit pocius causa habendi ad suam voluntatem imam
					<lb/>ex filiabus dicti libertini, que pulcerime erant, quam alia causa racionabili.
					<lb/>Item eo anno pondus casei ad pasca venditum fuit xii solidis imperialibus.
					<lb/>Dominus Antonius de Bonbecariis de Cremona pro primis sex mensibus,
					<lb/>Dominus Hugolinus de Savignano de Mutina pro secundis sex mensibus, luerunt capitanei
				<lb/>civitatis et populi Parme.</p>
				<p><lb/>Dominus Rolandus de Albrigonibus de Regio fuit potestas Parme per unum annum in
					<lb/>millesimo cclxxiiii. Et eodem anno partes de Bononia ecclesie et imperii de mense madii
					<lb/>fuerunt preliate simul in civitate, ardendo et spoliando se invicem. Et dictus potestas et milicia
					<lb/>civitatis Parme com certa quantitate populi et aliquot militibus de Cremona et de Regio
					<lb/>et cum Mutinensibus iverunt usque ad Renum in auxilium partis ecclesie bononiensis;
					<lb/>et facta inter ipsos aliqua concordia, que modicum duravit, Parmenses et predicti alii sani
					<lb/>et salvi ad propria reddierunt. Et stando per paucos dies, dieta pars ecclesie Bononie iterato
					<lb/>convocavit amicos suos, silicet Parmenses, Reginos, Mutinenses, Ferarienses et Florenlinos,
					<lb/>et ita die secundo intrante iunio, circa horam tercie, ambe dicte partes inceperunt
					<lb/>simul ad invicem preliari et se offendere igne et ferro quantum poterant; et tandem pars
					<lb/>ecclesie, que dicebatur Çermilii obtinuit, et partem imperii que dicebatur Lambertatiorum,
					<lb/>expulit de civitate, et quosdam magnates utriusque partis, quos in palatio detinebant, liberaverunt
					<lb/>et relaxaverunt, silicet illos de parte ecclesie; illos vero de parte imperii in carceribus
					<lb/>posuerunt. Et in dicto rumore Bononienses capitaneum eorum, quem ante habebant,
					<lb/>licentiaverunt et dominum Rolandinum Putalium civem Parme in suum potestam ellegerunt.
					<lb/>Qui dominus Rolandinus potestas com Bononiensibus et aliis suis amicis obscedit Favenciam
					<lb/>usque ad portas, in qua civitate dicti Lambertatii se reduxerant; et etiam dicti Bononienses
				<lb/>expulerunt partem imperii de Ymola, et Ymolam de suis munierunt.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dictus dominus Gregorius papa decimus de Placentia, convocatis omnibus
					<lb/>prelati de toto mondo christianorum, congregavit et celebravit generale concilium Lugduni;
					<lb/>et ibi in ipso concilio ordinatum fuit generale pasalium ultra mare in subscidium
					<lb/>Terre Sancte, et quod in dicti pasalii auxilium omnes ecclesie de mondo solvere deberent
					<lb/>decimam omnium reddituum suorum usque ad sex annos quolibet anno. Et fuit maius concilium
					<lb/>quod nunquam fuit; et in eo fuerunt Greci ad accipiendum certa sacramenta et articula
					<lb/>fidei, in quibus errabant; et fuit numerus dictorum foresteriorum, qui fuerunt ad concilium
					<lb/>predictum, clx milia. Et magna mortalitas ibi fuit, et obierunt ibi plures cardinales
					<lb/>et multi prelati et alii sine numero. Et fuit ibi ordinatum, quod nullus usurarius staret nisi
				<lb/>in sua civitate, et quod conciium nichil scivit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno ambaxatores Grecorum transierunt per Parmam, causa eundi ad dictum
				<lb/>conciium pro certis articulis fidei in quibus errabant.</p>
				<pb n="31"/>
				<p><lb/>Item in dicto concilio dictus dominus Rodulfus, ellectus imperator, per dominum papam aprobatus
				<lb/>et confirmatus fuit.</p>
				<p><lb/>Dominus Detus de Canceleriis de Pistorio pro primis sex mensibus,
					<lb/>Dominus Rodulfinus de Galacesio de Cesena pro secundis sex mensibus dicti anni, eo
				<lb/>tempore fuerunt capitanei populi Parme.</p>
				<p><lb/>Dominus Cleregacius de Monselece de Padua fuit potestas pro primis sex mensibus in
					<lb/>millesimo cclxxv. Et eo anno de mense februarii fuit nix magna et grossa per duo brachia
				<lb/>et circa.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die xiii intrante iunio, prelium fuit apud Faventiam ad pontem sancti
					<lb/>Proculi inter Bononienses intrinsechos habentes secum certos milites de Parma, de Mutina
					<lb/>et de Regio et de aliis suis amicis ex una parte, et Faventinos et comitem Guidonem de
					<lb/>Montefeltro et Bononienses exstrinsecos ex alia; in quo prelio conilicti fuerunt Bononienses
					<lb/>intrinseci com suis, de quibus Bononiensibus fuerunt capti et mortili quasi tria milia, et dimiserunt
					<lb/>vexilum carocii sui; et postquam erant capti et ligati, interficiebantur et multa obrobria
				<lb/>ibi substinuerunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore sestarium furmenti valuit iiii solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Oppecinus de Saxoferrato pro primis sex mensibus,
					<lb/>Dominus Iohannes de Pescarolo de Cremona pro secundis sex mensibus dicti anni, fuerunt
				<lb/>capitanei populi Parme.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno strata de porta Nova, ab angulo Petri Montani usque ad angulum de
				<lb/>Bergonciis, ampliata fuit a latere de sero dicte strate.</p>
				<p><lb/>Dominus Conradus de Montemagno de Pistorio fuit potestas Parme per sex ultimos
				<lb/>menses post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore, die quinto intrantis decembris, prefactus dominus papa Gregorius decimus,
					<lb/>redeundo a supradicto concilio com cardinalibus et prelatis pluribus, venit Parmam
					<lb/>et hospitatus fuit ad palacium domini episcopi parmensis, et ibi iacuit per unam noctem et
				<lb/>recessit mane adveniente.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno civitas Parme in publica conclone more solito congregata, com vesilis
					<lb/>et banderiis communis et viciniarum omnium civitatis, iuravit mandata dicti domini pape
				<lb/>et dicti domini Rodulfi ellecti imperatoris et fidelitatem nunciis suis.</p>
				<p><lb/>Dominus AÇo de Manfredis de Regio fuit potestas Parme in millesimo cclxxvii primis
					<lb/>sex mensibus ante sanctum Petrum. Et ipso tempore furmentum valuit iiii solidos imperiales
				<lb/>starium.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno de mense ianuarii predictus dominus Gregorius papa decimus, redeundo
					<lb/>Romam a supradicto concilio, com fuit in civitate Aretii, infirmatus, in pace obiit
					<lb/>ibi sepultus ad maiorem ecclesiam dicte civitatis Aretii. Ibi Deus multa mirabilia ostendit ex
				<lb/>devotione eius inluminando cecos et infirmos curando.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno et mense ianuarii cardinales ellegerunt ii. papam magistrum Petrum
					<lb/>Hostiensem de ordine fratrum Predicatorum, et nominatus fuit dominus Innocentius papa
				<lb/>quintus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Rolandinus Testa, cui Curtus dicebatur, filius condam domini Guidonis
					<lb/>Teste, interfecit Anselminum de Cesso sub porticu sancti Vitalis in modum asasini; qui
					<lb/>fuit captus in monasterio sancti Iohannis apud ecclesiam per famulos potestatis. De quo
					<lb/>certi milites de Parma noluerunt fieri vindictam pro communi et populo ; unde dictus potestas
					<lb/>in vigilia sancti Bernabei fecit dicto Rolandino amputari caput in platea communis in
				<lb/>arengo, more solito; et tunc milites, qui nolebant, iverunt ad villas suas.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno in vigilia sancti Iohannis Batiste predictus dominus Innocentius papa
				<lb/>quintus obiit apud Romam.</p>
				<pb n="32"/>
				<p><lb/>Item et in ipsa vigilia circa auroram diei venit in civitate Parme tam maxima inundatio
					<lb/>aquarum propter multitudinem pluviarum, quod flumen Parme exivit de leto suo et venit per
					<lb/>civitatem, et maxime per stratam Claudiana a sancto Gervaxio usque ad foveas de sancta
					<lb/>Cruce, ita quod per ipsam stratam poterat navigari com navibus. Et hoc similiter venit in
					<lb/>festo sancti Petri et sancii Leonardi, quod inauditum fuerat ab omnibus personis viventibus
					<lb/>tunc. Et per alias vicinias et burgos civitatis tam magna venit, quod domus, vie et strate fuerunt
					<lb/>piene in pluribus locis, et omnia alia flumina episcopatus Parme creverunt et exierunt
					<lb/>de letis suis, sufocando lina, fena et blaves; et homiies asendebant albores in vilis et super
				<lb/>domos ut evaderent, credentes se neccari occasione diete aque.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno mense marcii pax inter Placentinos intrinsecos et extrinsecos facta est.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno pax inter Ianuenses et Pisanos farta est inter intrinsecos et exstrinsecos.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Gerardinus de Boschetis de Mutina fuit capitaneus populi
					<lb/>Parme per sex primos menses. Et eodem anno fuit magna mortalitas bestiarium.
					<lb/>Dominus Philipus de Taxignano de Luca fuit potestas Parme per sex ultimos menses
				<lb/>post sanctum Petrum die ti anni.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die xii intrantis iulii, dominus Ottobonus de Flisco cardinalis fuit electus
					<lb/>in papam et vocatus fuit dominus Adrianus papa quintus, et vixit in pontificatu tantum
					<lb/>circa xxxv dies, et obiit in civitate Viterbii ; et post paucos dies dominus Petrus Spagnolus
					<lb/>fuit ellectus in papam et fuit nominatus dominus Iohannes papa xxi ; et sic fuerunt illo anno
				<lb/>quatuor pape.</p>
				<p><lb/>Dominus Rustichellus de Canceleriis de Pistorio eodem anno fuit capitaneus populi
					<lb/>Parme per sex menses ultimos post sanctum Petrum. Et illo anno in vigilia sancti Andree
					<lb/>venit magna nix, que stetit super terram usque ad kalendas aprilis, et homines non potuerunt
					<lb/>seminare legumina, et biave seminate perierunt quasi omnes ; et fuit magnum et longhum
					<lb/>yems et gelu, et pecudes quasi omnes mortue sunt per episcopatum Parme. Et illo anno vluit
				<lb/>starium furmenti v solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Mapheus de Macia de Brixia fuit potestas Parme in millesimo cclxxvii per primos
					<lb/>sex menses. Et illo anno, die xxi ianuarii, fuit prelium inter Mediolanenses intrinsecos et
					<lb/>extrinsecos apud castrum quod dicitur Decem, in episcopatu Mediolani. Et pars extrinseca,
					<lb/>que vocabatur capitanei et vavasores, in dicto prelio obtinuit, et partem mtrmsecorum, que
					<lb/>dicebatur dominorum de la Ture, conflixit; et dicti de parte exstrinseca venerunt et intraverunt
					<lb/>Mediolanum et illos de la Ture quasi omnes ceperunt et multos occiderunt et pauci
					<lb/>per fugam evaserunt; in quibus fuit mortuus dominus Francischus de la Ture et duo alii
					<lb/>de la Ture. Capti vero fuerunt dominus Napolionus, dominus Carnavalis, dominus Lombardus,
					<lb/>dominus Musca, dominus Rechus et dominus Guidetus, omnes de la Ture, qui omnes
					<lb/>ducti fuerunt in carceribus a Cumanis in castro Barelli. Dominus vero Cassonus de la
				<lb/>Ture com duobus aliis afugerunt Cremonam.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno incepta fuit doana salis communis Parme.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mensibus aprilis et madii commune et homines Papie obsciderunt castrum
					<lb/>de Petra districtus Papie, in quo castro erant milites et milicia Papie, qui tunc tenebant
					<lb/>partem ecclesie. Et in auxilio communis Papie fuerunt Mediolanenses com carocio eorum
					<lb/>et marchio Montisferati com pluribus aliis civitatibus, et in auxilio dicti castri et partis ecclesie
					<lb/>tuerunt Cremonenses, populus et milites com tota milicia civitatis Parme et aliquot
					<lb/>militibus de Regio et de Mutina et de Brixia, et steterunt in civitate Placentie in auxilio
					<lb/>dicti castri, et existencium in eo; tamen nichil fecerunt; postea vero Mediolanenses et alii,
				<lb/>qui erant in obscedio, de dicto loco malo modo receserunt et ipsum castrum non habuerunt.</p>
				<pb n="33"/>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit maxima caritudo biave, ita quod sestarium furmenti fuit positum
					<lb/>in asetum ad decem solidos imperiales et sestarium spelte v solidos imperiales; et scerete
					<lb/>per episcopatum vendebatur xx solidis imperialibus starium furmenti. Et magna mortalitas
				<lb/>hominum, infancium et mulierum fuit per Lombardiam et totam Ytaliam.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit ampliata strata Claudia de porta sancte Christine versus meridiem,
				<lb/>a porticu sancte Christine usque ad porticum sancti Vitalis recta linea.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Conradinus de Savignano de Mutina fuit capitaneus populi
				<lb/>Parme per sex menses ante sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Leonardus de Amatis de Cremona fuit potestas Parme per sex menses post
				<lb/>sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/><foreign rend="italic">Guidozani bolognese dopo santo Pietro fu capitanio 6 mesi.</foreign></p>
				<p><lb/>Et illo anno fuit paucum blaudum per totam Lombardiam, ita quod starium furmenti
					<lb/>vendebatur xii solidis imperialibus et starium spelte vi solidis imperialibus. Et fuit magna
				<lb/>mortalitas per totam Lombardiam.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno domini cardinales, qui erant tantum septem, com se concordare non possent
					<lb/>circa ellectionem domini pape futuri, et steterant discordes per sex menses et plus in
					<lb/>civitate Viterbii, fuerunt reclusi in palatio communis Viterbii, ut ipsam ellectionem facerent
				<lb/>et detenti propterea fuerunt per dictum commune Viterbii.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno post sanctum Michaelem fuit magna habundantia aquarum, ita quod
					<lb/>propterea nulo modo potuit seminari; unde multe terre remanserunt ad seminandum et melice
				<lb/>non potuerunt colligi nec sicari.</p>
				<p><lb/>Item eo anno quidam baniti et malefactores civitatis Parme et Cremone intraverunt Guastalam,
					<lb/>ut exspelerent partem ecclesie ; et preliando ibi com illis de dieta parte, Pegorarii de
					<lb/>castro Gualterio com hominibus de contrata velociter cucurerunt et dictos mallefactores pro
					<lb/>maiori parte ceperunt; qui requisiti a commune Cremone, dati fuerunt ipsi communi ut punirentur
					<lb/>omnes, excepto uno, qui interfecerat Alexandrinum Nauli civem Parme, qui ductus
					<lb/>fuit Parmam, ubi dieta occasione ad instantiam filiorum condam dicti domini Alexandrini
					<lb/>suspensus fuit per gulam. Et tunc Pino de Gente, sive Pinonus, tamquam prodictor, banitus
					<lb/>fuit per commune Parme et omnia sua bona intus et exstra devastata fuerunt.
					<lb/>Item eo anno, die xv intrante novembri, pax fuit facta inter militiam Papie, que erat
					<lb/>extra Papiam, et commune Cremone et homines de Alexandria ex una parte, et commune aliorum.
				<lb/>Papie et marchionem Montisferati ex alia; et carcerati fuerunt relaxati.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno de mense novembri potestas Parme com tota militia parmensi et com
					<lb/>certa quantitate militum de Regio et de Mutina in servitium Bononiensium iverunt Ymolam,
					<lb/>et ibi steterunt per xxxii dies; et tunc pars ecclesie de Forlivio exivit civitatem et intravit
				<lb/>in castra sua contra commune Forlivii.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno commune Parme missit Sarcanam ad ducendum furmentum emptum
				<lb/>per commune in Apulia.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die iovis sexto intrante novembri, dominus Iohannes Gaytanus cardinalis
					<lb/>de Ursinis de Roma fuit ellectus in summum pontificem, et vocatus fuit dominus Nicolaus
				<lb/>papa quartus .</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Gerardus Blancus civis Parme, qui tunc canonicus parmensis,
					<lb/>fuit factus cardinalis Rome ad titulum basilice duodecim Apostolorum, presbiter cardinalis
				<lb/>vocatus.</p>
				<pb n="34"/>
				<p><lb/>Item eodem anno sestarium furmenti valuit xi imperiales.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Cassonus de la Ture com aliis de la Ture intraverunt in civitatem
					<lb/>Laudi de mense iunii; et tunc Mediolanenses com carocio eorum et Papienses per
					<lb/>commune com carocio eorum com suis sequacibus venerunt ad offendendum Laudum et
					<lb/>in obsedio se posuerunt. Et tunc dominus patriarcha Aquilensis, qui erat de domo illorum
					<lb/>de la Ture, com multis militibus Friolanis et aliis balisteriis et militia de Parma et de Cremona,
					<lb/>de Regio et de Mutina iverunt Laudum in servitium illorum de la Ture; et sic Mediolanenses
				<lb/>com suis receserunt, et Parmenses com suis sani et salvi ad propria sunt reversi.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Meroellus de Valosneria, Francischus Cavaturta et alii carcerati
					<lb/>qui erant in Camusina communis afugierunt de carceribus; et factum fuit a custodibus
					<lb/>pro denariis, qua de causa securitates eorum custodum, qui erant vigiliti pro communi
				<lb/>Parme, baniti fuerunt et condepnati.</p>
				<p><lb/> <foreign rend="italic">1278 Iacobano Rangone modonese fu potestà per primi 6 mesi.</foreign></p>
				<p><lb/>Dominus Nicolaus de Brocha de Luca fuit capitaneus populi Parme ante sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno et millesimo ordinatum fuit per commune Parme quod pons de Galeria
					<lb/>et pons domine Egidie super flumen Parme, qui erant et per tempus preteritum exstiterant
					<lb/>de assidibus, fierent de lapidibus et quadrellis, et due more in utroque ponte deberent
					<lb/>fieri quolibet anno, quousque essent completi ambo, et sic due more in utroque ponte dicto
				<lb/>anno et millesimo facte fuerunt.</p>
				<p><lb/>Dominus AÇo de Burgo de Cremona fuit potestas Parme eodem anno per sex menses
					<lb/>post sanctum Petrum. Et eo anno de mense augusti dominus marchio Montisferati et Mediolanenses
					<lb/>com toto suo posse venerunt ad guastandum Laudum; et tunc militia Parme com
					<lb/>certa quantitate peditum, et com certa quantitate Reginorum et Mutinensium et Cremonensium,
				<lb/>universi inceperunt ire versus Laudum, et predicti recesserunt de guasto.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus potestas com banderiis et vesilis levatis et tubis com populo
					<lb/>universo, armata manu, furore maximo, cucurerunt Pratosellos ad domos illorum de Zesso,
					<lb/>quas domos com omnibus rebus in eis existentibus comburserunt et destruserunt in totum ;
					<lb/>et hoc fuit occasione mortis Francischi de Catena per eos facte et ferute in dominum Gerardum
				<lb/>de Bosseto.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno valuit furmentum vi solidos imperiales.</p>
				<p><lb/> <foreign rend="italic">Garsendonio de Lunixini regian fu capitanio di Parma per 6 mesi ultimi.</foreign></p>
				<p><lb/>Dominus Iacobus Vianutii de Asisio fuit potestas Parme in millesimo cclxxviiii ante sanctum
					<lb/>Petrum. Et illo anno non venit nix in terra nisi semel in quadragesima, que tantum
					<lb/>duravit per unam diem; et non fuit gelu in ipso igeme. Et illo anno fuit maxima habundantia
				<lb/>biave.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno quidam bonus homo de Cremona nomine Albertus, qui fuerat portator
					<lb/>vini, sive leenifer, obit Creinone, et ad sepulturam ipsius aparuerunt magna mirabilia, ut
					<lb/>dictum fuit. Quapropter maxima multitudo personarum ob hoc Cremonam iverunt; et certi
					<lb/>brentatores de Parma, qui Cremonam iverunt propterea, cum fuerunt Parme, fecerunt depingi
					<lb/>figuram eius ad trofinam ecclesie sancti Petri in platea communis Parme ; ad quam figuram
					<lb/>magna miracula dicta sunt fieri ad curandum infirmos. Et tota civitas, clerus et populus
					<lb/>illue iverunt; et travache et pavioni erant in platea communis, ubi iacebant infirmi et ibi
					<lb/>omni die missa celebrabatur, et hec miracula inter alia fuerunt. Quia omnes misterii de Parma
					<pb n="35"/>
					<lb/>a maiore usque ad minorem iverunt ad dictam figuram cum paliis et canellis, et oblationes
					<lb/>maxime per eos ibi facte fuerunt, que bene valuerunt ccc libras imperialium et ultra;
					<lb/>ex quibus empte fuerunt domus illorum de Malabranchis in vicinia sancti Stephani in strata
					<lb/>Claudia per commune Parme et misteria, et in ipsis hedificatum fuit hospitale unum, quod fuit
					<lb/>vocatum hospitale fratris Alberti, perpetuo ad honorem Dei duraturum, ad suscidium pauperum
				<lb/>et pietatis et hospitalitatis opera faciendum.</p>
				<p><lb/>Dominus Guilelmus Garsonus de Mutina fuit eo anno capitaneus populi Parme per sex
					<lb/>menses ante sanctum Petrum. Et eo anno valuit furmentum v solidos imperiales.
					<lb/>Dominus Bertholinus de Madiis de Brixia fuit capitaneus populi Parme eodem anno per
				<lb/>sex menses post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Iacobus Rodelia de Regio fuit potestas Parme eodem anno per sex menses
				<lb/>post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus marchio Montisferati et Mediolanenses com toto suo posse
					<lb/>equitaverunt apud flumen Adde, volentes dicium flumen trahere de lecto ne veniret Laudum;
					<lb/>et hoc fuit de mensibus iulii et augusti. Et predictus potestas Parme com tota milicia et
					<lb/> certa quantitate peditum equitavit in servitio illorum de Laudo et illorum de la Ture, qui
					<lb/> ibi erant com Cremonensibus; et tunc, cum potestates com militia Parme fuit Laude, dictus
					<lb/> dominus marchio com suo exercitu, cavamento dimisso, non bono modo recessit. Et tunc
					<lb/> dictus dominus potestas com militia in civitate Laudi et duo milia pedites de Parma in
					<lb/> terra PiÇoguitoni, districtus Cremone, fecerunt festum beate Marie de augusto. Et tunc
					<lb/> et ipso tempore dominus Gerardus Blancus de Parma, cardinalis romanus, venit Parmam et
				<lb/> ibi dictum festum fecit.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, die decimo tercio exeunte octubri, cum per sententiam datam a domino
					<lb/>inquisitore heretice pravitatis, quedam mulier nomine Todescha, uxor libertini Blancardi
					<lb/>albergatoris de vicinia sancti Iacobi de Capite Pontis, combureretur in Glarea communis
					<lb/> extra portam Capelinam, tamquam heretica - que fuerat pediseca condam domine Olive
					<lb/>de Fredulfis, que simul peccato heresie combusta exstiterat - quidam mali homines, instintu
					<lb/>diabolico instigati, cucurerunt ad domos fratrum Predicatorum et ipsas per forciam intraverunt
					<lb/> et expoliaverunt, et multos ex fratribus percuserunt et vulneraverunt, et quemdam nomine
					<lb/>fratrem Iacobum de Ferariis interfecerunt, qui erat homo annosus et virgo, ut dicebatur,
					<lb/> et qui non videbat et qui steterat in ordine per xl annos et plus; et predicta prohiberi
					<lb/>non potuerunt per bonos homines. Qua de causa omnes fratres, mane adveniente, com
					<lb/>cruce levata receserunt et, civitatem exeuntes, iverunt Florentiam ad dominum fratrem Latinum
					<lb/> cardinalem et tunc legatum ecclesie in Lombardia, et qui erat eiusdem ordinis, ad se
					<lb/> conquerendum de predicto accessu. Post quos fratres, potestas, capitaneus, anciani et canonici
					<lb/> parmensis ecclesie et multi alii boni homines iverunt continuo usque Regium, et de
					<lb/> Regio Mutinam, et de Mutina Bononiam, semper instantes et suplicantes eisdem fratribus
					<lb/>quod placeret eis reddire Parmam, et promitentes eis reficere domos et omnia dampna restituere
					<lb/>ad eorum libitum et eorum nudo verbo credendo. Qui fratres omnino recusaverunt;
					<lb/> sed protinus iverunt Florenciam ad dictum dominum legatum ad accusandum commune Parme
					<lb/> de predictis, quod commune nulam certam culpam habebat. Per commune vero, facta in
					<lb/> quisicione de predictis malefatoribus, multi baniti et condepnati fuerunt et quidam carcerati,
					<lb/> et uni amputata fuit manus propter falsum testimonium quod in predictis reddiderat; et
					<lb/> eciam domus omnes dictorum fratrum integraliter per commune Parme fuerunt restitute
					<lb/> asque aliqua requisicione. Dictus vero dominus legatus citari fecit potestatem, capitaneum,
					<lb/> ancianos et consilium com xii ex melioribus civitatis et uno syndico legiptimo cum pleno
					<pb n="36"/>
					<lb/> mandato, ut coram eo in civitate Florentie comparerent ad certuni terminum; et tunc dominus
					<lb/>Bertholinus de Madiis de Brixia, qui tunc erat capitaneus populi Parme, com sex ambasatoribus
					<lb/> et uno syndico, vere non habente plenum mandatum, et com uno notario iverunt
					<lb/>Florentiam ad dictum dominum legatum ad exscusandum commune Parme. Qui dominus legatus,
					<lb/>nolens admitere exscusationem eorum et communis Parme, licentiavit eos, et postea
					<lb/>excommunicavit et interdixit totam civitatem, et consiliarios excommunicavit; que die lune
					<lb/>xiiii intrante decembri in civitate Parme denuntiata fuerunt. Et postea per commune Parme
					<lb/>quatuor ambaxatores missi fuerunt ad dominum papam pro dieta exseusatione facienda; qui,
					<lb/>habita audiencia, pro communi Parme nichil lucrati fuerunt, nisi quod auditor eis datus fuit,
					<lb/>qui commune Parme de iure audire deberet. Et eodem anno valuit starium furmenti viii
				<lb/>solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno pax de Bononia inter Lambertatios et Zermilios facta fuit, et die iovis
					<lb/>tercio intrante septembri Lambertatii redierunt Bononiam propter ipsam pacem. Item
					<lb/>eodem anno, die iovis xiii exeunte decembri, fuit principium cuiusdam discordie inter
					<lb/>beccarios de Bononia. Et die veneris sequenti in hora none Lambertatii cucurerunt ad
					<lb/>arma et ad rumorem in platea communis pedester et equester et com balistrariis percutiendo
					<lb/>et interficiendo omnes de parte Zermiliorum quos inveniebant; et etiam ceperunt unam domimi
					<lb/>illorum de Lambertinis et ipsam comburserunt. Et incontinenti Cermilii , qui de parte
					<lb/>ecclesie dicebantur, congregaverunt se simul et cucurerunt ad arma pedester et equester et
					<lb/>prelium fecerunt contra Lambertacios, et de utraque parte multi mortui et vulnerati fuerunt.
					<lb/>Tunc vero Lambertacii fuerunt expulsi per Cermilios de civitate Bononie et domus eorum
					<lb/>comburse et devastate fuerunt et robate per Cermilios. Et ea de causa Parmenses, Regini
				<lb/>et Mutinenses iverunt in auxilium dictorum Cermiliorum, secundum quod de sua exstitit voluntate.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno cuilibet ex pontibus de Galena et domine Gilie facta fuit una mora,
				<lb/>seu pilla, per commune Parme.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dictus dominus potestas com capitaneo populi et com capitaneo societatum
					<lb/>et ancianis misteriorum et populo universo, com banderiis levatis et tubis cucurerunt
					<lb/>ad domos illorum de Putaleis et ipsas diruerunt et destruserunt in totum; et hoc occasione
					<lb/>mortis Petercoli Restani calcolarii vicinie sancti Quintini, quem unus de Putaleis interfecerat.
					<lb/>Et tunc statuta populi, facta in suum favorem contra nobiles et potentes offendentes
				<lb/>illos de Societate, inceperunt fieri et servari.</p>
				<p><lb/>Dominus Oddo de Oddis de Perusio fuit potestas Parme in millesimo cclxxx per sex
				<lb/>primos menses ante sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Iacobus Buciella de Papia fuit capitaneus populi Parme dicto tempore</p>
				<p><lb/>Item eodem anno castrum dictum de Cruce de Casadei inceptum fuit fieri per commune
					<lb/>Parme, et una porta versus Regium facta fuit et elevata, et alia versus Parmam fuit fondata
					<lb/>et elevata super terram; et magna privilegia et immunitates per commune Parme facta fuerunt
					<lb/>volentibus habitare ad dictum castrum, que depicta et scripta fuerunt in palacio communis.
					<lb/>Dominus Manfredinus de Saxolo de Mutina fuit potestas Parme eodem anno per sex
				<lb/>ultimos menses post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Iohannes Gaytanus papa, nominatus dominus Nicolaus papa
					<lb/>quartus, obiit non bono modo sine penitentia, ut dicebatur, et sepultus fuit in castro Suriani
				<lb/>episcopatus Viterbii in fine mensis augusti.</p>
				<pb n="37"/>
				<p><lb/>Item eodem anno et tempore Bononienses amiserunt Faventiam, quam tenebant; et milites
					<lb/>de Parma, qui ibant in auxilium dictorum Bononiensium, fecerunt festum natalis Domini
				<lb/>in civitate Mutine.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore flumen Paudi taliter crevit propter multitudinem pluviarum et
					<lb/>aliorum iluminum, quod exivit de lecto et destrusit ageres a latere Cremone, ita quod cohoperuit
					<lb/>terras ab utraque parte aqua, ita quod homines in dornibus stare non poterant, sed
					<lb/>fugiebant ad standum super domos et albores; et magna pars pulorum et bestiarum perierunt
					<lb/>fame et se neccaverunt; et fuit flumen Paudi usque ad Picum episcopatus Parme, et
				<lb/>stetit per multos dies antequam discederet.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit tanta habundantia vini quod vix poterat gubernari et multe vinee
					<lb/>dabantur ad vindemiandum ad medium, et mensura vini dabatur pro octo imperialibus, et melius
				<lb/>vinum dabatur pro xii imperialibus mensuram; et starium furmenti valuit xxx imperiales.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die x mensis novembris, dominus Thebaldellus de Acarisiis de Favencia
					<lb/>dedit et tradidit civitatem Favencie Bononie, et illis de Ymola et Ravena et de Bagnacavalo;
					<lb/>qui Bononienses et predicti alii partis ecclesie intraverunt et recuperaverunt civitatem
					<lb/>Favencie et expulerunt illos de parte imperii de eadem civitate, et tenuerunt eam
					<lb/>postea pro parte ecclesie. Et ea de causa potestas Parme et de Regio et potestas de Mutina
					<lb/>com tota eorum militia equitaverunt in servitium dictorum Bononiensium, et fuerunt usque
				<lb/>Ymolam et ibi steterunt per plures dies.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno flumen Taronis ita crevit in festo sancti Martini quod exivit de lecto erementum
					<lb/>et intravit terras ab utraque parte fluminis, et magnum dampnum ultra modum in dornibus
				<lb/>et terris illius contrate intulit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus potestas com banderiis et vesilis et com universo populo cucurit
					<lb/>ad domum dominorum de Rubeis, occasione mortis Gerardi de MarÇolaria, et domos malefactorum fonditus diruerunt.
					<lb/>Dominus Gerardus de Boiardis civis Regii fuit capitaneus popuii Parme. Eodem tempore
					<lb/>et eodem anno facte fuerunt due more ad pontem de Galeria et una ad pontem domine Gilie
					<lb/>per commune Parme. Et eodem tempore valuit starium furmenti xxx imperiales.
					<lb/>Dominus Anselmus de Rodengho de Brixia fuit potestas Parme in millesimo cclxxxi
				<lb/>per sex menses ante sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Forexius de Adimariis de Florentia fuit capitaneus populi Parme per sex menses
				<lb/>primos eiusdem anni.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Symon de Tursia de Francia, qui erat cardinalis ad titulum
					<lb/>sancte Cecilie, fuit electus in summum pontificem et fuit nominatus dominus Martinus papa quarti.
				<lb/>quartus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die xxv maii , domini de la Ture com suis fuerunt sconficti per Mediolanenses
					<lb/>intrinsecos; in quo conflictu flagellus fuit valde magnus et incredibiiis et mortui et mors domini
					<lb/>plures v centum; et ibi mortui fuerunt dominus Cassonus de la Ture et dominus Scurta de
				<lb/>la Porta de Parma, qui erat tunc potestas Laudi.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit inceptum palatium novum communis ante ecclesiam sancti Vitalis,
					<lb/>et career, dictus debitorum, factus sub ipso palatio, et stationes sub eodem a latere platee
				<lb/>et arma dictorum dominorum potestatis et capitanei et Societatis depicta ibi fuerunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno ampliata fuit strata communis a platea usque ad sanctum Paulum versus
				<lb/>sero.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno facte fuerunt fornaces plures per commune Parme, et in quolibet plebatu
				<lb/>episcopatus facta fuit una expensis illorum de plebatu.</p>
				<pb n="38"/>
				<p><lb/>Item eodem anno fuerunt positi ad portam sancte Marie maioris ecclesie parmensis duo
					<lb/> Leones lapidei marmorei, quorum unus est albus et alter rubeus, ad honorem beate Virginis
					<lb/> et decorem ipsius ecclesie. Et tunc starium furmenti valuit triginta imperiales.
					<lb/> Dominus Guidotinus de Bonghis de Pergamo fuit potestas Parme eodem anno post sanctum
				<lb/> Petrum per ultimos menses.</p>
				<p><lb/> Dominus Guidochorius de Galuciis de Bononia fuit capitaneus populi per sex menses
				<lb/> incipiendo ad augustum.</p>
				<p><lb/> Item eodem tempore et anno fuit carum tempus, ita quod sestarium furmenti vendebatur
					<lb/> sex solidis imperialibus et starium spelte ii solidis imperialibus. Et tunc fuit ordinatum per
					<lb/> commune Parme quod dacium solveretur ducentibus blavam de alieno episcopatu sedecim
					<lb/> imperiales de stario furmenti, et octo imperiales de stario cuiuslibet alterius blaudi; et ob
					<lb/> hoc stabant notarii pro communi in comarchis, qui faciebant publica instrumenta de dicto
					<lb/> blaudo conducto de alieno episcopatu; et eciam fuit ordinatum quod quilibet habens valimentum
					<lb/> ccc librarum, mutuaret communi xx solidos imperiales pro dicto dacio solvendo, et
				<lb/> ut melius blaudum haberetur pro subscidio populi Parme.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno de mense augusti factum fuit in civitate Parme et in palatio commnis
					<lb/> Parme generale parlamentum omnium civitatum et communium partis ecclesie de Lombardia,
					<lb/> in quo firmatum fuit de dando succursum militum omnium peditum civitati Laudi
				<lb/> quociens casus contingeret.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno dominus marchio Montisferati venit de Yspania com quingentis militibus
					<lb/> et l balistrariis ad equum et totidem peditibus; et, facto dicto parlamento, venit com amicis
					<lb/> suis in obscedio civitatis Laudi et cum eo Mediolanenses cum carocio suo et Vercelenses,
					<lb/>Novarienses, Tardonenses et Alexandrini, similiter Papienses cum suo carucio venerunt. sed non
				<lb/> exiverunt suum teretorium, stando semper ad Sanctam Christinam.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, die sabati sexto intrante setembri, Cremonenses et Parmenses reddiderunt sibi
					<lb/>invicem carocia eorum, que sibi tenebant, et quodlibet commune aptavit illud
					<lb/> quod habebat de novo. Et Cremonenses duxerunt carocium Parmensium usque ad Foxatum
					<lb/> parmense, et Parmenses duxerunt carocium Cremonensium usque ad dictum locum, et ibi
					<lb/> com maximo gaudio reddiderunt sibi invicem dieta carocia. Mane vero dominus episcopus
					<lb/> parmensis com universo clero, com vesilis viciniarum et com magno gaudio iverunt obviam
					<lb/> carocio parmensi, quod vocabatur Regolium Parme, et ipsum duxerunt in ecclesia maiori
					<lb/> sancte Marie parmensis. Carocium vero Cremonensium vocabatur Gayardus; quod carocium
					<lb/> Cremone Parmenses habuerunt in captione Victorie, et Cremonenses habuerunt illud Parmensium
					<lb/> die iovis mala. Et hoc totum factum fuit, quia Parmenses ibant cotidie et ire debebant
					<lb/> ad presens Cremonam in auxilium Cremonensium et Laudensium, ne ibi recordarentur de
					<lb/> aliqua retroacta iniuria propter quam posset cessari sibi invicem dare auxilium, maxime in
					<lb/> partem ecclesie. Die vero martis sequenti dominus episcopus, dominus potestas et dominus
					<lb/> capitaneus predicti com militibus et populo universo com tubis et vesilis omnium vi
					<lb/> ciniarum et campanis omnibus civitatis pulsatis, extraserunt dictum carocium de ecclesia
					<lb/> maiori in plateam ipsius ecclesie com magno gaudio et magnis arengariis, causa eundi et
					<lb/> ducendi ipsum Cremonam in subscidium Cremonensium et Laudensium, secundum quod iam
					<lb/> ordinatum erat; et tunc, cum esset totum blancum, depicta fuit in eo beata virgo Maria
				<lb/> com aliis figuris.</p>
				<lb/> <pb n="39"/>
				<p><lb/>Item eodem anno et mense commune Parme generaliter, milites et populus universaliter
					<lb/>iverunt Cremonam in exercitum, in auxilium Cremonensium et Laudensium. Et Cremonenses
					<lb/>iam exiverant et castrametati erant ad PiÇumguitonum eorum districtus; Parmenses vero,
					<lb/>post eos euntes, castrametati fuerunt in ripa Adde in terra que dicitur Crota, per unum miliare
					<lb/>vel circa apud Picumguitonum; et fuerunt ibi in dicto exercitu centum milites de Regio
					<lb/>et centum milites de Mutina, et 1. milites domini marchionis Exstensis, et quadraginta pedites
					<lb/>de Mutina venerunt Cremonam et ibi steterunt exspectantes quod carocium parmense illuc
					<lb/>duceretur. Die autem veneris sequenti marchio Montisferati et Mediolanenses com suis
					<lb/>venerunt usque ad cortas Laudi ad guastandum, sed nichil lucrati fuerunt, immo magnum
					<lb/>dampnum receperunt personarum et equorum et, facto guasto, receserunt ad propria; et alia
				<lb/> die adveniente Parmenses et Cremonenses com suis amicis sani et salvi ad propria reddierunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno civitas Forlivii circomquaque fuit guastata per milites ecclesie et domini
					<lb/>regis Karoli et Bononienses et suos amicos, et circomquaque combusta et destruta; et
					<lb/>nulus de Forlivio exire ausus fuit; et facto guasto, predicti sani et salvi ad propria sunt
				<lb/>reversi.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno completum fuit pallacium novum communis Parme, quod est ante
				<lb/>ecclesiam sancti Vitalis, de muris, et exsternis depicta arma potestatis, capitanei et populi.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Boxius de Dovaria de Cremona intravit Cremam com iiii centum militibus et iiii centum
					<lb/>peditibus et incepit guerram com Cremonensibus, et hoc fuit
					<lb/>circha medium mensem decembris. Et tunc potestas Parme com tota milicia et milicia Placentie
				<lb/>et Brixie venerunt Cremonam et munierunt episcopatum Cremone et castra sua.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno sestarium furmenti valuit vi et vii solidos imperiales ad nativitatem
					<lb/>Domini. Et fuit tempus in principio yemis valde umidum com pluviis multis, deinde fuit
				<lb/>iutensum frigus com multis nivibus.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore et anno dominus papa exeommunicavit civitatem Forlivii , et omnes
					<lb/>fratres, religiosi et clerici de precepto domini pape exiverunt Forlivium com omnibus amicis
					<lb/>suis, excommunicando eos maiori excommunicatione. Et preceptum fuit per dictum papam
					<lb/>sub simili excommunicatione, quod si aliquis haberet aliquod depositum ab aliquo de Forlivio,
					<lb/>quod illud asignaret nunciis domini Pape, alioquin solveret de suo proprio et aliter non
					<lb/>absolveretur in morte vel in vita; et ob hoc asignati fuerunt nunciis domini pape plures
					<lb/>tribus milibus librarum imperialium. Et tunc per milites et alios, qui ibi erant pro ecclesia
					<lb/>romana, ter omni septimana guastum fiebat circomquaque Forlivium, et erant ibi pro ipsa
					<lb/>ecclesia mille guastatores com securibus et manariis; et multa alia dampna tam spiritualiter,
					<lb/>quam temporaliter per ipsam ecclesiam facta fuerunt contra civitatem Forlivii . Et com ambaxatores
					<lb/>Forlivii ivisent ad curiam romanam et plenum non haberent mandatum, subito,
				<lb/>insalutato hospite, de ipsa curia receserunt.</p>
				<p><lb/>Item dominus Lodoycus comes de sancto Bomifatio de Verona, qui erat de exstrinsecis
					<lb/>Verone, fuit potestas Parme in millesimo cclxxxii per primos sex menses dicti anni ad annum
				<lb/>novum.</p>
				<p><lb/>Item dominus I ohannes de Bonvicinis de Taculis de Regio fuit capitaneus populi Parme
				<lb/>per sex primos menses dicti anni incipiendo ad februarium.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno et tempore palatium novum communis, quod est ante ecclesiam sancti
					<lb/>Vitalis, intus fuit completum de sedibus et banchis, et fuit depictum intus per totum ; et tunc
					<lb/>potestas et capitaneus, anciani et primicerii et alii inceperunt se congregare in dicto palacio
				<lb/>pro negociis communis.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Laudenses et Mediolanenses composuerunt se simul et concordiam composicio
					<lb/>inter se tecerunt tali pacto, quod non debebant retmere banitos unum commune alterius
					<pb n="40"/>
					<lb/>ipsorum, sed Laudenses non se ob hoc mutaverunt esse de parte ecclesie, et se inter eos
				<lb/>deffendere non debebant.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno quidam Placentini de parte imperii intraverunt Petram Scarmonam
					<lb/>districtus Placentie, et ascendentes fuerunt quidam de Usuardis et de Granellis ; et tunc Placentini
					<lb/>una com Parmensibus obsciderunt eos incontinenti, qui infra paucos dies venerunt
				<lb/>ad precepta communis Placentie et sic compositio inter eos fuit.</p>
				<p><lb/>Pariamentum Item eodem anno factum fuit parlamentum in civitate Cremone, in quo fuerunt Placentini,
					<lb/>Parmenses, Regini, Mutinenses, Bononienses, Ferarienses et Brixienses, et inter eos
					<lb/>ordinatum fuit quod talia militum eorum continuo staret Cremone; et sic adimpletum fuit
					<lb/>et ordinatum quod ambaxatores ipsarum civitatum irent ad curiam romanam. Item eodem anno
				<lb/>fuit intensum frigus com multis nivibus.</p>
				<p><lb/>Item eo anno furmentum venditum fuit stanum viii solidis imperialibus et spelte v solidis,
					<lb/>imperialibus, melice vi solidis imperialibus, fabe viii et cicerum viiii solidis imperialibus. Et
					<lb/>tunc ampliatum fuit dacium pro communi biave foresterie, ita quod pro quolibet stario furmenti
					<lb/>dabatur xx imperiales et pro quolibet stario alterius blaudi x imperiales et pro quolibet
					<lb/>stario panis viii imperiales ; propter quod magna quantitas blaudi et panis venit Parmam,
					<lb/>et mercatores habebant in platea communis domos de storiis pro blaudo tenendo; et pro communi
					<lb/>mille libre date fuerunt in biava foresteria, et mercatores communis undique iverunt pro
					<lb/>biava aquirenda, et una magna domus de storiis ibi in platea facta fuit pro biava communis
					<lb/>reponenda. Et commune Bononie respondit ambasatoribus communis Parme quod volebant
				<lb/>com Parmensibus dividere panem et vinum quod habebant totum in mondo.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Boxius de Dovaria de exstrinsecis Cremone intravit castrum
					<lb/>Soncini episcopatus Cremone; quo audito a Parmensibus, incontinenti dominus Potestas com
					<lb/>omnibus militibus de Parma equitavit Cremonam die primo februarii; et missum fuit per
					<lb/>Reginos, Mutinenses et Bononienses, qui omnes incontinenti sine mora secuti fuerunt Parmenses
					<lb/>Cremonam; similiter Placentini et Brixienses omnes simul com Cremonensibus equitaverunt
				<lb/>versus partes illas, loca et castra pro communi Cremone muniendo.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, post predicta per tres dies, silicet octava 1 die februarii, ut dictum fuit,
				<lb/>Cremonam. castrum Riminenghi districtus Cremone volvit se contra Cremonenses et recalcitravit.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore ambaxatores omnium dictarum civitatum partis ecclesie, secundum
				<lb/>quod ordinatum fuerat in dicto parlamento, iverunt ad dominum papam.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore, propter caristriam temporis, secundum quod ordinatum exstitit per consilia
					<lb/>generalia communis, quilibet potens acomodavit communi pro biava emenda secundum
					<lb/>quod volebant. Promisiones fiebant in Consilio, et sindicus communis promitebat eis reddere
					<lb/>quod prestabant. Et ob hoc habite fuerunt ccc libre imperialium; et dominus episcopus
					<lb/>parmensis com universitate clericorum donavit communi centum libras imperialium, et dominus
					<lb/>Ugo Rubeus prepositus et dominus Branchaleo de Flisco, archidiaconus parmensis ecclesie,
					<lb/>acomodaverunt contratibus centum libras imperialium communi dieta de causa.
					<lb/>Item eo anno, die iovis sancta, dictus dominus potestas armata manu com banderiis levatis
					<lb/>et cum capitaneo societatum et ancianis mistenorum et populi cucunt ad domum illorum
					<lb/>de la Senaca, propter percusionem ilatam per Gerardinum de la Senaca in Bonaventuram
				<lb/>iilium condam domini Bucioni Baruffi, et ipsam domum fonditus diruerunt.</p>
				<p><lb/>Item eo anno commune Parme missit Mutinam centum pedites com certis militibus, occasione
					<lb/>mortis unius illorum de Savignano facte in eum per unum de Guidotis, et quia milites
					<lb/>de Mutina non trahebant ad commune sed ad partes; et post paucos dies commune Parme
					<lb/>missit Mutinam alios centum pedites com xv ambaxatoribus ad tres equos quilibet. Et tunc
					<pb n="41"/>
					<lb/>potestas Mutine, vigore predictorum de Parma, fecit decapitari filium de Guidotis, qui de
					<lb/>predictis inculpabatur, in platea communis Mutine, et multas et magnas condopnationes fecit
					<lb/>in quosdam alios, et duas tures dirui fecit usque ad fondamentum, et milites omnes de Mutina
					<lb/>confinavit ad villas suas; et populus firmiter fuit com potestate, et domus plures dirupte et
					<lb/>multi alii baniti fuerunt ex utraque parte propterea. Et hoc fuit inicium mali status civitatis
				<lb/>eiusdem et diminucio partis ecclesie.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore et anno, octavo mensis aprilis, castrum Montesorii fuit furtive quasi
					<lb/>ablatum a quibusdam de parte imperii una mane de voluntate et consensu domini Pinamontis
					<lb/>potestatis Mantue; et habuerunt omnes pontes et barbacanum et totum castrum, excepta rocha;
					<lb/>et audito ab eis quod Parmenses ibant ad eos et quod iam transierant Paudum com omnibus
					<lb/>de riveria et de partibus illis, cito affugerunt; et duo ex eis fuerunt capti, quorum unus
					<lb/>decapitatus fuit Cremone et alter suspensus, et duo alii in aqua neccati sunt; et qui dictum
				<lb/>castrum intraverant, fuerunt numero lx.</p>
				<p><lb/>Item eo anno ampliata fuit platea communis a parte de subtus usque ad domum condam
					<lb/>domini Prandonis Rubei, et a via nova beccariorum usque ad viacolam de Ruffinis; et omnes
					<lb/>domus tenentes caput ad plateam pro communi exstimate fuerunt, ut pro communi emerentur.
					<lb/>Item eo anno Cremonenses com Parmensibus et aliis suis sequacibus iverunt ad guastum
					<lb/>faciendum ad castrum Soncini, in quo erat dominus Boxius de Dovairia com banitis et inimicis
				<lb/>partis ecclesie, et ad castrum Riminenghi.</p>
				<p><lb/>Dominus Matheus de Corigia et dominus Andreas de Marano legum doctor eodem anno
					<lb/>fuerunt missi pro ambasatoribus communis Parme ad curiam romanam, ad dominum papam,
					<lb/>ad impetrandum gratiam exseommunicationis et interdicti, in qua erat commune Parme pro
					<lb/>fratribus Predicatorum et ita, gratia Dei et eorum sensu et auxilio domini Gerardi Bianchi
					<lb/>de Parma cardinalis, civitas Parme, commune et consiliarii omnes asoluti fuerunt ab ipsa
					<lb/>excommunicatione. Et dominus Oppeco, Dei gratia tunc episcopus parmensis, ex comisione
					<lb/>sibi facta a sede apostolica, predictos potestatem, capitaneum et consiliarios et commune absolvit
					<lb/>et liberavit, prestito sacramento a iudice potestatis, loco potestatis tunc absentis, et ab
					<lb/>aliis de mandatis ecclesie observandis in manibus dicti domini episcopi parmensis, et datis
					<lb/>bonis securitatibus de parendo dictis mandatis et quod usque ad unum mensem proxime
					<lb/>venientem syndicus pro communi legiptime constitutus iret ad dominum papam ad audiendum
					<lb/>sententiam eius super predictis et ad parendum in totum; et dieta absolutio facta fuit et
					<lb/>publicata die primo martii. Et frater Rolandus de Guercinis constitutus fuit sindicus ad
					<lb/>predicta, qui iret ad curiam romanam pro predictis adimplendis ad se coram sommo pontifice
					<lb/>presentandum ; sed nula alia sententia facta fuit. Et commune Parme solempnes ambaxatores
					<lb/>missit Bononiam ad rogandum priorem provincialem fratrum Predicatorum, qui ibi erat, ut
					<lb/>placeret ei mitere fratres suos Parmam ad conventum eorum pro diviois officiis celebrandis
				<lb/>et aliis solito more,</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die primo maii, cum dominus comes Romagne com suis iviset ad
					<lb/>burgum Forlivii et ipsum burgum et portam ipsius et multas domos per fortiam habuiset, apud
					<lb/>Forlivenses et comes Guido de Montefeltre obviaverunt predictos et eos finaliter sconfinserunt,
					<lb/>interfecerunt et captivaverunt quasi omnes; et duo milia et plures utriusque partis mortui
				<lb/>fuerunt, ex quibus due partes fuerunt de illis comitis de Romagna.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore facti fuerunt certi cives de novo numero xlii, et quidam dederunt
					<lb/>communi 1. libras imperialium, quidam lx et quidam lxx libras imperialium, secundum quod
				<lb/>promitebant et secundum quod ordinatum fuerat per commune.</p>
				<pb n="42"/>
				<p><lb/> Item eodem anno, die secundo intrante iunio, dominus marchio Montisferati hostiliier
					<lb/> com suis vinbus, silicet Astexanis, Novariensibus, Alexandrinis, Vercelensibus, Tardonensibus,
					<lb/> Cumanis et Papiensibus, cum carucio suo et populo universo, qui venerant usque Cremam,
					<lb/> Mediolanensibus aliquibus, qui venerunt com suo carucio usque Vavri, et similiter iiii centum
					<lb/> milites de Mediolano et quatuor milia pedites venerunt etiam, et duo milia pedites con
					<lb/> carucio suo remanserant Vavri. Et dictus dominus marchio stetit ibi per septem septimanas,
					<lb/> dicens et afirmans se cum predictis velle venire ad guastandum episcopatum Cremone usque
					<lb/> ad portas, et etiam civitatem. Cremonenses vero, hoc audito, pro communi exierunt civitatem
					<lb/> ante adventum dicti marchionis et castrametati fuerunt Paderni com certa quantitate
					<lb/> militum de Placentia et cavalcatorum de Brixia et cum ccc balistrariis de Parma, qui ultra
					<lb/> Padernum castrametati sunt in loco ubi dicitur Aqualongha, exspectantes quod dictus marchio
					<lb/> intraret episcopatum Cremone. Parmenses vero undique amicos suos vocaverunt; et
					<lb/> festinanter potestas Parme com militibus omnibus die viii intrante iunio equitavit illue in
					<lb/> auxilium Cremonensium, et militia Regii, Mutine et Ferarie et militia Placentie equitavit
					<lb/> Padernum; militia vero Brixie com bertolotis suis equitavit ad castrum Urtii, quod est prope
					<lb/> Soncinum, deinde venit Cremonam. Post vero omnes equitaverunt viriliter et munierunt
					<lb/> castra districtus Cremone et iverunt prope Cremam per duo parva miliaria, ubi erat dictus
					<lb/> marchio com suis, et ibi diu steterunt et trombaverunt, et nemo exivit ad eos; et sic reddierunt
				<lb/> ad albergarias suas sani et salvi.</p>
				<p><lb/> Dominus Garxonus de Garsonibus de Mutina fuit potestas Parme eodem anno post sanctum
					<lb/> Petrum per sex menses ultimos ipsius anni ; qui potestas ivit in dictum exercitum Cremonam
					<lb/> et ubi erant milites Parme in exercitum ipsum castrametati, incontinenti sicut intravit
					<lb/> in ipsam potestariam. Dicto vero tempore et sic dicto exercitu durante et completis quatuor
					<lb/> septimanis, Parmenses et Placentini miserunt pro caruciis suis et pro populis suis, qui populi
					<lb/> Parmenses et Placentini com carocus suis velociter iverunt Cremonam. Similiter Brixienses
					<lb/> miserunt pro sex millibus peditibus; Regini et Mutinenses similiter pro eorum populo miserunt,
					<lb/> qui omnes festinanter iverunt Cremonam. Dominus marchio Exstensis, requisitus ab
					<lb/> ambaxatoribus parmensibus, promixit eis personaliter et magnifice in ipsum exercitum venire;
					<lb/> similiter commune Florentie et aliarum civitatum Tuscie; similiter et dominus comes de
					<lb/> Romagna promixit illue venire cum magna militum quantitate et esse ibi, si prelium esse
					<lb/>deberet, dummodo placeret domino pape, quod sibi piacere firmiter sperabat. Audiens autem
					<lb/> predicta dictus dominus marchio Montisferati et sciens firmiter quod Mediolanenses nolebant
					<lb/> intrare episcopatum Cremone propter sacramentum et treguam, quam com eis habebant, subito
					<lb/> et non bono modo et insalutato hospite, die dominico xii iulii, recessit. Post vero tertium
					<lb/> diem pars ecclesie, silicet predicti populi Parmenses et alii com magno gaudio et honore
					<lb/> carocii sani et salvi ad propria remearunt. Et die veneris xvii iulii carocium Parme ductum fuit
					<lb/> Parmam com magno honore' per populum Parme, Regii et Mutine et gubernatum in Batisterio
					<lb/> parmensi. Milites vero Parme com Cremonensibus et com carocio eorum intraverunt
					<lb/> Zovenoltam et ibi castrametati sunt, deinde equitaverunt omni die ad castrum Soncini et
					<lb/> Riminenghi, integraliter usque ad portas destruserunt et comburserunt : deinde sani et salvi
				<lb/> ad propria reddierunt.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, dum adhuc erant predicti Parmenses milites et populus in dicto exercitu,
					<lb/> focus valde magnus fuit quadam nocte de beccarla sancti Ieorgii in domibus Guidonis
					<lb/> Spelte, et quatuor domus ex ilio foco arse sunt, et duravi t a primo somno usque ad campanam
					<lb/> diei; et illa eadem nocte tria alia foca in civitate Parme fuerunt, licet parva, ex quo
				<lb/> maxirnus timor fuit in civitate Parme, quia Parmenses non erant domi.</p>
				<p><lb/> Dominus Guidotus Archidiaconus de Cremona fuit capitaneus populi Parme per sex
				<lb/> menses ultimos inceptos ad augustum.</p>
				<pb n="43"/>
				<p><lb/> Item eo anno certa talia militimi de Parma ivit in servitium domini pape contra Forlivium.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore Rolandus de MarÇolana com aliis carceratis, qui erant in carcere
					<lb/> debitorium sub palatio novo communis, fracta ipsa carcere, furtive de ea afugerunt et omnes
					<lb/> exiverunt, nisi unus solus, qui non potuit exire per foramen muri factum ab eis; et hoc fuit
				<lb/>a latere canalis communis.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno pax et concordia facta fuit inter Mediolanenses et Cremonenses et
				<lb/> Brixienses; et Placentini fuerunt fideiussores utriusque partis.</p>
				<p><lb/> Item eo anno ad sanctam Mariam de augusto domini Guilelminus et Ugholinus, fratres
					<lb/> et filii condam domini Iacobini Rubei, facti fuerunt milites, et fuit maxima cuna et honorabilis
					<lb/> et duravit bene unum mensem curia de bagordis et aliis solatiis; et boni homines de
					<lb/>Parma et de Lombardia, tam de populo quam militibus, donaverunt robas ad dictam curiam.
					<lb/> Et dictus dominus Guilelminus duxit in uxorem quamdam dominam de illis de Cararia de
					<lb/>Padua nomine dominam Donellam, et renuntiavit canonicatum Parme quem habebat; et dictus
					<lb/>dominus Ugholinus duxit in uxorem dominam Elenam filiam domini Cavalcabovis marchionis
					<lb/>de Vitaliana; et dominus Nicolaus de Flisco predictis fratribus contulit ordinem militarem.
					<lb/>Et tunc etiam predicti domini de Rubeis et alii de Rubeis et illi de MarÇolaria fecerunt
					<lb/>inter se pacem de guera quam simul habebant, et parentellas etiam plures inter se fecerunt
				<lb/>pro ipsa pace melius observanda.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno facte fuerunt due more ad pontem de Galeria a quolibet capite.
					<lb/>Item eo anno ordinatum fuit per Consilia generalia communis Parme quod onmes rustici,
					<lb/>qui vellent solvere decimam honorum suorum, fierent cives Parme, ita tamen quod debebant cima.
					<lb/>in civitate stare, nec esse de Consilio ; et facti fuerunt circa tria milia cives, et pro ipsa decima
					<lb/>venerunt in communi xi milia librarum imperialium: et male fuit observatum pactum
				<lb/>per commune.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno generale parlamentum omnium amicorum partis ecclesie Lombardie
				<lb/>factum fuit Cremone.</p>
				<p><lb/>Item eo anno Cremonenses recuperaverunt castrum Soncini et dominus Boxius de Dovaria
					<lb/>recessit de ipso castro insalutato hospite et ivit Cremam ; deinde recessit infirmus et tristis.
					<lb/>Item eo anno dominus rex Karolus amissit totam Sciciliam et dominus rex Aragone ad
					<lb/>instanciam baronum Sicilie, eam in suum dominium habuit et venit illuc personaliter com
					<lb/>Catelanis et tenuit eam. Et hoc fuit in civitate Panormi et ita evenit, quia, euntibus Panormitanis
					<lb/>ad unum eorum festum extra civitatem, ad quod ibant iuxta morem cum vesilis et
					<lb/>com societatibus post prandium, quidam francigena eques percusit de pede quemdam Panormitanum,
					<lb/>et incontinenti quasi vox de celo procedens “Moriantur, moriantur Francisci”.
					<lb/>Et sic, dimisso festo, omnes Francisci, qui ibi erant pro dicto rege Karolo, mortui fuerunt
					<lb/>crudelibus fragellis et nuli seu pauci evaserunt; et mane adveniente ita mortui fuerunt per
					<lb/>totam insulam Scicilie indiferenter. Et Sciciliani miserunt pro dicto rege Aragone, quod veniret
					<lb/>ad accipiendum Sciciliam, et ita venit et eam accepit in suam. Et sic orta fuit guera inter
					<lb/>ecclesiam et dictum dominum regem Karolum ex una parte, et dictum dominum regem Aragone
					<lb/>et Scicilianos ex alia. Et super hoc ordinatum fuit per ipsos reges facere simul prelium
					<lb/>com centum militibus ex utraque parte et ipsis dominis personaliter in plano Bardelle, ad
					<lb/>quem locum dictus dominus rex Karolus ivit; sed dominus papa non dimisit prelium esse,
				<lb/>excommunicando ipsum regem si iret ad ipsum prelium, et ob hoc remansit.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Robertus Comes Atrabatensis, dictus cont Artese, eundo com
					<lb/>comite Lancono in auxilium domini regis Karoli, qui amiserat Sciciliam, fecit transitum per
				<lb/>Parmam cum magna quantitate militum quam equestrum, quam pedestrum.</p>
				<pb n="44"/>
				<p><lb/>Dominus comes de Romagna dicto anno com militibus domini pape discesit ab oscedio
				<lb/>castri Meldule propter caristriam magnani et turpitudinem temporis.</p>
				<p><lb/>Item anno empte fuerunt per commune Parme domus, que tenebant caput ad plateam
					<lb/>novam, a becaria parva usque ad viacolam de Vernaciis, et inceptum est fieri fondamentum
				<lb/>pro communi ante illas domos, ut palatium ibi fieret com stationibus pro mercatoribus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno de mense novembri et decembri usque ad octavam nativitatis Domini
					<lb/>fuit tempus nubilosum et pluviosum, et fuerunt flumina magna valde. Et eo anno valuit starium
				<lb/>furmenti vi solidos imperiales, melice xviii imperiales, spelte ii solidos.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, quasi in fine decembris, dominus Octo de Vescontis archiepiscopus
					<lb/>mediolanensis, armata manu et potenti com populo et certis militibus ascendit palatium communis
					<lb/>Mediolani et vicarium ibi existentem pro domino marchione Montisferati, sive potestatem,
					<lb/>expulit extra civitatem, et posuit ibi dominum Iacobum de Sommoripa de Laude per
					<lb/>potestatem Mediolani ; deinde societatem contrasit com Cremonensibus, Placentinis, Brixiensibus
				<lb/>et totam civitatem cum episcopatu habuit ad sua beneplacita mandata.</p>
				<p><lb/>Dominus Thebaldus de Brusatis de Brisia fuit potestas Parme in millesimo cclxxxiii per
				<lb/>sex menses dicti anni ad annum novum.</p>
				<p><lb/><foreign rend="italic">Bonzanello de Vigorvio padovan fu primo capitanio al febraro.</foreign></p>
				<p><lb/>In quo anno, die quinto februarii, in festo sancte Agathe, in palatio communis in generali
					<lb/>consilio communis et populi Irarme tacta et iurata fuit tregua perpetuala et concordia
					<lb/>inter commune Parme et commune Mantue; et quelibet pars promixit alteri satisfacere
					<lb/>de omnibus damnis, si qua dicerentur, a quo Deus avertat, sine strepitu iudicii et in brevi
				<lb/>tempore.</p>
				<p><lb/>Item eodem millesimo, die septimo intrante marcii, dictus dominus potestas com ancianis
					<lb/>et primicerus et cetens et com mille peditibus ad hoc deputatis, armata manu com tubis et
					<lb/>banderiis levatis ad sonum campanarum communis, cucurit ad domum de Adigheriis, occasione
					<lb/>mortis unius corerii communis, quem interfecerat Ubertinus filius condam domini Rolandi
				<lb/> de Adigheriis, et domum pro parte mallefactoris destruserunt in totum.</p>
				<p><lb/> Item eo anno valuit starium furmenti vii solidos imperiales, spelte xxviii imperiales,
				<lb/>melice totidem, fabe v solidos imperiales.</p>
				<p><lb/> Item eo anno anno civitas Cervie tradita fuit in manibus domini comitis de Romagna,
					<lb/> et hoc quia quidam miles de terra fuit percusus per potestatem Cervie; et ipse potestas fuit
				<lb/>mortuus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno castrum Riminenghi districtus Creinone venit ad precepta communis
				<lb/>Cremone.</p>
				<p><lb/>Item eo anno civitas Forlivii, Forinpopuli, Cesena et Berthenorium com omnibus suis
					<lb/>castris et forticiis venerunt districte ad mandata domini pape, et suis obedire preceptis perpetuo
					<lb/>iuraverunt; intellectus tamen eorum fuit quod eos carcerare, seu interficere non deberet.
					<lb/>Et tunc dominus comes Guido de Montefeltro com omnibus suis banitis cuiuscomque
					<lb/>civitatis, qui steterant contra ecclesiam, exivit de dictis civitatibus et castris et locis cum
					<lb/>equis et armis et rebus eorum affidatis; et hoc fuit vi, quia dieta civitas fuerat obsessa per
					<lb/>comitem de Romagna com militibus, peditibus et balistrariis ecclesie et domini pape et vastata
					<lb/>circomquaque, unde timebant mori fame. Venerant enim ultramontani in servicium et ad
					<lb/>soldum domini pape in maxima quantitate, ut supradictum est similiter eciam Parmenses,
					<lb/>Regini, Mutinenses, Bononienses, Ymolenses et Faventini venerant ad dictam obscidionem de
				<lb/>mandato domini pape.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Parmenses inceperunt rehedificare castrum Grondule, quod fuerat
				<lb/>destructum tempore civitatis Vitone a Pontremolensibus.</p>
				<pb n="45"/>
				<p><lb/>Item eo tempore quidam cardinalis de mandato domini pape venit in Romagnam, et muros
					<lb/>et portas civitatis Forlivii destrusit et domos etiam quamplures com omnibus forticiis eiusdem
					<lb/>civitatis, et omnes tures eciam diruit usque ad fondamenta. Item castrum Meldule com omnibus
					<lb/>aliis castris et forticiis tocius episcopatus devastavit ; et eciam Cesenam, Forlinpopulum
					<lb/>et castra comitatus de Montefeltro in omnibus et per omnia usque ad fondamenta diruit et
					<lb/>vastavit, et multos homines de ipsis civitatibus et locis in confinibus posuit. Item mortuos
					<lb/>tempore diete guere de sepulcris cavari et exstrai: fecit et ossa eorum extra civitatem et loca
					<lb/>ad fossata portali fecit propter exeommunicacionem, quam dominus papa tulerat et intcrdlctum
				<lb/>in ipsos, occasione diete guere et eorum inobediencie.</p>
				<p><lb/>Dominus Iacobus de Zoppo de Pergamo fuit potestas Parme eodem anno per sex ultimos
				<lb/>menses post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Guilelmus Lechafarina de Placencia fuit capitaneus populi per sex ultimos menses
				<lb/>inceptos ad augustum.</p>
				<p><lb/>Item eodem tempore facti sunt omnes archus sive volte pontis de Galena, que fuerunt
					<lb/>numero octo, et merlatus et planelatus, per Dei gratiam, et totus completus; et constitit in
				<lb/>somma mille vi centum libras imperialium.</p>
				<p><lb/>Item eo anno starium furmenti valuit v solidos imperiales. Et usque ad nativitatem
				<lb/>Domini fuit tempus pluviosum et sine frigore consueto.</p>
				<p><lb/>Dominus Cardinalis de Tornaquincis de Florentia fuit potestas Parme in millesimo cclxxxiiii.
					<lb/>Dominus Bernardus Ranfredi de Lucila fuit capitaneus populi Parme per sex primos
				<lb/>menses eiusdem anni.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus potestas com armis et tubis et campanis pulsatis et mille peditibus
					<lb/>de Societate euenrit ad domum Gerardi de Sancto Marcho et ipsam diruit, occasione
				<lb/>cuiusdam iniurie dicte per eum et minarum contra Francischum Fini.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno potestas com mille peditibus de Societate, armata manu, com banderiis
					<lb/>et tubis et campanis communis pulsatis, cucurit ad domum Adigherii et Philiperii de la
					<lb/>Senaca et ad domum Turchi de HenÇola, et MulaÇanum ad domum Caroti de Palude, et
					<lb/>ipsas domos com omnibus bonis devastaverunt; et hoc fuit occasione insultus quem fecerant
					<lb/>contra dominum Bertum Poncioni de Hencola, et eciam mortis filii eiusdem baniti communis,
				<lb/>quem interfecerant malo modo.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno anciani populi, primicerii Societatis crusatorum, octo populi, capitanei
					<lb/>Societatum una com anÇianis misteriorum et arcium civitatis Parme, iuraverunt se ad invicem
					<lb/>deffendere et manutenere ad bonum et pacificum statum civitatis Parme; quod quidem fuit
				<lb/>quasi inicium minoracionis status Societatis crusatorum.</p>
				<p><lb/><foreign rend="italic">Di iunii in marte in hora di vespero, tremo la terra.</foreign></p>
				<p><lb/>Dominus Thomaxinus de Robertis de Regio fuit potestas Parme eodem anno per sex
					<lb/>ultimos menses eiusdem anni post sanctum Petrum, et fuit ellectus per ancianos et primicerios
				<lb/>et capita societatum et ancianos misteriorum et populi Parme.</p>
				<p><lb/>Dominus Miletus de Griffis de Brixia fuit capitaneus populi Parme per sex menses ultimos
				<lb/>eiusdem anni inceptos ad augustum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus princeps de Apulia, filius regis Karoli, preliatus fuit in mari
					<lb/>com filio domini Petri de Araghona; qui princeps cum novem galeis captus fuit et ductus
				<lb/>Misinam in carceribus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno maxima discordia et rixa fuit inter civitatem Mutine et illos de parte
					<lb/>ecclesie, et facte sunt ibi inter eos due partes, una quarum dicebatur Boscheti et alia de Savignano;
				<lb/>et ob hoc ce pedites de Parma iverunt Mutinam ad custodiam civitatis.</p>
				<pb n="46"/>
				<p><lb/> Item eo anno turis ecclesie maioris Parme fuit destructa et postmodum de novo fondata
				<lb/> et elevata super terram per unam perticam.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno civitas Terdone fuit obscessa et circomquaque devastata a domino marchione
				<lb/>Montisferati, non obstantibus amicis.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno per commune Parme facte fuerunt Cohencii due tures, silicet ab utraque
					<lb/>parte Hencie in ripa Paudi; et due alie de Coparmulis, silicet ab utraque parte Parme
					<lb/>in ripa Paudi, et una alia in terra de Turicella in ripa Taronis et Paudi ab ista parte in
					<lb/>distritu Parme; et unum bitifredum super pontem de Arcenoldo similiter factum fuit. Et calcina
				<lb/>dictarum turium ducta fuit per Paudum a civitate Laudi.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno fuit calor valde intensus. Et sestarium furmenti valuit tribus solidis
				<lb/>imperialibus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno pars illorum de Boschetis de Mutina expulit de civitate partem illorum
					<lb/>de Savignano et ipsos de omnibus suis bonis expoliavit. Illi vero de Savignano intraverunt
					<lb/>Saxolum et Savignanum et alia sua loca, et gueram maximam fecerunt Boscetis et illis de
					<lb/>civitate Mutine et magna damna sibi invicem intulerunt. Et bix prelium fuit inter eos, et dicti
					<lb/>de Savignano semper obtinuerunt; et centum de mellioribus illorum de Boscetis mortui sunt
					<lb/>in dictis preliis, et plures capti et ducti in carceribus ad dieta loca, et pauci illorum de Savignano
					<lb/>capti vel mortui fuerunt, et dicti de Savignano, expugnando, invaserunt Malgredam
				<lb/>et alia loca multa.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno ad postulacionem Parmensium factum fuit parlamentum in civitate Regii Mutineusibus. per civitates societatis Lombardie pro reducendo ipsos Mutinenses ad concordiam et pacem, et in dicto parlamento fuerunt ambe diete due partes Mutine; Boscheti vero noluerunt in
					<lb/>aliquo obedire; et tunc firmatum fuit in dicto parlamento non se intromitere de eis in offendendo
					<lb/> vel in serviendo et non dando eis potestatem, nec capitaneum, imponendo certam penam
				<lb/> recipientibus potestariam vel capitaneatum eorum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Regini, de certis discordiis ortis inter eos, se simul concordati sunt
					<lb/> com sacramentis et Parmenses, cum sacramento feacto in Consilio generali fideiussores fuerunt
				<lb/>utriusque partis; et hoc factum est propter timorem Mutinensium.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno dominus capitaneus populi Parmensis com duodecim ambaxatoribus de
					<lb/>populo, et com ambasatoribus aliarum civitatum Lombardie, iverunt Mutinam occasione faciendi
					<lb/>pro pace Mutine pacem inter eos, sed pars de Boschetis repudiavit et noluit. Similiter et quidam
					<lb/>cardinalis, cum esset legatus per ecclesiara in Lombardiam, voluit facere pacem et missit pro ipsis partibus
					<lb/>et voluit quod se deberent compromitere in ipsum, sed illi de Boschetis noluerunt se
				<lb/>compromitere in dictum cardinalem.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus marchio Montisferati per tradimentum, quasi in aurora diei,
					<lb/>intravit et habuit civitatem Terdonensem, et dominus episcopus dicte civitatis captus fuit et
					<lb/>carceratus et a quodam milite subito interfectus; et in dicto introytu multi fuerunt mortui
				<lb/>et spoliati.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno Parmenses et Regini fecerunt simul parlamentum ad Casamdei, ut
					<lb/>dictos Mutinenses ad concordiam reducerent; et in ipso parlamento ambe partes fuerunt, sed
				<lb/>pars de Boschetis noluit obedire.</p>
				<p><lb/> Item eo anno Pisani sconficti fuerunt a ianuensibus in mari, in quo conflictu mortui innumerabiles
					<lb/>fuerunt, capti vero fuerunt numero octo milia, qui omnes com navibus et galeis
					<lb/>suis fuerunt ducti Ianuam in carceribus ; et, sicut dictum fuit, dicti Pixani conflicti fuerunt in
					<lb/>eo loco maris ubi ipsi ceperant cardinales reddeuntes a concilio tempore privacionis condam
				<lb/>imperatoris Frederici, et quos prelatos in carceribus duxerant et tenuerant per magnum tempus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno valut furmentum iii solidos imperiales.</p>
				<pb n="47"/>
				<p><lb/>Item eo anno omnes de parte imperii civitatis Parme pronunciati fuerant esse potentes
					<lb/>et puniri debere per potentes si offenderent aliquem de Socieiate crusatorum; et hoc ideo
					<lb/>fuit, quia unus illorum de Paule, qui erant de parte imperii, interfecerat quemdam nomine
					<lb/> Benocum de Pescara quodam mane, venientem ad doanam pro salle mensurando, et qui erat
				<lb/> de Societate et homo senes.</p>
				<p><lb/> Item eo anno, cum commune Parme faceret conduci certam quantitatem salis de versus
					<lb/> Bononie Parmam, et conductores et victurales non venirent per stratam rectam propter guerram
					<lb/>Mutinensium ymo venirent per contratam de Bacano districtus Mutine, que strata erat
					<lb/> afidata ab utraque parte, pars intrinsecorum Mutinensium, silicet Boscheti, habentes insignia
					<lb/> illorum de Savignano, insultaverunt dictos caratores et abstulerunt xxxii paria bobum com
					<lb/> plastris et cum centum xxvi corbibus salis, qui ducebatur Parmam per predictos caretores.
					<lb/> Et super hoc missi fuerunt ambaxatores Mutinam pro dictis bobis, caris et salle recuperando;
					<lb/> qui Mutinenses dixerunt, se velle respondere Parme in Consilio generali; et eorum responsio
					<lb/> fuit nula, sed error peior priore; pro quo eis fuit per commune Parme datus certus
				<lb/> terminus ed restituendum dictum salem.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno domini de la Ture composuerunt se iuramento com domino marchione
					<lb/>Montisferati, faciendo depositum nomine ut dicebatur maximum, et etiam com civitate Cumarum
					<lb/> ita quod die martis xiii exeunte mense decembris preuicta civitas de Cumis exstraserunt
					<lb/> de carceribus Badarelli, in quibus erant, dominum Muscham de la Ture et dominum Arechum de
					<lb/> de la Ture; dominus autem Guidetus iam affugerat de dictis carceribus et venerat Parmam;
					<lb/> dominus vero Neapoleo et dominus Carnevalis et dominus Lombardus de la Ture in dictis carceribus
				<lb/> mortui exstiterant. Et postea inceperunt dicti de Como gueram com Mediolanensibus.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno pons domine Gilie de porta Nova expletum est, et constitit in somma
					<lb/> duo milia quingentis quinque libras, iii solidos et vi imperiales; et hoc sine planelacione
				<lb/> et merlacione dicti pontis pro medietate.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, die iovis ante Natale et in ipsa Nativitate, que fuit in die dominico
					<lb/> quasi in primo somno, audita sunt tonitrua valde magna, nomquam a viventibus talia ipso
				<lb/> tempore audita.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno mare ita crevit Ianue et Venetiis quod intravit per multas domos et
				<lb/> staciones, ita quod Venetiam fuerunt in magno timore.</p>
				<p><lb/> Dominus Albertus de Rosata de Pergamo fuit potestas Parme in millesimo cclxxxv per
				<lb/> sex primos menses dicti anni.</p>
				<p><lb/> Dominus Pinus Vernaci de Cremona fuit capitaneus populi Parme eodem anno primis
				<lb/> sex mensibus inceptis a februario.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno in festo Epiphanie dominus rex Karolus rex Anulie obiit in civitate Foce
					<lb/>et sepultus fuit Neapoli ad ecclesiam archiepiscopatus, et ad sepulturam eiusdem isti versus
					<lb/>scripti sunt;
					<lg rend="italic">
						<l>Ecclesie clypeus iacet hic fideique tropheus, </l>
						<l>Si fuit ipse reus, propiciare, Deus.</l>
						<l>Flet lex divina Karoli virtute supina,</l>
						<l>Sue fuerat domina, dum vixit, et absque ruyna.</l>
					</lg>
				</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus papa predictus obiit die xvi martii. Et eo anno valuit starium
				<lb/>furmenti iii solidos imperiales.</p>
				<pb n="48"/>
				<p><lb/>Item eo anno potestas Parme com xii ambaxatoribus et com ambaxatoribus Regii, Bononiensium
					<lb/>et Ferariensium ivit Mutinam pro pace eorum facienda inter Ayghonos; sed
				<lb/> Ayghoni intrinseci noluerunt.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, die ultimo mensis marcii predicti electus fuit dominus papa et vocatus fuit
				<lb/>dominus Honorius papa quartus.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dominus capitaneus populi Parme com xii ambaxatoribus populi et com
					<lb/> ambaxatoribus Regii, Bononie et Ferarie iverunt iterato Mutinam pro pace sua facienda, et
					<lb/>pro emendatione petenda salis, quem astulerant communi Parme in parte Bacani: sed intrinseci
				<lb/> de Boschetis noluerunt aliquid facere de predictis.</p>
				<p><lb/> Item eo anno facta est domus magna com stacionibus mercatorum iusta plateam communis
					<lb/> iusta plateam a latere desubtus, silicet a viacola de Ruffinis usque ad viam de becaria, et merlata atque depicta.
					<lb/>Item eo anno renovatum et amphatum fuit Foxatum parmense inter episcopatum Parme
					<lb/>et Cremone, et hoc fuit ne victualia conducerentur extra episcopatum Parme; et rupta fuit
				<lb/> via de Soragna, que ibat in episcopatum Cremone.</p>
				<p><lb/>Item eo anno hedifficata et facta fuit porta de sancto Bernabeo; et forticie facte fuerunt
					<lb/> in castro de Grondula; et una porta facta fuit ad castrum de Casadei versus Regium.
					<lb/>Et eodem anno tres partes pontis de Hencia in strata Claudia facte fuerunt de lapidibus et
				<lb/>quadrellis, silicet versus Regium.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno dominus rex Francie, armata manu, intravit in terras domini Petri regi
				<lb/>Aragone, ex quibus aliquas habuit expugnando et alique venerunt ad mandata eiusdem.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus Gerardinus Ranghonus de Mutina pro parte intrinsecha de
					<lb/>Mutine. Boschetis, et dominus Manfredinus de Saxolo pro parte exstrinsecha de Savignano, ad
					<lb/>postulationem communis Parme, fecerunt quidquid potuerunt, sed pars Boschetorum repudiavit,
				<lb/>petens magna et imposibilia valde.</p>
				<p><lb/> Item eo anno dictus dominus potestas Parme, armata manu, com duobus milibus peditibus,
					<lb/>banderiis levatis, tubis et campanis communis pulsatis, ivit Monticulum ad domum Marchixi
					<lb/> et Conforti de Monticulo, qui habuerant verba com Gerardino Ansaldi vicinie sancti
					<lb/>Bartholomei de Stratarupta, occasione prioratus sancti Bartholomei de Stratarupta, et ipsas
				<lb/> domos diruerunt.</p>
				<p><lb/>Item eo anno exsplete fuerunt tures in partes riverie Paudi, ibi facte pro custodiendo
				<lb/>victualia a Cremonensibus.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno Mutinenses intrinseci restituerunt communi Parme medietatem dampni
					<lb/>salis, bobum et carorum, que supra astulerant communi Parme Bacani et pertinentiarum, et
				<lb/>de superfluo habuerunt pactum ad certum terminum determinatum.</p>
				<p><lb/>Dominus Bonavolta de Malavoltis de Bononia fuit potestas Parme eodem anno per sex
				<lb/> ultimos menses.</p>
				<p><lb/>Dominus Liacarus de Liacaris de Pistorio fuit capitaneus populi Parme dictis ultimis
				<lb/> mensibus.</p>
				<p><lb/> Eodem anno starium furmenti valuit v solidos imperiales, et optimi et sanisimi vini valuit
				<lb/>mensura x solidos imperiales, plastrum lignorum x solidos.</p>
				<p><lb/> Eodem anno dominus Guido et dominus Matheus de Corigia fratres iverunt Mutinam
					<lb/>pro pace eorum facienda, et facto in eos compromisso per utramque partem et datis ostaliis,
					<lb/> tulerunt sentenciam pacis inter ipsas partes ; sed pars de Boschetis non fuit vissa velle tenere
				<lb/>dictam sentenciam.</p>
				<p><lb/> Item eo anno dominus rex Francie tam propter caritudinem, quam mortalitatem hominum
					<lb/>et animalium recessit de terris domini Petri de Araghonia et in ipso discesu, silicet die
				<lb/>octavo mensis octubris , obdormivit in Domino.</p>
				<pb n="49"/>
				<p><lb/>Item eo anno dominus Petrus de Aragonia predictus expiravit, silicet die decimo mensis
					<lb/>novembris, et qui in quodam prelio vulneratus fuit ad mortem, et tunc in ipsa infirmitaie
					<lb/>acepit penitentiam et iuravit mandata ecclesie et sepultus fuit in Catelonia. Et incontinenti
					<lb/>Sciciliani fecerunt in suum regem dominum Iacobum eius filium mediocrem condam dicti
				<lb/>domini Petri, et eum coronaverunt, qui fuit valde victoriosisimus.</p>
				<p><lb/>Item eo anno ex campanis communis, silicet magna et una ex parvis fracte fuerunt, et
					<lb/>ipso anno iacte sunt de novo, quarum una parva facta fuit per magistros de Parma ad palatium
					<lb/>de Arena et fuit satis bona; magna vero facta fuit ibidem bis, sed nichil valuit; unde
					<lb/>tunc fuit missum Pissas pro quodam magistro, qui venit Parmam et fecit eam ad domum
				<lb/>fratrum Predicatorum. Et eo anno non fuit nix neque frigus aliquod.</p>
				<p><lb/>Dominus Thecla de Bondelmontibus de Florentia fuit potestas Parme per totum unum
				<lb/>annum in millesimo cclxxxvi.</p>
				<p><lb/>Dominus Guido de Luvisinis de Regio fuit capitaneus populi Parme per totum annum
				<lb/>predictum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno aqua, que dicitur Rayghosa, posita fuit in Foxato parmesano, cavato
				<lb/>et ampliato tunc temporis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno fuit nix valde magna circha medium februarium; et sestarium furmenti
				<lb/>valuit vi solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Item eo anno ambaxatores utriusque partis Mutine venerunt Parmam occasione sentencie
					<lb/>dominorum de Corigia, et super hoc credentie et conscilia quamplura fecerunt; sed pars de
					<lb/>Boscetis repudiavit et noluit stare ad voluntatem communis Parme, unde ambaxatores subito,
				<lb/>insalutato hospite, de Parma receserunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno commune Parme missit duos de ancianis populi com duobus ambaxatoribus
					<lb/>Bononiam, causa discordie predictorum de Mutina, ut Bononienses simul com Parmensibus
					<lb/>firmarent et facerent societatem de novo propter dictam sententiam, et ut Mutinenses
					<lb/>ipsam servarent; qui Bononienses facere noluerunt, dicentes se nolle intromitere de factis
				<lb/>Mutinensibus aliquo modo.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno potestas Parme ivit Mutinam com duodecim ambaxatoribus de populo et
					<lb/>com ancianis, causa componendi inter ipsos Mutinenses, ut dicta sententia mandaretur
					<lb/>executioni in bona concordia et bona voluntate; sed pars de Boscetis repudiavit.
					<lb/>Item eo anno commune Parme missit literas suas parti intrinsecorum de Boscetis de
					<lb/>Mutina per quemdam notarium, continentes quod deberent suos ambaxatores mitere Parmam
					<lb/>instructos com pieno mandato ad adimplendum quidquid vellet commune Parme, alioquin
					<lb/>inimicaret eos, et auxilium daret parti exstrinsecorum de Saxolo et de Savignano. Qui
					<lb/>de Boschetis pro nichilo habuerunt; et tunc per commmune Parme datus fuit illis de Savignano
					<lb/> et de Saxolo in potestatem et rectorem dominus Bernardus de Ferro civis Parme, qui
				<lb/>ivit ad dictum regimen die ultimo aprilis.</p>
				<p><lb/> Item eo tempore pax Mediolani completa fuit in totum de voluntate partium et domini Pax Medolani.
					<lb/> Item eo tempore Regini fuerunt in malo statu, occasione mortis duorum fratrum de Canusio,
					<lb/>qui mortui fuerunt per Scarabellum de Canuxio per asasinum et banitum Regii; et
					<lb/> tunc potestas Parme com duodecim ambaxatorihus continuo ivit Regium occasione componendi
					<pb n="50"/>
					<lb/> ipsos, et nichil facere potuerunt. Et iterato, corti reddisent Parmam, rediit Regium
					<lb/>dictus dominus potestas cum xx aliis ambaxatoribus occasione predicta, qui etiam tunc nichil
				<lb/> facere potuerunt.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno pars de Boschetis intrinsechorum Mutine equitavit ad guastandum et
					<lb/> trabucandum castrum de Livicano districtus Mutine, in quo erat pars illorum de Savignano
					<lb/> com quibusdam balisteriis de Parma, qui stabant in terra de Saxolo per commune Parme,
					<lb/> numero 1. Et hoc sito a Parmensibus, pietate moti, ceperunt viriliter aiuvare illam partem de
					<lb/> Savignano; et tunc potestas Parme com quadraginta militibus de melioribus civitatis et com
					<lb/> aliis, qui voluerunt ire ad soldum, equitavit in terram de Saxolo; et hoc audito a parte
					<lb/> de Boschetis, subito de loco predicto Livicani disceserunt et ad propria redierunt.
					<lb/>Item eo tempore de mense maii centum milites com equo uno et alii centum com duobus
					<lb/> equis, missi fuerunt per commune 1 arme et expensis dicti communis, in auxuium dictorum
				<lb/> de Saxolo et sue partis, quod totum fiebat causa reducendi Boschetos ad pacem.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno in Pasca pentecostes quidam baniti civitatis Regii prodictores intraverunt
					<lb/>monasterium sancti Prosperi desuptus ut interficerent abatem dicti monasteni, et, eo non
					<lb/>invento, dictum monasterium spoliaverunt de omnibus rebus tam sacris quam non sacris. Et
					<lb/>tunc venit nuncius communi Parme, quod Mutinenses com suis sequacibus venerant Regium
					<lb/>et preliebant com custodibus portarum, et quod Regini preliabant ad invicem. Et incontinenti
					<lb/>dominus potestas Parme com tota militia et com populo sancte Christine et porte Nove
					<lb/>equitavit usque ad Casamdei et ibi scita ventate, que erat solummodo de predictis banitis
					<lb/>occasione mortis condam domini Gerardi Boiardi, et sequenti die ad propria redierunt.
					<lb/>Item eo anno ordinatum fuit per commune Parme facere exercitum generalem contra
				<lb/>Mutinenses mtrmsechos et com posse amicorum communis Parme.</p>
				<p><lb/>Item eo anno ambaxatores Cremone, Brixie et Placentie ad postulationem communis
					<lb/>Parme iverunt Mutinam et eos rogaverunt ut facerent pacem secundum velie communis
					<lb/>Parme, quod si non fieret, certificarent eos ex parte suorum communium quod nomquam
					<lb/>deficerent facere voluntatem communis Parme; et commune Mutine firmavit inter se mitere
					<lb/>ambaxatores suos cum capitaneo suo Parmam com pieno mandato pro pace facienda. Qui
					<lb/>capitaneus Mutine et ambaxatores Mutine venerunt Parmam com ambaxatoribus Lombardie
					<lb/>occasione predicta; et, stando Parme, multa consilia et multe credentie facte fuerunt, et in
					<lb/>uno consilio erant concordes et in alio discordes; et ita ellecti fuerunt octo sapientes, silicet
					<lb/>duo per portam, qui deberent esse com dictis ambaxatoribus pro predicta pace tratanda;
					<lb/>et interim vessila communis Parme data fuerunt per dominum potestatem et, de aliis vexilis,
					<lb/>vesilum beate Marie datum fuit domino Guidoni de Corigia; et datus fuit terminus
					<lb/>dictis Mutinensibus ad se concordandum. Qui, visso sicut dictum vexilum datum erat dicto,
					<lb/>domino Guidoni, incontinenti et ante terminum eis datum fuerunt concordes; et tunc fuit
				<lb/>ordinatum quod ambaxatores Mutine utriusque partis irent et reddirent com pieno mandato.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno de mense iunii dominus papa missit communi Parme quod comparere
					<lb/>deberet coram eo, causa secuntatis, quam fecerant penes dominum episcopum parmensem
					<lb/>occasione absolutionis exeommunicationis et interdicti, lati in communi Parme per fratrem
				<lb/>Latinum, occasione fratrum Predicatorum .</p>
				<p><lb/>Item eo anno ambaxatores Mutine utriusque partis reversi sunt Parmam com pieno mandato,
					<lb/> et, habito consilio de voluntate partium, in vigilia sancti Petri confirmata est pax inter
					<lb/>predictos in consilio generali communis Parme; Deo gratias, amen. Mane vero adveniente
					<pb n="51"/>
					<lb/>facta fuit concio in platea communis Parme, more solito, in qua lecta fuerunt pacta et capitula
					<lb/>dicte pacis et iirmata per utramque partem vinculo iuramenti, osculo pacis interveniente,
					<lb/>ad honorem Dei et beate Marie Virginis matris eius, et beatorum Iohannis Batiste,
					<lb/>Ylarii confessoris et beati Geminiani confessoris, patroni et vocabuli Parme et Mutine, quibus
				<lb/>semper copiosas gratias referamus.</p>
				<p><lb/>Et eo anno securilates custodum carcerum communis, qui erant in banno pro ipsis custodibus,
					<lb/>iamdiu erat, ceperunt apud Cruviachum principalem suum, pro quo fideiusserant,
					<lb/>et ipsum presentaverunt in fortiam dominorum potestatis et capitanei et communis Parme;
					<lb/>qui dominus potestas, habito Consilio sapientum, fideiussores extrassit de banis suis, et dictum
					<lb/>principalem posuit in carcere Camusine; et hoc ex vigore cuiusdam statuti populi, procurati
					<lb/>ad eorum instantiam, in quo continetur, quod si quis fideiusiset penes commune pro
					<lb/>aliquo et principalem presentaret, quod fideiussores essent a fideiussionibus totaliter asoluti.
					<lb/>Item eo anno palatium novum communis, quod est desuptus in platea communis, fuit
				<lb/>exspletum quasi totum, preterquam in angulo a latere becarie sancti Ieorgii, quod diruerat.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno pons de Hentia de strata Claudia compietus fuit preterquam de
				<lb/>planelatura.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno potestas Parme com magna quantitate sapientum de Parma ivit Mutinam,
					<lb/>causa reconciliandi illos de Saxolo com illis de civitate, secundum quod ordinatum
				<lb/>fuerat in pace et in compositione predicta, et hoc fuit die dominico intrante augusto.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno quidam cardinalis transivit per Parmam, causa eundi in Franciam ad
				<lb/>ducendum dominum regem Francie in Apuliam, ut dicebat.</p>
				<p><lb/>Com per formam cuiusdam statuti populi capitaneus teneretur facere postam generalem
					<lb/>in concilio populi, diceretur quod propterea banniti qui erant in bannis pro maleficiis deberent
					<lb/>cancelari de bannis suis, quod bonis hominibus displicebat, societates et misteria
					<lb/>civitatis Parme timentes ex hoc scandalum et malum statum civitatis, homines generaliter
					<lb/>iverunt, quelibet societas et quodlibet misterium per se, coram dominis potestate, capitaneo
					<lb/>et ancianis ad dicendum quia nulla in predicta fieri permiterent; et sic dictum statutum,
					<lb/>quod certe factum fuerat eodem millesimo dieta de causa tantum ad postulationem et instantiam
					<lb/>banitorum et amicorum eorum, cassatum et annullatum fuit in totum per concilia
				<lb/>communis et populi et etiam per concilium Societatis croxatorum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, quasi in fine mensis iunii, Mutinenses intrinseci ellegerunt dominum
					<lb/>Ugholinum, filium condam domini Iacobini de Rubeis civem Parme, in suum rectorem, qui,
					<lb/>recusans ipsum regimen aceptare, compulsus fuit a commune Parme; et die mercurii nono
				<lb/>iulii ivit Mutinam et in ipsum regimen intravit.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dominus archiepiscopi Ravene transivit per Parmam, causa eundi ultra
					<lb/>montes ad faciendum pacem inter dominum regem Francie et filium domini Petri Aragone.
					<lb/>Item eo anno fuit magna mortalitas hominum et bestiarum in civitate et episcupatu Parmenutis;
					<lb/>et non pluvit quasi per totum mensem martii et usque ad medium maii,
					<lb/>propter quod homines multum timebant; et eodem anno non fuit nix neque
					<lb/>frigus aliquod in civitate vel episcopatu Parme. Et eo anno, silicet post sanctum Petrum,
				<lb/>starium furmenti valuit iiii solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Barufaldinus de Lavalongho de Brixia fuit potestas Parme in millesimo cclxxxvii pro
				<lb/>primis sex mensibus ad annum novum.</p>
				<pb n="52"/>
				<p><lb/>Dominus Bassacomadre de Baxacomadris de Bononia fuit capitaneus populi Parme pro
				<lb/>dictis primis sex mensibus inceptis ad februarium.</p>
				<p><lb/>Nix magna. Item eo anno et tempore fuit nix valde magna usque ad bragherium in campis, et incepit
					<lb/>venire in festo sancti Anthonii et sancte Liberate virginis, et duravit usque ad finem
				<lb/>mensis.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno liber Societatis crucesignatorum, qui erat apud dominum capitaneum,
					<lb/>fuit combustus in generali consilio communis; et hoc ideo contingit quia multi in eo fuerunt
					<lb/>reperti scripti indebite ; et hoc fuit die veneris vii intrante februario, et ob hoc fuit ordinatum
					<lb/>quod unus alius liber de novo fieret ad exsemplar illius qui erat ad sacristiam maioris
					<lb/>ecclesie, et qui deberet roblicari de cenabrio taliter quod nulus posset amplius addi; et ante
					<lb/>combustionem dicti libri, factus fuit unus alius liber, in quo erant scripti filii illorum qui
					<lb/>erant scripti in dicto libro, et illi qui esse debebant scripti in libro Societatis predicte, secundum
				<lb/>reformacionem consiliorum; qui omnes scripti fuerunt in dicto libro novo.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, prima die martii fuit tempus nivosum et pluviosum, et ea die recessit
					<lb/>dicta nix; et quinto die eiusdem mensis fuit nix per totam terram per unam palmam grossam,
					<lb/>et duravit per tres dies; et fuit eo anno intensum frigus in octava Epiphanie et duravit
				<lb/>usque ad unum mensem.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore dictus dominus potestas com mille peditibus, armata manu, tubis et campanis
					<lb/>communis pulsatis et banderiis levatis, cucurit ad terram de Flaviano, et ipsum locum
					<lb/>diruit occasione mortis Henrici de Pereto et cuiusdam alterius; et dominus Conradus Caninus
					<lb/> et filii tunc interfecerant Carotum de Palude et quemdam nomine Archipresbiterum de
				<lb/>Fornovo; qui dominus Conradus devastatus fuit de omnibus suis bonis.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, die x intrante aprilis, pars dieta Soprana de Regio expulit de civitate
					<lb/>Regii aliam partem dictam Desuptus, et ipsos de ipsa parte exspoliavit; et hoc fuit
					<lb/> ipsis ambabus partibus existentibus in magna concordia et in magnis ludis. Et incontinenti
					<lb/>Parme com quatuor ex ancianis et viginti ambaxatoribus com tubis et honorifice
					<lb/>iverunt Regium, et qui nullam concordiam facere potuerunt; et hoc scito a Mutinensibus,
					<lb/>fuerunt in maximo timore et rumore, et maxime pars de bavignano, que intraverat civitatem,
					<lb/>pro pace facta in civitate Parme de eis. Et tunc potestas Parme com quatuor ancianis et
					<lb/>viginti ambaxatoribus, duobus tubatoribus et uno notario ivit pro pace eorum tenenda et
					<lb/>firmanda; similiter et potestas Bononie com suis ambaxatoribus; et eo modo venit potestas
					<lb/>Cremone Mutinam, et cum sepe et sepius haberent malas responsiones a Mutinensibus, in
					<lb/>fine per Dei gratiam dominus archipresbiter maioris ecclesie mutinensis com toto clero et
					<lb/> universis religiosis com dupleriis et candelis acensis com crucibus et turibulis devotisime
					<lb/>com brachio beati Geminiani vocabuli Mutine ivit in palatium communis Mutine, ubi erat
					<lb/>conscilium modo solito congregatum com omnibus ambaxatoribus predictis; et tunc, inspirante
					<lb/>Domino, iuraverunt xxv de maioribus civitatis de voluntate ipsius consilii dictam pacem
					<lb/>perpetuo tenere, et eam firmaverunt ad honorem Dei et beati Geminiani et tocius celestis
					<lb/>curie. Et tunc ibi remanserunt quatuor ambaxatores cuiuslibet civitatis pro parentelis
					<lb/>inter ipsas partes faciendis et complendis; et hoc fuit die sabbati xii exeunte aprilis.
					<lb/>Item eo anno de mense aprilis completa fuit campana communis, et ducta in plateam
					<lb/>communis et ibi posita super unam tunm de lignis ibi construta et aprobata bona.
					<lb/>Item eo anno dominus Honorius papa quartus obiit et sepultus fuit Rome; et in elligendo
				<lb/>alium, cardinales steterunt divisi per magnum tempus.</p>
				<p><lb/>Item eo anno missi fuerunt ambaxatores communis Parme Regium apud dominum priorem
					<lb/>provincialem fratrum Predicatorum, qui ibi erat, ut ex parte communis Parme suplicarent
					<lb/>eidem quod ei placeret redducere conventum fratrum Predicatorum Parmam; et in
					<pb n="53"/>
					<lb/>auxilium dictorum ambaxatorum et communis Parme ad intercedendura pro eis fuerunt domini
					<lb/>potcstas et capitaneus et xxiiii civitatis Regii ; qui dominus prior benigne eos recepit.
				<lb/>et promixit facere quicquid petebant predicti ambaxatores communis Parme.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die veneris septimo exeunte februario, fratres Predicatores de Parma
					<lb/>reversi sunt Parmam com magno gaudio et honore, et eis iverunt obviam dominus episcopus
					<lb/>parmensis, domini potestas, capitaneus, anciani et primicerii com tubis communis et omnes
					<lb/>sacerdotes et religiosi et maxima multitudo hominum, recipientes eos com maximis cantis et
					<lb/>melodiis; et ita asociati fuerunt usque ad ecclesiam maiorem, et ibi tunc predicaverunt
					<lb/>dictus prior provincialis et dominus episcopus parmensis, deinde asociati fuerunt usque ad
					<lb/>locum eorum. Et per consilium exstitit reformatum de dando eis ce libras parmenses, et
					<lb/>ita factum est, et mille libras imperialium usque ad quinque annos, silicet cc libras quolibet
					<lb/>anno, pro ecclesia facienda, et statim inceperunt dare pro primo anno. Et per commune
					<lb/>Parme factum fuit ibi unum convivium magnum valde, in quo pransi fuerunt com ipsis fratribus
					<lb/>potestas, capitaneus et anciani et multi alii ex parte communis. Et incontinenti fratres
					<lb/>inceperunt facere fornacem et alia preparaverunt fortiter laborare pro dieta sua ecclesia facienda
				<lb/>et construenda.</p>
				<p><lb/>Item eo anno commune Parme fecit cavari foveas civitatis, silicet a parte interiori xii brachia,
				<lb/>et a parte exsteriori fecit fieri quoddam foxatum, et fuit hoc de mense iunii.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die iiii intrante iunio, misteria et artes civitatis Parme, omnia simul
					<lb/>in pieno consilio generali communis, coram potestate et capitaneo, iuraverunt se manutenere,
					<lb/>et provisiones quasdam fortes fecerunt pro civitate manutenenda in bono statu, et hoc
					<lb/>propter quosdam rumores qui erant in civitate, et nesciebatur quare, qui rumores incontinenti
				<lb/>remanserunt.</p>
				<p><lb/>Item eo anno palatium novum communis versus sanctum Ieorgium, silicet sponda que
				<lb/>diruerat, refecta fuit et completa.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore starium furmenti valuit iiii solidos et viii imperiales, et ipso tempore
				<lb/>commune Parme habebat super dicto palatio mille e modia.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore, in vigilia sancti Iohannis Batiste, filii domini Petri de Araghonia venerunt
					<lb/>com navigio eorum usque ad portum Neapolis, ibi existentibus domino Gerardo de
					<lb/>Parma cardinali pro legato ecclesie in partibus illis, et domino Roberto comite Atrabatensi,
					<lb/>baiulus filiorum condam domini regis Karoli; et sic exercitus et galee dictorum filiorum regis
					<lb/>Karoli exiverunt ad eos, et inito prelio ibi in mari, exercitus dictorum filiorum domini Petri
					<lb/>de Araghonia obtinuit, et illos de parte filiorum regis Karoli sconfixit et fugavitin totum. In
					<lb/>quo prelio mortui fuerunt ex ipsis partibus ambabus plus quam sex milia; capti fuerunt ex illis
					<lb/>filiorum regis Karoli circa octo milia, inter quos fuerunt unus filius comitis Flandrie
					<lb/>Guido comes de Monteforti, dominus Raynaldus de Velia primogenitus comitis Avellanensis
					<lb/>et dominus Oddo PelliÇonus com multis aliis comitibus et baroni bus numero xxxii. Galee
					<lb/>armate capte fuerunt xlii et fondate fuerunt in mari v, ille vero que evaserunt per fugam
					<lb/>fuerunt iiii. Et tunc tregua facta fuit inter ipsas partes a festo santi Michaelis proxime
					<lb/>40 venturo usque ad annum unum; et fuit ordinatimi inter ipsas partes de faciendo parentelas
				<lb/>inter eos, si et sicut placeret ecclesie et domino regi Francie.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, die sabati xvii maii, Pino filius condam domini Ghiberti de Gente a
					<lb/>nepotibus suis, filiis domini Lombardini fratris dicti Pino, in terra de Campigine episcopatus
					<lb/>Parme interfectus fuit; et, quia dictus Pino erat banitus communis potestas nulam inquisicionem
				<lb/>fecit de predictis, nec officium aliquod.</p>
				<pb n="54"/>
				<p><lb/>Dominus Robertus de la Crota de Pergamo fuit potestas Parme eo anno ultimis sex
				<lb/>mensibus post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Gerardus de Arcelis de Placentia fuit capitaneus populi dictis ultimis sex mensibus
				<lb/>inceptis ad augustum.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno factum fuit in sumitate turis communis unum artificium de lignis pro
					<lb/>campana magna nova ponenda, que com ibi fuiset posita, in tercia pulsatione fracta fuit.
					<lb/>Item eo anno quoddam parlamentum civitatum Lombardie factum fuit in civitate Parme
				<lb/>pro concordia Reginorum facienda; sed pars intrinsecorum repudiavit.</p>
				<p><lb/>Item eo anno quidam de Parma, nomine vocabatur Niger de Pulis, combustus fuit propter
				<lb/>pecatum sodomitichum.</p>
				<p><lb/>Item eo anno factum fuit palatium notariorum per ipsos notarios Parme in vicinia sancti
				<lb/>Vitalis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno inceptum fuit pons Salariorum, et facte sunt ibi septem more et quinque
				<lb/>volte, et eo anno flumen Parme diruit eas voltas.</p>
				<p><lb/>Item eo anno incepta est porta sancti Egidii, dicta Pegoloti, et facta usque ad voltam.
					<lb/>Item eo anno, die veneris quinto septembris, pars Mutine, que dicebatur pars de Savignano,
					<lb/>una com illis de Sesso et multis aliis banitis partis imperii et cum certa quantitate
					<lb/>beroariorum et soldatorum de Mutina et de Verona com parte Reginorum exstrinsecorum
					<lb/>venerunt, armata manu, furtive ad portam Bacoariam civitatis Mutine et ceperunt prelium
					<lb/>com illis de parte intrinseca Mutinensium, rumpendo eis pacem; sed in fine nichil facere
					<lb/>potuerunt. Et fugientes iverunt Saxomm et eum spoliaverunt et comburserunt, deinde paulatim
					<lb/>furtive ad propria reddierunt. Et hoc scito a Parmensibus die sabati veniente in vesperis,
					<lb/>die dominico veniente potestas Parme equitavit in servitium civitatis Mutine com centum
					<lb/>militibus ad tres equos. Mutinenses vero ceperunt de maioribus civitatis Mutine dicte partis
					<lb/>de Savignano, quos inculpatos esse noscerunt de dicto tratatu, quos per gullam suspenderunt
					<lb/>ad dictam portam Bacoariam; qui suspensi fuerunt numero xxxii, et quos ceperunt de
				<lb/>Mantuanis et Veronensibus in carceribus posuerunt.</p>
				<p><lb/>Item eo anno parlamentum factum fuit in Castrofranco episcopatus Bononie per ambaxatores
					<lb/>communis Bononie pro ipso communi, et per dommum capitaneum populi Parme
					<lb/>et per anÇianos et ambaxatores populi Parme pro communi Parme; et quicquid firmaverunt,
				<lb/>stantiatum et factum fuit per utrumque commune.</p>
				<p><lb/>Item eo anno duo assassini venerunt Parmam causa occidendi unum Reginum et unum
					<lb/>Bononiensem qui stabant Parme; qui capti fuerunt, et, torti, confessi sunt de dicto asasinatu,
					<lb/>quem facere debebant, et sic fuerunt apensi vivi ad balatorium communis et steterunt ibi
					<lb/>per unam horam, postea vero fuerunt ducti super uno caro ligati, et caro incidebatur eis de
					<lb/>corporibus, et ita fuerunt ducti usque ad Glaream communis, ubi fuerunt com capite inferius
					<lb/>et ita mortui. Et ille, qui eos missit, fuit banitus tamquam asaxinus. Et propterea in
					<lb/>fine regiminis dictus potestas, finito regimine, volens ire ad quoddam aliud regimen versus
					<lb/>Tusciam, ad quod ellectus erat, timuit ire per Regium et ivit Bercetum, et per commune
					<lb/>Parme fuit asociatus ad eius voluntatem. Similiter dominus Gronerius de Crota de casali
					<lb/>dicti potestatis, qui fuerat iudex potestatis ad maleficia, fuit asociatus per commune Parme
				<lb/>usque Cremonam, de qua civitate erat electus in capitaneum.</p>
				<p><lb/>Dominus Francischus Infrancelasta de Pistoria fuit potestas Parme in millesimo cclxxxviii
				<lb/>primis sex mensibus.</p>
				<p><lb/>Dominus Iacobus de PalaÇo de Mediolano fuit capitaneus populi Parme dicto anno incepto
				<lb/>ad kalendas februarii.</p>
				<pb n="55"/>
				<p><lb/> Item eo anno de mense februarii irater Ieronimus magister generali iratrum Minorum,
					<lb/>qui erat de civitate Esculi, ellectus fuit in papam et vocatus fuit dominus Nicolaus papa quartus.
				<lb/> Et eo anno starium furmenti valuit iiii solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Fredericus de Sommaripa de Laude fuit potestas Parme eodem anno ultimis
				<lb/>sex mensibus post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/> Dominus Bonacosa de Basacomadris de Bononia fuit capitaneus populi Parme ultimis
				<lb/>sex mensibus dicti anni.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mense iulii dominus Manfredus marchio Malaspina intravit burghum
					<lb/>Pontremuli per fortiam, et potestatem ibi existentem pro communi Parme expulit; et dominus
					<lb/>Petrus de Henrighinis et fratres et multi alii de sua parte de Pontremulo afugientes
					<lb/>venerunt Parmam. Et tunc dictus dominus Manfredus misit Parmam quod quicquid fecerat,
					<lb/>fecerat in servitium communis Parme, et quod omnis iurisdicio, quam haberet commune
				<lb/>Parme in dieta terra Pontremuli, erat salva.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore, die sexto exeunte setembri, vocatis Reginis pro ambabus partibus
					<lb/>ut venirent Parmam ad se compromitendum in commune Parme de guera eorum, et ipsis
					<lb/>se compromisis, Parmenses vocaverunt Bononienses et Cremonenses, ut essent com eis ad
					<lb/>dictam pacem fieri faciendam, secundum voluntatem communis Parme. Pax inter eos facta
					<lb/>fuit et iurata in consilio generali communis Parme, et per commune Parme missi fuerunt
					<lb/>quingenti de populo Regium pro custodia Regii. Castrum vero sancti Stephani districtus
					<lb/>Regii, quia non poterat obscideri quia est in paludibus, non fuit in dieta pace, quia noluit
					<lb/>propter situm eius, et quia firmiter Mantuani et Veronenses et alii baniti Lombardie partis
				<lb/>ecclesie dabant ei auxilium.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die iovis iiii otubri exeunte, domini de Savignano com aliis banitis de
					<lb/>Mutina com quingentis equitibus intraverunt Savignanum, et eum rehedificaverunt et munierunt
					<lb/>sine mora; quo scito a Mutinensibus, velociter cucurerunt illuc ut prohiberent si possent,
					<lb/>et visso quod nichil facere poterant, fecerunt ibi prope unum castrum pro custodia civitatis
					<lb/>et episcopatus Mutine, deinde ad propria sunt reversi. Et fecerunt dominum OppeÇonem
					<lb/>marchionem Extensem, dominum Ferarie, dominum civitatis et districtus Mutine ad vitam
					<lb/>et in heredes; et domini de Rangonibus dederunt unam ex dominabus suis in uxorem
					<lb/>domino Aldebrandino filio dicti domini marchionis, dando pro dote eiusdem domine civitatem
					<lb/>Mutine dicto domino marchioni; qui dominus marchio missit illue vicarium suum et
					<lb/>dictum dominium aceptavit, et postea reduxit illos de Savignano et omnes exstrinsecos in
				<lb/>Mutinam com pace.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mense otubris porta Pegnoloti burgi sancti Egidii fuit completa.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno pons Salariorum fuit completus de mense novembris.</p>
				<p><lb/>Item eo anno princeps Apulie exivit de carceribus, datis duobus suis filiis oscidibus,
					<lb/>sacramento revertendi et facto deposito lx mina unciarum auri, de carceribus.
					<lb/>Item eo anno starium furmenti valuit v solidos imperiales, et mensura vini valuit vi
					<lb/>solidos imperiales, et non erat bonum, quia vinum non fuit in ilio anno. Et propter paucitatem
					<lb/>vini et caristriam temporis, commune faciebat vendi in certi paucis locis per civitatem
					<pb n="56"/>
					<lb/>ad menutum panem et vinum, et nulus ad magnam penam audebat aliter vel alibi
					<lb/>vendere, nisi fratres deputati ad predictum panem et vinum vendendum pro communi.
					<lb/>Dominus Anselmus de Rodengho de Brixia fuit potestas Parme primis sex mensibus in
				<lb/>millesimo cclxxxviiii.</p>
				<p><lb/>Dominus Anthonius de Robicis de Cremona fuit capitaneus populi eodem anno dictis
				<lb/>primis mensibus.</p>
				<p><lb/>Et eo anno a nativitate Domini usque ad mensem aprilis fuit frigus intensum, et die xi
					<lb/>exeunte martio ningit valde fortiter, ita quod terra fuit tota cohoperta. Et eo tempore valuit
					<lb/>starium furmenti <foreign rend="italic">soldi 4</foreign>. Et eodem anno de mense aprilis dictus dominus potestas cum
					<lb/>mille peditibus de societate et aliis ad hoc deputatis, armata manu, cucurit ad terram de Antisigha,
					<lb/>ad domos domini Rolandi de Antisigha, et ipsas domos in totum dirui fecit; et hoc
				<lb/>fuit quia fregerat quasdam molas communitatis ferariorum de Parma.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die sabati undecime mensis lunii, in festo sancti Bernabei, Florentini
					<lb/>per commune una com Senensibus, Lucensibus, Pistoriensibus et Pratensibus com aliis guelfis
					<lb/>de Tuscia sconfinserunt Aretinos et ghebelinos de Tuscia, et fuit dictum prelium in episcopatu
					<lb/>Florentie in loco ubi dicitur Casentina prope castrum Popii, et etiam dicitur ibi Bibena;
					<lb/>et in dicto prelio de dictis Aretinis et ghebelinis mortui fuerunt dominus episcopus aretinus',
					<lb/>dominus Gilius Pacius de Florentia et multi alii de magnatibus ghebelinis et Aretinis, et
					<lb/>bene fuerunt numero mille et plures; captorum vero non fuit numerus. Deinde Florentini
					<lb/>equitaverunt circomquaque civitatem Aretii, destruendo et comburendo totum episcopatum
					<lb/>Aretii, et omnia castra usque ad fondamenta vastantes, que castra sic dirupta fuerunt xliiii ;
					<lb/>et ibi in ipso exercitu steterunt per duos menses, deinde sani et ylares Florentiam reddierunt.
					<lb/>Et in dicto exercitu pro parte Florentinorum fuerunt tria regimina de civitate Parme; quia
					<lb/>dominus Ugholinus Rubens erat tunc potestas et rector Florentinorum, et dominus Thomaxius
					<lb/>de HenÇola erat tunc potestas Senensium, qui ambo com ipsis communibus in dicto
					<lb/>exercitu interfuerunt viriliter; dominus vero Anthonius de Rogleriis tunc erat potestas civitatis
					<lb/>Pistorie, qui dominus Anthonius propter miseriam et infirmitatem suam non fuit ad
					<lb/>ipsum exercitum, sed pro eo fuit dominus Tomaxius de Pavarano eius miles et socius com
				<lb/>militibus et populo civitatis Pistorie.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno dominus princeps Apulie, qui exiverat de carceribus filiorum Petri de
					<lb/>Araghona, fuit per dominum papam coronatus in regem Sicilie in civitate Aretii .
					<lb/>Item eo anno de mense iunii dominus marchio Montisferati exercitum generale fecit
					<lb/>super episcopatum Papie, et cepit quamdam terram nomine Rosaianam valde magnam; et
					<lb/>dominium hoc scito a Papiensibus, equitaverunt generaliter pro communi ut dictam terram
					<lb/>recuperarent;
					<lb/>et stando ibidem, videntes quod se non poterant partire sine prelio, timore composuerunt
					<lb/>com dicto domino marchione, et fecerunt ipsum et eius heredes toto tempore vite eorum
					<lb/>in potestatem Papie. Dominus autem Manfredinus de Beccaria tunc capitaneus populi Papie
					<lb/>invite hoc fecit, sed milites invidentes eidem propter ipsam capitaneriam illud voluerunt,
					<lb/>fecerunt et adimpleverunt. Post modicum vero temporis Papienses usque ad mortem de
					<lb/>predictis doluerunt; et ob hoc milites Mediolani cucurerunt et intraverunt Papiam per duas
					<lb/>balistratas, sed nichil facere potuerunt, et subito, insalutato hospite, sine damno aliquo ad
					<lb/>propria remearunt. Et eodem anno paulo post predicta, dictus dominus Manfredinus com
					<lb/>aliquibus de populo et paucis exivit Papiam, qui omnes exeuntes fuerunt baniti, et domus
					<lb/>et bona sua devastata; qui dominus Manfredinus com suis sequacibus intravit castrum Acutum,
					<lb/>quod erat suum, et ipsum munivit custodibus et victualibus, et postea ivit Mediolanum; et
					<lb/>tunc Mediolanenses, Cremonenses, Brixienses et Placentini iuraverunt et firmaverunt ipsum
					<pb n="57"/>
					<lb/> aiuvare, et de hoc fecerunt parlamentum de se et dictum doininum Manfredinum aiuvare
					<lb/> ab ipso domino marchione in civitate Creinone ; similiter et Ianueses hoc fecerunt. Comes
					<lb/>autem Sabaudie com omnibus suis sequacibus ab alia parte gueriabant com dicto domino
				<lb/>marchione.</p>
				<p><lb/>Dominus Thomaxinus Quirinus de Veneciis fuit potestas Parme eo anno ultimis sex
				<lb/>mensibus post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Bernabox Confalonerius de Placentia fuit oapitaneus populi Parme eiusdem
				<lb/>anni ultimis sex mensibus..</p>
				<p><lb/>Item eo anno et tempore in principio augusti castrum Sancti Stephani districtus Regii
					<lb/>venit ad pacem com commune Regii, et sic illi, qui steterunt in ipso, Regium intraverum
				<lb/>com pace, que parvum duravit.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die septimo intrante augusto, partes civitatis Regii, diabolico spiritu insimul
					<lb/>quiescere non valentes, cucurerunt ad arma et ad prelium insimul ; et tunc populus
					<lb/>Regii viriliter se habentes, cum ibi esset pro eorum rectore et potestate dominus Torellus de
					<lb/>Torellis de Bononia, datus eisdem per commune Bononie, et dominus Andreas de Marano
					<lb/>de Parma pro capitaneo populi, eis datus a commune Parme, cucurerunt in auxilium rectorum
					<lb/> eorum, et ceperunt omnes magnates eorum, habentes castra et forticias aliquas in episcopatu
					<lb/>suo, et ipsos detinuerunt in palatio suo; et incontinenti miserunt Parmam pro sucursu, et
					<lb/>missi fuerunt ibi per commune Parme ce milites, qui tunc tenebantur per commune Parme
					<lb/>com milite et banderia potestatis. Et die sequenti dictus dominus potestas com centum
					<lb/>militibus ad tres equos equitavit armata manu Regii, et stando ibi et non bene valentes
					<lb/>sedare rumores, miserunt Parmam pro populo Parme; et sic incontinenti iverunt Regium
					<lb/>hostiliter populus porte de Parma et porte Benedicte et certe societates populi; et hoc fuit
					<lb/>in vigilia sancti Laurentii. Et tunc populus Regii dederunt totum dominium civitatis Regii
					<lb/>et episcopatus in manibus potestatis Parme, et vexilum sancti Prosperi et claves portarum
					<lb/>et palatiorum et vexilum et sigilum communis et seipsos; qui dominus potestas incontinenti
					<lb/>totum dominium civitatis et districtus acepit et habuit, et missit ad omnia loca et castra
					<lb/>districtus Regii custodes et capitaneos de populo Parme. Et in die sancti Laurentii populus
					<lb/>predictus de Parma ad rumorem cucurit ad plateam communis Regii, et domos omnes illorum
					<lb/>de Foliano, qui erant ibi, destruserunt subito. Predicti vero magnates de Regio et certi
					<lb/>alii mercatores, iudices et notarii ducti fuerunt Parmam, detenti per misteria et artes Parme;
					<lb/>quorum una pars fuit detenta super Camusinam communis, et alia super palatio novo
					<lb/>communis de sancto Vitale com feriis; populares vero fuerunt detenti super palatio novo
					<lb/>de platea sine feriis tamen. Et steterum ibi diete due porte per xv dies, postea alie due
					<lb/>porte iverunt, et domos domini Guidonis de Tripoli, quia non venit ad mandata, destruserunt;
					<lb/>et postea commune Parme misit pro Bononiensibus et Cremonensibus, ut venirent Parmam
					<lb/>pro pacificando ipsos Reginos. Et sic potestas Bononie et Cremone com magna et honorabili
					<lb/>societate ambaxatorum venerunt Parmam, et, sicut Deo placuit, in fine predicti Regini pervenerunt
					<lb/>ad pacem die sabati primo octubris in consilio, ipsam pacem osculo et iuramento,
					<lb/>ut decuit, confirmando in presentia dictorum potestatum Parme, Bononie et Cremone, et
					<lb/>ambaxatorum; et sic die sequenti relaxati fuerunt de dictis carceribus, et certi ambaxatores
					<lb/>de qualibet dictarum civitatum iverunt secum Regium pro parentelis inter ipsas oartes inveniendis
				<lb/>et complendis; que quidem pax canina fuit.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore dominus Guido de Tripoli de Regio castrum Racoli acepit furtive intrata domini
					<lb/>capitaneo et custodibus de Parma ibi per commune Parme existentibus, et, com non posset Tripoli
					<lb/>habere turem, posuit ignem ; et quidam de Parma pocius se comburi super ipsam dimiserunt
					<pb n="58"/>
					<lb/>quam se vellent recidere nec ipsam turem, sed omnino ipsam turem habuit propter dictum
				<lb/>ignem, et quia custodes combursi fuerunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem millesimo in die dominico in vesperis, xiiii exeunte novembri, pars de Regio,
					<lb/>que dicebatur Desubtus, com parte imperiali, silicet com illis de Sesso, incepit preliari com
					<lb/>adversa parte, que dicebatur pars Desuper, et circa mediam noctem dieta pars Desubtus
					<lb/>obtinuit et expulsit aliam partem, qui fugientes intraverunt Herberiam et in alia eorum loca;
					<lb/>et tunc pars que remansit in civitate derobavit alios in civitate quantum plus potuit, et pars
					<lb/>que exivit derobavit per episcopatum adversarios quantum plus potuit; et sic incepta est
				<lb/> iterum guera maxima inter eos.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dominus marchio Montisferati et Papienses fecerunt exercitum generalem
					<lb/>ad castrum Montisaccuti, et fecerunt circumcircha ipsum exercitum unam bastiam ne aliquis
					<lb/>posset exire de ipso castro, vel illue aliunde venire, qui ipsum exercitum offendere posset;
					<lb/>quo exercitu sic durante, placentini com maxima quantitate militum et peditum de episcopatu
					<lb/>suo quadam die insultaverunt et per fortiam dictam bastiam fregerunt, et dictum exercitum
					<lb/>fugaverunt, et multos ex Papiensibus interfecerunt, et multos ceperunt in auxilium existentium
					<lb/>in dicto castro; et sic incepta fuit guerra inter Placentinos et Papienses. Item eo anno
				<lb/>starium furmenti valuit iiii solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Raynerius domini Oguiconi de Bondelmontibus de Florehtia fuit potestas Parme
				<lb/>in millesimo cclxxxx primis sex mensibus.</p>
				<p><lb/>Dominus Iohannes de Sommopicolis de Bononia fuit capitaneus populi Parmensis eodem
				<lb/>anno primis sex mensibus inceptis ad februarium.</p>
				<p><lb/>Et eo anno de mense ianuarii ambe partes de Regio, silicet Desubtus et Desuper, et illi
					<lb/>de besso vocaverunt et ellegerunt in eorum dominum et rectorem civitatis et districtus Regii
					<lb/> perpetuo in se et in suos filios dominum Oppeconem marchionem Exstensem, tunc dominum
					<lb/>Ferariae et Mutine ; qui dominus marchio, simulate dicens se nolle dictum dominium
					<lb/>aceptare sine beneplacito Parmensium, missit communi Parme suos ambaxatores ad predicta exponenda
					<lb/>communi Parme; et, habito conscilio generali, responsum fuit eis quod bene placebat Parmensibus.
					<lb/>Et sic dictum dominium aceptavit, et personaliter venit Regium, et secum redussit
					<lb/>omnes extrinsecos in civitatem et licentiavit omnes forenses extra civitatem cuiuscomque
					<lb/>partis, et ipsos, tam timore quam amore, in pace redusit et stare fecit; deinde rediit Ferariam
					<lb/>et secum duxit xii Reginos de maioribus partium, dimiso ibi in Regio quodam vicario
				<lb/>pro rectore.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mense ianuarii dominus marchio Montisferati com toto suo extortio,
					<lb/>videlicet cum Papiensibus, Terdonensibus, Alexandrinis, Novariensibus, Vercelensibus, et
					<lb/>com illis de Monteferato venit supra teretorium Placentie, et venit usque ad castrum Fontane,
					<lb/>et combursit multas domos, et stetit ibi duabus noctibus; postea recessit, comburendo
				<lb/>burgum dicti castri Fontane.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mense martii milites Placentie equitaverunt super teretorium Papie ad
					<lb/>Ad LinÇaschi et ipsum locum expugnaverunt et per vim ceperunt, et totum castrum comburserunt,
					<lb/>et multos homines desuper turim comburserunt et multos ceperunt, et postea reversi
				<lb/>sunt ad iacendum ad Vigummarinum districtus Placentie.</p>
				<p><lb/>Item sequenti die equitaverunt ad castrum Castengne et ad castrum Petre districtus
					<lb/>Papie, et multos homines ceperunt et multas villas comburserunt et multas bestias habuerunt.
					<lb/>Item et alia die sequenti equitaverunt ad rastrum Rimisralie, quod castrum venit ad mandata
				<lb/>eorum, prius guasto recepto.</p>
				<pb n="59"/>
				<p><lb/>Item eo anno Placentini cum navigio suo per Paudum iverunt usque ad pontem Papie, ipsum
					<lb/>pontem exspugnaverunt et per vim ceperunt et eum duxerunt per xii miliaria;
					<lb/>sed propter magnitudinem dicti pontis et castra lignea, que erant super ipso, et fortitudinem
					<lb/>per temporis et ventorura tunc flancium, non potuerunt ducere eum usque Placentiam, et eum
					<lb/>dimiserunt. Papienses vero, qui post ipsos veniebant, rehabuerunt ipsum pontem, et ipsum
					<lb/>destruserunt, et non habuerunt postea pontem in dicto loco. Et eo anno facti fuerunt de
				<lb/>mense madii tercii archeti lapidum in turi maioris ecclesie parmensis.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore Brisienses iverunt ad turem de Murse, quam Pergamenses tenebant,
					<lb/>PalaÇolum et ipsam turim per vim habuerunt; et ibi fuit quoddam prelium inter Pergamenses
					<lb/>et Brixienses, et fradulenter sub specie concordie et tratamenti concordie Brixienses
					<lb/>ceperunt multos de populo Pergami, de quibus, post paucos dies, facta fuit pax inter eos,
				<lb/>et capti relaxati fuerunt, et turis predicta remansit communi Brixie.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore, die secundo iunii, dictus dominus potestas, armata manu, com mille
					<lb/>peditibus de populo, more solito, equitavit Coltarium ad domum Tortini de Turtis, et eam
					<lb/>fonditus diruerunt, occasione unius ferute facte per eum in una taberna, ut dicebatur, in
				<lb/>Guidonem Ferapecoram.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dominus Gerardus de Parma et dominus Benedictus Gaytanus, cardinales
				<lb/>ambo, iverunt per partes Sarcane in Franciam pro legatis ecclesie.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno de mense maii Placentini com suis amicis, silicet Mediolanensibus et
					<lb/>aliis, fecerunt exercitum generalem pro eundo supra Papiam, in quo exercitu fuerunt Placentini
					<lb/>omnes pro communi civitatis et episcopatus, et militia et totus populus civitatis
					<lb/>Cremone, et iiii centum milites de Mediolano, et ccc milites de Brixia; et iverunt super
					<lb/>BardeleÇiam in confinibus Placentie et Papie, et ibi steterunt per xv dies, ita quod non
					<lb/>transierunt super teretorium Papie, quia Cremonenses noluerunt transire super teritorio
					<lb/>Papie com suo exercitu, sed equitaverunt una die ad castrum Castecii, et burgum dicti castri
					<lb/>per vim ceperunt et comburserunt, et multos homines occiderunt et ceperunt.
					<lb/>Item et quadam alia die equitaverunt ad burghum Bronni, et dictum locum expugnaverunt,
					<lb/>et per vim ceperunt et comburserunt; et in dieta expugnatione ex Cremonensibus
					<lb/>perierunt plusquam c. Et postea infra paucos dies Cremonenses dixerunt se velie discedere
					<lb/>de dicto exercitu, quia marchio Montisferati se separaverat com suo exercitu desuper terris
					<lb/>astensibus pro veniendo illuc ; et sic totus exercitus, tam Placentie quam Cremone, voluntate
					<lb/>et motu Cremonensium rediit Placentiam irato animo et furioso et insalutato hospite, magis
				<lb/>com obrobrio quam honore.</p>
				<p><lb/>Item post paucos dies inculpati fuerunt aliqui de magnatibus placentinis a domino Alberto
					<lb/>Scoto de Placentia de reversione dicti exercitus; ob quam causam expulsi fuerunt de
					<lb/>civitate Placentie dominus Berninus de Palastrellis et frater et alii quatuor de domo sua,
					<lb/>et dominus Monachinus Folghoxius et Obertinus frater eius, et dominus Obertus Rusticacius
					<lb/>et Raynerius eius frater, et dominus Obertinus de Cario, et positi fuerunt ad confinia longe
				<lb/>a civitate Placentie per e miliaria.</p>
				<p><lb/>Et tunc dictus dominus Albertus Scotus factus fuit ancianus perpetuus et deffensor et
				<lb/>rector mercadantie civitatis Placentie.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore dominus marchio Montisferati fecit suum exercitum generalem com
					<lb/>Toto suo exforcio super teretorio astense, devastando segetes et omnia bona Astensium
					<lb/>ad portas civitatis per tres vices. Tandem dominus comes Savolie in auxilium Astensium
					<lb/>venit com mille ducentis militibus et com maxima quantitate peditum et balistrariorum, et
					<lb/>com Astensibus et gente sua venit super terras marchionis predicti et Alexandrie, ubi tunc
					<lb/>erat ipse marchio; qui audiens ipse marchio, convocatis amicis suis, et com Alexandrinis,
					<lb/>exivit Alexandriam et venit obviam predictis, et fuit prope eos per tria miliaria et minus,
					<pb n="60"/>
					<lb/> volens esse com eis ad campos et preliari com eis. Quo audiio, dominus comes predictus
					<lb/> com Astensibus et gente sua exivit de campis et reversus est in Astam, et dominus marchio
					<lb/> com suis reversus est in Alexandriam; et sic nulum prelium fuit inter eos.
					<lb/> Item dictus dominus potestas Parme in fine dicti sui regimis sindicatus et condepnatus
					<lb/> Condempnacio fuit per sindicos communis in ccl libris parmensium, quia condepnaverat Iacobinum Çamoreum
					<lb/> suo albitrio asque voluntate dominorum de curia. Mercatores vero parmenses fideiuberunt
					<lb/> pro eo, et super se eum aceperunt, et sanum et ylarem reddire fecerunt asque
				<lb/> solutione facta de dieta condepnatione dicto Iacobino vel alii.</p>
				<p><lb/> Item eo tempore reformatum fuit de faciendo portam de sancto Mathia, et facti sunt
				<lb/> aparatus et cavata fondamenta eiusdem.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore sestarium furmenti valuit x solidos imperiales, et mensura vini iiii solidos
				<lb/>imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Macoldus de Griffis de Brixia fuit potestas Parme eodem anno secundis sex
				<lb/>mensibus dicti anni post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/> Dominus Martinus de Ricardis de Laude fuit capitaneus populi Parme dictis secundis
				<lb/> sex mensibus inceptis ad augustum.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, die dominico penultimo mensis iulii, quingenti viri de hominibus civitatis
					<lb/> et episcopatus Parme, acepta cruce pro eundo in subsidium Terre Sancte de ultra
					<lb/> mare, congregati in Glarea communis Parme, bini et bini com canellis et cereis accensis
					<lb/> venerunt ad maiorem ecclesiam Parme, et, audita missa et comunicati, se moverunt, causa
					<lb/> eundi in dictum subsidium, asociati de clericis et religiosis usque ad portam civitatis et plus;
					<lb/> quibus crucesignatis commune Parme donavit mille libras parmenses, et eorum capitaneus
					<lb/> fuit dominus Raymondinus Baratus Rubeus . Et post paucos dies alii centum viri seculi
				<lb/> fuerunt predictos com solempnitate qua supra.</p>
				<p><lb/> Item eo anno Romani fecerunt dominum Iacobum de Columpna eorum dominum, et per
					<lb/> Romam duxerunt eum super curum, more imperatorum, et vocabant eum Cessarem, et fecerunt
					<lb/> exercitum super Viterbium et multas alias terras, in quibus non secuti sunt velie suum.
					<lb/> Item eo anno de mense setembris duo exercitus facti fuerunt supra districtum Mediolani
					<lb/> supra Tisinellum, unus quorum factus erat per dominum marchionem Montisferati com magna
					<lb/> quantitate miliium et peditum et com dominis de la Ture com toto eorum posse, et alius
					<lb/> per Mediolanenses com soldaderiis suis et certa quantitate populi et com toto suo posse. Et
					<lb/> ita duraverunt ambo dicti exercitus per quatuor dies; quo tempore, dictis exercitibus sic
					<lb/> stantibus, Placentini intraverunt super episcopatus Papie, et guastaverunt et comburserunt
					<lb/> multum de ipso districtu Papie; quo audito, dictus dominus marchio com suis diressit Papiam
				<lb/> subito et insalutato hospite non bono modo.</p>
				<p><lb/> Item eo anno et mense dictus dominus marchio Montisferati de Papia ivit in Alexadriam
					<lb/> com maion quantitate mihtum armatorum, quam consueverat; qui Alexandrim timentes
					<lb/> de eo, prodicione facta, subito armata manu et potenti, quadam die veneris octavo dicti mensis
					<lb/> setembris, ad rumorem populi per forciam ipsum dominum marchionem ceperunt et detinuerunt
					<lb/> et in civitatem posuerunt, et omnes suos tam equis quam armis spoliaverunt, et
				<lb/> omnes adversarios eum poteslate extra civitatem expelerunt.</p>
				<p><lb/> Item eo tempore et mense Placentini com certa quantitate amicorum equitaverunt in
					<lb/> episcopatu Papie, et castrum Arene guastaverunt, deinde com bono intelectu ad propria
				<lb/>reddierunt.</p>
				<pb n="61"/>
				<p><lb/>Item eo tempore de mense otubris forenses Papie com omnibus aliia de Ture equitaverunt,
					<lb/>et tunc populus Papie subito, armata manu, portas civitatis cepcrunt et suis cuslodibus
					<lb/>munierunt, deinde potestatem et capitaneum, quos habebant, de civitate exspelerunt;
					<lb/>et incontinenti miserunt pro domine Manfredino de Beccaria, qui velociter venit et restitutus
					<lb/>fuit in omni suo honore et dominio per populum Papie et in omnibus suis bonis. Illi vero
				<lb/>de Petra et de Ture intraverunt duas eorum rochas.</p>
				<p><lb/>Item eo anno comes, qui erat pro ecclesia romana in Romagna, captus fuit per illos de
					<lb/>Polenta de Ravena, et hoc quia volebat eos exspelere de Ravena, ut dicebatur.
					<lb/>Item eo tempore Bononienses ceperunt Ymolam et eam circomquaque splanaverunt. Et
				<lb/>eo tempore valuit furmentum x solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore quidam viator de Francia transiens per Parmam, et sciens campanam
					<lb/>grossam communis esse fractam, promixit communi dictam rampanam facere asque aliquo
				<lb/>precio, nisi esset bona, et laudaretur; qui eam incepit et fecit.</p>
				<p><lb/>Dominus Ungharus de Oddis de Perusio fuit potestas Parme in millesimo cclxxxxi primis
				<lb/>sex mensibus dicti anni.</p>
				<p><lb/>Dominus Lapus de Ughis de Pistorio fuit capitaneus populi Parme in dictis sex mensibus
				<lb/>inceptis a februario.</p>
				<p><lb/><foreign rend="italic">Il formento soldi x parmensi.</foreign></p>
				<p><lb/>Et eo tempore campana facta a dicto viatore, laudata et aprobata fuit pro bona; et sic
					<lb/>date fuerunt eidem a communi Parme pro suo labore e libre imperiales, et ultra communi;
				<lb/>eidem fecit et donavit unam robam varam pretio x librarum imperialium.</p>
				<p><lb/>Item eo anno quidam filius naturalis domini marchionis Montisferati, nomine Bonifacius,
				<lb/>captus fuit a Papiensibus.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die dominico quarto exeunte februario, dominus Bernabeus filius condam
					<lb/>domini Lambertini de BaÇano cirugici, per consilium generale communis Parme, a dominis
					<lb/>potestate et capitaneo predictis factus fuit miles mone et solempnitate solitis, et donate sibi
				<lb/>fuerunt per commune Parme e libre parmensium.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die sabati xvii martii, dictus dominus potestas, armata manu, more solito,
					<lb/>com capitibus societatum, ancianis misteriorum, dominis octo et com mille peditibus ad hoc
					<lb/>deputatis iverunt Campicinem ad domum domini Lombardini de Gente, et ipsam destruserunt ;
					<lb/>et hoc propter insultimi factum per eum contra dominum Corsachum de Marano.
					<lb/>Item eo anno comes Romagne, pace facta com illis de Pollenta, exivit de carceribus in
				<lb/>quibus eum tenebant.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die iovis x exeunte martii, dominus Gerardus de Parma cardinalis, vocatus
					<lb/>Sabinensis, reddeundo de alegatione sua de partibus Francie, Parmam venit, et valde
					<lb/>honorifice receptus fuit a populo parmensi, et omnia vexila et banderie communis, militum et
					<lb/>populi et omnium viciniarum et artium et misteriorum civitatis Parme, et omnes milites et
					<lb/>totus populus, episcopus com clero, religiosi et ceteri omnes iverunt obviam ei. Et multi
					<lb/>domicelli bagordaverunt ; et in aventu eius supradicta campana communis, que erat adhuc
					<lb/>in platea communis super uno hedificio ligneo, dum sonaretur ad sogham, fracta fuit. Et
					<lb/>expensis communis portatum fuit ipsi domino cardinali, desuper ipsum et equum suum, unum
					<lb/>palium de scarleto; et maiores milites civitatis Parme pedester adestrabant eum per frenum
					<lb/>et super staffas honorifice, et sic ductus et asociatus fuit usque ad ecclesiam maiorem, et
					<lb/>hospitatus fuit ad episcopatum. Et, stando in Parma per aliquot dies, donavit magna dona
					<lb/>dictis dominis potestati et capitaneo, et donavit sororibus de sancto Dominico quingeatas libras
					<pb n="62"/>
					<lb/>imperiales, et totidem Minoribus, et multa alia bona fecit. Item emit a domino episcopo
					<lb/>parmensi terram de AmaÇabove, et fecit et ordinavit beneficia prepositi et canonicorurn,
					<lb/> Batisterii parmensis pro divinis officiis perpetuo celebrandis, et dotavit eos multis possesionibus;
					<lb/> et dictam terram de AmaÇabove, que diu inculta exstiterat, ad culturam reddire fecit,
					<lb/> et incepit hedificari facere ecclesiam et domos multas in ipsa terra. Item et libenter voluit
					<lb/>unam campanam communi, sed commune omnino non permixit, et tunc fecit fieri
					<lb/>unam aliam campanam ad ecclesiam maiorem, que dieta fuit Baionum, expensis ipsius domini
				cardinalis.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore quidam asinus, vergatus dictus, mirifice factus et variis coloribus naturaliter
					<lb/>pilosus et decoratus, transivit per Parmam, qui mitebatur domino regi Francie a domino
				<lb/> rege Tartarorum, et erat salvaticus, ut dicebatur.</p>
				<p><lb/> Item eo tempore, die veneris xi intrante madio, in vesperis, quidam teremotus fuit in
				<lb/> civitate Parme palam vissus et sentitus a pluribus personis.</p>
				<p><lb/> Item eo anno quedam murmuracio fuit in Parma, et sic quatuor misteria, silicet becariorum,
					<lb/> ferariorum, calcolariorum et pelliciariorum, com iudicibus et notariis et aliis misteriis
					<lb/> civitatis, sacramentati simul fuerunt se manutenendo; et, factis certis provisionibus, incontinenti
				<lb/> cessavit omne murmuramentum.</p>
				<p><lb/> Item eo anno, die dominico intrante madio, civitas Acon de ultra mare, dicta Acris,
					<lb/> per fortiam capta fuit a saracenis; in qua captione multi et infiniti christiani perierunt, et multi
					<lb/> de Parma et de aliis terris Lombardie et Ytalie qui ibi erant, et vi evaserunt illi qui evaserunt.
					<lb/>Dominus rex Cipri com suis evassit; dominus vero patriarcha Ierusalem, dum intraret
					<lb/> in navem ut evaderet, propter nimiam multitudinem personarum intrare volentium in navem
					<lb/> com eo, submersus est com omnibus in mare qui secum erant; et multi de Parma reddierunt
				<lb/> Parme.</p>
				<p><lb/> Dominus Iacobus de Rivolla de Pergamo fuit potestas Parme eodem anno secundis sex
				<lb/> mensibus post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/> Dominus Henricus de Mecavilanis de Bononia fuit capitaneus populi Parme secundis
				<lb/> sex mensibus inceptis ad augustum.</p>
				<p><lb/> Et eo anno et tempore starium furmenti valuit xiii solidos parmenses, et iiii solidos imperiales
				<lb/> circa festum omnium Sanctorum, et mensura vini vi solidos.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno ellevata est turis sancte Marie maioris ecclesie a cingulis lapidum sive
					<lb/> archetis insursum per multa brachia, et factus est ibi quartus circulus, et sunt ibi quinque
				<lb/> clavi de lignamine roboris.</p>
				<p><lb/> Item eo anno alius quidam comes pro ecclesia venit in Romagnam, et fecit omnes paces
				<lb/> et tenuit ibi v centum milites.</p>
				<p><lb/> Item eo anno dugaria , que vadit ex traverso Glaree communis, facta fuit occasione navilii
					<lb/> communis, et constitit communi vii centum libras imperialium, de mensibus setembris et
					<lb/> otubris; et ordinatum fuit per commune Parme de emendo molendina dominorum de Ferapecoris,
					<lb/> que habebant in navilio extra portam pontis de Bononia, quod in sequenti anno
					<lb/> adimpletum fuit et constitit ccclx libras imperialium, et destruta fuerunt pro dicto navilio
				<lb/> complendo.</p>
				<p><lb/> Item eo anno dominus Bardelonus filius domini Pinamontis de Bonacosis de Mantua
					<lb/> expulit dominum Taynum fratrem suum de dominio civitatis Mantue, et ipsum et multos alios
					<pb n="63"/>
					<lb/>cepit et carceravit contra voluntatem dicti sui patris; et tunc dictus dominus Bardelonus
					<lb/> sacramentatus fuit com Venetianis, Paduanis et Bononiensibus, et fccit pacem com dominis
				<lb/>de la Scala et Veronensibus.</p>
				<p><lb/>Eodem anno dominus Oppeco marchio Exstensis fccit in civitate Mutine in buca navilii
					<lb/>unum castrum com uno palatio et iiii turibus, muratum circomquaque et afoxadalum com
				<lb/>pontibus levatoriis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno porta de sancto Mathia facta et completa fuit ; et depositio potestatum
				<lb/>Villarum episcopatus Parme.</p>
				<p><lb/>Item eo anno menses novembris et decembris fuerunt pluviosi et nubilosi, et non fuit nix
				<lb/>neque intensum frigus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, in vigilia nativitatis Domini, dominus comes Atrabatonsis, redeundo
					<lb/>de Apulia et eundo in Franciam, transitum fecit per Parmam com quingentis militibus.
					<lb/>Dominus Teclia de Frescubaldis de Floxentia fuit potestas Parme in millesimo cclxxxxii
				<lb/>primis sex mensibus ad annum novum.</p>
				<p><lb/>Dominus Baldoynus de Ughonibus de Brixia fuit capitaneus populi dictis sex mensibus
				<lb/>inceptis ad februarium.</p>
				<p><lb/>Et ipso anno dominus Mapheus Vicecomes de Mediolano, nepos domini archiepiscopi
					<lb/>Mediolani, factus fuit dominus civitatis Cumarum hinc ad quinque
					<lb/>annos et tunc baniti civitatis eiusdem Cumarum de bannis suis et com pace reversi sunt.
					<lb/>Item eo anno quidam boni viri de populo parmensi fuerunt additi in libro Societatis
					<lb/>cruxatorum, aprobati primo singuli per tres mutas sapientum et postea per consilium credentie
				<lb/>populi, et fuerunt mccc numero.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dominus marchio Montisferati, nomine dictus dominus Guilelmus Spadalongha,
					<lb/>existens in carcenbus in civitate Alexandne, obiit in pace die sexto intrante februario.
					<lb/>Item eo anno dominus Comes Romagne expulsus fuit de civitate Forlivii, et capti fuerunt
					<lb/>quidam eius frater et quidam eius nepos die tercio intrante februario; cuius negotii auctores
					<lb/>fuerunt Maghinardus de Faventia et ipsa civitas, et illi de Carbulo de Forlivio et ipsa civitas,
					<lb/>dominus Guido de Polenta de Ravena et ipsa civitas, et Rodulfinus de Ravena; com eo
					<lb/>videntur tenere civitates Cesene, Arimini, Ymole et castra multa. Et eo anno valuit stariuin
				<lb/>furmenti xiii solidos parmenses.</p>
				<p><lb/>Eodem anno de mense martii campane primo fuerunt posite super turi nova ecclesie maioris.
					<lb/>Item eo tempore ordinatum fuit per commune Parme de faciendo duo milia librarum
				<lb/>monete in parmensibus parvis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die mercurii sancto, secundo intrante aprilis, dominus Nicolaus papa quartus
					<lb/> obiit. Et post modicum temporis civitas Firmi cum quibusdam aliis civitatibus de Marchia
					<lb/>Anchonitana devastavit Civitamnovam de olivis et vineis, et una com Anconitanis et Exsinis
					<lb/>et ipsi com eis guastaverunt multum de districtu Osimi, et multa loca et castra ipsius districtus
					<lb/>habuerunt. Et eo anno duo senatores facti fuerunt Rome, unus quorum fuit dominus
				<lb/>Stephanus de Columpna, et alius quidam nepos domini Matei cardinalis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno commune Florentie, tam per terram quam per mare, guastaverunt civitatem
					<lb/>Pissarum usque ad civitatem per unum milianum, et in ipso exercitu fuerunt Ianuenses.
					<lb/>Item eo anno Romani preliati fuerunt simul de mense februarii, et spoliaverunt ecclesias
					<lb/>et loca religiosa et forestieros
					<pb n="64"/>
					<lb/>Item eo anno, die mercurii viii intrante iunio baniti civitatis Curnarum intraverunt ipsam
					<lb/>civitatem et fugaverunt de ipsa civitate amicos domini episcopi Cumarum, que pars habuit
				<lb/>recursum ad civitatem Mediolani.</p>
				<p><lb/>Dominus Fredericus Ponconus de Cremona fuit potestas Parme eodem anno secundis sex
				<lb/>mensibus eiusdem anni post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Baxanus Aroldus de Laude fuit capitaneus populi Parme secundis sex mensibus
				<lb/>dicti anni inceptis ad augustum.</p>
				<p><lb/>Item eo anno per commune Parme fuit ordinatum quod fratres de Claravale debent
					<lb/>esse masarii communis, et masaroli laboreriorum communis, et superstantes, tam in civitate
					<lb/>quam extra, ad doanam salis et saline communis, et ad puteos, et ad faciendum fieri salinam
					<lb/>communis usque ad quinque annos, com salario ce librarum imperialium prò quolibet anno;
					<lb/>et etiam ob hoc per commune Parme fuit eis largita quarta pars poderis condam domini Iacobi
				<lb/>Tavernerii, quam sibi reliquerat in testamento suo.</p>
				<p><lb/>Item eo anno quidam notarius de Laude ad officium navilii communis fuit Parme ad
				<lb/>salarium.</p>
				<p><lb/>Item eo anno non fuit intensum frigus, et yems fuit sica ut plurimum; et starius furmenti
				<lb/>valuit v solidos imperiales et iiii solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Marchus Iustinianus de Venetiis fuit potestas Parme in millesimo cclxxxxiii
				<lb/>primis sex mensibus ad annum novum.</p>
				<p><lb/>Dominus Guilielmus de Boxeto de Terdona fuit capitaneus populi Parme primis sex
				<lb/>mensibus inceptis ad februarium.</p>
				<p><lb/>Eodem millesimo in die anni novi dominus episcopus parmensis excommunicavit potestatem
					<lb/>Parme, occasione cuiusdam clerici, qui erat in carceribus communis occasione proditionis
				<lb/>RaÇoli.</p>
				<p><lb/>Item et ad dictum annum novum dominus Ubertus Borgarellus compievit officium suum
					<lb/>notarie potestatis quod tenuerat a guera imperatoris usque nunc, et qui dominus Ubertus
					<lb/>in ipso officio fuit omnibus benevolens, graciosus et sapiens,
					<lb/>Item eo anno circa medium februarii dominus Homo de Santis, sive de Lombarduciis
				<lb/>de Cagiis fuit primus syndicus communis foresterius in civitate Parme.</p>
				<p><lb/>Item eo anno liber Societatis crusatorum et populi Parme, de conscensu et consiencia dicti
					<lb/>capitanei, per Dondedeum eius notarium in pluribus locis falsificatus et rassus fuit, et nomina
					<lb/>plurimorum rasa fuerunt, et alia loco eorum scripta per Iacobinum Mencloti notarium, qui
				<lb/>propterea banitus fuit et condepnatus per falsitatem.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dictus dominus potestas com banderils levatis, armata manu, com mille peditibus
					<lb/>de populo ad hoc deputatis et aliis, cucurit Guardaxonum et Traversetulum ad domos
					<lb/> illorum de Baratis et destruserunt domos dominorum Symonis, Gerardi, Sandrini, Iohannis et
					<lb/> Ugholini, omnium de Baratis, occasione querimonie facte de eis per Antholinum de Rondanaria.
					<lb/>Item eo anno in die carnipluvii recte in prandio dictus dominus Baxanus Aroldi capitaneus
					<lb/> propter timorem dictarum falsitatum inventarum in libro Societatis, insalutato hospite,
					<lb/>et non exspectata sententia syndici, recessit de civitate Parme, qui dies fuit die martis x
					<lb/> intrante februario; qui capitaneus fuit asociatus ab amicis domini episcopi parmensis.
					<lb/>Item eo anno, die xviii 5 intrante februario, dominus Oppeco marchio Exstensis, tunc
					<lb/> dominus Ferarie et Mutine et Regii, viam universe carnis ingressus est; et tunc dominus Acco,
					<pb n="65"/>
					<lb/>filius maior condam dicti domini Oppeconis, factus et vocatus fuit, de consensu fratrum suorum,
					<lb/>dominus dictarum trium civitatum; qui dominus Aco missit suos ambaxatores se recomendando
					<lb/>communi Parme, et commune Parme missit suos ambaxatores Ferariam ad condolendum
					<lb/>se de patris ipsius morte, et reconciliandum ipsum et fratres eius de ipsa morte.
					<lb/>Dictum enim postea fuit, quod dictus dominus Oppeco in suo testamento reliquerat Ferariam
					<lb/>solum ipsi domino Aconi, et Mutinam domino Aldebrandino alteri eius filio, et Regium domino
					<lb/>Francischino alteri eius filio; sed, ut postea aparuit, dictum testamentum non sic mandatum
				<lb/>fuit executioni.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno de mense martii dictus dominus potestas com mille peditibus et aliis,
					<lb/>more solito, cucurit Torclaream ad domum Egidioli Scorce, eamque destrusit occasione iniurie
				<lb/>facte per eum filio Careti.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die iovis tercio exeunte februario, Pontremuienses intrinseci intraverunt
					<lb/>burgum diete terre per vim, et Malaspini com sua parte expulsi fuerunt de ipsa terra,
					<lb/>pugna facta fuit inter ipsas partes com manghanis et trabuchis, demde venerunt ad
					<lb/>pacem; et tunc Pontremuienses dederunt se communi Luce, et potestatem, quem solebant
					<lb/>accipere de Parma non plus acceperunt, sed a communi Luce; et hoc prò eo, quia commune
				<lb/>Parme noluit se intromitere de eis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, circha principium iunii, dominus, Aidebrandinus filius condam domini OppeÇonis
					<lb/>marchionis Exstensis, timens de fratre suo domino Accone, arfugit de Feraria et ivit
					<lb/>Bononiam, ubi benigne receptus fuit. Dictus vero dominus Acco incontinenti, timens ne dictus eius
					<lb/>frater intraret Mutinam, venit Mutinam, et eam valde bene munivit et custodes ibi duplicavi
					<lb/>et banivit ipsum et Rangonos et multos alios, qui recusaverunt ire ad eius mandata.
					<lb/>Item eo anno cum dictus dominus Marchus Iustinianus potestas, existens in ipso regimine,
					<lb/>ellectus esset in potestatem Creinone, et regimen ipsum aceptaset de voluntate consilii generalis,
					<lb/>et ipsum oporteret ire Cremonam pro ipso regimine, et non posset habere parabolam
					<lb/>aliter, quia debebat stare ad sindicatum, ipse asociatus ab amicis domini episcopi ivit Cremonam
					<lb/>sine stando ad sindicatum; propter quod dominus Homodeus factus tunc syndicus
					<lb/>communis Parme, citari fecit ipsum, et per contumaciam ipsum condepnavit in centum libris
					<lb/>in una parte, et in xxv in alia parte propter contumaciam. Et eo tempore valuit starium
				<lb/>furmenti tribus solidis imperialibus.</p>
				<p><lb/>Dominus Maxolus de Oddis de Perusio fuit potestas Parme secundis sex mensibus dicti
				<lb/>anni post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/>Dominus Philipus de Corvis de Bononia fuit capitaneus populi Parme secundis sex mensibus
				<lb/>inceptis ad augustum.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die x infrante iulio, circa horam tertie, tonitrua maxima fuerunt com
					<lb/>pluvia magna in civitate Parme ; in quatuor locis sagita de cello percusit, et maxime in una
					<lb/>domo fratrum Humiliatorum in Capite Pontis piena feni, quam domum com feno combursit
					<lb/>non obstante pluvia, et homines com aqua et com aceto non poterant dictum ignem exstinguere.
					<lb/>Et eodem mense alia vice eciam percusit in una domo fratrum de Columba de Placentina,
					<lb/>quam domum cunumagna quantitate biave combursit. Et eodem tempore maxima tempestas
					<lb/>fuit in episcopati Cremone, et ita grossa quod una balla dicte, tempeste ponderabat
				<lb/>tribus libris.</p>
				<pb n="66"/>
				<p><lb/>Item eo anno et mense, die xi iulii, in civitate Pistorii inceperunt maxima tonitrua et
					<lb/>fulgidra magna et fortissima, et duraverunt per xxiiii dies, et maximi et plurimi ibi fuerunt
					<lb/>terremotus, quorum occasione multe domus Pistorii diruerunt, et multe scisse et maghagnate
					<lb/>fuerunt; et una pars maioris ecclesie dicte terre diruit et capitinus turis dicti communis, et
					<lb/>multi homines mortui fuerunt dieta de causa, et homines stabant extra civitatem ad tendas
					<lb/>et travachas. Et una figura beate virginis Marie, que erat ad dictam ecclesiam maiorem,
					<lb/>tunc plurima miracula fecit sanando infirmos et cecos illuminando; et fuit ibi magnum scovamentum,
					<lb/>et multe paces ibi tunc facte fuerunti et erat tunc potestas Pistone dominus Bonifacius
				<lb/>Lupus de Parma.</p>
				<p><lb/>Item eo anno dictus dominus potestas com mille et aliis, armata marni, more solito, cucurit
					<lb/>ad domum domini Iohannis de Niciis, qui erat frater Gaudens; et etiam Poltronerii de
					<lb/>Riticoldis, et hoc propter certas iniurias per eos factas in aliquos scriptos in libro Societatis.
					<lb/>Item eo anno inceptus fuit pons de Sorbulo, ut rieret de lapidibus et quadrellis, super
				<lb/>flumen Hentie.</p>
				<p><lb/>Et eo anno valuit furmentum iii solidos imperiales.</p>
				<p><lb/>Dominus Cursius Donatus de Florentia fuit potestas Parme in millesimo cclxxxxiii primis
				<lb/>sex mensibus inceptis ad annum novum.</p>
				<p><lb/>Dominus Torsardus de Bergonciis de Pergamo fuit capitaneus popuii Parme dictis sex
				<lb/>mensibus inceptis ad februarium.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mense martii quidam nomine Iacobus de Canonica de vicinia sancti
					<lb/>Iohannis fuit interfectus in terra de Ulmo episcopatus Parme a quibusdam de dicta terra de
					<lb/>qui dicebantur esse eius amici, et qui ipsum sepelierunt in uno suo campo in dicta
					<lb/>terra; et stetit sepultus, antequam sciretur, per viginti octo dies, et tandem venit in publicum.
					<lb/>Et tunc collegium notariorum civitatis Parme, de quorum collegio dictus dominus
					<lb/>Iacobus erat, volens scire veritatem qualiter mortuus fuerat et a quibus, misserunt ancianum
					<lb/>eorum com centum notariis ad dictam terram de Ulmo, et ceperunt duos ex malefactoribus,
					<lb/>quos duxerunt Parmam in forciam communis; quorum unus propterea apensus fuit per gulam,
					<lb/>et alius, quia non manifestavit per aliqua tormenta, condepnatus fuit carcere perpetuo. Et
					<lb/>notarii invenerunt corpus in campo, ubi sepultus fuerat, et duci fecerunt Parmam, et sepeliri
					<lb/>fecerunt ad monasterium sancti Iohannis honorifice; et plures alii baniti propterea fuerunt.
					<lb/>Et iterum notarii predicti redierunt Ulmum, et domos et albores, vineas et omnia bona banitorum
					<lb/>ipsa occasione destruserunt, et palatium vetus communis stetit clausum donec dicta
				<lb/>vindicta per omnia facta fuit et dicti notarii sunt reversi.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mense aprilis dictus dominus potestas, armata manu, com mille peditibus
					<lb/>de populo, et aliis deputatis cucurit Medexanum ad domum Manfredoti filii domini
					<lb/>Bertholini de CornaÇano, et ad domum Ugholini filii condam Uberti de CornaÇano, qui
					<lb/>Ugholinus de Bocho dicebatur, et ipsas domos et bona eorum guastaverunt, occasione insultus
					<lb/>facti per eos in dominum Ubertum filium condam domini Lanfranchi de CornaÇano.
					<lb/>Item eo anno incepta fuit guerra inter dominum Acconem marchionem Exstensem et
					<lb/>dommum Francischinum fratrem eius et suos sequaces ex una parte, et commune Padue ex
					<lb/>alia; et certi de Parma iverunt in servicium dicti domini marchionis et fratris; et tandem
					<lb/>venerunt ad pacem; et dictus dominus marchio non bene habuit quod intendebat, nam
					<lb/>castra sua, que in mundo melliora habebat, in coinp.ùsitione dirupta fuerunt, silicet Este et
				<lb/>Calaonum.</p>
				<p><lb/>Eodem anno de mense maii starium furmenti valuit duobus solidis et dimidium, et mensura
					<lb/>vini optimi solidos imperiales, et buzola de meliori dabatur pro uno mediano.
					<pb n="67"/>
					<lb/>Item eo anno dictus dominus potestas com mille de populo et aliis de talia deputatis,
					<lb/>armata manu, cucurit, more solito, ad domos Ylarioli, Pinacii et Burincati de la Senaca,
					<lb/>fratrum et filiorum condam domini Iohannis de la Senacia, tam in civitate quam ad villas
					<lb/>eorum, et ipsas domos et alia sua bona devastaverunt; et hoc quia dictus Borencatus interfecerat
				<lb/>dominum Bernardum Malabrancham.</p>
				<p><lb/>Item eo anno inceptus fuit pons de Tauro, qui est super strata Claudia, fieri de quadrellis,
					<lb/>lapidibus et calcina; et fuit fondatus ad modum unius fondamenti et sic ampli ut erat
				<lb/>pons, et more super ipso fondamento ellevate.</p>
				<p><lb/>Item eo anno more pontis de Sorbulo explete fuerunt.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno quatuor heretici, duo masculi et due temine, propter heresim combusti
				<lb/>Fuerunt per commune Parme, et qui se dicebant de ordine Apostolorum.</p>
				<p><lb/>Item eo anno quidam de Alcano, nomine frater Gerardus Segharellus, qui dicebatur
					<lb/>fratrum Apostolorum, examinatus et inventus culpabilis in multis heresiis et enormis
					<lb/>delictis, condepnatus fuit per dominum Oppeconem parmensem episcopum perpetuo carcere
				<lb/>puniendus.</p>
				<p><lb/>Item eo anno platea communis, de novo facta, tota fuit per commune Parme planelata.
					<lb/>Item eo tempore una leona donata fuit communi Parme parvula, que postea alevata fuit
				<lb/>et tenta pro communi quousque vissit.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die quinto intrante iunio, frater Petrus de Morono de Apulia electus fuit
					<lb/>in papam per omnes cardinales, nemine discordante, et vocatus fuit dominus Celestinus papa
					<lb/>quartus; qui papa equitavit asinum usque Aquilani, et ibi fecit duodecim cardinales.
					<lb/>Dominus Florinus de Pontecarali de Brixia fuit potestas Parme secundis sex mensibus
				<lb/>dicti anni post sanctum Petrum.</p>
				<p><lb/> Dominus Albertonus de Doxino de Cremona fuit capitaneus populi Parme secundis sex
				<lb/>mensibus inceptis ad augustum.</p>
				<p><lb/>Item eo tempore quedam domus pro communi Parme facta fuit retro domos domini capitanei,
					<lb/>seu Camusinam, pro leona communis tenenda, com custode eiusdem, et pascenda
				<lb/>expensis communis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno de mense iulii, prima die regiminis dicti domini potestatis, quasi inspiratione
					<lb/>divina, elevati fuerunt clamores et percusiones lapidum, bancorum et tabularum a pueris
					<lb/>et trecolis et ab ahis hominibus stantibus in platea communis et circa, post quosdam qui
					<lb/>steterant primis sex mensibus dicti anni advocati communis et consules iustitie communis Parme,
					<lb/>quorum aliquis non audebat aparere a canale de Malocantono usque ad sanctam Christinam,
					<lb/>et a becaria de sancto Ieorgio usque ad domos de Prandis; et continuo, sicut aliquis eorum
					<lb/>aparebat, dictus clamor et percusio lapidum levabatur post ipsos, et hoc ideo quia vendiderant
					<lb/>iustitiam pro denariis in condepnando innocentes et in absolvendo culpabiles pro denariis et
					<lb/>pecunia. Et duraverunt dicti clamores donec data fuit baylia potestati inquirendi suo arbitrio
					<lb/>contra eos et donec capti et bogati fuerunt; et, facta inquisitione contra eos, tormentati fuerunt
					<lb/> et confessi, et condepnati quilibet eorum, prout exigebat delictum, quidam plus et quidam minus, et
					<lb/>in restituendo personis totum quod ab eis extorsisent, quod fuit plus quam condepnatio
					<lb/>commuinis; et fuerunt in palatio veteri communis et in domo domini potestatis depicti com
					<lb/>nominibus et pronominibus eorum, et cassati ad tempus ab omnibus officiis communis Parme.
					<lb/> Item eo anno dictus dominus potestas com mille de populo et aliis ad hoc deputatis,
					<lb/>armata manu, ut moris est, cucurit ad terras de Guardasono et de Traversetulo ad domos
					<lb/>dominorum de Baratis, et guastaverunt domos omnes, vineas et ficus et alia eorum bona, qui
					<pb n="68"/>
					<lb/>fuerunt numero octo; et hoc quia interfecerunt Ugholinum et Antholinum de Rondanaria; et
				<lb/>hoc fuit de mense augusti.</p>
				<p><lb/>Item eo anno Venetiani, veriientes de ultra mare com triginta galeis et mercadandia
					<lb/>inexstimabili, aceperunt per vim Ianuensibus unam galeam; qui Ianuenses, ira moti, secuti
					<lb/>fuerunt eos com decem octo galeis usque ad portum Laudacii, et ibi prelium durisimum fuit
					<lb/>inter eos ; in quo prelio Ianuenses obtinuerunt, et dictos Venetianos omnes com galeis eorum
					<lb/>ceperunt et captivos duxerunt omnes Ianuam, exceptis mortuis, et com fuerunt Ianue, dimiserunt
					<lb/>et relaxaverunt omnes, exceptis e de melioribus, quos tenuerunt; moxtuorum vero non
				<lb/>fuit numerus.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno ellevata fuit turis maioris ecclesie a fenestris campanarum insursum,
					<lb/>et facti sunt ibi archipeyti de lapidibus et quatuor cantoni, et super quolibet unum capitellum
				<lb/>com pomis deauratis.</p>
				<p><lb/>Item eo anno parve nives fuerunt, et magna mortalitas pulorum; et sestarium furmenti
					<lb/>valuit quandoque duobus solidis et pro maiori parte temporis tribus solidis imperialibus; e la
				<lb/>bizola del melior vino valsi uno imperiale.</p>
				<p><lb/>Item eodem anno, tempore nubiloso et pluviali Magnanus de CornaÇano, banitus comminis
					<lb/>Parme pro maleficio, com quibusdam aliis banitis communis Parme et aliis numero xl,
					<lb/>abstulit communi Parme castrum Crondule; et hoc scito a communi, commune missit illuc
					<lb/>militem potestatis com certis peditibus et balisterus et equitibus et com hominibus terrarum
					<lb/>a Fornovo insursum, qui, com fuerunt ad locum, incontinenti preliari ceperunt com dictis banitis;
					<lb/>et dictus Magnanus interrogatus si volebat redere castrum, respondit quod non nisi sicut
					<lb/>volebat dominus episcopus parmensis, qui habebat claves pro se et domino marchione Exsterse.
					<lb/>Quo audito et intellecto a communi Parme, commune cridari fecit, si quis volebat soldum,
					<lb/>dabantur cuilibet duos solidos imperiales pro die ; et iverunt mille pedites et ultra ad dictum
					<lb/>locum, qui, com fuerunt Berceli, dicti baniti quadam nocte, dimisso loco, afugierunt.Capitaneus
					<lb/>vero cum duobus custodibus, qui ibi ante erant pro communi, et unus ex banitis capti
					<lb/>fuerunt et ducti Parmam, et trasinati ad caudas mulorum usque ad montales de Colliculo
					<lb/>et ibi fuerunt apensi per gulam. Dictus vero Magnanus et alii predicti baniti depicti fuerunt
					<lb/>in palacio veteri communis com nominibus et pronominibus eorum, et baniti tamquam prodictores
					<lb/>communis Parme ; et eodem tempore, post aliquot dies, quidam ex predictis banitis
					<lb/>captus per homines de rocha, qui similiter ductus fuit in forciam communis, et trasinatus et
				<lb/>apensus in eodem loco, qui vocabatur Speciolus Iohannis Specii.</p>
				<p><lb/>Item eo anno, die sextodecimo exeunte decembri, predictus dominus Celestinus papa
					<lb/>renunciavit papatu, ordinato prius inter cardinales de modo et forma subeessoris.
					<lb/>Item eo anno magna habundantia aquarum fuit, ita quod terre de Sacha et de Sanguigna,
					<lb/>Cella, TuriÇella, Colurnio, Coparmulis, Ynsula, Hencanum, Cohencium et Amacabove et alie
					<lb/>multe terre fuerunt sub aquis, ita quod non habebant terram, et navigari poterat usque ad
				<lb/>Gaynaghum et ad ecclesiam de MaÇabove.</p>
				<p><lb/>Eodem anno burghus de Terentio et ecclesia et domus omnes dicti bursfi et ecclesie
					<lb/>per dilatatas maximas, que ibi fuerunt, destructe et delatate fuerunt de loco eorum longe
				<lb/>satis et dirupte.</p>
				<p><lb/> Item eodem anno, in festivitate omnium Sanctorum, dominus AÇco marchio Exstensis
					<lb/>una com domino Francischino fratre suo congregavit in civitate Ferarie maximam et honorabilem
					<lb/>curiam omnium procerum civitatum Lombardie de amici suis, in qua cura factus
					<pb n="69"/>
					<lb/>fuit miles com predicto fratre suo per dominum Gcrardum de Camino dominum Trivisii ; et
					<lb/>ipso domino AÇone facto milite, incontinenti fecit alios lii milites suis propriis expensis, quamdiu
					<lb/>fuerunt in civitate Ferarie, quorum singulis donavit duas vestes varas, unam de samite, quam
					<lb/>donaverunt ad curiam, et aliam de medietate, quam in se retinuerunt. Et de predictis fuerunt
					<lb/>quatuor de Parma, silicet dominus Petrus de Sancto Vitale, dominus Iohannes de Sancto Vitale,
					<lb/>dominus Gerardus de Hencola et dominus Christoforus de Marano. Que quidem curia
					<lb/>in Lombardia magna germina germinavit, cuius flores et fructus nondum finem habuerunt.
					<lb/>Item eo anno, in vigilia nativitatis Domini, dominus Benedictus Gaytanus cardinalis electus
					<lb/>fuit in papam, et vocatus fuit dominus Bonifacius papa octavus; qui dominus Bomfacius otavi.
					<lb/>papa cepit fratrem Petrum de Morono, olim papam predecesorem suum, et eum detineri et
				<lb/>custodiri fecit, curialiter tamen, toto tempore vite ipsius domini Petri.</p>
				<p><lb/>Dominus Umbertus condam domini Guarnerii de Civitate Castelli fuit potestas Parme in
				<lb/>Millesimo cclxxxxv ad annum novum.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
	
</text>
</TEI>