<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Historia translationis corporis s. Agathae virginis martyris Constantinopoli Catanam</title>
				<author>Mauritius Ep. Catanensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name><!-- !!! --></name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5117" unit="words">Parole: 5117</measure>
				<measure quantity="32989" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 32989</measure>
				<measure quantity="37316" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 37316</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2008-01-13">13/01/2008</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: M.R.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">AASS 5 feb. I</title>
						<imprint>
							<date>1648</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok, ma la inf. bibliografica? Cosa è AASS?</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="637 col. 1"/>
		<div>
			<head><lb/>Historia translationis
				<lb/>corporis s. Agathae V. M.
				<lb/>Constantinopoli Catanam
			<lb/><hi rend="italic">auctore Mauritio Ep. Catanensi</hi></head>
			<div>
				<head><lb/>Absolutio Domini Mauritii Catanensium
				<lb/>Praesulis</head>
				<head type="salutatio"><lb/>Mauritius Divina protegente gratia Cataniensium
					<lb/>Praesul cum omnibus suis coenobitis,
					<lb/>omnibus Episcopis, Abbatibus, monachis,
					<lb/>Clericis, militibus, viris ac mulieribus, in Christo pie
				<lb/>viventibus salutem.</head>
				<p><lb/>Gaudium, quod in praesenti nobis evenit tempore,
					<lb/>vobis celare nolentes, his litteris patefacimus, quatenus
					<lb/>una nobiscum corda vestra laetentur. Igitur sciat
					<lb/>Dilectio vestra, Fratres carissimi, corpus beatissimae
					<lb/>Virginis et Martyris Agathae ad proprios deductum
					<lb/>esse alumnos, unde ex parte omnipotentis Dei Patris
					<lb/>et Filii et Spiritus sancti, vice Beati Petri Apostoli,
					<lb/>cui a Domino ligandi atque solvendi collata est potestas,
					<lb/>de omnibus peccatis, quae confessi fuerint, venientes
					<lb/>ad suum sacratissimum corpus recto corde adorandum,
					<lb/>tertiam partem dimittimus. Et si forte incepto
					<lb/>itinere quis morte praeveniente obierit, et confessus
					<lb/>peccata sua fuerit, omnia dimittimus ei, praestante
					<lb/>Domino nostro Iesu Christo, cui est honor et
				<lb/>gloria in secula seculorum, Amen.</p>
				<p><lb/>In nomine Domini nostri Iesu Christi, Amen.</p>
			</div>
			<pb n="637 col. 2"/>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">Incipit Epistola Mauritii Cataniensis Episcopi
				<lb/>de translatione S. Agathae Virginis</hi></head>
				<div>
					<head><lb/>1.</head> <head type="salutatio">Mauritius, nomine, non merito, Cataniensis
						<lb/>Episcopus, universis eius provisioni
						<lb/>commissis filiis, et Fratribus
						<lb/>omnibus intra Siciliam sub Christianae
					<lb/>legis professione salutem.</head>
					<p><lb/>Divinorum eloquiorum promulgata sanctione didicimus,
						<lb/>quoniam sacramentum Regis abscondere
						<lb/>bonum est, opera autem Dei revelare honorificum
						<lb/>est. Et idcirco, Dilectissimi, pro humanae mentis ignavia
						<lb/>remanere nullatenus debet occultum, quod gratuita
						<lb/>pietate sui, pro omnium salute communi, vult
						<lb/>Dominus omnipotens fieri manifestum. Ipse quippe
						<lb/>in sua natura immutabilis persistendo, mutabilitates
						<lb/>humani generis, quod deceptione diabolica variis semper
						<lb/>atque multimodis vitiorum iaculis vulneratur, sanare,
						<lb/>et in bono solidare procurat. Et nunc sanctae
						<lb/>Scripturae dulcibus eloquiis admonendo, nunc minarum
						<lb/>suarum asperitatibus deterrendo, nunc Sanctorum
						<lb/>suorum exemplis et miraculis demulcendo, et sic
						<lb/>ad aeternam vitam praedestinatos informans, de malis
						<lb/>bonos efficit, et de collatis sibi beneficiis ad se laudandum
						<lb/>et glorificandum promptiores reddit. Igitur et
						<lb/>nos pro inaestimabili beneficio nuper nobis, non nostris
						<lb/>meritis, sed sua bonitate, collato, illi devotas gratiarum
						<lb/>rependimus actiones, et ut vos congaudendo
						<lb/>nobiscum eadem faciatis, vestras praesentibus nostrae
						<lb/>pusillitatis apicibus pulsamus aures. Reddidit enim nobis
						<lb/>Agathae beatissimae Viginis et Martyris corpus
						<lb/>sanctissimum, totius Siciliae pignus et amabile patrocinium.
						<lb/>Quo autem ordine, quibusve ministris actitatum,
						<lb/>quantisque miraculorum indiciis declaratum,
						<lb/>cunctis scire volentibus in huius scripti pagina declaramus,
						<lb/>brevitati studentes, et verborum ambages penitus
						<lb/>devitantes. Quapropter studiosos quosque lectores,
						<lb/>qui hunc qualemcumque dictatum legere dedignati
						<lb/>non fuerint, dulciter admonemus, ne in nobis
						<lb/>linguae nitorem, vel verborum ornatus inquirant, sed
						<lb/>simpliciter et veraciter edita simplici et veraci mente
						<lb/>suscipiant, scientes procul dubio Deum non philosophica
						<lb/>disertitudine, sed in simplicitate et veritate semper
					<lb/>esse quaerendum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h_1"><lb/>Cap. I</head>
					<head type="h_2"><lb/><hi rend="italic">S. Agathae corpus Constantinopolim avectum,
					<lb/>inde in Italiam revectum non sine miraculis.</hi></head>
					<div>
						<head><lb/>2.</head> <p>Sicut in antiquorum libris authenticis invenitur,
							<lb/>Decio persecutionem Christicolis ingerente,
							<lb/>beatissima Virgo et Martyr Agatha martyrio coronata
							<lb/>est in provincia Siciliae, apud urbem Cataniam,
							<lb/>sub Quintiano Proconsule ibique sepulta longo quievit
							<lb/>tempore, Domino per eam miraculorum insignia
							<lb/>faciente. Verum post multa annorum curricula populus
							<lb/>Christianus, suis peccatis promerentibus, iustitia
							<lb/>Divina castigante, in vindictam traditus est manibus
							<lb/>Barbarorum. Qui diruentes ecclesias et civitates, totam
							<lb/>circumquaque provinciam suo dominio subdiderunt
							<lb/>serviliter. Quam stragem fidelium Constantinopolitanus
							<lb/>audiens Imperator, Exarchum, quem
							<lb/>in bellicis rebus habebat expertissimum, vocabulo Maniacum,
							<lb/>cum armata manu in Siciliam destinavit, qui
							<lb/>in brevi totam peragrans insulam, eam ferro incendioque
							<lb/>perdomitam in ditionem accepit. Qui Maniacus
							<lb/>corpus Deo dilectae Virginis Agathae cum multis
							<lb/>aliorum Sanctorum corporibus Constantinopolim,
							<lb/>quae prius fuerat vocata Byzantium, delegavit, credens
							<lb/>Orientis imperium, iam iamque casurum, per eorum
							<pb n="638 col. 1"/>
							<lb/>preces et merita posse in robur pristinum relevari. Sic
							<lb/>igitur translatum est corpus beatissimae Virginis et
							<lb/>Martyris Agathae de Cataniensi civitate Byzantium,
							<lb/>ibique decenter a quibusdam loci incolis est conditum,
						<lb/>et devotissime veneratum.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>3.</head> <p>Volente autem Domino, cuius universa reguntur
							<lb/>imperio, relatum est tali modo. Anno Incarnationis
							<lb/>eius millesimo centesimo vigesimo sexto, Indictione
							<lb/>quarta, Apostolicae Sedi praesidente post Calixtum
							<lb/>Honorio, duo quidam Latini apud urbem Constantinopolim
							<lb/>mansitabant, quorum unus Gislebertus, alter
							<lb/>vero Goselinus vocabatur, prior quidem genere
							<lb/>Gallus, sequens autem Calabricus. Cui videlicet Gisleberto,
							<lb/>qui in aula Regis militari fungebatur officio,
							<lb/>sicut ipse praesentibus nobis asseruit, per nocturnam
							<lb/>visionem se beatissima Virgo et Martyr Agatha semel
							<lb/>et iterum atque tertio repraesentans praecepit, ut se ab
							<lb/>ecclesia, in qua iacebat, latenter ablatam, Cataniam,
							<lb/>ubi pro Christo fuerat coronata martyrio, reportaret.
							<lb/>Quae visio, quoniam nonnullis videtur incredibilis, a
							<lb/>nobis non debuit humanae rationis libramine discuti,
							<lb/>sed Dei cuncta scientis iudicio reservari. Hoc tamen
							<lb/>veraciter affirmare possumus, quia nisi Deus voluisset,
							<lb/>ad nos Virgo beatissima non rediisset. Ceterum nos
							<lb/>legem sequentes historiae, reliqua prosequamur ex
						<lb/>ordine.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>4.</head> <p>Gislebertus ergo, solus tam magnos ausus inchoare
							<lb/>formidans, socium sibi fide constrictum Goselinum
							<lb/>accersens, quieto tempore noctis una cum illo scala
							<lb/>supposita, in qua iacebat corpus Virginis, ecclesiam
							<lb/>introivit, illudque reperientes furto laudabili rapuerunt
							<lb/>et in cophino rosis odoriferis hinc indeque referto
							<lb/>venerabiliter collocarunt. Protinusque ad domum
							<lb/>Goselini, cum thesauro sibi divinitus attributo, gressu
							<lb/>concito repedantes, caput Virginis venerandum in
							<lb/>duabus scutellis, quanta potuerunt honorificentia,
							<lb/>condiderunt. Artus vero reliquos, ne quovis indicio
							<lb/>possent detegi, in duabus pharetris, quas vulgo Turcasias
						<lb/>nominant, attulerunt.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>5.</head> <p>Interea tantae rei statim circumquaque fama discurrens,
							<lb/>populari motu ad aures usque Principis pervolavit,
							<lb/>dicens evenisse sibi et ipsius imperio triste praesagium,
							<lb/>Agathae scilicet corpus amissum. Nec moram
							<lb/>patitur missis ubique cursoribus, per totam civitatem,
							<lb/>perque vicini maris littora regia proponuntur edicta,
							<lb/>ne quis ab Urbe non interrogatus abscederet. Sed quid
							<lb/>valet humana custodia contra Divinae dispositionis
							<lb/>industriam? Non est, ait sapientissimus Salomon, sapientia,
							<lb/>non consilium contra Dominum. Nam praedicti
							<lb/>viri nullo se molestante, vel istius facti ab eis sciscitante
							<lb/>negotium, ab urbe regia, Domino protegente,
							<lb/>progressi, portum maris adeunt, ibique conscensa navi,
							<lb/>vento prosequente secundo, veloci remigio
						<lb/>Smyrnam usque perveniunt.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>6.</head> <p>Quo in loco diebus quatuor commanentes, et
							<lb/>Turcasias, ubi sanctas occultaverunt Reliquias, aptius
							<lb/>componere disponentes, gravi terraemotu sunt repente
							<lb/>perterriti, et repentino terrore turbati. Gislibertus
							<lb/>autem, Goselino sapientior atque fidentior, socium
							<lb/>suum, ne trepidaret, multiplici consolatione confortans,
							<lb/>aiebat
							<lb/>Divinam illis adesse praesentiam, nulloque
							<lb/>prorsus eventu se debere terreri, aut a coepto desistere,
							<lb/>quos talis tantique potentatus Domina sui comitatus
							<lb/>praesidio roboraret. Extemplo facta dictis aequantes,
							<lb/>ratem inde Corinthum navigare volentes facta pactione
							<lb/>conscendunt, et maria pacata pro voto sulcantes,
							<lb/>ad optatum praedictae civitatis portum, Domino prosperante,
							<lb/>perveniunt. Sic nil obfuit terreni Regis vetitum,
							<lb/>cui caelestis Imperatoris virtus obstat; nullum potens
						<lb/>defuit auxilium.</p>
						<p><lb/>Quis tua, Christe Deus, referat magnalia digne,
							<lb/>Immeritis famulis quae grato numine confers?
							<lb/>Quae tibi lingua, vel ingenium, quis denique sensus
							<pb n="638 col. 2"/>
							<lb/>Condignas poterit vel ad horam reddere grates?
							<lb/>Lingua silet, pavet ingenium, sensus stupet omnis,
						<lb/>Dum tua mira loqui cupiunt, et dona fateri.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>7.</head> <p>Igitur Corinthum pervenientes, ut diximus, ibidem
							<lb/>plus necessitate, quam voluntate quatriduo substiterunt,
							<lb/>optantes invenire navigium, quo vehente
							<lb/>possent in Siciliam devenire. Sed cum desiderio deesset
							<lb/>effectus, post diurni temporis fatigationes nocturno
							<lb/>sopore depressis, ut postmodum retulit, Gisliberto
							<lb/>nominato superius imago beatissimae Virginis admirandae
							<lb/>venustatis, crinibus dissolutis, apparuit, et plurimum
							<lb/>de ipsius tarditate conquesta, ut cum socio se
							<lb/>comitante navigaret, admonuit: simulque per visum
							<lb/>navem ostendit, quae iam anchoram levans cursum dirigere
							<lb/>properabat. Qui statim evigilans, indeque nociva
							<lb/>morositate contempta festinans, iuxta illud,
							<lb/>Tolle moras, semper nocuit differre paratis;
							<lb/>pervenit ad portum, ubi per omnia suae voluntatis et
							<lb/>diutinae praeoptationis compos effectus, naulica consuetudine
							<lb/>distributa, navem subiit, nulloque vel sibi
							<lb/>vel nautis, interventu Virginis, obstante periculo, una
							<lb/>cum Goselino laboris et consilii socio, Methonae littori
						<lb/>applicuit.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>8.</head> <p>Inde quibusdam negotiatoribus sociati, feliciter
							<lb/>Adriaticum mare transmeantes, Altissimi volente consilio,
							<lb/>Tarentum salvi perveniunt ad littus: in quo descendentes
							<lb/>civitatem adeunt Tarentinam, ibique celebrata
							<lb/>Missa super Virginis gloriosae Reliquias, ac
							<lb/>sumpto cibo, pristinum redeunt ad littus, ubi clam depositis
							<lb/>artubus a pharetris, caussa melioris repositionis,
							<lb/>factum est Divino miraculo, quod reponentes gloriosas
							<lb/>Reliquias Virginis gloriosae, gloriosam, credentes
							<lb/>ipsam iam reposuisse, extra dimiserunt mamillam, ubi
							<lb/>fons quidam aderat. Ad quem faemina quaedam vidua,
							<lb/>fama laudabilis, morum honestate venusta, caussa
							<lb/>abluendi pannos, cum quadam filia sua parvula, quam
							<lb/>adhuc lacte nutriebat, advenit: quae lotis pannis somno soporata
							<lb/>fortiter obdormivit. Puella autem, naturali
							<lb/>instinctu appetens refocillari, materna quaerebat
							<lb/>ubera, ut lac sugeret, ut consueverat, eundoque manibus
							<lb/>pedibusque hinc inde discurrens, ad gloriosam mamillam
							<lb/>miraculo Divino pervenit, quam in ore ponens
							<lb/>illam sugere coepit, a qua lac mirae dulcedinis
						<lb/>emanabat.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>9.</head> <p>Igitur puella tam maxima delectatione sugente,
							<lb/>apparuit matri Virgo gloriosa, dicens: Surge, et vade,
							<lb/>quia filia tua meam tenet in ore mamillam. Quae
							<lb/>consurgens venit ad filiam, viditque illam mamillam,
							<lb/>sicut in somnis viderat, in ore tenentem. Ea ibi relicta,
							<lb/>ad civitatis Episcopum festinanter cucurrit, et per
							<lb/>ordinem omnia explicavit. Quo comperto ab eodem,
							<lb/>convocato universo civitatis Clero, et populo in unum
							<lb/>coadunato, venerunt processionaliter ad locum, ubi
							<lb/>iam puella relicta fuerat. Omnes insimul advenerunt,
							<lb/>mamillam volentes extorquere praedictam ab ore puellae,
							<lb/>sed nec blanditiis, nec vi extorquere valuerunt.
							<lb/>Tunc praecepit Episcopus, quod omnes Sacerdotes
							<lb/>confiterentur cum devotione et reverentia, et quilibet
							<lb/>per se deberet accedere ad puellam, forte inter
							<lb/>eos esset aliquis fama et vita laudabilis, cui praedicta
							<lb/>mamilla divinitus condonetur. Quo etiam peracto,
						<lb/>praedictam mamillam nec sic aliquo pacto habere potuerunt.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>10.</head>
						<p><lb/>Tunc Sacerdos quidam bonae vitae, morumque
							<lb/>honestate compositus, dicit Episcopo: Fiat processio
							<lb/>in ecclesiam S. Cataldi. Tunc praecipiente Episcopo
							<lb/>facta est dicta processio. Dum cantarent Letanias,
							<lb/>et devenirent ad beatam Virginem Agatham,
							<lb/>cantantes, S. AGATHA ORA PRO NOBIS, puella, quam
							<lb/>Sacerdos gestabat in ulnis, mamillam in ipsius Sacerdotis
							<lb/>sinum ab ore proiecit, tenensque ipsam Sacerdos,
							<lb/>eam Episcopo reverenter consignavit, et sic perceperunt
							<lb/>illam fuisse mamillam gloriosae Virginis Agathae.
							<pb n="639 col. 1"/>
							<lb/>Tunc Sacerdos ille, Episcopo concedente, de domo
							<lb/>sua ecclesiam in honorem Virginis Agathae construi
							<lb/>fecit, ibique serviens sub habitu monachali sanctissime
						<lb/>suam vitam finivit.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h_1"><lb/>Cap. II</head>
					<head type="h_2"><lb/><hi rend="italic">S. Agathae corpus Catanam relatum. Facta eo
					<lb/>die miracula.</hi></head>
					<div>
						<head><lb/>11.</head> <p>Haec iamque narravimus, ut immensa miracula,
							<lb/>quibus summa Clementia suam Virginem
							<lb/>honoravit, liquerent. Ad historiae igitur seriem redeamus.
							<lb/>Repositis itaque artubus in pharetris Virginis gloriosae,
							<lb/>ad inde dicti Gislibertus et Goselinus navigio
							<lb/>recedentes, brevi pervenerunt in Siciliam. Sed priusquam
							<lb/>cetera prosequamur, de situ loci quaedam maiorum
							<lb/>relatione dicamus. Sicilia a Siculo Herculis filio
							<lb/>nuncupata, una provinciarum Italiae fore perscribitur,
							<lb/>a qua parui admodum freti, sed periculoso seiuncta
							<lb/>dissidio, tribus promontoriis dextra laevaque
							<lb/>protenditur, Peloro, Pachyno, atque Lilybaeo. Fretum
							<lb/>illud, quo ab Italia disseparatur, ut diximus,
							<lb/>Charybdin et Scyllam habet, quae fabulose dicitur
							<lb/>succincta canibus, et navigantium delatrare naufragia.
							<lb/>Huic adiacet Messana, civitas insignis aedificio, rebus
							<lb/>opulentissima, quae locorum dignitate merito totius
							<lb/>provinciae caput extat. Ad hanc praedicti viri Reliquiarum
							<lb/>beatissimae Virginis Agathae portitores navigatione
							<lb/>peracta venerunt, et in ea iam securi manentes
						<lb/>pausaverunt per triduum.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>12.</head> <p>Gislibertus autem, quod mente captabat, implere
							<lb/>desiderans, salubri percepto consilio, Messanae
							<lb/>socium, nihil de eius legalitate diffidens, cum corpore
							<lb/>Deo dicatae Virginis in quadam domo reliquit, et ad
							<lb/>Cataniam propere veniebat. Ego autem Mauritius,
							<lb/>qui eiusdem urbis pontificatu fungor immeritus, tunc
							<lb/>temporis in quodam castro Ecclesiae nostrae, quod Iacium
							<lb/>dicitur, commanebam; cum idem vir illuc adveniens,
							<lb/>ad me se velle secretum loqui professus est: praemissoque
							<lb/>salutationis alloquio, remotis omnibus, solus
							<lb/>cum solo locutus, postquam perpendit me toto nisu,
							<lb/>totoque mentis affectu, beatissimi corporis affectare
							<lb/>Reliquias, et illius Evangelici negotiatoris exemplo,
							<lb/>qui pretiosam margaritam inveniens, eam venditis
							<lb/>omnibus comparavit; omnia mihi commissa pro loco
							<lb/>et tempore pro tanto thesauro dare paratissimo seriatim
							<lb/>gesta detexit. Et, ut secum duos de Fratribus nostris,
							<lb/>ad sanctarum Reliquiarum subvectionem, mandare
							<pb n="639 col. 2"/>
						<lb/>studerem, devotus expetiit.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>13.</head> <p>Ratus igitur non incogruum fore, quod dixerat,
							<lb/>duos monachos reverentissimos Holdomanum et
							<lb/>Lucam, quos tanti negotii fideliter exequendi censebam
							<lb/>idoneos, cum eo Messanam destinavi quantocyus,
							<lb/>ut tantum thesaurum, nobis Divina largitate donatum,
							<lb/>honore cum debito deportarent. Qui iussa
							<lb/>non segniter adimplentes, sub omni celeritate corpus
							<lb/>detulere sanctissimum: quod ego laetabundus aspectu
							<lb/>prae omnibus, qui mecum aderant, solotenus advolutus,
							<lb/>Deum suppliciter adoravi. Deinde Reliquias de
							<lb/>Turcasis reverenter extraxi, et statim mira odoris suavitas
							<lb/>emanavit, ut iuxta illud Evangelicum, tota domus
							<lb/>nectare gratissimo repleretur. Quibus in nova capsa,
							<lb/>tantae rei condigna, diligenti cura in eodem castro
							<lb/>repositis, laetus Cataniam properavi, et cunctis
							<lb/>Fratribus in unum astitis, quod gestum fuerat, intimavi.
							<lb/>Qui Deum totius bonitatis auctorem collaudantes,
							<lb/>mecum communi decrevere statuto, eidem
							<lb/>Dominae nostrae humiliter pariter et laetanter occurrere,
							<lb/>et in urbem, ubi palmam martyrii simul et virginitatis,
							<lb/>hoste superato, promeruit, cum hymnis et laudibus
						<lb/>illam reportare.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>14.</head> <p>Die igitur constituto, videlicet decimosexto
							<lb/>Kalendas Septembris, eam quidam Fratres nostri a castro,
							<lb/>quod diximus, honorifice detulerunt. Nos vero
							<lb/>illi occurrimus, humilitatis indicium solenni gaudio
							<lb/>salubriter admiscentes, nudis pedibus, et in albis vestibus
							<lb/>procedentes. Ad hoc vero insolitum et prorsus insigne
							<lb/>spectaculum, magna sexus utriusque, diversae
							<lb/>conditionis et aetatis et fidei facta est concursio populorum,
							<lb/>ita ut nos eundo et redeundo praepedirent, et
							<lb/>se constipatione sui quam plurimum angustarent: ubi
							<lb/>quaedam res accidit omnino relatu dignissima, et ad
							<lb/>laudem beatissimae Virginis praedicanda. A praedicto
							<lb/>castro usque Cataniam triginta octo stadiorum saxosi
							<lb/>itineris spatio, duo pueruli cereos accensos ante sancti
							<lb/>corporis portavere Reliquias, qui neque ventorum
							<lb/>flatu, neque puerulis, ut assolet, insolentia levitatis
							<lb/>lumen amisere, sed semper clarissimum servavere. Tali
							<lb/>igitur dignitate, tantoque triumpho, ad suae civitatis,
							<lb/>quam sibi Deus omnipotens perpetuo privilegii
							<lb/>iure contulit, voluit remeare basilicam, ubi quo decuit
							<lb/>loco posita, miraculis ingentibus, quantae sit apud Christum
						<lb/>virtutis et gloriae, circumquaque demonstrat.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>15.</head> <p>Eadem autem die iam ad vesperum inclinata,
							<lb/>quaedam iuvencula, ut ferebatur, a nativitate caeca,
							<lb/>manu simul et pede debilitata, ante sanctum corpus
							<lb/>medelam quaesitura fideliter adoravit, quae, nobis et
							<lb/>multis aliis spectantibus, visum recepit, et utriusque
						<lb/>membri sospitatem, Virginis interventu, promeruit.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>16.</head> <p>Alia quoque mulier, genere Consentina, a multo
							<lb/>iam transacto tempore crudeli daemonio vexabatur,
							<lb/>quae ante beatum corpus adveniens, quam immani
							<lb/>hospiti suum teneretur hospitium, sibilis et ululatibus
							<lb/>testabatur. Affuit et huic Virgo dilectissima, quae et
							<lb/>daemonium effugavit, et illam pristinae sanitati restituit:
							<lb/>quam dum circumstantes sanam, sibique signum
							<lb/>vivificae Crucis memoriter imprimentem adverterent,
							<lb/>itemque Deo laudum modulamina resonarent, Fratres
							<lb/>cubilibus quiescentes, vocum sonoritate protinus
							<lb/>excitati surrexerunt, et populo sociati, TE DEUM LAUDAMUS,
						<lb/>signis concrepantibus, cantare coeperunt.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>17.</head> <p>Adhuc autem istius miraculi per ora cantantium
							<lb/>concrepante tripudio, quaedam rebus paupercula,
							<lb/>fide ditissima, suum filium a nativitate mutum Agathae
							<lb/>Virgini beatissimae fletibus praesentavit
							<lb/>et precibus. Cui beata Virgo novum loquendi officium
							<lb/>hactenus inusitatum contulit, et matrem de filii sanitate
							<lb/>laetificans, a luctu diuturno sedavit. His visis magis
							<lb/>ac magis clamor attollitur populorum, Deum laudantium,
						<lb/>eiusque nomen benedicentium.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>18.</head> <p>Non tamen Virgo sacratissima a pietate coepta
							<pb n="640 col. 1"/>
							<lb/>cessavit: nam quaedam puella lumine privata quinquennio,
							<lb/>clamare coepit: Gratias ago Deo, quoniam
							<lb/>luminibus orbata fui, et modo clarissime video. Patrato
							<lb/>igitur tot et talium miraculorum insigni praeconio,
							<lb/>Fratres Matutinorum vigilias consuetudinaliter
							<lb/>celebrarunt, et sic cum ingenti gaudio ad sua strata
						<lb/>reversi sunt.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h_1"><lb/>Cap. III</head>
					<head type="h_2"><lb/><hi rend="italic">Concursus ad S. Agathae corpus. Quidam in
					<lb/>itinere defensi, sanati</hi></head>
					<div>
						<head><lb/>19.</head> <p>Nobis autem alia, quae per eam sunt perpetrata,
							<lb/>miracula ordinatim narrare volentibus, ne quis
							<lb/>inde dubitet, Dominum veritatis amatorem, testem
							<lb/>iudicemque proponimus, cuius protestatu credat nos
							<lb/>nil a tramite veritatis extraneum more laudantium dicere,
							<lb/>sed ne prolixitas fastidium generet, plurima praeterire.
							<lb/>Quid enim hoc facto videtur iniquius, quam
							<lb/>laudem illorum, qui veritatis fide semper et operibus
							<lb/>placuerunt, mendaciorum fucis quibuslibet colorare?
							<lb/>Illi enim, si mendaciis obtegi, dum viverent, voluissent,
							<lb/>ad veritatis consortium post mortem nullatenus
							<lb/>pervenissent. Sed absit hoc a fidelium mentibus,
							<lb/>qui credunt se etiam de otiosis verbis rationem in die
							<lb/>futuri examinis reddituros, aliquid stulta temeritate
							<lb/>confictum quasi ad Sanctorum praedicare praeconium.
							<lb/>Haec igitur necessario praelibantes eumdem Dominum
							<lb/>nostrae intentionis adesse praevium invocemus, et sola
							<lb/>futurae remunerationis mercede contenti, floccipendentes
							<lb/>verborum elegantiam, cetera quae restant plebeio
						<lb/>famine proferamus.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>20.</head> <p>Matrona quaedam Syracusani Praesulis Dapiferi
							<lb/>copulata connubio, olim a daemone vel saevo possessa,
							<lb/>ad Amicam Dei venit, ut ab infestatione inimici
							<lb/>eius, mereretur ipsius orationibus liberari: nec tamen
							<lb/>est sua petitione frustrata; nam et a daemonis invasione
							<lb/>liberata est, et Dominici corporis communione percepta,
							<lb/>nobis, et, qui aderant, universis palam signa suae
							<lb/>salvationis obstendit. Vir autem suus saluti ipsius congratulans,
							<lb/>sibi per Virginem bonitatis concessae non
							<lb/>immemor, ad illam una cum coniuge gratias reddere
							<lb/>venit, munus obtulit, et ad propria Deum benedicendo
						<lb/>remeavit.</p>
					</div>
					<div>
						<head>21.</head> <lg><l>Huius fama bonitatis</l>
							<l>Mox per urbes evolans</l>
							<l>Perstrepensque, tam longinquos</l>
							<l>Quam propinquos advocat;</l>
							<l n="5">Monens omnes, se debere</l>
							<l>Dei Sanctam visere,</l>
							<l>Et quod illis opus esset,</l>
							<l>ab eadem quaerere:</l>
							<l>Aegris plane persuadens</l>
							<l n="10">Sospitatem petere,</l>
							<l>Sanis vero delictorum</l>
							<l>Veniam deposcere.</l>
							<l>Qui sopitae tarditatis</l>
							<l>Hac in caussa nescii,</l>
							<l n="15">Et peccati sese multum</l>
							<l>Praegravantis conscii,</l>
							<pb n="640 col. 2"/>
							<l>Aulam sanctae pari voto</l>
							<l>Frequentabant Virginis,</l>
							<l>Et dimitti sibi noxam</l>
							<l n="20">Flagitabant criminis.</l>
							<l>Quibus aures inclinabat</l>
							<l>Virgo sacratissima,</l>
							<l>Et iuvabat illos ope</l>
							<l>Misericordissima,</l>
							<l n="25">Hos ab omni corporali</l>
							<l>Curans aegritudine,</l>
							<l>Solvens illos a nodoso</l>
							<l>Sathanae ligamine.</l>
						</lg>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>22.</head> <p>Nec multo post eadem Virgo Domina nostra,
							<lb/>pro nostra pace sollicita, quemdam de istius terrae
							<lb/>Magnatibus, divitiis et summa nobilitate conspicuum,
							<lb/>vocabulo Henricum, nocte per somnum visitavit, dulci
							<lb/>voce compellans, ut ad se visitandam quam citius
							<lb/>pergeret. Qui protinus excitatus, dum haesitans residet
							<lb/>in lectulo, nec coniugi sciscitanti, quid hoc esset, indicare
							<lb/>voluit, sed somni pondere praegravatus rursus
							<lb/>quieti membra dedit. Cui sancta Virgo haec eadem
							<lb/>persuadens apparuit. Mox ille, vir sagacis ingenii, Dei
							<lb/>voluntatem intelligens, uxori quid vidisset aperuit, et
							<lb/>ad ecclesiam Virginis venit. Qui votorum suorum debita
							<lb/>solvens, Fratribus Cataniensibus, quos olim pro
							<lb/>quibusdam caussis habebat exosos, amicus effectus est:
							<lb/>et sic cum magno quaestu lucrorum spiritualium ad
							<lb/>propriam remeavit domum. Utinam domum illam infestantibus
							<lb/>taliter eveniret, et fortassis eveniet; nam
							<lb/>iuxta illud Poëticum,
						<lb/>Grata superveniet, quae non sperabitur, hora.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>23.</head> <p>Ad edomandam autem illorum vecordiam, qui
							<lb/>contra Sanctos ora impudenter aperiunt, rememoratu
							<lb/>digna recitare volumus, ut quicumque ea audierint,
							<lb/>pertimescant, et Sanctis, quos omnipotens Deus honorat,
							<lb/>condignum honorem exhibeant. Mulier quaedam
							<lb/>in civitate Messanensium commanebat, in cuius
							<lb/>domo beatissimae Virginis Agathae, quos supra recoluimus,
						<lb/>portitores, hospitium quoddam acceperant.</p>
						<p><lb/>Cui cum vicini familiariter dicerent: Eia, ne pigriteris
							<lb/>ad domum beatissimae Virginis et Martyris Agathae
							<lb/>properare, ut sicut ipsa tuam domum dignata est introire,
							<lb/>sic pro te dignetur Divinam clementiam implorare;
							<lb/>faemina perflata superbia, non se, ait, abire. Sed
							<lb/>vocem temerariam gravis est illico subsecuta vindicta:
							<lb/>nam auris ipsius, quae saluberrimis monitis obsecundare
							<lb/>despexerat, magno cruciata dolore, iustissima
							<lb/>damnata est surditate. Et quia durum est contra stimulum
							<lb/>calcitrare, venit necessitate cogente Cataniam,
							<lb/>et coram Virgine piissima suam cum lacrymis coepit
							<lb/>profiteri culpam, cuius precibus Virgo clementissima
							<lb/>annuit, et dolore sanatae pristinum audiendi sensum
						<lb/>reddidit.</p>
						<p><lb/>Tunc clamans mulier, Grates tibi Virgo beata
							<lb/>Semper, ait, referam, quae verbere caesa salubri
							<lb/>Persensi celerem te compatiente medelam.
							<lb/>Mecum proclament omnes tua mira videntes:
							<lb/>In te laudetur Deus, in te glorificetur.
							<lb/>Postea ad domum suam sic castigata ingreditur, Dei,
						<lb/>qui percutit et medetur, cunctis referendo magnalia.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>24.</head> <p>Sequenti autem tempore aliud per Virginem
							<lb/>beatissimam factum est, Domino cooperante, miraculum.
							<lb/>Quidam carpentarius, Michaël nomine, per
							<lb/>biennium fuerat paralysi dissolutus, intantum ut absque
							<lb/>alterius adiumento se sublevare non posset. Qui
							<lb/>famam audiens miraculorum per sanctae Reliquias
							<lb/>Virginis patratorum, asello sedens, quaesiturus opem,
							<lb/>iam supra nominatam veniebat ad urbem. Appropians
							<lb/>autem illi fluvio, qui duobus milliaribus distat ab urbe,
							<lb/>a commeantibus expetivit, ut se ab illo, quo portabatur
							<lb/>animali, deponerent. Quem dum deposuissent,
							<lb/>membrorum tumentium et dissolutorum (mirabile dictu)
							<lb/>solidata compage, nullo adminiculante, fluvium
							<pb n="641 col. 1"/>
							<lb/>transmeavit, et propriis pedibus ambulando Cataniam
							<lb/>usque pervenit. Omnibusque, Deo et eius famulae
							<lb/>referendo gratias, se repraesentans, suae curationis
							<lb/>eventum fideliter continuavit, multisque contestantibus
							<lb/>claruit, illum et tanto temporis spatio mala valetudine
							<lb/>laborasse, et sospitatem integerrimam per S. Agatham,
							<lb/>modo quo dictum est, meruisse. Ob hoc iterum
							<lb/>Cleri gaudimonio populique iubilantis, signa tinniunt:
							<lg>
								<l>Et cuncti Domino laudum modulamina solvunt,</l>
								<l>Quamvis si centum linguae essent, oraque centum,</l>
								<l>Centum voxque sonos pariter dein redderet una,</l>
								<l>Eius signorum non posset dicere mira.</l>
							</lg>
							<lb/>Quis enim enumeret multitudinem debilium diversa
							<lb/>infirmitate laborantium, quorum plurimi Domino
							<lb/>praestante sanantur; alii vero, ipsius occulto iudicio,
							<lb/>semper tamen iusto, in suis languoribus dimittuntur?
							<lb/>Non enim humanum est inquirere cur istis sanitas, et
							<lb/>cur illis insanabilis detur infirmitas: beatus est autem,
						<lb/>qui corripitur a Domino.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>25.</head> <p>Duobus vero modis a sacra Scriptura scimus
							<lb/>prave agentes a Domino iustissime flagellari, idest, ut
							<lb/>aut ipsi cessent peccare poenarum timore contriti, aut
							<lb/>alii similia perpetrare formident, illorum exemplo
							<lb/>commoniti. Cuius rei gratia, cuiusdam lenonis nequitiam,
							<lb/>et, qua multatus est, celerrimam ultionem praeterire
							<lb/>silentio non debemus, ut sui consimiles audiant,
							<lb/>et eius timore imitatores fieri pertimescant: nam iuxta
							<lb/>illud Salomonis, qui ambulat simpliciter, ambulat
							<lb/>confidenter; qui autem depravat vias suas, manifestus
							<lb/>errat. Inter innumerabilem hominum multitudinem,
							<lb/>qui undique ad corpus beatissimae Virginis confluebant,
							<lb/>accidit, ut quaedam muliercula orationis caussa
							<lb/>veniret, quae dum paullulum ad requisita naturae de via
							<lb/>secederet, et eius socii aliquantulum praeterirent, leno
							<lb/>quidam adveniens, ut illi misceretur in crimine, libidinosis
							<lb/>affatibus suadebat. Mulier autem trepidans, et
							<lb/>tam nefarium opus pertinaciter metuens, Absit, ait,
							<lb/>frater, absit; non me tali facinore polluam; quoniam
							<lb/>ad domum sanctae Virginis Agathae Dominae nostrae
							<lb/>properare volo, et idcirco illam tam nequiter offendere
							<lb/>nequeo. Tu quoque talem pestem diabolicae persuasionis
							<lb/>a te abiice, ne Virginis sanctissimae iram incurras,
							<lb/>et protinus mala morte depereas. Leno vero
							<lb/>omnino surdus ad ista mulieri vim inferre tentabat :
							<lb/>cui reluctanti et contradicenti pro viribus affuit illa,
							<lb/>cuius tendebat ad aulam, quae suam vernulam virtute
							<lb/>mirifica liberavit, et illum terribiliter coërcens officio
							<lb/>loquendi privavit. Quod ne alicui videatur incredulum,
							<lb/>quamplures fidelissimi testes adsunt, qui haec suis
							<lb/>oculis se vidisse veraciter asseverant. Nos autem ad
							<lb/>coërcendos luxuriosos et lubricos hoc prodigium formidabile
							<lb/>memorantes, ad ea, quae dicere coepimus,
						<lb/>redeamus.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h_1"><lb/>Cap. IV</head>
					<head type="h_2"><lb/><hi rend="italic">Aegri et energumeni a S. Agatha sanati</hi></head>
					<div>
						<head><lb/>26.</head> <p>Nonnumquam omnipotens Deus, cuius iudicia
							<lb/>abyssus multa, mirabili dispositione sui
							<lb/>quosdam famulorum suorum infirmari permittit ad
							<lb/>tempus, ut si quid in eis superfluum fuerit, doloris angustia
							<lb/>resecetur, ut eo devotius serviant, quo illi paternis
							<lb/>verberibus castigati mundius appropinquent. Sicut
							<lb/>enim vas electionis beatus inquit Apostolus, quem diligit
							<lb/>Dominus, corrigit et castigat; flagellat autem
							<lb/>omnem filium quem recipit. Ideo iustus in poenis gaudere
							<lb/>debet, et impius in suis prosperitatibus formidare.
							<lb/>In hac vita multotiens parcit Deus impiis, et non
							<lb/>parcit electis. In futura autem vita perpetualiter parcit
							<lb/>iustis, et numquam parcet iniquis. Valde itaque necessarium
							<lb/>est, iustum in hoc mundo verberibus Domini
							<lb/>castigari, ne de benefactis suis inaniter extollatur,
							<pb n="641 col. 2"/>
							<lb/>et mercedis aeternae fructum amittat. Quod melius
							<lb/>ostendemus, si cuiusdam Fratris repentinam percussionem,
							<lb/>et citissimam per gloriosam Virginem et
							<lb/>Martyrem Agatham sanationem ad eius gloriam referamus.
							<lb/>Quidam namque Graecus Abbas, vir valde venerabilis,
							<lb/>comperto beatissimae Virginis reditu, auditis
							<lb/>quoque mirabilibus, quae per eam Dominus faciebat,
							<lb/>de Trayna civitate Siciliae Cataniam cum septem monachis
							<lb/>veniebat: quorum quidam equitabant, quidam
							<lb/>propriis pedibus ambulabant. Inter quos quidam novitius
							<lb/>erat, vocabulo Abbas, qui velociter cursitando
							<lb/>ad domum sanctae Virginis festinabat, sed repentino
							<lb/>tumore, et maximo dextri cruris dolore percussus, de
							<lb/>loco se movere non poterat. Quid ageret, et quo se
							<lb/>verteret, ignorabat. Abbas autem fratris dolori compatiens,
							<lb/>ei praecepit, ut nisu, quo posset, ad cellulam,
							<lb/>quae non longe aberat, properaret, ibique eius praestolaretur
							<lb/>adventum, et reditum, ut ad suum habitaculum
							<lb/>pariter remearent. Discedente vero Abbate cum
							<lb/>monachis, aeger ille monachus, solo decumbens, in
							<lb/>medio obdormivit itineris. Cui Virgo beatissima per
							<lb/>visum apparens, Quid agis, inquit, Frater? Et ille: Volebam,
							<lb/>Domina, ad beatissimae Virginis Agathae desideranter
							<lb/>adire praesentiam, sed meis interceptus criminibus
							<lb/>subitae infirmitatis languore percussus sum; et
							<lb/>idcirco hic in via remansi omni solatio destitutus.
							<lb/>Tunc illa, Surge, ait, Frater, et sequere me, quoniam
							<lb/>ego sum Agatha, cuius desiderio fatigaris, ut ad eius
							<lb/>corporis visionem pervenias. Excitatus tanta ac tali
							<lb/>monachus melliflua visione, se quidem sanum reperit,
							<lb/>sed Virginem, cum qua loquebatur, visibiliter videre
							<lb/>non potuit. Cumque tendere se putaret ad cellulam,
							<lb/>in qua sibi mandatum fuerat residere, stupendo fatis
							<lb/>modo, et admiratione digno, Abbatem et monachos,
							<lb/>qui iam perrexerant, nesciens antecessit, et quasi totum
							<lb/>illud viae spatium pervolaret, non longe se a supradictae
							<lb/>moenibus civitatis invenit. Cognoscens autem
							<lb/>illum Abbas, et videns, quod tanta illos velocitate
							<lb/>praecesserit, ignarus rei, quomodo, et unde venerit,
							<lb/>curiosius sciscitatur. At ille nequaquam suae sanitati ingratus,
							<lb/>cuncta, quae sibi sancta Virgo fecerat et dixerat,
							<lb/>enarravit ex ordine. Tunc Abbas et monachi, voluntate
							<lb/>gaudioque non dispari, magnis Deum collaudando
							<lb/>vocibus, urbem ingressi sunt, suaeque laudationis
							<lb/>libamine corpus sanctissimum venerantes, sicuti
							<lb/>optaverant, suo desiderio potiti sunt. Quo peracto ad
							<lb/>suum laetabundi rediere coenobium. Nimirum hoc est,
							<lb/>quod superius diximus, utilitatis caussa, vel suae vel aliorum,
							<lb/>qui Domino servientes, praesentialiter flagellantur,
							<lb/>illoque salubri flagello de bono in melius provehuntur.
							<lb/>Nemo cum viderit energumenos immundis
							<lb/>spiritibus fatigari, illos abhorreat quasi derelictos
							<lb/>a Domino, sed humanae debet miseriae compati, quae
							<lb/>multotiens non sponte, sed coacte, Divinis obsecundat
							<lb/>imperiis, ut per hoc, secundum illud Apostoli, nonnumquam
							<lb/>Sathanae tradatur in interitum carnis, ut
							<lb/>spiritus salvus sit in die Domini. Ergo quotiens viderimus
							<lb/>aliquos diabolo mancipatos in corpore, duabus
							<lb/>ex caussis fieri hoc a Deo iudice iusto credamus, videlicet
							<lb/>vel ad corporalem castigationem temporaliter,
							<lb/>vel ad damnationem perpetualiter; sed cuicumque illud
							<lb/>fuerit detrimentum, nobis sit ad timorem Domini
						<lb/>documentum.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>27.</head> <p>Illis autem commonitionis caussa praenotatis,
							<lb/>cuiusdam daemoniaci curationem subsequenti stylo
							<lb/>promamus. Quidam Graeca natione progenitus, vocabulo
							<lb/>Spichius, in castro quod Geracium dicitur, sub
							<lb/>professione monastica in oratorio sancti Protomartyris
							<lb/>Stephani commanebat. Qui iam per decem annorum
							<lb/>curricula nequissimo daemonio vexabatur, quem
							<lb/>quando arripiebat, per septem horarum spatia detinebat;
							<lb/>cuius mater, Anna nomine, comperiens rumoribus
							<lb/>hinc indeque resonantibus, quod Deus omnipotens
							<pb n="642 col. 1"/>
							<lb/>multos malignorum spirituum infestationibus laborantes
							<lb/>iam per meritum sanctissimae Virginis liberasset,
							<lb/>ad domum eiusdem sacratissimae Virginis filium
							<lb/>comitata, ut illi sanitatem propitia largiretur, illam gemitibus,
							<lb/>lacrymis, et verbis orabat. Vovit etiam Domino,
							<lb/>quod si suum sanaret filium, seculum relinqueret,
							<lb/>et sub cultu monastico sibi perpetuo deserviret.
							<lb/>Sancta autem Virgo miserae miseriae misericorditer
							<lb/>miserta, fidem matris pro filio deprecantis amplectitur,
							<lb/>et opem, quam fuerat postulata, largitur; nam
							<lb/>cum uterque membra labore diutino fatigata sopori
							<lb/>dedisset, visum est illi arreptitio stellam clarissimam
							<lb/>de scutellis, ubi sanctum fuerat caput, exire, suoque
							<lb/>capiti leniter assidere. Qui confestim exurgens horrendissimam
							<lb/>vocem emisit, ita ut cuncti qui aderant
							<lb/>terrerentur. Subsequenter igitur eidem beatissima Virgo
							<lb/>et Martyr apparuit, et utrum sanari vellet, inquisivit.
							<lb/>Cui cum protinus responderet: Volo, Domina
							<lb/>mea, et ideo cum devotione ad te confugi; illa daemoniacum
							<lb/>feriens alapa, daemoni, ut egrederetur ab
							<lb/>illo, potentissime imperavit. Quam deserens omnino
							<lb/>deinceps reliquit incolumem, surgensque sanus intimavit
							<lb/>astantibus se quemdam vidisse mirae magnitudinis
							<lb/>serpentem mortuum a suo proprio ore delapsum.
							<lb/>Mater autem eius, quod voverat, reddidit, triduoque
							<lb/>finito una cum filio, gaudens et benedicens Altissimo,
						<lb/>ad proprium est reversa domicilium.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h_1"><lb/>Cap. V</head>
					<head type="h_2"><lb/><hi rend="italic">Alia S. Agathae miracula. Historiae Epilogus</hi></head>
					<div>
						<head><lb/>28.</head> <p>Nec solum praesentibus Virgo celeberrima, verum
							<lb/>etiam multotiens profligatis aliquibus diversis
							<lb/>anxietatibus multa beneficia conferebat absentibus,
							<lb/>ut ostenderetur illud Epigramma Angelicum omnino
							<lb/>esse verissimum, Mentem sanctam spontaneam,
							<lb/>honorem Deo, et Patriae liberationem. Igitur tempore
							<lb/>non multo post ista exempla, quae scripsimus, peracto,
							<lb/>quaedam faemina Messanensis Christiana Deumque
							<lb/>timens, se quibusdam nautis orationis caussa Cataniam
							<lb/>navigantibus sociavit. Quae quamvis esset gravida,
							<lb/>tamenque unius oculi lumine, et unius auris carebat
							<lb/>auditu, ut per Deo dicatam Virginem, et Martyrem
							<lb/>Agatham pristinae mereretur sanitati restitui,
							<lb/>hoc laboriosum iter arripuit. Verum marinis fluctuationibus,
							<lb/>et foetore sentinae, unde quamplures nauseare
							<lb/>solent, mulier debilis fatigata, singultu creberrimo
							<lb/>diruptis pene visceribus cruores coepit evomere, et intantum
							<lb/>est angustiata, ut putaretur a sociis vitalem spiritum
							<lb/>funditus exhalasse. Cumque saepius concitaretur
							<lb/>ab illis, et plus indicia mortis, quam vitae videretur habere,
							<lb/>decreverunt ad littus divertere, ut corpus mortuum,
							<lb/>sicut humanitas exigit, traderetur sepulturae. Sed
							<lb/>non invenientes habilem locum ad talem ministerium
							<lb/>aptius adimplendum, volebant in mare corpus eiicere.
							<lb/>Hanc enim sepulturam in tali quam maxime mortis
							<lb/>necessitas cogit inferre. Quidam vero miles lembo vehebatur
							<lb/>eodem, qui hoc fieri rationabili satis et modesto
							<lb/>sermone vetabat, dicens sibi videri, illam, sive
							<lb/>mortuam sive vivam ad illum locum, quo properare
							<lb/>devoverat, ab illis debere iustissime deportari. Simulque
							<lb/>illam operiens cum reliquis expectabat rei finem.
							<lb/>Post horarum quatuor intercapedinem, mulier illa,
							<lb/>quae sic iacebat exanimis, oscitavit, oculos aperuit,
							<lb/>cunctisque mirantibus et laetantibus, se vere vivere
							<lb/>demonstravit, nautasque compellans sollicite percunctari
							<lb/>coepit, quis illam in illud navigium posuisset. Illis
							<lb/>e contra dicentibus: Tu ipsa, non aliorum, sed tuis
							<lb/>pedibus hoc introisti; mulier ad se reversa sic ait: Ego
							<lb/>pro certo novi me raptam fuisse de corpore, et extra
							<lb/>moenia ciuitatis cuiusdam in quadam basilica extitisse,
							<lb/>ubi albatorum aderat multitudo, qui cuidam Virgini
							<pb n="642 col. 2"/>
							<lb/>venustatis eximiae concinebant cantus suavissimi cantilenam,
							<lb/>et eam proprio nomine S. Agatham nominabant;
							<lb/>a qua interrogata, quid quaererem, respondi me
							<lb/>ad ipsius venisse suffragium, ut ab ipsa mererer diu optatam
							<lb/>consequi sospitatem. At illa me dextra manu
							<lb/>Crucis signo benedicens, Vade, ait, in pace, quoniam
							<lb/>quod fideliter postulaveras, impetrasti; ad domum
							<lb/>autem meam propera, nam ibi mea tibi promissa complebo.
							<lb/>Nautae vero his sermonibus animati cursu rapidissimo
							<lb/>cum muliere Cataniam pervenerunt: quae
							<lb/>dum coram Virgine clementissima sospitata quiesceret,
							<lb/>nocturnalis officii personante principio, lumen pariter,
							<lb/>et auditum eius interventu promeruit, cunctosque,
							<lb/>qui videbant ista, promovit
						<lb/>Laudibus immensis attollere facta Tonantis.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>29.</head> <p>Eodem die, quo apud Cataniam haec fuerant
							<lb/>acta, quidam senex, Ioannes nomine, iam duobus annis
							<lb/>caecus existens de Messana superius saepissime nominatam
							<lb/>veniebat ad urbem. Qui dum ad locum, qui
							<lb/>Trium monasteriorum vocabulo nuncupatur, uno se
							<lb/>comitante caniculo pervenisset, non casu, sed nutu
							<lb/>Divino, ut credimus, more insolito canis ille fugiens
							<lb/>senem dereliquit, ignarum viae, omnique destitutum
							<lb/>solamine. Senex autem lacrymis faciem ubertim humectans,
							<lb/>a Deo postulabat auxilium. Cui per orationem
							<lb/>S. Agathae Virginis unius oculi visum reddidit,
							<lb/>eumque ipsa de superioribus voce delapsa commonuit,
							<lb/>ut ad eius Reliquias visitandas coeptum iter carperet.
							<lb/>Paruit, et, ut ad asylum sanctissimae Virginis venit, oravit,
							<lb/>atque quod sibi caelitus fuerat repromissum, integerrime
							<lb/>utriusque luminis claritatem accepit. Deinde
							<lb/>per nocturnam visionem ab eadem admonitus, suae
							<lb/>sanationis factus est praedicator, voce simul et ore pariter
							<lb/>omnibus innotescens, per S. Agatham se fuisse divinam
						<lb/>misericordiam assecutum.</p>
					</div>
					<div>
						<head><lb/>30.</head> <p>Haec nos de miraculis sanctissimae Virginis Agathae
							<lb/>modo dixisse sufficiat. Ceterum legentes hortamur,
							<lb/>ut si quid indecens atque superfluum in hoc sermone
							<lb/>repererint, infirmitati nostrae attribuant; si quid
							<lb/>vero decens et utilitati conveniens, Deo bonorum
							<lb/>omnium largitori committant. His ergo miraculis evolutis
							<lb/>finem teneamus, versus recitemus et hos in laudem
						<lb/>beatissimae Virginis.</p>
						<lg>
							<l>Laetemur, Fratres, et Christum glorificemus,</l>
							<l>Cuius tantarum de munere munus habemus.</l>
							<l>Qui Sanctae nobis Agathae corpus venerandum</l>
							<l>Reddidit, imo dedit, plus mundi rebus amandum.</l>
							<l n="5">Cui nil terrenum merito valet aequiparari,</l>
							<l>Quam Deus in caelo voluit sine fine beari.</l>
							<l>Quo residens solio Regi copulata polorum</l>
							<l>Pulsat et orat eum, lapsus relevando suorum.</l>
							<l>Olim nos linquens Orientis regna petivit,</l>
							<l n="10">Sed miserando suos nunc ad sua tecta redivit.</l>
							<l>Non bene servasti thesaurum Graecia talem,</l>
							<l>Qui viresque thronum cumulaverat imperialem.</l>
							<l>Non fuit ille tui, sed nostri denique iuris,</l>
							<l>Sublatus furto, furtum sine crimine furis.</l>
							<l n="15">Qua sit apud Christum sublimi sede locata</l>
							<l>Quandocumque potens celeberrima Virgo beata,</l>
							<l>Quae per eam fiunt ostendunt undique mira,</l>
							<l>Per quae quamplures Sathanae salvantur ab ira.</l>
							<l>Orbatis visum reddit, mutisque loquelam</l>
							<l n="20">Praestat, et aegrotis repetit quamcumque medelam.</l>
							<l>Credere qui dubitas, si vis, ea signa videbis,</l>
							<l>His etiam visis nec tu reticere valebis.</l>
							<l>Urbs felix gaudens gaudeto Cataniensis,</l>
							<l>Nec te dira fames, nec iam ferus obruet ensis.</l>
							<l n="25">Ordinis ipse tui memor Ordo manastice gaude,</l>
							<l>Tristia depellens, de tanta Virgine plaude.</l>
							<l>Tuque Redemptori dic carmen Clerice laetum,</l>
							<l>Sollicitans omnes ad diva negotia tecum.</l>
							<l>Plebs etiam sacro Baptismi fonte renata,</l>
							<l n="30">Actus linque tuos veteres, et sis renouata.</l>
							<pb n="643 col. 1"/>
							<l>Rex novus ad Superos vehit hos qui rite novantur,</l>
							<l>Trudit et Inferno qui sordibus inveterantur.</l>
							<l>Eius convivas acceptat candida vestis,</l>
							<l>Regis amicitias, fideique per omnia testis.</l>
							<l n="35">Qua qui veste caret, manibus pedibusque ligatis</l>
							<l>In tenebras missus poenas luet improbitatis.</l>
							<l>Laus sit....perpes per secula cuncta potenti,</l>
							<l>Virgineis precibus tot dona secunda ferenti.</l>
							<l>Cui pariter mentes, et corpora nostra dicemus,</l>
							<l n="40">Cuius tam carum de munere munus habemus.</l>
							<l>Nos autem Virgo semper commendet eidem,</l>
							<l>Qui non mutatur, sed permanet unus et idem.</l>
						</lg>
					</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>