<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Conradus IV imperator</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="903" unit="words">Parole: 903</measure>
				<measure quantity="5894" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 5894</measure>
				<measure quantity="6700" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 6700</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-01">01/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Parole: 928
					Caratteri (spazi esclusi): 5969
					VA
				</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda metà del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">191-197</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="191"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Conradus etc.</head>
			<p><lb/>Spontanea meditatione pensantes, quod sicut ex impia districtione
				<lb/>dominii devotionis ardor turbatur in subditis, sic humanitatis tractatione
				<lb/>benivola fidei vigor et servitiorum merita coalescunt, plena inter nos consideratione
			<lb/>prehabita, quod vos homines civitatis Aquini etc.</p>
		</div>
		<pb n="192"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Conradus illustri regi Navarre.</head>
			<p><lb/>Invitat nos antiqua patris dilectio erga vos dudum habita de vestra speciali
				<lb/>dilectione confidere et vos ad succedentium serenitati nostre processuum
				<lb/>participium evocare. Scimus enim, ut non improperando preterita,
				<lb/>sed suaviter referendo loquamur, quod adhuc in teneris annis vobis sub
				<lb/>matris regimine positis eiusdem genitoris nostri continua sollicitudo non
				<lb/>defuit, quin potius arduis imperii tunc et Germanie negotiis intermissis
				<lb/>causam vestram viriliter assumpsit in propriam et contra persequtorum
				<lb/>suorum incursus pro restauratione vestrorum iurium multis persone
				<lb/>laboribus ac rerum impendiis laboravit. Propter quod vos, nobis tam carnis
				<lb/>unione coniunctos quam specie necessarie gratitudinis obligatos, nova
				<lb/>de nobis libenter audire felicia credimus et in cause nostre subsidium
			<lb/>paratas invenire confidimus vires vestras.</p>
		</div>
		<pb n="193"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Conradus etc. … comiti etc.</head>
			<p><lb/>De corrupti parentis primi convitio tantam retinet hodie lesa posteritas
				<lb/>corruptelam, ut, facta iam quasi domestica cuilibet licentia delinquendi,
				<lb/>semper ad consensum nequitie prona sit humana conditio et per viciorum
				<lb/>lubricum cotidie corruat in excessum. Et sic homo, quem rationis participem
				<lb/>providentia divina creavit, a sue diffinitionis ordine quodammodo
				<lb/>discoherens, tante cupiditatis errore seducitur, ut voluntate secum et
				<lb/>ratione pugnantibus dum inter bonum malumve disiudicat, vix etiam
				<lb/>eligat quod discernit. Cuius effrenes motus et impetus nisi iustitie rigor
				<lb/>opprimeret et secularium coherceret auctoritas potestatum, suum pacis
				<lb/>dulcedo nomen amitteret et arbitrii communis abusio societatis humane
				<lb/>federa violaret. Cumque ad hoc specialiter leges et arma convenerint, nos,
				<lb/>qui ad subditorum nostrorum regimen superna dispositione vocati, hec et
				<lb/>illas debemus in subditis et possumus exercere, continua reddimur cordis
				<lb/>anxietate solliciti, qualiter utrorumque permixtis officiis et in gladio iuste
				<lb/>puniamus obnoxios et potenter in plena iustitia pacificos foveamus. Verum
				<lb/>cum per individuitatem persone simul et semel ubique presentialiter
				<lb/>nostra serenitas adesse non possit, ut noscant subditi longas regibus esse
				<lb/>manus, viris industriis, qui maiestatis nostre presentiam representent confidenter
				<lb/>committimus vices nostras. Cum igitur post salubrem et quietam
				<lb/>dispositionem regni nostri Sicilie, iam circa negotia Italie suscitare
				<pb n="194"/>
				<lb/>velimus precipue curas nostras, ecce de experta fide, nota industria et solita
				<lb/>circumspectione R. plene confisi, qui ex officii nostri debito iura imperii
				<lb/>manutenere tenemur pro viribus et augere, ipsum generalem vicarium
				<lb/>ipsarum partium de latere nostro duximus dirigendum, concedentes eidem
				<lb/>merum et mixtum imperium et gladii potestatem et, ut in facinorosos animadvertere
				<lb/>valeat, ac in eos precipue, qui stratas et itinera publica temerariis
				<lb/>ausibus presumpserint violare. Promisimus quoque sibi et plenam
				<lb/>contulimus facultatem, ut tam criminales, quam civiles audiat et
				<lb/>determinet questiones, quarum cognitio, si nos presentes essemus, ad
				<lb/>nostrum iudicium pertineret. Decreta itaque interponat, que in alienatione
				<lb/>rerum ecclesiasticarum et minorum interponi secundum iustitiam
				<lb/>postulantur. Et ut maioribus et minoribus, quibus universalia iura
				<lb/>succurrunt causa cognita prout iuris fuerit, restitutionis in integrum beneficium
				<lb/>largiatur, ad cuius etiam audientiam appellationes deferri volumus,
				<lb/>quas a sententiis ordinariorum iudicum et eorum omnium, qui per iurisdictionem
				<lb/>ab imperio nacti sunt, infra partium predictarum terminos contigerit
				<lb/>interponi, nisi forte cause qualitas vel appellationum numerus
				<lb/>subsidium adimat appellanti, creandi quoque notarios, dandi tutores et
				<lb/>curatores et demum omnia plenarie exercendi, que ad merum et mixtum
				<lb/>imperium spectare noscuntur, predicto vicario plenam concessimus potestatem.
				<lb/>Quocirca devotionem vestram requirimus et hortamur attente,
				<lb/>firmiter precipiendo mandantes, quatenus in omnibus et singulis, que ad
				<lb/>ipsius vicarii officium spectare noscuntur, devote parere et efficaciter
			<lb/>intendere studeatis.</p>
		</div>
		<pb n="195"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Conradus etc. … regi Anglorum.</head>
			<p><lb/>Nollemus auditus vestros, vulgaris forte fame preloquiis stupefactos,
				<lb/>illis pulsare rumoribus quorum et nostram exaggeraret relatio lacrymosa
				<lb/>memoriam et cordis nostri presumitur corruptura quietem. Sed ex eo precipue
				<lb/>nos huiusmodi casibus personam elegimus relatoris, quod acerbitatem
				<lb/>doloris nostri silentio cohibere vix possumus, in vobis meroris
				<lb/>impetum, persuasionis nostre remedio, facilius credimus mitigandum.
				<lb/>Nec mirari vos volumus si de iis que inviti referimus ad notitiam
				<lb/>vestram nuntiatio sera perveniat, cum hactenus ex recenti vulnere
				<lb/>mestitie prevaleret immensitas et ex oculis nostris nature suggerentis
				<lb/>imperium fluxum emungeret lacrymarum, sicque fluctuabat mentis
				<lb/>nostre turbata tranquillitas, ut ad extinguenda doloris incendia necessario
				<lb/>solatoris alterius liquoribus egeremus. Iam vero dato tempore luctibus,
				<lb/>quod eventus tam turbidi qualitas exigebat, lugubrem obitum
				<pb n="196"/>
				<lb/>Henrici carissimi fratris nostri, nepotis vestri, vobis infestis rumoribus
				<lb/>nuntiamus; de cuius casu tam horrido, licet ex decisione carnis nostra
				<lb/>satis amaricata sint pectora, dum pretiosissimam corporis nostri partem
				<lb/>perdidisse dolemus, ex eo tamen turbamur amarius, quod dum ad
				<lb/>regiminis nostri gubernanda molimina viriles animos habere nos
				<lb/>expedit, nunc ad deplorandum fratris nostri decessum mollitiem quasi
				<lb/>subivimus muliebrem: quia dum eius iam esset etas provecta virtutibus,
				<lb/>in cuius humeris curas nostras confidenter appendere poteramus,
				<lb/>metentis equaliter omnia mortis austeritas, florem iuventutis sue prematura
				<lb/>nimis falce presecuit et quasi predonis sagacitate subrepens, sic improvise, sic
				<lb/>subito nature magistras manus elusit. Verum cum ad hec
				<lb/>reparanda dispendia artes et opes humane deficiant, que potius dispositionis
				<lb/>superne provisio et facti generalis equalitas consolatur, doloris eiusdem,
				<lb/>cuius vix unquam de corde nostro cicatricis occidue signa transibunt,
				<lb/>vobis affectuose providimus porrigendum. Nec credat unquam
				<lb/>dilectio vestra quod affinitatis nostre per hoc debilitata sint federa, que in
				<lb/>eo nobis convivente memoriter remanserunt, et in M. carissima sorore
				<lb/>nostra superstite consorte nobilis viri … marchionis Messanensis solidata
				<lb/>perspicimus, et in heredes eius partu gratifico perpetuata sentimus.
				<lb/>Quocirca non minus quam fratre nostro vivente de nobis puro corde
				<pb n="197"/>
				<lb/>confidite; et si qua sunt in regnis nostris que vestre serenitatis grata
				<lb/>sint usibus, vel affectibus blandiantur, nobis exinde vota vestra exauditionem
			<lb/>omnimodam relatura per litteras vel nuntios aperite.</p>
			
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
