<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De vita Sancti Benedicti et de officio divino secundum eius doctrinam</title>
				<author>Ioachim de Flore</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>M. Arnoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="20273" unit="words">Parole: 20273</measure>
				<measure quantity="117899" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 117899</measure>
				<measure quantity="136037" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 136037</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2014-06-30">30/06/2014</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 20.171&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 113.840&#13;
					Note. Il testo è stato tramandato da due manoscritti: A, Ms. 322 della Biblioteca Antoniana di Padova, del XIII secolo, foll. 141r-149v; e V, Ms. Vat. Lat. 4860, del XIII secolo, foll. 35v-44v.&#13;
					Correzioni al testo:&#13;
					p. 15, riga 7: quod] quaod  ed.&#13;
					p. 28, riga 24: fundaverat] fundavarat ed.&#13;
					p. 29, riga 3: precripta pro prescripta?  suspectum&#13;
					p. 31, riga 15: Johannes] Joahnnes ed.&#13;
					p. 35, riga 14: grossos] grosso ed.&#13;
					p. 39, riga 12: uissum pro uisum, suspectum&#13;
					p. 48, riga 8: accipendus pro accipiendus, suspectum&#13;
					p. 53, righe 77-78: et] et et ed.&#13;
					p. 55, righe 4-5: generationem] generatione ed.&#13;
					p. 55, riga 8: quam] quan ed.&#13;
					p. 57, riga 23: requiescam] requiscam ed.&#13;
					p. 61, riga 24: prophete] prephete ed.&#13;
					p. 67, riga 16: vie pro iudicia, suspectum (congruentia deficiente)&#13;
					p. 68, riga 7: designat] desigat ed.&#13;
					p. 71, riga 16: propretasse pro prophetasse? suspectum&#13;
					p. 72, riga 10: ad adventum] ad adventu ed.&#13;
					p. 72, riga 26: neciente pro nesciente, suspectum&#13;
					p. 73, riga 13: id] in ed.&#13;
					p. 74, riga 8: operantorem pro operatorem, suspectum&#13;
					p. 75, riga 45: non] nom ed.&#13;
					p. 76, riga 83: defectu V  deffectu A ed.&#13;
					p. 79, riga 13: sacerdotum] sacerdotus ed.&#13;
					p. 80, riga 26: recto] rectu ed.&#13;
					p. 80, riga 119: recto cursu] rectu cursu ed.&#13;
					p. 84, riga 3: Spiritus] Spritus ed.&#13;
					p. 84, riga 12: Spiritus] Spritus ed.&#13;
					p. 86, riga 12: hi pro hic, valde suspectum&#13;
				GP</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Ioachim de Flore</author>
						<title level="m">De vita Sancti Benedicti et de officio divino secundum eius doctrinam</title>
						<editor>M. Arnoni</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Cosenza</pubPlace>
							<publisher>Orizzonti meridionali</publisher>
							<date>1994</date>
							<biblScope unit="page">42-118</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
			<ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Agiografia</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1101/1200">XII</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
		<change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- ok</item></list></change>
	</revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="10"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>1.</head> <p>Legimus in libro Genesis, qui primus est in
				<lb/>omnibus libris, genuisse Abraam filium in senectute sua vocabulo
				<lb/>Ysaac, cui cum esset et ipse vir grandevus et anno etatis sexagenarius <!-- Litteras "narius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>gemini nati sunt, quorum primus Esau, sequens Jacob, qui
				<lb/>et Israel cognominatus est. Sane Jacob accepit uxores duas et earum
				<lb/>famulas duas, ex quibus plures filii orti sunt. Abraam iste patriarcha <!-- Litteras "cha" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>patriarcharum designat ordinem, Ysaac apostolorum inchoatum
				<lb/>a Christo, duo filii Ysaac grecorum et latinorum episcopi. Filii Jacob <!-- Litteras "cob" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>latinorum sunt ordines, quorum alii primogenite Lye, alii Rachelis, <!-- Litteras "chelis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>alii anchillarum sunt filii, quia his quatuor modis distincti
				<lb/>sunt: filii Lye sunt hi qui predicationi invigilant, filii Zelfe hi qui
				<lb/>offitia ecclesiastica administrant, filii Rachelis hi qui relicto seculo
				<lb/>vitam monasticam elegerunt, filii Bale hi qui continenter vivunt et
				<lb/>prelatis cenobiorum obediunt. Porro ex his omnibus, velut e medio, <!-- Litteras "dio," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ascendit Joseph, qui dominatus est post multos annos in terra
				<lb/>Egypti, subiugavit Egyptios et ditavit Hebreos. Designat puer iste
				<lb/>castissimus ordinem monachorum, qui proprius est, ut dixi, Spiritus
				<lb/>sancti, inchoatus a beatissimo Benedicto, qui quidem venumdatus a
				<lb/>fratribus compulsus est diebus multis deservire Egyptiis; quia per
				<lb/>multa, ut notum est, tempora, ita mansit ordo ipse secularibus negotiis <!-- Litteras "gotiis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>occupatus, ut nequaquam iam Rachelis heres, hoc est, vite
				<lb/>spiritualis, sed Agar magis filius putaretur. Sed licet istud, erat tamen <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 1 -->
				<pb n="11"/><lb/>intus israelita verus qui foris videbatur egyptius, quia non defuit <!-- Litteras "fuit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>infra illam multitudinem, latens deintus, qui vocari mereretur
				<lb/>Joseph. At quia noluit Joseph rem habere cum muliere egyptia,
				<lb/>traditus est a viro in carcere, quia nimirum in carnali conventu
				<lb/>frustra nititur quis spiritaliter vivere, quinimmo non frustra, sed
				<lb/>non impune: tales enim inter eos mancipabantur in carcere. Quando <!-- Litteras "do" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>«autem placuit ei, qui illum segregavit ab utero matris sue et
				<lb/>vocavit per gratiam suam», ut parvus ille grex, qui postea Cistercium
				<lb/>venit, de domo carceris educeretur, eo quod tempus esset et hora,
				<lb/>ut visio illa venerabilis, quam de septem spicis et vaccis totidem
				<lb/>pharao quondam viderat, solveretur, completum est illud misticum
				<lb/>quod Joseph presignaverat libertas, ex eo utique tempore quo Cistercii <!-- Litteras "stercii" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>domus fundata est. Sublimatus est Joseph in Egypto, sublimatus <!-- Litteras "matus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est et ordo Cistercii, ita ut post annos aliquot putares eum
				<lb/>regnare in terra Egypti, affligere egyptios, exaltare ebreos; quia et
				<lb/>mundus videns tam novum signum, a suo cepit rigore sucumbere,
				<lb/>et Domini servituti se et sua gratis addicere, et spiritalis grex, dilatatus <!-- Litteras "tatus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in fratribus, spiritalibus augmentis proficere. Hec de primo
				<pb n="12"/>
				<lb/>intellectu dicta sufficiant, ut de secundo, qui apertior est, largius
			<lb/>tractare possimus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>2.</head> <p>Abraam patriarcha ordinem designat episcoporum, qui a beato <!-- Litteras "to" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Petro apostolo inchoatus est. Hic habuit quasi duas uxores, Saram, <!-- Litteras "ram," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>videlicet, et Agar, quia non solum spiritalium virorum ecclesie
				<lb/>episcopalis ordo predicare tenetur, qui rarus est, verum et mundane
				<lb/>multitudini, que carnaliter vivit, vel ut de eis qui electi sunt convertantur <!-- Litteras "vertantur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad spiritalem ecclesiam, vel ut saltim temporalia <!-- Litteras "lia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>bona conferant his, qui spiritaliter vivunt et indigent corporalibus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>bonis, donec spiritalibus imbuantur. Habuit ergo anchilla filium,
				<lb/>libera sterili permanente, quia a diebus Constantini augusti, multos, <!-- Litteras "tos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ecclesia illa que seculariter vivit, cepit, per verbum Dei, habere
				<lb/>filios in fide Christi; sed spiritalis adhuc ecclesia sterilis ac tenuis
				<lb/>permanebat, quia pauci erant admodum, et si perfecti, qui spiritaliter <!-- Litteras "liter" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>viverent. Quando autem omnipotens Deus voluit conceptum
				<lb/>dare libere, suscitavit in ea semen iusticie, puerum videlicet Benedictum, <!-- Litteras "dictum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui datus est pontificali ordini ac si mitissimus Ysaac. Crevit
				<lb/>itaque puer iste, et Deus erat cum ipso. Non autem ipse Benedictus
				<lb/>solus nec ipsum solum misterium respicit, sed ordinem inchoatum
				<lb/>ab ipso; ipse vero in concordia manet. An non tibi videtur concors
				<lb/>quod Ysaac iuncta est Rebecca, quam et sororem cognominat, et
				<pb n="13"/>
				<lb/>erat utique soror secundum quod Benedicto Scolastica? Denique
				<lb/>Rebecca, quod clarum est, gratiam designat Spiritus sancti, id est,
				<lb/>ipsum Spiritum sanctum, qui in ebreo femineo nomine nuncupatur;
				<lb/>et anima Scolastice in columbe specie visa est a sanctissimo fratre,
				<lb/>ut scires hoc in Scolastica, quod in Rebecca, significari, donante
			<lb/>nobis Spiritu pro veteribus nova. Sed de hoc in sequenti.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>3.</head> <p>Ysaac autem genuit duos, Esau, videlicet, et Jacob, sed et
				<lb/>hoc in plenitudine quadam temporis, cum iam Ysaac esset sexagenarius. <!-- Litteras "narius." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Duo isti parvuli, qui nati sunt Ysaac in etate perfecta, duo
				<lb/>ordines sunt ex eo ordine et regula, quam beatus Benedictus instituit, <!-- Litteras "tuit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>procedentes, hoc est, illorum primo, qui tam vestibus quam et
				<lb/>moribus ipsius ordinis imitantur vestigia, secundo cisterciensium,
				<lb/>qui ab eo quodammodo elongati sunt, ut potius matri gratie quam
				<lb/>ceco patri adhererent. Vivit autem hucusque Benedictus, quia non
				<pb n="14"/>
				<lb/>desunt ei successores usque in presentem diem, sed diu est quod
				<lb/>cepit caligare luminibus. An non caligat luminibus in successoribus
				<lb/>suis, quorum oculos non collirium compunctionis illustrat, sed terrene <!-- Litteras "ne" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cupiditatis pulvis deterius quam seculares obnubilat? Quid vero
				<lb/>est quod Ysaac magis quam Jacob Esau diligebat, nisi quia ordo
				<lb/>ipse qui primo institutus agnoscitur, tales vult habere per prioratus
				<lb/>filios, qualis erat Esau, qui oneratus venationibus veniebat ad patrem? <!-- Litteras "trem?" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Sed quantum hoc displiceat matri gratie, quis nesciat? Nonne
				<lb/>illa est que dicit in Christo, gratis accepistis, gratis date?. Sedent
				<pb n="15"/>
				<lb/>ergo abbatie Cisterciensis ordinis, secus matrem gratiam, libertate
				<lb/>magis quam servitute gaudentes, scientes illud quod scriptum est:
				<lb/>«ubi spiritus Domini ibi libertas». Et iterum: «non accepistis spiritum
				<lb/>servitutis in timore, sed accepistis spiritum adoptionis filiorum, in
				<lb/>quo clamamus: abba, pater.» Quod si ita est, quomodo quidam abbates <!-- Litteras "tes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>nolunt putari patres sed domini, nolunt amari sed timeri, parvipendentes <!-- Litteras "pendentes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>illud quod scriptum est: «timor non est in caritate, sed
				<lb/>perfecta caritas foras mittit timorem». Diligunt ergo illos quorum
				<lb/>venationibus pascuntur predicantes eis virtutem obedientie, quasi
				<lb/>non melius sit in libertate spiritus studere paupertati, quam quasi <!-- Litteras "si" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>occasione obedientie cupiditati consulere, aut non magis sit a
				<lb/>monacho interior obedientia exigenda, quam exterior, et fructus
				<lb/>iusticie, quam thesauri. At ut aliquid de re in exemplum accipiam,
				<lb/>quid facient, qui in talibus spem ponunt, de sententia illa, quam
				<lb/>Salvator edidit: si cecus cecum duxerit, ambo in foveam
				<lb/>cadunt? Quapropter Ysaac parere ego cupiam, si tamen non cecus
				<lb/>erit, sed videns. Si autem cecus est, gratis quidem obsequium sibi
				<lb/>non recuso impendere, sed exactus formido, ne forte sicut cecus in
				<lb/>foveam me secum deiciat. Sed quia non obedire exactus timeo, ne
				<lb/>deterius per superbiam ruam, elongabo me ab illo et sedebo iuxta
				<lb/>matrem simpliciter, ne me cecus pater iubeat venationi intendere,
				<lb/>et sit mihi in neutro exitus in neutroque discrimen. At cecus multum <!-- Litteras "tum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>presumit, multum audet, quia qui non considerat rei exitum,
				<lb/>securius militem animat ad bellum. Predicant ergo obedientie bonum, <!-- Litteras "num," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Benedicti benedictionem cuius locum retinent, prompta libertate <!-- Litteras "tate" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>promittunt filiis utique venatoribus non capreas insequentibus,
				<lb/>sed argentum et aurum. Sed hoc ipsi videant qui accepturi sunt, ne
				<lb/>forte nescientibus eis, alii furentur quod sibi gaudent esse promissum, <!-- Litteras "sum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et ne pro lentis edulio abstinentibus primogenita vendant. Videant <!-- Litteras "deant" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pari modo ne pili carnalitatis obsint, propinqui, scilicet, quos
				<lb/>carnaliter amant et quibus bona ecclesie pauperibus reposita largiuntur. <!-- Litteras "giuntur." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Si autem queritur de perverso ministro, quomodo possit,
				<lb/>cum sit malus, bonis subditis benedictionem largiri, ventilatam esse
				<lb/>apud antiquos questionem hanc clarum est: per eos ac si per ductile
				<pb n="16"/>
				<lb/>aquas transire. Quicumque ergo cupit heriditare gratiam, dimittat
				<lb/>servitutis legem et ad libertatem se conferat, tamen ne libertatem
			<lb/>in peccandi occasionem accipiat.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>4.</head> <p>Puto hoc vetus esse traditio et non a modernis adinventa.
				<lb/>Servitus enim nigri est, non coloris sed affectionis, caritas albi. Et
				<lb/>ne putes vestimentorum distantiam a semetipsis sibi, hos vel illos
				<lb/>adinvenisse, et non potius suggerente Spiritu. Unde in archa Noe
				<lb/>corvum et columbam fuisse, et utrumque preceptum pariter accepisse, <!-- Litteras "pisse," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sed non equaliter obedisse; habes etiam quod columba ramum
				<lb/>olive attulit, quod corvus non fecit, qui egrediebatur, inquit, et non
				<lb/>regrediebatur, donec siccarentur aque super terram. Non solum autem, <!-- Litteras "tem," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sed et magno illi prophete Helie corvi a principio obediebant,
				<lb/>in fine mulier sareptena. Hec, quia columbe formam non habuit,
				<lb/>demonstratur in fructu, nam oleum se habere, et si parum, testata
				<lb/>est. Quare? Quia et ramum olive columba detulit, et in columbe
				<lb/>specie Spiritus sanctus super Christum baptizatum descendit. Et
				<lb/>quid de eo Dominus dixit a Jordane regressus? «Spiritus, ait, Domini <!-- Litteras "mini" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>super me, eo quod unxerit me». Erat ergo mulier illa columba,
				<lb/>que oleum in vase servaverat. Porro Benedicto nostro, cui corvus
				<lb/>obtemperabat aliquandiu, venit et ipse aliquando ad columbam.
				<lb/>Hanc vero fuisse columbam quis negare audebit, cum visa sit «in
				<lb/>columbe specie celi secreta penetrare?» Hoc de rebus. Maius autem
				<lb/>aliquid portendunt tempora ipsa: nempe, Noe primo habuit agere
				<pb n="17"/>
				<lb/>cum corvo, et in fine cum columba; Helias primo a corvis pascitur,
				<lb/>in fine missus est ad mulierem viduam sareptenam; Benedicto primo <!-- Litteras "mo" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>corvus obtemperat, in fine et ipse abiit ut videret sororem, cuius <!-- Litteras "ius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>anima, ut dictum est, visa est ab ipso, «in columbe specie celi
				<lb/>secreta penetrare», designans filios Rebecce, filios matris gratie, qui
				<lb/>sublimandi erant suo tempore ad vitam celestem. Et notandum quod
				<lb/>utraque femina superavit virum, ut non fieret pro illorum proposito, <!-- Litteras "to," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sive Rebecca Ysaac, sive Scolastica Benedictum. Ysaac namque
				<lb/>Esau benedictionem paraverat, sed Rebecca faciente, invitus benedixit <!-- Litteras "dixit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Jacob. Benedictus ad fratres suos redire disposuerat, sed invitus, <!-- Litteras "tus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in nocte illa, sororis filio, hoc est spiritui, benedixit. Et fortassis,
				<lb/>non immerito cecitas cum tenebris comparatur. Quod autem <!-- Litteras "tem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>hec omnia que suprascripsimus, sive in tipo columbe, sive in
				<lb/>figura mulierum sanctarum, ad Spiritum sanctum singula pertinentia, <!-- Litteras "tia," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ultima fuere negotia, sicut et Jacob benedictio. Denique in senectute <!-- Litteras "nectute" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>patris benedictus est, quid aliud significat nisi quod exhibitio <!-- Litteras "bitio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>probat, in fine scilicet, ecclesiastici temporis, perficienda esse
				<lb/>tempora que proprie ad Spiritum sanctum pertinere noscuntur? Sed
				<lb/>quia strictim pretereundum non est quod de corvo et columba agere
				<lb/>cepimus, quid est quod corvi, licet multos pariant, simul tamen ire
				<lb/>aborrent preterquam bibi et bini, nisi quia nigrorum abbatie dilatare <!-- Litteras "tare" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quidem suum ordinem cupiunt, convenire in unum per concordiam <!-- Litteras "cordiam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>nolunt, sed quasi vir mulierem et mulier virum, abbatia
				<lb/>tantum abbatem suum, et abbatiam tantum propriam abbas agnoscit, <!-- Litteras "scit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>filias vero suas in societatem accipere nolunt, sed quasi ancillas
				<pb n="18"/>
				<lb/>sub pedibus conprimunt, unaqueque que sua sunt et non que Iesu
				<lb/>Christi sunt querit? Et quid est quod columbe geminos pariunt, sed
				<lb/>tamen in unum quotquot sunt in loco conveniunt, nisi quia ordo
				<lb/>iste in filiis pullorum columbarum similitudinem servat, sponso et
				<lb/>sponse dotalia querens, ut ab ancillis debita exigat, et tamen quotquot <!-- Litteras "quot" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt omnes consumantur in unum? Non enim sicut ille filias
				<lb/>sub servitute comprimit, aut omnino relinquit, sed statim filiabus
				<lb/>suis viros procreat et libertate donat, sic tamen, ut sibi libere obedire <!-- Litteras "dire" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>compellat. Aut enim omnino erit sterilis aut, si fecunda, liberos
				<lb/>emittit quos generat: creatio itaque et libertas simul. Emancipati
				<lb/>vero non a servitute nec ab unitate solvuntur, sed manent simul
				<lb/>omnes, sicut columbarum caterve, omnes nidificantes, omnes libertate <!-- Litteras "tate" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>gaudentes, et parientes libere in domiciliis suis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>5.</head> <p>Esca quoque corvorum et columbarum quam diversa sit, notum <!-- Litteras "tum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est. Et quod in carnibus carnalis vita, in leguminibus et frumento <!-- Litteras "mento" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>verba Dei designantur, quibus ignotum est? Redarguunt
				<lb/>autem nonnulli cistercienses, quia colores varios non devitant, tanquam <!-- Litteras "quam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>si videatur dissonum et in tanta unitate diversum. Sed ista
				<lb/>nequaquam dicerent, si attendissent colorem corvi semper et in
				<lb/>omnibus uniformem, colorem autem columbe multiplicem. Haud
				<lb/>dubium quod abstinentia mali, quam operatur timor una est, operatio <!-- Litteras "tio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vero boni, quam operatur caritas, multiplex: non enim unum est
				<lb/>Spiritus sancti donum, sed multa. Attende tibi, iam nunc, attende,
				<lb/>sed humiliter, beata gens, populus quem elegit Dominus in hereditatem <!-- Litteras "tatem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sibi, age viriliter et confortare, quia complacuit Patri tuo tradere <!-- Litteras "dere" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tibi regnum. Cognosce diligenter que tibi a Domino sunt, ut
				<lb/>non sis tantis ingratus muneribus, sed memento pharisei ruinam et
				<lb/>publicani hominis penitentiam, memento quam detestatur alta qui
				<lb/>exaltat humilia. Si vero fratres illi, de quibus sermo habitus est,
				<lb/>felicitati vestre invidendum existimant, transeant ad vos, et sint et
				<lb/>ipsi pariter quod emulantur in vobis; nempe et de populo Iudeorum,
				<pb n="19"/>
				<lb/>qui pari modo designatus est in Esau, in quo secundum carnem
				<lb/>natus est Christus, multi transierunt ad partem Jacob. Transeant
				<lb/>et nunc qui volunt, et efficiantur Jacob quibuscumque pars displicet
				<lb/>Esau, si tamen velint vivere secundum Jacob, et non persequantur
				<lb/>natos secundum spiritum, quia et nonnulli cum Esau benedictionem
				<lb/>habere cupiunt, sed non se tales exhibent qui benedictionem
			<lb/><!-- Litteras "ac" lineae prioris ad lineam posteriorem transposuit Paulus Monella --> acquirant.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>6.</head> <p>Locus esset amodo a Jacob narratione transire, nisi pauca,
				<lb/>sed non parva, superessent de Benedicto dicenda. Necesse est enim
				<lb/>primo latitantem per tres annos requirere, donis nobis divinitus traditis <!-- Litteras "ditis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ipsius animum refocillare, ne forte ad rem pertineat quod et
				<lb/>nobis, licet indignis, ad proprium commodum preparantibus escas,
				<lb/>in nocte diei paschalis sermo hic factus est, ita ut ex eo usque ad
				<lb/>presens, «per abrupta montium, per concava vallium, per defossa <!-- Litteras "fossa" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>terrarum», transiremus universa, scilicet, veteris et novi Testamenti <!-- Litteras "stamenti" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ora lustrantes, et necdum nobis apparuit qui latebat in
				<lb/>antro per annos tres; nisi modo quippe; cum et Helias anno tercio
				<lb/>apparuisse legatur. Utique et annus iste tercius est, quo taliter ambulare <!-- Litteras "bulare" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cepimus, et in hac quippe sollempnitate paschali complebitur
				<lb/>et diem, quem tercium sacra Scriptura cognominat. Denique et tempus <!-- Litteras "pus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>istud, secundum quod alibi disputavimus, resurrectionis est, quia
				<lb/>necesse est ut hoc tempore amoveatur lapis presolito, et spiritalis
				<lb/>veritas de monumento ascendat. Quid ergo per Benedictum, qui
				<lb/>tribus annis in specu latuit, nisi ordo inchoatus ab ipso, ut iam clarere <!-- Litteras "rere" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>incipiat per Spiritum sanctum, qui usque ad tempora ista, velut <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 2 -->
				<pb n="20"/>
				<lb/>in sepulchro Dominus diebus tribus, absconditus mansit? Non
				<lb/>defuit tamen pietas, caritas, que nutriret illum, qui et aliquid scriberent <!-- Litteras "berent" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod ad eius pertineret proprietatem; sed hoc ipsum quasi
				<lb/>furtim et parvo super hoc preconii tintinnabulo insonante, quia cum
				<lb/>adhuc esset parvus et modicus ordo militants sub Benedicti Regula,
				<lb/>irrisor putaretur et amens, qui eius preconia extulisset. Nunc ergo
				<lb/>tempus est ut lucerna supra caldelabrum veniat, ut iam ita spiritalibus <!-- Litteras "libus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>epulis refectus prodeat, et ut qui hunc esse aliquam bestiam
				<lb/>aliquando et aliquandiu putaverunt, a bestiali per eum mente immutentur <!-- Litteras "mutentur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in hominem, et sciant «quam bonum est et quam iucundum <!-- Litteras "dum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>habitare fratres in unum».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>7.</head> <p>Quod autem Benedictus pater a quibusdam monachis vi extorquentibus <!-- Litteras "torquentibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in abbatem electus est, a quibus postea deliberatum
				<lb/>est, ut eum veneno vino misto extinguerent, illos suprascriptos
				<lb/>monachos fratres ipsi tam iniqui designant, qui in eius sancta Regula, <!-- Litteras "gula," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que vinum est utentibus ea, venenum dispensationis sue
				<lb/>audacter miscuerunt, quod spiritum Benedicti in successione extingueret. <!-- Litteras "tingueret." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Sed ad crucis signum fractum est vas, in quo venenum
				<lb/>sub vino latebat; quia coram verbo crucis, in quo gloriantur omnes
				<lb/>sancti, stare doctrina illa mortalis non potuit coram spiritalibus
				<lb/>viris, et continue intellexerunt doctrinam esse mortalem, que sustinere <!-- Litteras "tinere" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>non poterat signum vite, ieiunium scilicet, paupertatem et
				<lb/>abiectionem, et his similia, pro quibus dicit Apostolus: «mihi autem
				<lb/>absit gloriari, nisi in cruce domini nostri Jesu Christi, per quem
				<lb/>mihi mundus crucifixus est et ego mundo». Reliquit ergo illos sanctus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Benedictus, et abiit habitare secum. Quod tunc completum
				<pb n="21"/>
				<lb/>est, quando grex ille fidelis sed modicus egressus est de Molismo,
				<lb/>et venit habitare Cistercium. Queris quid deinceps? Construxit Benedictus <!-- Litteras "nedictus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>duodecim monasteria, auctus et dilatatus in filiis, et grex
				<lb/>ille, a principio modicus, quam in mundo dilatatus sit, liquet omnibus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>latinis, grecis et barbaris, et diversis nationibus terre. Est enim
				<lb/>perfectissimus duodenarius numerus, propter quinarium et septenarium, <!-- Litteras "narium," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quorum alter ad exercitia corporum, alter ad virtutes pertinet <!-- Litteras "tinet" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>animorum; quia et sensus corporis quinque sunt, et septem
				<lb/>dona sancti Spiritus, que animam letificant, quam adimplent. Inde est
				<lb/>quod panum miracula in quinque ordeaceis et septem, ut putatur,
				<lb/>triticeis, peracta sunt: inde quod tribus duodecim in quinque et
				<lb/>septem divise sunt, similiter et ecclesie totidem. Primo namque
				<lb/>Ruben et Gad, Manasses, Efraim et Iuda, deinde septem tribus
				<lb/>reliquam hereditatem acceperunt. In ecclesiis quoque simile aliquid, <!-- Litteras "quid," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dignitate magis tempore, completum est: Jerosolimitana namque <!-- Litteras "que" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et Antiochena, Alexandrina, Bizanzea et Romana ecclesia,
				<lb/>patriarchatus dicte sunt, post quas septem ecclesie asyatice dignitatem <!-- Litteras "tatem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>plurimam accepisse noscuntur, in spiritu tamen potius quam
				<lb/>in littera. Sed et hic abbatias quinque iam tenemus pre manibus,
				<lb/>que aliarum capita facte sunt, de septem vero usque modo nulla
				<lb/>est manifesta cognitio. Nec mirum. Novissime septem tribus
				<pb n="22"/>
				<lb/>sedibus suis locate sunt, novissime septem ecclesie que in Asya ab
				<lb/>apostolis fundate sunt. Oportet ergo precedere quinarium, ut septenarius <!-- Litteras "tenarius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>oportune sequatur, ut in nomine Trinitatis deifice omne
				<lb/>genu flectatur, celestium, terrestrium, et infernorum. Quod autem
				<lb/>abbatiarum quedam, a beato fundate Benedicto, descendere a montibus <!-- Litteras "tibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad ima ob aque penuriam proposuerant, quas tamen Benedicti
				<lb/>oratio a laboris dispendio liberavit suscitans fontem vivum in loco
				<lb/>arido et inaquoso, futuri erat signum muneris, quod erat omnipotens <!-- Litteras "tens" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>deus in Benedicti ordine collaturus, ut videlicet, in eodem
				<lb/>ordine nasceretur doctor precipuus, qui esset quasi alter [Moy]ses
				<lb/>filius eius in populo Israel, quod in beato Bernardo Clarevallense
				<lb/>abbate completum plene videmus. Et ne quis parvipendendam existimet <!-- Litteras "timet" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>auctoritatem, quanta illum dominus prerogativa dignitate
				<lb/>extulerit, ex his que circa illum operatus est dominus coniicere
				<lb/>valemus. Si sicut precedens ordo designatur in Esau, qui gaudent
				<lb/>in lucrandis nummis et letantur supra modum in pisca[ndis], ita
				<lb/>iste in Jacob, quamvis et in illo peregrinentur aliqui filiorum lenis
				<lb/>Jacob, et quam multi latitent filiorum yspidi Esau, libet diligentius <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 3 -->
				<pb n="23"/>
				<lb/>intueri filios et nepotes Jacob, ut ex eorum similitudine contemplari <!-- Litteras "templari" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>possimus quis fuerit vir iste inter filios regni.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>8.</head> <p>Jacob cum ... esset annorum, egressus de tabernaculo patris
				<lb/>sui, venit in terram alienam, ut sibi acciperet uxorem nobilem,
				<lb/>que non essent de stirpe Chanaan sicut uxores Esau, sed de genere
				<lb/>suo, que esset grata coram patre et matris animum non offenderet
				<lb/>sicut ille fecerunt. Sed et cum venit, quantum ad hoc, plenitudo
				<lb/>temporis quedam, egressus est venerabilis abbas Stephanus cum
				<pb n="24"/>
				<lb/>sociis suis, quasi de tabernaculo patris sui, de ordine illo perantiquo, <!-- Litteras "tiquo," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et venit Cistercium, ibique finxit anchoram stabilitatis sue.
				<lb/>In quo, ut extrema eius preveniam, nec illud vacare posse arbitror,
				<lb/>quod sicut Jacob rediit post annos aliquos ad patrem suum, ita et
				<lb/>ipse ad domum de qua exierat reversus est, cum futurum esse
				<lb/>sciamus reversuram esse fidem ad patres nostros filios Israel, quod
				<lb/>et in monastico ordine oportere consumari existimo. Utique et ad
				<lb/>Grecos redire oportet gratiam, et hoc in proximo, a quibus venit
				<lb/>ad nos, et similiter ad Ytaliam, de qua derivata est ad Gallos, ut
				<lb/>sint primi ultimi et ultimi primi, «ut non glorietur omnis caro in
				<lb/>conspectu domini», qui hunc humiliat et hunc exaltat, reddens unicuique <!-- Litteras "cuique" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>iuxta opera sua, et eos quos deserit ad horam rursum consolatur <!-- Litteras "solatur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>et recipit. Quantum ergo mihi videtur, tempus appropinquat.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>9</head> <p>Et quoniam «iuniori» quandoque, iuxta latoris sententiam,
				<lb/>«revelat dominus quod melius est», non erubuit sequi proficientes
				<lb/>quos lacte nutrierat, sed quasi bona mater letata est videns suam
			<lb/>prolem virtutum incrementis proficere.</p>
			<pb n="25"/>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>10.</head> <p>Interim pia mulier «capisterium ad purgandum triticum a
				<lb/>vicinis mulieribus» sibi mutuasse describitur, quia felix illa et ter
				<lb/>felix Casinensis ecclesia, cui datum est tantum puerum per Benedictum, <!-- Litteras "dictum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui hac designatur nutrice, ad purganda grana virtutum a
				<lb/>quisquiliis viciorum, Regulam quasi mutuo accepisse cognoscitur,
				<lb/>quia quod in ea scribit Pater sanctus, in aliis congregationibus,
				<lb/>etsi non ita seriatim et integre, iam tamen observata fore noscuntur; <!-- Litteras "tur;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et ideo non ab una muliere sed a quibusdam Benedicti nutrix
				<lb/>capisterium accepisse describitur. Relictum est autem incaute supra
				<lb/>mensam, cadensque confractum est atque in partibus divisum, quia,
				<lb/>dum nimis accurate mensis intenditur, ut super eis relinquatur Regula, <!-- Litteras "gula," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>necesse est et exinde fractionis patiatur dampnum in reliquis,
				<lb/>unde in uno negligitur; quia, dum una dispensatio in usum vertitur, <!-- Litteras "titur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sine culpa in multis aliis dispensari posse presumitur, ita ut,
				<lb/>dum singulis dispensatur capitulis, velut in duabus partibus videatur <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>divisa. Hoc autem accidisse in Ytalia post obitum sancti viri,
				<lb/>quedam epistole, misse cuidam regi francorum sciscitanti de Regula
				<lb/>sancti Patris, a quodam abbate casinensium transmisse, testantur.
				<lb/>Quia vero non defuerunt viri integri, ex his qui a sancto patre
				<lb/>nutriti fuerant, qui tanto dampno nutricis sue et dolori quam maxime <!-- Litteras "xime" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>compaterentur, dampnum quod nutrici acciderat restituerunt,
				<lb/>emulantes ipsi integritatem Regule et perfectionem virtutum. Quo
				<lb/>facto, Benedictus nutricem fugiit, imitatus Helyam, qui primo quidem, <!-- Litteras "dem," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>relicto populo suo et loco in quo manere consueverat, venit
				<lb/>in torrente Carith, ac deinde, relicto torrente, abiit in Sareptam
				<lb/>Sydoniorum. Constat nimirum, et iam liquide constat, quod perfectio <!-- Litteras "fectio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>illa religionis et plantatio fertilis, que quidem a Grecorum
				<lb/>populo propagata est, sed tamen in Ytalia ab ecclesia Casinensi,
				<lb/>ubi et Regula sancti Patris dictante Spiritu Domini scripta est, enutrita, <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 4 -->
				<pb n="26"/>
				<lb/>novissime relicta Ytalia in Galliarum heremum transmeavit,
				<lb/>ubi tamen et per annos aliquot latitare, ac si in specu, compulsa est.
				<lb/>Erant enim iam tunc in partibus illis, sicut in ceteris mundi partibus <!-- Litteras "tibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Christi sceptro subiugatis, cenobia, sed que non agnoscerent
				<lb/>Benedictum, eo quod vinum novum in utres veteres non apte recipitur, <!-- Litteras "pitur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et videntes vetus non libenter novum aspiciunt. Qui ergo
				<lb/>furtim receptus est in partibus illis, et quasi furtim ut in specu
				<lb/>nutritus, quia pauci admodum erant ibi discipuli, qui servantes disciplinam <!-- Litteras "ciplinam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Benedicti susciperent, et qui eos, ut inter eos vivere possent, <!-- Litteras "sent," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>alimentis spiritalibus refoverent. Unde et tintinnabulum, quod
				<lb/>Romanus resti ligaverat, parvum fore describitur, quia non aperte
				<lb/>illos laudare et quasi predicare publice presumebant, sed quasi
				<lb/>furtim, ne forte non placeret his qui non cognoscerent illos. Sed et
				<lb/>hoc ipsum tintinnabulum invidia diaboli fractum est, quia nunquam
				<lb/>desunt, iuxta Apostolum, filii carnis, qui persequantur eos qui secundum <!-- Litteras "cundum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>spiritum nati sunt, et querant extinguere donum gratie
				<lb/>quod a filiis spiritus confovetur. Tribus autem annis mansit occultus
				<lb/>sicut Helias, hoc est, tribus temporibus annis totidem designatis,
				<lb/>hoc est, tricenariis annorum circiter decem et octo. Pro eo namque
				<lb/>quod lunares menses solaribus iuncti sunt, senarius duplicatus ad
				<lb/>duodenarium consurgit. Inde est quod post tres annos fecundatur
				<lb/>ficulnea, et post decem et octo annos mulier inclinata sanatur, nimirum <!-- Litteras "mirum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quia hoc tres anni quod ter seni significant. In eo
				<lb/>autem quod post annos tres lucerna que sub modio occultabatur
				<lb/>illuxit, miro modo cum Helia Benedictus concordat, quia et ille
				<lb/>post tres annos revelatus est populo. Nec immerito in die pascali
				<lb/>sacerdoti sibi delicias preparanti innotuit, quia tempus istud tercium,
				<lb/>in quo spiritus resurrexit e littera, in die resurrectionis dominice
				<lb/>designatum est. Sane sacerdos iste, cui Dominus hanc gioriam revelare <!-- Litteras "velare" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dignatus est, iios venerabiles episcopos designat, quorum
				<pb n="27"/>
				<lb/>primo oculi aperti sunt, ut quanta esset perfectionis gloria huius
				<lb/>professionis agnoscerent. Et quidem sub eodem tempore bestialis
				<lb/>quedam traditio regula monastica putabatur, sed tamen non longe
				<lb/>post agnoverunt quid esset, et per eam iam multi ceperunt homines
			<lb/>fieri, qui prius bestiarum mores et pecudum lasciviam sectabantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>11.</head> <p>Surrexerunt interim Cluniacenses qui Benedictum preriperent, <!-- Litteras "rent," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui vellent sub ordine Benedicti cervices suppliciter inclinare.
				<lb/>Quia vero «qui mollibus induuntur, in domibus regum sunt», visum
				<lb/>est eis asperum quod inceperant, insoportabile et indiscretum quod
				<lb/>attemptare presumpserant, adeo ut penitudine ducti, ordinem tam
				<lb/>Deo dignum conarentur extinguere. «Cumque sibi sub eo, ait,
				<lb/>conspicerent illicita non licere, et se dolerent assueta relinquere,
				<lb/>durumque esset quod in mente veteri cogebantur nova meditari,
				<lb/>sicut pravis moribus semper gravis est vita bonorum, tractare de
				<lb/>eius aliquid morte conati sunt.» Et quid ibi sequitur: «inito», ait,
				<lb/>«consilio, venenum vino miscuerunt». O nephandum consilium! Precepta <!-- Litteras "cepta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Regule vinum sunt, illicita dispensatio exiciale venenum. Miscuerunt <!-- Litteras "cuerunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>autem vino venenum ut magistrum extinguerent, quia doctrinam <!-- Litteras "trinam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Regule puram et spiritalem fedantes, veneno sue libidinis
				<lb/>velut dispensatorie perturbantes, eos qui amatores erant sinceritatis
				<lb/>ipsius extinguere spiritum nisi sunt, sicut et Iudei quondam qui
				<lb/>in Christo crediderant, apostolos, qui se docuerant, servare &lt;iussa&gt;
				<lb/>legis cogebant. Quod vero potum ipsum pestiferum signum crucis
				<lb/>portare non potuit, quid aliud designare dicamus, nisi id quod experti <!-- Litteras "perti" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sumus et nisi illud quod Apostolus ait: «verbum crucis pereuntibus <!-- Litteras "reuntibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quidem stultitia est, his autem, qui salvi fiunt, id est
				<lb/>nobis, virtus Dei est?» Que enim participatio abstinentie ad delicias,
				<lb/>aut que conventio laboris ad otium? Expandit ergo signum vite
				<lb/>poculum mortis, quia opera iusticie doctrinam lascivientium superavit. <!-- Litteras "ravit." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Quia vero sermo Benedicti non capiebat inter eos, quid erat
				<lb/>faciendum his quos Benedictus designat, nisi alibi migrare cum
				<lb/>fructu, illos autem, ut vitiosos et indomabiles, desolatos relinquere,
				<lb/>electuros sibi patres prurientes auribus, secundum desideria carnis
				<pb n="28"/>
				<lb/>et egrotos ac putridos mores suos? Completum est anno millesimo
				<lb/>nonagesimo sexto Incarnationis dominice, quando novus ille ac pius
				<lb/>grex, qui egressus est de Molismo, mansurus secum Domino, venit
				<lb/>Cistercium, inchoaturus Cisterciensem ordinem in quo vivit et proficit <!-- Litteras "ficit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Benedictus. Denique quod ille tunc duodecim fundavit cenobia,
				<lb/>magne erat signum perfectionis, quam Deus omnipotens in hoc
				<lb/>ordine complere dignatus est, amplificans illum, tam in abbatiarum
				<lb/>numero, quam in perfectione virtutum, ut tertiam in eo concordiam,
				<lb/>post primam et secundam perficeret. Ut enim in primo statu, quinque <!-- Litteras "que" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tribus principales fuerunt, Ruben, scilicet, et Gad, Juda, Effraim
				<lb/>et Manasses, in secundo quinque ecclesie, quas aynodi prenotant,
				<lb/>Jerosolimitana, Antiochena, Romana, Constantinopolitana,
				<lb/>Alexandrina, ita in ordine quinque cenobia ceteris prelata sunt,
				<lb/>Cistercium, Firmitas, Morimons, Claravallis et Pontiniacum. Quia
				<lb/>vero in primo statu, septem tribus novissime acceperunt hereditatem, <!-- Litteras "tem," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et non simul cum quinque, et septem ecclesie, non a principio
				<lb/>notate sunt, sed quando sanctus Johannes Apocalipsim descripsit,
				<lb/>nec a me in diebus istis exigendum existimo, sed quando fiet extrema <!-- Litteras "ma" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>mutatio, quia adhuc alia mutatio superest. Prima namque
				<lb/>Benedicti mutatio assimilatur Israeli descendenti in Egyptum, secunda <!-- Litteras "cunda" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ascendenti de Egypto et venienti usque ad Jordanem, tertia
				<lb/>transvadanti Jordanem et ascendenti de campestribus Moab ad
			<lb/>montana Iudee. Nec igitur de tercio sermo est.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>12.</head> <p>Cum in his que in brevi fundaverat monasteria, multas Deus
				<lb/>per Benedictum operaretur virtutes, sive in producendo aquas in
				<lb/>summitate rupis, sive educendo ferrum de lacu, sive producendo
				<lb/>olei gurgitem in exausto vase, sive eripiendo puerum de profundis
				<lb/>aquarum, sive alia atque alia faciendo miracula, novissime contra
				<lb/>virum Dei sacerdos quidam, non Deo sed demoniaco plenus spiritu,
				<lb/>concitatus est, qui eum infecto pane conaretur extinguere. Nec
				<lb/>frustra monachi nequam vino, sacerdos impius pane, virus inmiscuit, <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 5 -->
				<pb n="29"/>
				<lb/>quia sicut in vino moralis doctrina, que propria monachorum
				<lb/>est, ita tipica que ad fidem pertinet designatur in pane, que et ipsa
				<lb/>sacerdotum propria est, quomodo que precripta in congregatione
				<lb/>manentium. Quamobrem, et ab hoste fidei non minus quam ab
				<lb/>hoste morum, cavendum est, ne non prodeat modeste vivere. si vita
				<lb/>ipsa que in fide, dum nova doctrina incaute sumitur, erroris infectione <!-- Litteras "tione" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>necetur. Et de hoc quid dicendum? Non in clanculo factum
				<lb/>est, ut nesciri queat, fuisse novos hereticos in diebus quibus ordo
				<lb/>iste convaluit, qui libros suos, ac si amicitie gratia, eidem lectitandos <!-- Litteras "dos" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>offerrent, in quibus orthodoxe fidei videretur soliditas contineri. <!-- Litteras "neri." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Sed quid dicit Scriptura? «Beatus homo, quem tu erudieris
				<lb/>Domne: et de lege tua docueris eum.» Noverunt Patre qui erant
				<lb/>de ordine infectionem et iusserunt corvo, ut a suis limitibus doctrinam <!-- Litteras "trinam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pestilentem secluderet. Corvus cum in bona parte accipitur,
				<lb/>Cristum designat, sicut columba Spiritum sanctum. Ipse enim denigratus <!-- Litteras "gratus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est propter nos, accipiendo similitudinem carnis peccati, ut
				<lb/>ecclesie sue, in Spiritu sancto, columbe formositatem afferret. Huius
				<lb/>summi magistri docentis et perhibentis omnibus humilitatis exempla,
				<lb/>tipum in primo statu tenuit Moyses, in secundo Paulus, in tertio
				<lb/>quis erit nondum manifeste congnoscitur. Tres sunt Egypti, et tria
				<lb/>deserta, et tres sublimitates in hac vita, ad quas invitatus est Dei
				<lb/>populus. Prima Egyptus regio est, secunda synagoga, tertia pcpulus
				<lb/>christianus qui carnaliter vivit: ab his tribus exeundum erat volentibus <!-- Litteras "tibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vitam castam et incoinquinatam servare. Prima enim cogebat
				<lb/>israelitas lutum paleasque componere, secunda legem carnis servare, <!-- Litteras "vare," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tertia opera carnis perficere. Igitur corvus iste aliquem doctorem <!-- Litteras "rem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>designat, qui, ad nutum patrum iubentium, doctrinam ipsam
				<lb/>pestiferam mordebit et expellet, et ne hanc inveniat incautus hec
				<lb/>diligenter abscondet. Quod autem invidus ille, ad extinguendas discipulorum <!-- Litteras "cipulorum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>animas, nudas ante illorum oculos puellas saltare fecit,
				<lb/>prope est in ianuis et iam prope ut compleatur, ut cogatur Benedictus <!-- Litteras "dictus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>affugere, et locum, non hostem mutare. Nudas denique septem <!-- Litteras "tem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>puellas coram teneris Benedicti discipulis invidus et
				<lb/>impiisimus presbiter fecit saltare, quia carnales concupiscentias quas
				<lb/>nutriunt coram religiosis pueris sacerdotes, non Christi sed diaboli,
				<lb/>velut ludendo, sed illudendo, enarrare non metuunt, cupientes saltim <!-- Litteras "tim" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>de illorum discipulis in peccatis habere socios, in quorum perfectionis <!-- Litteras "fectionis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>gloria illorum vita perdita offensa tabescit, eo quod nomen
				<lb/>sanctum hereditare cupiant, sed laboribus sanctorum participes esse
				<lb/>nolunt. Si autem sola invidia tantorum facinorum auctrix est, quid
				<lb/>restat melius quam fugere ad montem, et abscondere quemlibet
				<pb n="30"/>
				<lb/>perfectionem suam? Et quidem emulorum iudicium, heu, heu, miseris <!-- Litteras "ris" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>prope est, sed tamen, quia tempus exigit, bonum est Benedicto
				<lb/>mutare locum, ut relicta Segor civitate parvula, ad montem cum
				<lb/>diabolo bellaturus ascendat. Est enim montis vertex artior quidem, <!-- Litteras "dem," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sed altior, quia vita pauperior paucos tolerat, sed tamen ad
				<lb/>contemplandum opportunior est. Crescente etenim fratrum numero,
				<lb/>crescat possessio necesse est, et crescente possessione crescant protinus <!-- Litteras "tinus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>curarum crines, crescant sollicitudinum pili, et negotiorum cesaries. <!-- Litteras "saries." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Non igitur in arto montis manere potest qui inferius dilatatur <!-- Litteras "tatur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et crescit, nec videre potest alta consilia qui circa rerum
				<lb/>minima occupatus tabescit. Unde et in Apocalipsim per Johannem
				<lb/>dicitur: «venit unus de septem angelis habentibus phialas plenas
				<lb/>septem plagis novissimis, et locutus est mecum, dicens: veni, ostendam <!-- Litteras "dam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tibi sponsam, uxorem Agni». Quo dicto adiecit et ait: «et
				<lb/>sustulit me in spiritu in montem magnum, et altum, et ostendit
				<lb/>mihi civitatem sanctam Jerusalem descendentem de celo a Deo,
			<lb/>habentem claritatem Dei».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>13.</head> <p>Hec claritas dei Benedicto quoque ostensa est cum &lt;esset&gt;
				<lb/>in monte, quando vidit animam Germani, Capuani episcopi, in sphera
				<lb/>ignea ab angelis in celum deferri. Et hoc quando? «Intempeste noctis <!-- Litteras "tis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>silentio». De hora quippe illa nemo scit, neque angeli, neque
				<pb n="31"/>
				<lb/>filius, hoc est populus fidelis adoptatus in filium, nisi sola Trinitas,
				<lb/>unus deus. Denique sanctus iste episcopus, qui sic glorificatus est.
				<lb/>ordinem significat clericorum, qui peracto in secundo statu feliciter
				<lb/>cursu suo, ad regna celestia consumatus perveniet. Sequetur autem
				<lb/>illum Benedicti soror, de qua in tipo matris domini et Rachelis
				<lb/>supra tractavimus. Quod autem soror est et non mater, cum et
				<lb/>mater domini mater Johannis dicta sit et Rachel mater Joseph,
				<lb/>siquidem quod Joseph et Johannes hoc et Benedictus significat, illud
				<lb/>cause est, quod Benedictus in hoc loco principalem gerit causam
				<lb/>misterii, et a principio usque in finem universitatem prosequitur.
				<lb/>Joseph autem et Johannes non sic, sed tamquam si ex eo loco
				<lb/>inciperent ubi tertiam Benedictus motionem fecit, relinquens turbam <!-- Litteras "bam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>fratrum et ascendens in montem. Igitur in beata Scolastica
				<lb/>cisterciensium unanimitas designatur, que licet sancta et innocens,
				<lb/>ut imbecillis tamen femina, ardua montis scandere et tam arta nequivit. <!-- Litteras "quivit." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Non solum autem, sed et vir domini Benedictus ad eam
				<lb/>descendere caritate compulsus est, quia hi qui possent in ordine
				<lb/>in alto stare, et iam stare incipient, compellentur propter infirmos
				<lb/>fratres aliquantulum a rigore suo fiecti et ad eos qui infra sunt
				<lb/>condescendere, et vincente caritate humilium etiam pernoctare cum
				<lb/>illis compellentur inviti. Sit istud, si sic cportet, sed utinam sic
				<lb/>oporteat, ut reficientes nos ad invicem spiritalibus epulis, totam
				<lb/>noctem futurarum caliginum ducere contingat insompnem. Futuruun
				<lb/>est autem ut columba ista sanctum protinus sequatur Spiritum,
				<lb/>quoniam mater illa felix Rachel ob difficultatem partus periclitata
				<lb/>occubuit. Verumtamen gloriosior est pars illa que manet cum Joseph, <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 6 -->
				<pb n="32"/>
				<lb/>cum Johanne, cum Benedicto, quia sexus masculinus opus
				<lb/>consumatum designat. Quia vero duo sunt qui transeunt, unus
				<lb/>qui relinquitur ad iusticiam, libet hoc ipsum in initio
				<lb/>secundi status considerare persimile, ut apertius quod dicitur intelligatur. <!-- Litteras "ligatur." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Sicut enim tunc ad videndum Dominum relictus est de
				<lb/>veteri Symeon, non ut videret Christum resuscitatum sed natum,
				<lb/>Maria vero mater Ihesu, tunc puerpera, perseveravit ut videret
				<lb/>regnum Christi novum afflatum primitiis Spiritus sancti, nec tamen
				<lb/>ut videret regnum Christi plantatum, radicatum, et radicatum in
				<lb/>gentibus, Johannes vero perseveravit et vidit, sicut de eo a Domino
				<lb/>dictum fuerat «sic eum volo manere donec veniam»; ita nunc quoque,
				<lb/>Germanus, perit, assimilatus Symeoni, sequetur Scolastica assimilata
				<lb/>matri Ihesu, relinquetur Benedictus, assimilatus Johanni. Denique
				<lb/>in Symeone iusto totus ille antiquus populus, quantum spectat ad
				<lb/>iustos, designatus est, qui sub lege et prophetis salvatus est; in
				<lb/>matre domini, ecclesia primitiva; in Johanne evangelista, ecclesia
				<lb/>propagata in gentibus. Eodem modo a principio in Abraam, in Sara
				<lb/>et Ysaac tria ista designata sunt. Sed et nunc simili modo in Germano, <!-- Litteras "mano," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Scolastica et Benedicto, pertinens ad finem status secundi
				<lb/>et initium et perfectionem tertii, significatio facta est. Etenim in
				<lb/>Germano episcopo sanctorum ordo episcoporum designatus est, cuius
				<lb/>clarificatio est in statu secundo, quem non incongrue religio talis
				<lb/>sequetur designata in Scolastica, que sit mediatrix inter utrumque,
				<lb/>habens cum primo ordine consumationis defectum, cum tertio, designato <!-- Litteras "signato" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in Benedicto, dona spiritalia degustando proficere, sicut
				<lb/>Ecclesie primitive contigisse cognovimus, que habuit cum primis
				<lb/>patribus circumcisionem servare, cum filiis sacrum baptisma et
				<lb/>oleum spiritale percipere. Quia vero in Petro seniore aliquando
				<pb n="33"/>
				<lb/>vetus ille populus et senior tempore designatur, sicut loco illo ubi
				<lb/>dicit Paulus: «qui operatus est Petro in apostolatu circumcisionis,
				<lb/>operatus est et mihi inter gentes», sive etiam in quo Petrus ordinem
				<lb/>significat clericorum, monachorum Johannes, Maria mater domini
				<lb/>circumcisionis, possumus eodem modo quo et scriptum est, in primo
				<lb/>loco accipere Scolasticam cum matre domini, in secundo Germanum
				<lb/>cum Petro, in tertio Johannem cum Benedicto, sive, ut repetamus
				<lb/>antiqua, Scolastica cum Maria sorore Moysi, Germanum episcopum <!-- Litteras "pum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cum Aaron, Benedictum legislatorem monachorum cum Moyse
			<lb/>legislatore populi Israel.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>14.</head> <p>Nec immerito Scolastice anima in specie columbe visa est,
				<lb/>cum columbe similitudinem in hac spiritali ecclesia et spiritui consecrata <!-- Litteras "secrata" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>divino tam lucide teneamus, seu quia fellis amaritudinem
				<lb/>vitare studuit, seu quia unitatis bonum summopere servare curavit.
				<lb/>Nec frustra ignis, et columba, et chorusce lampades seu, viro sancto
				<lb/>Benedicto, seu pro ipso discipulis eius in eius felici obitu ostense
				<lb/>sunt, quia tria sunt opera precipua Spiritus que operantur in nobis,
				<lb/>quorum primum in igne, secundum in columba, tertium in lampadibus <!-- Litteras "dibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>designatum est. Cum enim se subiectorum mentibus Spiritus
				<lb/>sanctus infundit, aut facit eos calefacere in amore proximi, quod
				<lb/>designatur in columba, aut in Dei amore exardescere, quod designatur <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in igne, aut divisionibus gratiarum illuminat, quod designatur in
				<lb/>choruscis lampadibus. Sane inter amorem dei et proximi hoc interest, <!-- Litteras "rest," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod mandatum amoris dei primum dignitate est, mandatum
				<lb/>amoris proximi secundum, donatione vero, quod secundum est primum <!-- Litteras "mum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et quod primum secundum.. Primum itaque datum designatum
				<lb/>est in sphera ignea, secundum in columba, tertium, quod est in gratiarum <!-- Litteras "tiarum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>divisionibus, in choruscis lampadibus. Primum pertinet ad
				<lb/>Petrum, cui dictum est a domino, «diligis me plus his?, secundum
				<lb/>ad matrem domini, que erat vera columba cuius Petrus est filius,
				<pb n="34"/>
				<lb/>tertium ad Johannem, qui septem edificavit ecclesias. Eo modo primum <!-- Litteras "mum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad Germanum, cuius anima visa est in sphera ignea ab angelis
				<lb/>in celum deferri, secundum ad Scolasticam, cuius anima visa est in
				<lb/>columbe specie celi secreta penetrare, tertium ad Benedictum, cuius
				<lb/>via choruscis lampadibus lucere visa est. Scriptum est enim de septem <!-- Litteras "tem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>donis Spiritus in libro Apocalipsi: «et septem lampades <!-- Litteras "des" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ardentes ante thronum, qui sunt septem spiritus Dei». Has igitur
				<lb/>lampades designabant lampades ille, de quibus alio loco in Apocalipsi <!-- Litteras "lipsi" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dicitur: «et locuta sunt septem tonitrua voces suas». Sed hoc
				<lb/>quando? Quando sextus angelus tuba cecinit, quando angelus qui de
				<lb/>celo librum ferebat apertum. Verumtamen, quod designat Germanus, <!-- Litteras "nus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>inchoatum quidem est a die pentecostes quando Spiritus descendit <!-- Litteras "scendit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in specie ignis super apostolos, in sexto autem hoc tempore
				<lb/>consumari oportet; quod designat Scolastica, cum sexto hoc tempore
				<lb/>inchoavit et cum ipso consumatum deficiet; quod designat proprie
				<lb/>Benedictus, cum in relatione horum ponitur, a sexto hoc tempore
				<lb/>inchoari oportebat, sed eius clarificatio tota erit in septimo, quando
				<lb/>«qui docti fuerint erunt sicut splendor firmamenti, et quasi stelle
				<lb/>in perpetuas eternitates». Erit quoque in tempore illo «iusticia
				<pb n="35"/>
				<lb/>et abundantia pacis», eruntque, ut ait propheta, «prava in directa, et
				<lb/>aspera in vias planas, et videbit omnis caro pariter salutare Dei».
				<lb/>Inde est quod transeunte Domino vestimenta prosternuntur in via,
				<lb/>inde quod via qua Benedictus ascendit in celum strata palliis ostensa
				<lb/>est, quia hoc ibi per seipsum dominus, quod hic famulus eius Benedictus, <!-- Litteras "dictus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>designat, sicut iam superius intimare curavimus. Pro eo namque <!-- Litteras "que" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod status secundus martyrio dedicatus est in sanguine Christi, <!-- Litteras "sti," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>status tertius castitatis sanctimonia in libertate Spiritus sancti,
				<lb/>oportet quidem liliorum tempore, que post rosas secuntur, transire
				<lb/>gelu et hymbres ne tenera offendatur virginitas, sicut Ecclesie ipsius
				<lb/>temporis per sponsum dicitur: «iam enim hyemps transiit, hymber
				<lb/>abiit, et recessit. Flores apparuerunt in terra nostra, tempus putationis <!-- Litteras "nis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>advenit; vox turturis audita est in terra nostra, ficus protulit
				<lb/>grossos suos. Surge, amica mea, speciosa mea, et veni: columba mea,
				<lb/>in foraminibus petre, in caverna macerie, ostende mihi faciem tuam,
			<lb/>sonet vox tua in auribus meis: vox enim tua dulcis, et facies tua decora».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>15.</head> <p>Cum igitur quod designat Germanus totum statum secundum <!-- Litteras "dum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>possedisse monstretur, quod designat Benedictus totum et integrum <!-- Litteras "tegrum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>statum tertium, quid putandum est quod designat Scolastica,
				<lb/>nisi quodam vinculum pacis quod duo diversa, ac si confederando
				<lb/>et ligando, consociat, sicut illud quod figurat mater Domini, duos
				<lb/>quodam populos sociasse monstratur? Fuit enim primus populus, ut
				<lb/>iam dixi, sub lege, secundus sub gratia, alter designatus in Simeone,
				<lb/>alter in Johanne evangelista, datusque est primo populo primus status, <!-- Litteras "tus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et secundo secundus. Ecclesia vero primitiva, quam designat
				<lb/>Maria, ita mediatrix inter utrumque cum unigenito Dei Filio facta
				<lb/>est, ut simul et sub lege esset et sub gratia, et ideo diu stare non
				<lb/>potuit, quia lex omnimodo abolenda erat, ut gratia statui potuisset.
				<lb/>Eodem modo secundus populus, quem Germanus designat, in ea vita
				<lb/>principaliter electus est quam designat Lya, tertius, quem significat
				<lb/>Benedictus, in ea vita quam designat Rachel, alter, videlicet, in predicatione <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 7 -->
				<pb n="36"/>
				<lb/>et actione, alter in silentio et quiete, «ut vacet et videat
				<lb/>quam suavis est Dominus»; horum primus habuit secundum statum,
				<lb/>secundus habiturus est tertium. Congregatio Cisterciensis designata <!-- Litteras "gnata" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in Scolastica, sicut, ut iam prediximus, in Maria, ita mediatrix
				<lb/>facta est inter utrumque, ut et verbo predicationis, cui si necessitate
				<lb/>et precepto ecclesie et salute maxime animarum incumbere presensit, <!-- Litteras "sit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in quibusdam insisteret, et silentio in reliquis supra omnes religiosos <!-- Litteras "giosos" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>studeret, sciens illud quod scriptum est, «cultus iustitie silentium»; <!-- Litteras "tium»;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et in quibusdam, pro augendis et adquirendis atque custodiendis <!-- Litteras "diendis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>possessionibus, accioni deservit, et in reliquis pro
				<lb/>tempore a curis huius seculi conquiescit. Non solum autem in his,
				<lb/>verum et in universis moribus et constitutionibus suis sic ecclesiastici <!-- Litteras "stici" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ordinis formam retinet, ut quasi altera esset canonica, et nichilominus <!-- Litteras "lominus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>heremitice vite parsimoniam et solitudinem emulari nititur,
				<lb/>ita ut apud quosdam non cenobium sed heremum esse videatur. Sed
				<lb/>quamdiu simul esse poterunt, cum omnino non sibi conveniant, duo
				<lb/>ista? Sicut enim qui librare quereret aquam et ignem, ut nec aqua
				<lb/>ignem extingueret, nec ignis aque copiam desiccaret, sed et ignis
				<lb/>arderet iugiter et aqua semper in sua quantitate persisteret, sic qui
				<lb/>querit temporalibus affluere et spiritalia non minuere, verbo predicationis <!-- Litteras "cationis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>insistere et silentio vacare, actionibus servire et contemplationi <!-- Litteras "tioni" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quiescere, frustra laborat: cedat enim alterum necesse est. Si
				<lb/>autem sic necesse, et servare diu simul ambo non possunt, nonne
				<lb/>melius est perfectionem querentibus ei parti valedicere que deorsum <!-- Litteras "sum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>trahit, et illam totis viribus amplecti que tibi plenam exhibet
				<lb/>et servat exhibitam Iibertatem? Mentior ego, si opus non testatur
				<lb/>quod assero. Statutum est in ordine isto a Patribus, qui in eo spiritales <!-- Litteras "ritales" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et divina repleti gratia reperti sunt, ut villas et villanos, sepulturas, <!-- Litteras "pulturas," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>altaria, census furnorum et molendinorum, et his similia
				<lb/>monastice puritati adversantia haberi non liceat, sed quot sunt abbatie <!-- Litteras "tie" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que ista custodiunt? Dum enim in augmento abbatiarum supra
				<lb/>modum gaudent, minusque circumspecti essent in eligendis locis,
				<lb/>utrumne semota essent a publicis et secularium hominum habitatione, <!-- Litteras "tione," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>utrumne ex ordinariis redditibus sufficere posse videretur victus, <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 8 -->
				<pb n="37"/>
				<lb/>utrumne personarum collectioni concordaret possessio, ne se
				<lb/>quisquam extenderet in augendo grege supra id quod posse locus
				<lb/>atque substantia probaretur, nec parvus unquam conventus maiorem <!-- Litteras "rem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>numero emulari presumeret, non sine quadam religionis nostre
				<lb/>iniuria, omnes negotiosi et cupidi, sed et supra modum solliciti facti
				<lb/>sunt, ita ut violenta unda actionum totam contemplationis gratiam,
				<lb/>ac si ignem permodicum et nimis debilitatum, extinguat. Sicque factum <!-- Litteras "ctum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est ut, sicut hebreorum ecclesia paulatim defluens ad iudaismum <!-- Litteras "mum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>defluxit, sic et ista ad consuetudinem monachorum priorum a
				<lb/>quibus translata est pedetentim decurrat, ita ut eidem cum Paulo si
				<lb/>liceat exclamare: «cum deberetis esse magistri propter tempus, rursum <!-- Litteras "sum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>indigetis ut doceamini que sint elementa exordii sermonum
				<lb/>Dei». Et illud quod quibusdam per eundem dicitur: «sic stulti facti
				<lb/>estis, ut cum spiritu ceperitis, nunc carne consummemini?». Verum
				<lb/>hoc contra illos qui gloriantur in ordine, et contra interdictum ordinis <!-- Litteras "nis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cupiditatibus deserviunt, et contra magistri Regulam modo prodigi <!-- Litteras "digi" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt, modo, ut prodigi esse possint, malo avaritie student.
				<pb n="38"/>
				<lb/>Ceteri autem, qui ad alta conscendere cupiunt nec possunt, et ideo
				<lb/>velut ad radicem montis cum Scolastica veniunt, ut fruantur saltem
				<lb/>raro consortio Benedicti qui de monte ad sororem desc€ndit, hoc
				<lb/>est, eorum qui in alta, aspera et arta vita consistunt, quod est pauperem <!-- Litteras "perem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>esse et contemplationi vacare, fiducialiter agant, quoniam
				<lb/>illorum sancta simplicitas accepta est et fertilis apud Deum, propter
				<lb/>quod et Scolastica Benedictum caritate superasse describitur. Semper <!-- Litteras "per" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>enim solitudinem expetunt qui volunt in iusticie culmine contemplando <!-- Litteras "templando" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>manere. Sed quid facient infirmiores, quorum vota equalia <!-- Litteras "lia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt, possibilitas inequalis, qui licet ad montem ascendere nequeunt, <!-- Litteras "queunt," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ascendentibus tamen adherere et illorum frui colloquiis vel
				<lb/>ad horam peroptant? Profecto condescendendum est illis quandiu in
				<lb/>hac vita supersunt, donec reveletur gratia Dei et collium supernorum, <!-- Litteras "rum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ut qui debilis est «dicat, fortis sum», et qui infirmus,
				<lb/>optime valeo: «omnia», inquit, «possum in eo, qui me confortat», Christus. <!-- Litteras "stus." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Interim autem qui infirmus est solus manducet, maneat ad
				<lb/>radicem, nec iudicet ascendentem. in montem, imitans hanc sanctam
				<lb/>feminam, que eum quem viribus superare non poterat caritate superavit, <!-- Litteras "peravit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ita ut extra cellam, que in montis erat sita cacumine, eum
				<lb/>supra radicem montis pernoctare compelleret. Denique et Moyses
				<lb/>solus cum senioribus in montem ascendit, et reliqua autem plebs
				<lb/>transire positos limites ausa non est, sed is qui erat mediator ad
				<lb/>eam illuc ubi erat descendit, ut ei qui vocem Domini audire non
				<lb/>poterat, precepta que mandaverat aperiret. Non enim cum infirmis
				<lb/>fratribus de perfectione agendum est, sed de conflictu vitiorum, non
			<lb/>tam ut coronam percipiant, quam ut culpam evadant.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>16.</head> <p>Sunt enim in ordine monachorum nonnulli qui, serviliter
				<lb/>in claustro manentes, tamdiu ibi religati manent, quamdiu exeundi
				<lb/>foris et vagandi occasio opportuna negatur. Ubi enim opus bonum
				<pb n="39"/>
				<lb/>non ex Regule debito sed ex devotione occurrit, mox demonem qui
				<lb/>se trahit sequentes, sequestrantur a fratribus, et circa res inutiles
				<lb/>otiosi consistunt. Ut autem sciretur quod ita est, demon ipse vagus
				<lb/>sed parvus Benedicto apparuit, qui in tipo eorum quos taliter decipit <!-- Litteras "pit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>monachum viri sancti trahebat. Parvus est demon statura et non
				<lb/>magnus visus est, quia magnarum comparatione, parva est admodum
				<lb/>ista temptatio. Quod autem regulari disciplina morbus iste curari
				<lb/>possit, docet tacite spiritalis Magister, qui virge percussione monachum <!-- Litteras "chum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui ista paciebatur curavit. Et sunt nonnulli, sensibus impares, <!-- Litteras "res," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui bene se in intimis habent, sed cum eis aliquid precipitur
				<lb/>negligunt protinus salutem suam, ita ut non tam de occupatione
				<lb/>active vite modicum quid percipiant, ut vissum est, quam ipsi ab
				<lb/>actionis flumine in profundum sollicitudinum pertrahuntur, ita ut
				<lb/>non solum portum claustri deseruisse videantur, sed illius nec recordari <!-- Litteras "cordari" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>iam valeant, quicquid mali paciantur obstupefacti ignorant.
				<lb/>Designatum est et istud in Placido qui missus est haurire de fiumine, <!-- Litteras "ne," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quique per incautelam secutus est ydriam, iam eum unda longius <!-- Litteras "gius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>rapiebat. Misit autem vir sanctus qui eum eriperet seniorem
				<lb/>Maurum, quia mox ut tale quid in monasteriis accidit, perfectiores
				<lb/>discipuli qui contemplationi invigilant citandi sunt, ut tante necessitati <!-- Litteras "sitati" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>succurrant, et nullatenus eis honerosum videri debet si illorum
				<lb/>quies ad modicum perturbatur si, ut animan fratris eripiant, suas
				<lb/>in periculum ponant fiducialiter. Quid enim aliud videtur occupatio
				<lb/>temporalium, his qui sibi propter dominum quiete vivere elegerunt,
				<lb/>nisi quoddam periculum, etsi his qui illam diligunt, secura et nimis
				<lb/>utilis et omnimodis appetenda videatur? Quia vero hanc perfecti
				<lb/>discipuli, voluntate numquam, obedientie vero virtute et necessitatis
				<lb/>gratia, si quando ita expedit, fiducialiter subeunt, seu pro caritatis
				<lb/>bono, quia infirmos de mortis laqueis eruunt, seu pro virtute obedientie <!-- Litteras "dientie" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qtiam magister commendat, seu, quod magis verum est, dono
				<lb/>Sancti Spiritus, quod indumentum Benedicti designat, miro modo
				<lb/>iter liquidum uti solidum convertitur, quatenus et is qui periclitatur
				<pb n="40"/>
				<lb/>salvetur, et is qui preceptum accipit sine dampno servetur. Restat
				<lb/>ergo ut qui in monasterio sunt sic vivant ut non sibi vivant, nec
				<lb/>cordis sui voluntatem sequantur sed eius qui sibi preest, ne forte
				<lb/>coactus pater illos cogat in profundo perire qui nec sibi sufficiunt,
				<lb/>dum hi qui possunt, parcentes sibi, animas pro fratribus ponere,
				<lb/>quod mandatum est maximum, parvipendunt. Verum hoc illis imminet <!-- Litteras "minet" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui infra sunt, qui ascendere ad montem pro tempore vel
				<lb/>etate non possunt. Sane in paupertatis arce necessitudo ista esse
				<lb/>non poterit, nec omnino huic legi subiacet beata paupertas. Quid si
				<lb/>multitudinem et numerositatem aborret? Nonne «unus persequitur
				<lb/>mille et duo fugabunt decem milia?». Quinimmo et hoc ipsum possibile <!-- Litteras "sibile" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>erit Deo, etsi impossibile videatur hominibus, ut plures emulatores <!-- Litteras "latores" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>habeat beata paupertas, ut plures natos possideat paupertatis <!-- Litteras "tis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>libertas. Quid enim hac vita beatius, que sollicitudine
				<lb/>caret, que fines non metuit nec suspectos habet, que sobrium possessorem <!-- Litteras "sessorem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>faciens, presentibus absentem reddit et presentem futuris?
				<lb/>Verumtamen et contra illam habet diabolus bellum situm, quinimmo
				<lb/>tanto fortius quanto maioris invidie perurgetur incendiis. Primo denique <!-- Litteras "nique" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cum amore parentum eos qui paupertatis arcem retinent vehementer <!-- Litteras "menter" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>impugnat, eosque a proposito obfuscare saltim vel in corde
				<lb/>consentit. Unusquisque enim multum delinquit, si contra suum propositum, <!-- Litteras "positum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>retro respiciendo, relabitur. Qui vero perfectionis normam,
				<lb/>quod est spiritaliter amare, consequitur, quomodo, si propinquos
				<lb/>carnaliter diligit, non pernitiose offendit? Designat hoc, puerulus ille
				<lb/>sancti Benedicti monachus, qui sine Benedicti gratia ad parentes
				<pb n="41"/>
				<lb/>perrexit. Quid ést autem sine Benedicti gratia ad propinquos ire,
				<lb/>nisi preter donum Spiritus, quod est amor et gratia Dei, ex affectu
				<lb/>carnis et sanguinis aliquid seorsum et deorsum &lt;amare&gt;? Quia
				<lb/>tamen naturale est amare propinquos, nec possibile alicui non amare <!-- Litteras "re" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>aliquem affectu sanguinis absque dono gratie et virtute Spiritus
				<lb/>sancti, etsi quidem dignus non est in consortium dormientium in
				<lb/>pace, aut certe morientium seculo velut in septilchro quiscere, «eo
				<lb/>quod pertrahat sua unumquemque voluptas», possible tamen sit per
				<lb/>donum Spiritus, dum corpus Christi reverentissimum suo corpori
				<lb/>intelligit sociatum, ut qui non potest de facili ad amorem spiritalem
				<lb/>consurgere, per carnem Filii Dei reconcilietur et vivat. «Omne quippe <!-- Litteras "pe" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>animal rem diligit similem sibi.» Homo autem quia caro est facilius <!-- Litteras "lius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>potest hominem Christum contemplando amplecti, quam Deum
				<lb/>purum et Spiritum eius; et ideo Filius Dei homo fieri ex tempore
				<lb/>voluit, ut dum visibiliter Deum agnoscimus per hunc invisibilium
			<lb/>amore rapiamur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>17.</head> <p>Exit et alius monachus vagationi obnoxius, qui dum se carcerali <!-- Litteras "cerali" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>paupertatis custodia coartatum respicit, tanto magis viarum
				<lb/>mortis latitudinem cogitat, quanto minus mandatum latum quante
				<lb/>sit dulcedinis et suavitatis agnoscit. Cumque abbatiarum multarum
				<lb/>affluentiam cogitat, miserum se esse putat, quia pauperem se vitam
				<lb/>ducere in squalore solitudinis deprehendit. Quid plura? Dracho iste
				<lb/>sevus et lubricus, qui. tandem Benedicti monacho licentiam extorquenti <!-- Litteras "quenti" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>apparuit, talia cogitantem instigat, ut extortis ab abbate suo
				<lb/>litteris, devorandus ab eo ipso qui sibi tantum malum suggerit et
				<lb/>ruinam bonorum iugiter machinatur, discedat. Sed et istud electis
				<lb/>Dei metuendum non est, nec propter hoc salvandi in monte cum
				<lb/>iusto Loth ascendere his diebus dissimiiter, quia Is, qui illius oculos
				<lb/>monachi ut hostem suum videret aperuit, ipse illuminabit et
				<lb/>istos ut insidias videant, et quantotius ad fratrum auxilium, ut non
				<lb/>a seva bestia devorentur, recurrant. «Erunt quippe homines isti docibiles <!-- Litteras "cibiles" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Dei», eo quod voluntati Spiritus assentiendo subicientur, ut
				<lb/>nequaquam sequantur propriam sed Domini per omnia voluntatem
				<pb n="42"/>
				<lb/>adimpleant. Quocirca etsi temptare permittentur, sed non occidere,
				<lb/>etsi decipere ad monentum, non tamen effectum suas deceptiones
				<lb/>producere. Erit enim, ut dixi, recta via orientem respiciens, strata
				<lb/>palliis ut non aspera sit, per quam opera pietatis intelligenda sunt,
				<lb/>illustrata lampadibus ut lucida sit, per quas dona Spiritus accipienda <!-- Litteras "da" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt eo quod «visitaverit nos, oriens ex alto; illuminare his, qui
				<lb/>in tenebris et in umbra mortis sedent; ad dirigendos pedes nostros
			<lb/>in viam pacis».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>18.</head> <p>His de vita sancti Benedicti quam breviter prelibatis libet,
				<lb/>iam nunc de eius doctrina aliquid spiritaliter dicere, ut quantus fuerit <!-- Litteras "rit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>apud Deum, tam ipse quam et hi omnes qui significantur per
				<lb/>ipsum, noster iste propheta, operibus eius et doctrina in unum consonantibus, <!-- Litteras "sonantibus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>agnoscatur, et agat de cetero flducialius quicumque eius
				<lb/>monitis acquiescit. Tempus est enim ut detegatur lux, peractis, ut
				<lb/>iam dixi, tribus annis, «ut lucerna que erat sub modio, reponatur
				<lb/>ammodo supra candelabrum et luceat omnibus, qui in domo sunt».
				<lb/>Et hoc quidem fieri cepit, ex eo quo Benedicti Regula,. in Galliarum
				<lb/>partibus magnificata est, secundum ea que dicta sunt de monachis
				<lb/>primis, qui eum occidere voluerunt, et de duodecim monasteriis que
				<lb/>ipse fundavit, sed multo clarius et manifestius cum in montem
				<lb/>ascendet, ubi prophetie spiritu replendus est ordo ipse,
				<lb/>quem Benedictus designat, quia in monte prophetie spiritu illustratus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est, ubi et archana consilia eidem detecta sunt, et mundatis
			<lb/>mentis oculis, celestem et deificam lucem vidit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>19.</head> <p>Constituit in Regula sua, inter cetera, Pater sanctus, ut
				<lb/>omnibus privatis diebus, psalmi duodecim qui dicendi sunt a fratribus, <!-- Litteras "bus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dividantur in duo, et ut primum nocturnum habens senos psalmos, <!-- Litteras "mos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>persolvatur cum antiphonis, secundum habens psalmos totidem,
				<lb/>cum alleluia. Brevis traditio, sed non breve misterium. Hec psalmorum <!-- Litteras "morum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>distinctio per sex ut arbitror etates seculi iteranda est, quia
				<lb/>de singulis dictum est in Genesi: factum est vespere et mane».
				<pb n="42"/>
				<lb/>adimpleant. Quocirca etsi temptare permittentur, sed non occidere,
				<lb/>etsi decipere ad monentum, non tamen effectum suas deceptiones
				<lb/>producere. Erit enim, ut dixi, recta via orientem respiciens, strata
				<lb/>palliis ut non aspera sit, per quam opera pietatis intelligenda sunt,
				<lb/>illustrata lampadibus ut lucida sit, per quas dona Spiritus accipienda <!-- Litteras "da" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt eo quod «visitaverit nos, oriens ex alto; illuminare his, qui
				<lb/>in tenebris et in umbra mortis sedent; ad dirigendos pedes nostros
			<lb/>in viam pacis».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>18.</head> <p>His de vita sancti Benedicti quam breviter prelibatis libet,
				<lb/>iam nunc de eius doctrina aliquid spiritaliter dicere, ut quantus fuerit <!-- Litteras "rit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>apud Deum, tam ipse quam et hi omnes qui significantur per
				<lb/>ipsum, noster iste propheta, operibus eius et doctrina in unum consonantibus, <!-- Litteras "sonantibus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>agnoscatur, et agat de cetero flducialius quicumque eius
				<lb/>monitis acquiescit. Tempus est enim ut detegatur lux, peractis, ut
				<lb/>iam dixi, tribus annis, «ut lucerna que erat sub modio, reponatur
				<lb/>ammodo supra candelabrum et luceat omnibus, qui in domo sunt».
				<lb/>Et hoc quidem fieri cepit, ex eo quo Benedicti Regula,. in Galliarum
				<lb/>partibus magnificata est, secundum ea que dicta sunt de monachis
				<lb/>primis, qui eum occidere voluerunt, et de duodecim monasteriis que
				<lb/>ipse fundavit, sed multo clarius et manifestius cum in montem
				<lb/>ascendet, ubi prophetie spiritu replendus est ordo ipse,
				<lb/>quem Benedictus designat, quia in monte prophetie spiritu illustratus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est, ubi et archana consilia eidem detecta sunt, et mundatis
			<lb/>mentis oculis, celestem et deificam lucem vidit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>19.</head> <p>Constituit in Regula sua, inter cetera, Pater sanctus, ut
				<lb/>omnibus privatis diebus, psalmi duodecim qui dicendi sunt a fratribus, <!-- Litteras "bus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dividantur in duo, et ut primum nocturnum habens senos psalmos, <!-- Litteras "mos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>persolvatur cum antiphonis, secundum habens psalmos totidem,
				<lb/>cum alleluia. Brevis traditio, sed non breve misterium. Hec psalmorum <!-- Litteras "morum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>distinctio per sex ut arbitror etates seculi iteranda est, quia
				<lb/>de singulis dictum est in Genesi: factum est vespere et mane».
				<pb n="42"/>
				<lb/>adimpleant. Quocirca etsi temptare permittentur, sed non occidere,
				<lb/>etsi decipere ad monentum, non tamen effectum suas deceptiones
				<lb/>producere. Erit enim, ut dixi, recta via orientem respiciens, strata
				<lb/>palliis ut non aspera sit, per quam opera pietatis intelligenda sunt,
				<lb/>illustrata lampadibus ut lucida sit, per quas dona Spiritus accipienda <!-- Litteras "da" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt eo quod «visitaverit nos, oriens ex alto; illuminare his, qui
				<lb/>in tenebris et in umbra mortis sedent; ad dirigendos pedes nostros
			<lb/>in viam pacis».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>18.</head> <p>His de vita sancti Benedicti quam breviter prelibatis libet,
				<lb/>iam nunc de eius doctrina aliquid spiritaliter dicere, ut quantus fuerit <!-- Litteras "rit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>apud Deum, tam ipse quam et hi omnes qui significantur per
				<lb/>ipsum, noster iste propheta, operibus eius et doctrina in unum consonantibus, <!-- Litteras "sonantibus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>agnoscatur, et agat de cetero flducialius quicumque eius
				<lb/>monitis acquiescit. Tempus est enim ut detegatur lux, peractis, ut
				<lb/>iam dixi, tribus annis, «ut lucerna que erat sub modio, reponatur
				<lb/>ammodo supra candelabrum et luceat omnibus, qui in domo sunt».
				<lb/>Et hoc quidem fieri cepit, ex eo quo Benedicti Regula,. in Galliarum
				<lb/>partibus magnificata est, secundum ea que dicta sunt de monachis
				<lb/>primis, qui eum occidere voluerunt, et de duodecim monasteriis que
				<lb/>ipse fundavit, sed multo clarius et manifestius cum in montem
				<lb/>ascendet, ubi prophetie spiritu replendus est ordo ipse,
				<lb/>quem Benedictus designat, quia in monte prophetie spiritu illustratus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est, ubi et archana consilia eidem detecta sunt, et mundatis
			<lb/>mentis oculis, celestem et deificam lucem vidit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>19.</head> <p>Constituit in Regula sua, inter cetera, Pater sanctus, ut
				<lb/>omnibus privatis diebus, psalmi duodecim qui dicendi sunt a fratribus, <!-- Litteras "bus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dividantur in duo, et ut primum nocturnum habens senos psalmos, <!-- Litteras "mos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>persolvatur cum antiphonis, secundum habens psalmos totidem,
				<lb/>cum alleluia. Brevis traditio, sed non breve misterium. Hec psalmorum <!-- Litteras "morum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>distinctio per sex ut arbitror etates seculi iteranda est, quia
				<lb/>de singulis dictum est in Genesi: factum est vespere et mane».
				<pb n="42"/>
				<lb/>adimpleant. Quocirca etsi temptare permittentur, sed non occidere,
				<lb/>etsi decipere ad monentum, non tamen effectum suas deceptiones
				<lb/>producere. Erit enim, ut dixi, recta via orientem respiciens, strata
				<lb/>palliis ut non aspera sit, per quam opera pietatis intelligenda sunt,
				<lb/>illustrata lampadibus ut lucida sit, per quas dona Spiritus accipienda <!-- Litteras "da" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt eo quod «visitaverit nos, oriens ex alto; illuminare his, qui
				<lb/>in tenebris et in umbra mortis sedent; ad dirigendos pedes nostros
			<lb/>in viam pacis».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>18.</head> <p>His de vita sancti Benedicti quam breviter prelibatis libet,
				<lb/>iam nunc de eius doctrina aliquid spiritaliter dicere, ut quantus fuerit <!-- Litteras "rit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>apud Deum, tam ipse quam et hi omnes qui significantur per
				<lb/>ipsum, noster iste propheta, operibus eius et doctrina in unum consonantibus, <!-- Litteras "sonantibus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>agnoscatur, et agat de cetero flducialius quicumque eius
				<lb/>monitis acquiescit. Tempus est enim ut detegatur lux, peractis, ut
				<lb/>iam dixi, tribus annis, «ut lucerna que erat sub modio, reponatur
				<lb/>ammodo supra candelabrum et luceat omnibus, qui in domo sunt».
				<lb/>Et hoc quidem fieri cepit, ex eo quo Benedicti Regula,. in Galliarum
				<lb/>partibus magnificata est, secundum ea que dicta sunt de monachis
				<lb/>primis, qui eum occidere voluerunt, et de duodecim monasteriis que
				<lb/>ipse fundavit, sed multo clarius et manifestius cum in montem
				<lb/>ascendet, ubi prophetie spiritu replendus est ordo ipse,
				<lb/>quem Benedictus designat, quia in monte prophetie spiritu illustratus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est, ubi et archana consilia eidem detecta sunt, et mundatis
			<lb/>mentis oculis, celestem et deificam lucem vidit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>19.</head> <p>Constituit in Regula sua, inter cetera, Pater sanctus, ut
				<lb/>omnibus privatis diebus, psalmi duodecim qui dicendi sunt a fratribus, <!-- Litteras "bus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dividantur in duo, et ut primum nocturnum habens senos psalmos, <!-- Litteras "mos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>persolvatur cum antiphonis, secundum habens psalmos totidem,
				<lb/>cum alleluia. Brevis traditio, sed non breve misterium. Hec psalmorum <!-- Litteras "morum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>distinctio per sex ut arbitror etates seculi iteranda est, quia
				<lb/>de singulis dictum est in Genesi: factum est vespere et mane».
				<pb n="43"/>
				<lb/>Habuit enim unaqueque proportiones suas. Inchoata namque prima
				<lb/>etate creatus est primus homo, et expulsus protinus de paradiso;
				<lb/>unde tam ipse quam et filii eius intermiserunt cantare alleluia, magisque <!-- Litteras "gisque" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pro alleluia, antiphonis uti ceperunt. Ubi autem Deus iustus
				<lb/>et pius, cuius «omnes vie misericordia, et veritas», placari cepit, et
				<lb/>septimus Henoc ambulavit cum Domino, versus est timor in spe,
				<lb/>et antiphona in alleluia, eo quod se confiderent redire posse ad patriam <!-- Litteras "triam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>unde expulsi fuerant. Et nichilominus, addiderunt cantare
				<lb/>laudes Domino in die prosperitatis sue cum timore, ne forte elati
				<lb/>caderent sicut primus homo, confortantes seipsos in nocte miseriarum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad cantandum alleluia, et comprimentes se in die prosperitatis
				<lb/>ad cantandas antiphonas, experimento noscentes et in corde iugiter
				<lb/>conferentes, quod et adversitas vite buius convertatur in gaudium
				<lb/>et prosperitas quam celerius in merore. Reputabant ergo in corde
				<lb/>suo illud quod cantatur in psalmis: «servite Domino in timore, et
				<lb/>exultate ei cum tremore». Septies autem cantant laudes in die qui
				<lb/>de tenebris erepti sunt, quia septem sunt munera Spiritus sancti
				<lb/>que illuminant animam, et septem nichilominus tenebrarum caligines <!-- Litteras "nes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>que a luce fugantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>20.</head> <p>Sex autem psalmi, qui cantantur in tenebris, per sex bella
				<lb/>spiritalia distinguuntur, cum singulis prosternitur hostis, sive vitium
				<lb/>gule quod designatur in Egyptiis, sive passio iracundie que designatur <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in Philisteis, sive appetitus inanis glorie qui designatur in Siris,
				<lb/>sive spiritus superbie qui designatur in Assiriis, sive spiritus luxurie <!-- Litteras "rie" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui designatur in Chaldeis, sive spiritus invidie qui designatur
				<lb/>in Grecis. Verumtamen, in primo nocturno, agitur prelium contra
				<lb/>opera vitiorum istorum, cum desistimus facere quod precipiunt, resistentes <!-- Litteras "sistentes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>illis omni conamine et cohortantes nos invicem ad pugnam,
				<lb/>quod est cantare antiphonas. Deinde instruitur fides nostra, ut credamus <!-- Litteras "damus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Deum Trinum, quod designant tres lecciones hyemales, et
				<lb/>unum quod signiflcat una simplex leccio estualis. Qui ergo legunt
				<lb/>illas, predicatores sunt, qui cantant responsoria, fideles qui bene credunt <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 9 -->
				<pb n="44"/>
				<lb/>quod legitur. Versus autem qui lectiones precedit, illos speciales <!-- Litteras "les" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>predicatores respicit, a quibus alii quod predicant acceperunt.
				<lb/>Bene autem, qui cantat tertium responsorium dicit Gloriam, quia
				<lb/>tunc fides nostra plena est, cum ad noticiam summe Trinitatis pervenimus. <!-- Litteras "venimus." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Si autem in tribus leccionibus, predicatio fidei, spei et caritatis <!-- Litteras "ritatis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>accipienda decernitur, in una, cultus unius Dei non minus
				<lb/>congruit veritati, presertim cum in veteri Testamento omnium iustorum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>fuerit scire ista, fidem autem Trinitatis non nisi perfectorum
				<lb/>fuit. Secuntur post lecciones et responsoria alii sex psalmi cum alleluia, <!-- Litteras "luia," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quia cum iam per Dei adiutorium ab operibus malis obstinet
				<lb/>homo, quod est comessatio, iracundia, inanis gloria, superbia, luxuria, <!-- Litteras "ria," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>invidia, incipit habere gaudium de acquisitione virtutum. Sex
				<lb/>psalmi primi nocturni sex tempora significant secundi status, in quibus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>doctores missi sunt veluti per tres stationes hoc est, in diebus
				<lb/>apostolorum, in diebus doctorum, et in diebus monachorum, annuntiantes <!-- Litteras "tiantes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dies gaudii et tempora vite. Sub prima denique antiphona <!-- Litteras "tiphona" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>apostolorum et martirum; sub secunda confesorum, conversorum <!-- Litteras "sorum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et virginum; sub tertia, monachorum et continentium sacra
				<lb/>agmina continentur, veluti psalmi totidem cum antiphonis tribus.
				<lb/>Deinde, inter duo nocturna, leguntur in hyeme tres lecciones cum
				<lb/>responsoriis suis, in estate una tamen cum responsorio suo, quia sicut
				<lb/>iam alibi scripsisse me recolo, in hoc comuni tempore, quod agitur
				<lb/>inter duo nocturna, oportet aperiri occulta et archana misteria, ut
				<lb/>qualiter credendus sit Deus omnipotens trinus et unus, per ea que
				<lb/>in tribus statibus scripta sunt et scribi oportet, non iam in enigmate
				<lb/>ut in preteritis seculis, sed veluti facie ad faciem intelligatur, abolita
				<pb n="45"/>
				<lb/>primo impietate Sabellii, qui personas negavit, secundo pravitate
				<lb/>Arrii, qui unitatem scidit, tertio blasphemia Petri, qui unitatem a
				<lb/>Trinitate dividens, quaternitatem inducit. Quod autem leccionem
				<lb/>responsorium insequitur, illud nobis insinuatur quod Jacobus dicit:
				<lb/>«fides sine operibus mortua est». Oportet ergo nos singulis leccionibus <!-- Litteras "nibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>respondere operando, legendo et psallendo; quorum primum
				<lb/>proprie laycorum est, secundum clericorum, tertium monachorum.
				<lb/>In primo intelligitur Pater, in secundo Filius, in tertio Spiritus sanctus. <!-- Litteras "ctus." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Ergo qui cantat tertium &lt;dicit Gloriam&gt;, propter sacratissime
				<lb/>noticiam Trinitatis, cuius misterium in primo statu omnino mansit
				<lb/>occultum, in secundo revelatum quidem, sed ab hereticis impugnatum, <!-- Litteras "tum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in tertio confusis hostibus, quasi splendor solis illuxit. Quia
				<lb/>ergo futurum est, ut compleatur quod scriptum est per prophetam,
				<pb n="46"/>
				<lb/>«post dies illos, dicit Dominus, dabo legem meam, in visceribus populi <!-- Litteras "puli" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>mei, et in corde eorum scribam eam; et ero eis in Deum et ipsi
				<lb/>erunt mihi in populum, et non docebit ultra quis proximum suum,
				<lb/>et vir fratrem suum, dicens: cognosce Dominum, omnes enim cognoscent <!-- Litteras "gnoscent" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>me, a minimo usque ad maximum, ait Dominus: quia propitius <!-- Litteras "pitius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ero peccatis eorum et peccati eorum non ero memor amplius»,
				<lb/>restat ut in sequenti nocturno, in quo conversus erit Israel, ab utroque <!-- Litteras "que" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>populo cantetur alleluia, pro omnibus bonis que facturus est
				<lb/>Dominus in diebus illis, propter omni consolatione, qua consolabitur
				<lb/>electos suos expleto primo nocturno, in quo transeunt et «pertranseunt <!-- Litteras "seunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>omnes bestie silve».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>21.</head> <p>Porro in diebus dominicis, in tribus vigiliis distinguitur
				<lb/>divinum Officium, secundum quod omnibus notum est. Sex primi
				<lb/>psalmi qui precedunt sex tempora primi status, in quibus sex
				<lb/>signacula peracta sunt, immo, ipsa sex signacula libri qui in
				<lb/>enigmate scripta sunt prenotant, in quibus quedam verba notoria,
				<lb/>velut antiphone quedam, a prophetis prolate sunt, ut est: «non
				<lb/>auferetur sceptrum de Iuda» et; «sedes tua Deus in seculum seculi: <!-- Litteras "li:" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>virga Dei virga regni tui Dilexisti iustitiam et odisti iniquitatem: <!-- Litteras "tatem:" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>propterea unxit te Deus Deus tuus», et; «ecce virgo concipiet», <!-- Litteras "cipiet»," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et his similia. Licet enim diversa et obscura sint que
				<lb/>dicuntur in psalmis, is tamen qui antiphonam inchoat, id quod in
				<lb/>eis lucidius est proferre nititur, ut quo tendat in toto impetus
				<lb/>spiritus, per brevem et apertam antiphonam, enodatius intelligi
				<lb/>possit. Sic et sancti prophete verba quedam manifesta dederunt
				<lb/>de his que complenda erant in temporibus istis, in quibus esset
				<lb/>innitendum, ut per pauca que tam lucide prolata sunt, etiam obscura <!-- Litteras "cura" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>queque intelligi potuissent. Quia vero sedes Dei, que est
				<lb/>civitas Ierusalem, ab illo rege edificata est, qui composuit psalmos
				<lb/>referens laudes Domino per evasiones suas, iuxta illud quod
				<lb/>scriptum est in libro Iob, «in sex tribulationibus liberabit te»,
				<lb/>merito ille ystorie, que proprie pertinent ad Ierusalem, in sex
				<lb/>psalmis, qui cantantur cum antiphonis, designate sunt, quia in
				<lb/>illis sex laboribus Iudeorum, sex labores Ecclesie figurantur in
				<lb/>quibus semper caveri oportebat ruinam. Versus, qui psalmos
				<lb/>sequitur, ipsa est tuba septimi mensis, hoc est, predicatio Johannis
				<pb n="47"/>
				<lb/>Babtiste, quia lex et prophete usque ad Johannem Babtistam.
				<lb/>Quatuor lecciones, quatuor sunt speciales ystorie, Job, Tobie, Judith <!-- Litteras "dith" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et Hester. Lecciones autem in Ecclesia, ad hoc
				<lb/>leguntur, ut intelligi possint; si enim qui audit non intelligit,
				<lb/>quomodo respondebit sermoni occulto? Etenim qui legit, librum
			<lb/>aperit ut legere possit, psalmi autem, a monachis, cordetenus proferuntur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>22.</head> <p>Sunt autem psalmi, aut orationes in necessitatibus, aut
				<lb/>confessiones in prosperitatibus. Hoc autem optime intellexerunt Iudei, <!-- Litteras "dei," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et fecerunt quotiescumque se occasio prebuit, etiam adhuc
				<lb/>clauso libro. Denique ut tangamus aliqua, clamaverunt filii Israel
				<lb/>ad Dominum, quoniam opprimebantur ab Egyptiis, et clamantes <!-- Litteras "tes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>liberati sunt, liberati autem laudaverunt Dominum. Clamaverunt <!-- Litteras "runt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in terra Chanaan, quoniam opprimebantur a gentibus, et
				<lb/>clamantes exauditi sunt, et post victorias retulerunt gratias, et
				<lb/>laudes Domino cantaverunt. Et ita per singulas calamitates, usque
				<lb/>ad tempora Machabeorum, Iudeorum populus fecisse legitur, zelans <!-- Litteras "lans" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pro libertate sua et pro tabernaculo Domini, quod positum
				<lb/>est in Silo, et ad ultimum pro templo Domini, quod erat in Ierusalem. <!-- Litteras "salem." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Quatuor vero speciales ystorie privatum aliquid portendebant, <!-- Litteras "debant," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Iob, scilicet, et Tobie, Iudith et Hester, pro eo scilicet quod
				<lb/>non in corpore illius populi peracte sunt, sed quasi seorsum: etenim <!-- Litteras "nim" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ystoria Iob in terra Hus scripta fuisse legitur, Tobie ystoria in
				<lb/>Ninive, Judith in terra Israel acta est, sed populi multitudo, et
				<lb/>ipsa, ut iam diximus, Ierusalem in captivitate manebat, Hester
				<lb/>quoque ystoria in Susis gesta est. Erant igitur iste populo Iudeorum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>non quasi psalmi, sed quasi lecciones, quia non id quod continebant <!-- Litteras "tinebant" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in eis experta et perpessa fuerat multitudo Iudeorum, sed
				<pb n="48"/>
				<lb/>auditu tantummodo didicerat. Verumtamen, clauso manente libro,
				<lb/>legi non poterant; venit tempus ut aperiretur liber, et legi ceperunt. <!-- Litteras "runt." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Legerunt autem illas, in Spiritu sancto, evangeliste Matheus, <!-- Litteras "theus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Marcus, Lucas et Johannes, et cum eis pariter omnes sancti
				<lb/>apostoli, quorum primus est Petrus, diacones qui et evangeliste,
				<lb/>quorum primus est Stephanus, apostoli novi, Paulus et Barnabas,
				<lb/>et ad ultimum, Iohannes cum coadiutoribus suis. Verumque in
				<lb/>hoc loco primo Paulus accipendus est, qui primus ex apostolis
				<lb/>predicavit in gentibus, excepto quod Petrus missus est ad Cornelium. <!-- Litteras "nelium." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Talia enim predicat in principio qualia acciderunt Iob,
				<lb/>quia completis generationibus quadraginta duabus, hoc est septies
				<lb/>sexies, deficit generatio illa, que reputata est in spiritu in prioribus <!-- Litteras "ribus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>filiis Iob, pro quibus secuntur in Ecclesia alie quadraginta
				<lb/>due. Designat enim Iob Ihesum Christum, qui Iudeos quidem perdidit, <!-- Litteras "didit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sed pro eis recuperavit Gentiles, sive patriarchas, qui defecerunt <!-- Litteras "cerunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in germine et percussi sunt, sed tamen ad extremum curati <!-- Litteras "rati" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>novos pro eis filios recepturi sunt. Quod ergo in ystoria Iob
				<lb/>et primo et posterius de filiis agitur, ad Christi nativitatem, a
				<lb/>qua Matheus incepit, refertur. Talia et Lucas scribit accidisse
				<lb/>Zacharie, a quo exorsus est, qualia acciderunt Tobie, quia et ille
				<lb/>cum esset iustus cecatus est, sed in fine curatus, et iste cum esset
				<lb/>iustus loquelam perdidit, sed in fine recepit. Marchus inchoat a
				<lb/>Johanne Babtista, et Johannes a Verbo vite, sicut Matheus ab
				<lb/>Abraam, Lucas vero a Zacharia. Abstinentia itaque Iudith corporali <!-- Litteras "porali" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>congruit abstinentie Johannis, et icirco per feminam designata <!-- Litteras "gnata" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est, quia virtus abstinentie in carne perficitur. Porro Assuerus <!-- Litteras "rus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>rex Christum designat, quem scribit Johannes venisse ad nuptias, <!-- Litteras "tias," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et in utraque ystoria de vino mentio facta est. Congruit
				<lb/>quoque Iudith resurrectioni dominice, quia et illa tribus diebus
				<lb/>mansit intacta in cubiculo Holofernis, et caro dominica in sepulchro. <!-- Litteras "chro." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Illa sero abiit, et ad horam matutinam regressa est cum
				<pb n="49"/>
				<lb/>victoria, et Christus post cenam tradidit seipsum, quantum ad
				<lb/>carnem, in potestatem peccatorum, et ante lucem resurrexit triumphans <!-- Litteras "phans" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>mirabiliter de inimicis. Non ergo videatur absurdum quod
				<lb/>caro dominica per feminam designata est, quia pro simili causa
				<lb/>misterii, per vaccam rufam in lege designata est. Icirco autem,
				<lb/>non ipsum Nabuchodonosor, sed principem exercitus sui, Iudith
				<lb/>sancta percussit, quia in eo tempore, quod significat dies ille in
				<lb/>quo passus est Christus, et rex ille undecimus percuciendus est,
				<lb/>qui princeps est patris mendatii, ipse autem pater mendatii destruetur <!-- Litteras "truetur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in fine. Hester vero regina Ecclesiam significat
				<lb/>contemplantium, pertinentem ad ascensionem domini et ad evangelium <!-- Litteras "gelium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Johannis, cuius felicitas magna est. Si quis ergo sane
				<lb/>intelligit harum ystoriarum virtutem, videbit quod tunc in Ecclesia <!-- Litteras "sia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>legi et exponi ceperunt, quando secundum ipsas apostoli, evangeliste, <!-- Litteras "geliste," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>doctores et contemplatores, propter quatuor insignes virtutes, <!-- Litteras "tutes," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>predicare populis missi sunt. Surrexerunt ergo de gentibus,
				<lb/>qui cantarent responsoria,. quatuor ordines similis supra scriptis,
				<lb/>hoc est, doctores, qui responderent Paulo et Barnabe, martires
				<lb/>evangelizantes Christum, qui responderent Stephano et ceteris diaconibus <!-- Litteras "conibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>primis, episcopi, qui responderent Petro et Andree et
				<lb/>ceteris apostolis passis pro Christo, heremite et virgines, qui responderent <!-- Litteras "ponderent" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Johanni et matri Domini et reliquis contemplatoribus
				<lb/>primis. Quare autem isti pre ceteris cantaverunt Gloriam, nisi
				<lb/>sicut Johannes plenius fidem Trinitatis describit, ita et quod viri
				<lb/>spiritales et contemplativi intellexerunt de fide sancte et individue
				<lb/>Trinitatis, alii, et si credere tamen intelligere nequiverunt, et icirco <!-- Litteras "co" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>illi referunt Trinitati gloriam, qui intelligunt, quam equalis sit
				<lb/>gloria Patris et Filii et Spiritus sancti. Quia enim totidem responsoria <!-- Litteras "ponsoria" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>singula respondentia singulis istorum fides et opera sanctis <!-- Litteras "tis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>evangelistis data sunt, quorum quidem tria de Patre et Filio
				<lb/>et Spiritu sancto, secundum quod semper erant et sunt in gloria
				<lb/>deitatis equales aut pares, omnino resonant aut omni modo silent,
				<lb/>in quarto autem evangelio quod scribit Johannes, ab ipso principio, <!-- Litteras "pio," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>de gloria Patris et Filii plena et luce clarior descriptio facta
				<pb n="50"/>
				<lb/>est, loquente in eo Spiritu sancto ac dicente: «in principio erat
				<lb/>Verbum, et Verbum erat apud Deum, et Deus erat Verbum», et
				<lb/>in fine, subsequente Filio de gloria Spiritus sancti, ac dicente:
				<lb/>«nisi ego abiero, paraclitus non veniet ad vos, si autem abiero, mittam <!-- Litteras "tam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>eum ad vos»; et post aliqua: «multa habeo vobis dicere; sed
				<lb/>non potestis portare modo. Cum autem venerit ille Spiritus veritatis, <!-- Litteras "tatis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>docebit vos omnem veritatem». De quo nimirum Spiritu iam
				<lb/>superius dixerat: «si diligitis me, mandata mea servate. Et ego
				<lb/>rogabo patrem, et alium paraclitum dabit vobis, ut maneat vobiscum <!-- Litteras "biscum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in eternum, Spiritum veritatis, quem mundus non potest
				<lb/>accipere, quia non vidit eum, nec scit eum. Vos autem cognoscetis; <!-- Litteras "cetis;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>quia apud vos manebit et in vobis erit».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>23.</head> <p>Ecce quam apertum est quod precipit Pater sanctus, cantari, <!-- Litteras "tari," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>videlicet, in diebus dominicis Gloriam, ab eo qui quartum
				<lb/>diceret responsorium. Quia enim quartum responsorium cantat
				<lb/>contemplator qui intelligit quod scripsit beatus Johannes, et ideo
				<lb/>pro notitia Trinitatis refert gratias et dat gloriam deo, non solum
				<lb/>Patri, a quo omnia, sed Filio, per quem omnia, et Spiritui sancto,
				<lb/>in quo omnia sunt, qui est benedictus Deus in secula seculorum,
				<lb/>Amen. Et notandum, quod tria evangelia, tribus statibus congruunt
				<lb/>qui in temporibus huius seculi peraguntur; quartum vero, illam
				<lb/>vitam misterialiter tangit que post tertium statum futura est, in
				<lb/>qua nos oportet et scire omnem veritatem, multo solempnius et
				<lb/>gloriosius quam in tertio statu, qui erit in sabbatum, sicut sollempnior <!-- Litteras "lempnior" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est sabbato et beatior dominicus dies. Unde et non
				<lb/>incongrue quod privatum est de notitia diei, sex diebus ferialibus <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 10 -->
				<pb n="51"/>
				<lb/>iteratur, quod vero sollempne est, semel in epdomada, sed
				<lb/>hoc tertio, quia hoc quod in hac vita in tribus statibus compleri
				<lb/>oportet, in singulis sex etatibus designatur. Quod vero in quarto
				<lb/>statu consumandum est, nequaquam sub comuni regula coartatum <!-- Litteras "tum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est, sed in Christi operibus designatum, qui nascendo, moriendo <!-- Litteras "riendo" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et resurgendo, atque ad ultimum ascendendo in celum,
				<lb/>statum primum, qui fuit in propagine carnis, et secundum, qui
				<lb/>secutus est in passione, et tertium, qui erit in ressurrectione iustorum, <!-- Litteras "torum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>utique in hoc mundo perficiendum erit iuditium, et quartum, <!-- Litteras "tum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui erit in celis, ascendentibus iustis omnibus in altum cum
				<lb/>Christo, per se ipsum designare dignatus est: eritque designatio
				<lb/>ista iterum atque iterum, ante quam veniat regnum dei, propter
				<lb/>resurrectionem Christi, que omnibus supereminet, et eorum de
				<lb/>quibus dicit Apostolus «et mortui, qui in Christo sunt, resurgent
				<lb/>primi», et eorum de quibus ipse dicit: «demde et nos, qui vivimus,
				<lb/>et relinquimur, simul rapiemur cum illis» et cetera. Omnium quippe <!-- Litteras "pe" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>iustorum resurrectio die dominico asscribenda est, in quo resuscitatus <!-- Litteras "suscitatus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est Dominus, sive Christi et eorum qui cum
				<lb/>ipso vixerunt, sive eorum de quibus dicit Apostolus, «et mortui
				<lb/>qui in Christo sunt resurgent primi», sive eorum qui relinquendi
				<lb/>sunt, rapiendi obviam Christo in aera, de quibus opiniones varie,
			<lb/>intellectus autem modicus aut quasi nullus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>24.</head> <p>Igitur post psalmos sex, cum leccionibus et responsoriis
				<lb/>suis, secuntur alii sex psalmi, eodem modo cum antiphonis, ordine
				<lb/>quo supra. Habemus in secundo statu novam Ierusalem, que est
				<lb/>Petri navicula, Ecclesia Christi, que et ipsa, non immerito, sex
				<lb/>psalmos canit Domino vice sua, quia et ipsa totiens afflicta est
				<lb/>quotiens et populus Israel, et totiens de pressuris suis liberanda,
				<lb/>donec perveniat ad etatem septimam in qua non tangetur malo,
				<lb/>sicut et per Apostolum dicitur: «qui ingressus est in requiem eius,
				<lb/>etiam ipse requievit ab operibus suis, sicut a suis Deus». Quod
				<lb/>pertinet ad corpus libri de sex tribulationibus, in aliis opusculis
				<lb/>sepe scripsimus, videlicet, quod pro bellis Egyptiorum, bella Iudeorum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ecclesie orta sunt, a quibus liberatus novus Israel cecinit
				<pb n="52"/>
				<lb/>psalmum primum sui nocturni Domino, sicut et vetus nocturni sui,
				<lb/>iste scilicet secundi, ille primi. Pro bellis Channaneorum, orta sunt
				<lb/>ecclesie paganorum, pro quibus secundum psalmum cantavit domino, <!-- Litteras "mino," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quando sub imperio Constantini tranquillitas procellam secuta <!-- Litteras "cuta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est. Pro bellis Philistinorum et Syrorum, bella Persarum et
				<lb/>Gothorum, a quibus liberata ecclesia, tertium psalmum cantavit
				<lb/>Domino, qui se de tantis malis eripuit. Pro bellis Assyriorum, Sarracenorum <!-- Litteras "racenorum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>prelia secuta sunt, qui venerant aliquando deglutire
				<lb/>Ecclesiam, sed qui exercitum Sennacheriph prostrabit et perdidit
				<lb/>in diebus Ezechie regis Iuda, ipse in manibus Francorum conclusit <!-- Litteras "clusit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>exercitus Sarracenorum, et protexit Ecclesiam, que pro omnibus <!-- Litteras "nibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>beneficiis Domini, quartum psalmum laudibus superioribus
				<lb/>addidit. Pro preliis Chaldeorum, Alamanorum bella secuta sunt,
				<lb/>a quibus in proximo eripietur Ecclesia, ut quintum psalmum personet <!-- Litteras "sonet" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Domino, qui «percutit et sanat, ducit ad inferos et reducit». <!-- Litteras "ducit»." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Pro bellis quoque Macedonum sequetur tribulatio maxima,
				<lb/>que erit in tempore Antichristi, a quibus doloribus liberata Ecclesia, <!-- Litteras "sia," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>psalmum sextum in iubilo et exultatione cantabit.Verumtamen <!-- Litteras "tamen" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in hoc misterio, non ita accipienda sunt bella sex, sed in
				<lb/>tribus bestiis assignanda quas scribit Daniel, quarum tertia quatuor <!-- Litteras "tuor" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>capita habere describitur, videlicet, quod trina tribulatio quadripartita <!-- Litteras "dripartita" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sit, et quatuor persecutiones a quatuor plagis mundi
				<lb/>produxit, per Gothos et Guandalos, et Longobardos et Persas.
				<lb/>Fuerunt igitur sex persecutiones speciales, a Christo usque ad
				<lb/>Heraclium, de quibus liberata est nova Ierusalem, que est romana
				<lb/>Ecclesia, et ideo per singulas psalmum deo cantavit. Quamvis pro
				<lb/>eo quod gens Persarum, his qui dicuntur Sarraceni adhesit et
				<lb/>unus populus facti sunt, sicut fecit rex Assiriorum et transtulit
				<lb/>Syros in Assirios, visum fuit multo tempore, caput illud sextum,
				<lb/>in Sarracenis durasse, usque videlicet ad ea tempora, quo genus
				<lb/>istud Sarracenorum ascendit, qui cognominati sunt Thurchi, et
				<pb n="53"/>
				<lb/>confines eorum, de quibus dictum sit a Daniele: «quarta bestia,
				<lb/>quartum regnum erit in terra, quod maius erit omnibus regnis et
				<lb/>devorabit universam terram, et conculcabit et comminuet eam».
				<lb/>Concordat hoc satis cum testo priori, in quo regnum Assiriorum
				<lb/>renovatum ostenditur sub Nabuchodonosor rege Assiriorum, qui
				<lb/>scribitur in ystoria Iudith. Visum est autem hoc caput bestie
				<lb/>quasi mortuum, quando de manibus eorum erepta est civitas Ierusalem, <!-- Litteras "salem," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et ipsi humiliati sunt vehementer. Ad quod, satis apte,
				<lb/>convenire videtur illud, quod per angelum Iohanni dicitur: «bestia, <!-- Litteras "tia," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quam vidisti, fuit, et non est; et ipsa octava est, et ascensura
				<lb/>est de abysso, et in interitum ibit». Ac si aperte doceret, eo tempore, <!-- Litteras "pore," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>inchoanda esse hec misteria, quo in illa erat paganorum persecutio <!-- Litteras "secutio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>contra Ecclesiam, quando primus ille populus Sarracenorum, <!-- Litteras "rum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>regnantibus Francorum atque... regibus, ad defectum devenit. <!-- Litteras "venit." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Tunc et illud recte dici potuit: «et reges septem sunt,
				<lb/>quinque ceciderunt et unus est», sub auditur, qui prope
				<lb/>nichil potest, et ideo «bestia quam vidisti, fuit et non est». Quia
				<lb/>vero sequitur de regibus, «et unus nondum venit, et cum venerit
				<lb/>oportet et illum breve tempus manere», sequitur et de bestia, «et
				<lb/>ascensura est de abysso». Et hoc quare? Ut in interitum vadat.
				<lb/>Tanto enim ruet profundius, quanto altius elevatur. Caput itaque
				<lb/>istud septimum, ad novum genus Sarracenorum, quod plagam
				<lb/>orientalem inhabitat, referendum est, quod aliquando quidem visum <!-- Litteras "sum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est quasi occisum, cum videlicet in diebus Urbani pape, ex
				<lb/>omni parte occidentalis Ecclesie christianorum commotio facta
				<lb/>est euntium ultra mare liberare sanctam Ierusalem. Nunc vero exhigentibus <!-- Litteras "higentibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>culpis, caput quod apparuerat occissum revixit, et velut
				<lb/>in octavo loco, excitatum a mortuis apparet factorum quod Deus
				<lb/>illud facere permittit, et iturum in interitum sempiternum. Etenim <!-- Litteras "nim" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>duo bella caput istud commissurum legitur, unum contra Babilonem, <!-- Litteras "lonem," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et alterum contra Christum et Ecclesiam eius, sed in uno
				<lb/>istorum superare permittetur, in altero vero superabitur. Sic enim
				<lb/>dicit de eo angelus Iohanni: «decem reges quos vidisti, et bestia,
				<lb/>hi odient fornicariam, et desolatam constituent illam, et nudam, et
				<lb/>carnes eius manducabunt, et ipsam igni concremabunt». Et de
				<lb/>bello, quod cum Agno habituri sunt, paulo antea iam dixerat: «hi
				<pb n="54"/>
				<lb/>cum Agno pugnabunt, et Agnus vicet illos». Quia vero de Babilonis
				<lb/>percusione letabitur valde ecclesia, et ab omnibus sanctis alleluia
				<lb/>cantabitur, et iterum prelium Christi cum bestia scribitur, quod eo
				<lb/>tempore quo percutietur Babilon, aliquod pacis intervallum erit
				<lb/>Ecclesie, sed paulo post, sequetur prelium bestie adversus fideles,
				<lb/>et cum illa erit omnis propheta et reges terre, drachone presente,
			<lb/>et ita omne prelium, Domino adversus hostes preliante, cessabit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>25.</head> <p>Igitur terminatis sex preliis pro quibus sex psalmi decursi
				<lb/>sunt, oportebat sequi secundum versiculum qui preiret lecciones,
				<lb/>quod et factum est. Missus est sanctus Bernardus in spiritu Moysi,
				<lb/>sicut Iohannes Baptista in spiritu et virtute Helie, quamvis illud
				<lb/>aliter accipiendum sit, qui multos quidem aggregavit discipulos potentia <!-- Litteras "tentia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quadam virtute verborum, sed veniet fortior se, quem mittet <!-- Litteras "tet" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Pater in nomine Filii, ut doceat iste credentes omnem plenitudinem <!-- Litteras "dinem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>veritatis, utpote qui creator est hominum, et humano, ut
				<lb/>erudiat quos ipse vult, non eguit unquam nec unquam egere potest,
				<lb/>auxilio. Precedit ergo homo, sed non in viribus suis, sequitur creator <!-- Litteras "tor" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>hominis, ut perficiat quod homo cepit et explere non potuit.
				<lb/>Secuntur autem et hunc versum lecciones quatuor, cum responsoriis <!-- Litteras "riis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>suis. Ipsa sunt quatuor evangelia, que et ipsa, secundum hunc
				<lb/>intellectum, hactenus clausa fuerunt et involuta voluminibus suis,
				<lb/>que oportuit suo tempore aperire, ut ad lumen veniant «et luceant
				<lb/>omnibus qui in domo sunt». Quando autem aperiuntur, nisi quando <!-- Litteras "do" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>incipit consumari quod latebat in ipsis? Dico autem illa consumata <!-- Litteras "mata" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>esse in spiritu in statu secundo, sed multo dignius et perfectius <!-- Litteras "tius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in statu tertio consumanda sunt. Sicut enim gesta status prioris <!-- Litteras "ris" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in secundo statu in spiritu elucidata sunt, ita gesta status secundi <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 11 -->
				<pb n="55"/>
				<lb/>elucidantur in tertio, quamvis et illa tres intellectus speciales habeant, <!-- Litteras "beant," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pertinentes ad tres status, et ista duos, pertinentes ad duos.
				<lb/>Igitur evangelium primum, hoc est, Mathei, qui Christi generationem <!-- Litteras "nem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>describit incipiens a parte digniori status primi, hoc est, ab
				<lb/>Abraam, cum beati Benedicti concordat ystoria, qui missus et premissus <!-- Litteras "missus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est a parte status secundi, et completum est in eo quod
				<lb/>dictum est Abrae: «exi de terra tua et de cognatione tua et de
				<lb/>domo patris tui et veni in terram quam monstrabo tibi, faciamque
				<lb/>te in gentem magnam, et magnificabo nomen tuum erisque benedictus». <!-- Litteras "dictus»." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Dinumerat autem generationes quadraginta duas usque ad
				<lb/>Christum, et distinguit illas in quatuordecim, dicens sic: «omnes generationes <!-- Litteras "nerationes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ergo ab Abraam, usque ad David quatuordecim, et a
				<lb/>David ad transmigrationem Babilonis, generationes quatuordecim, <!-- Litteras "tuordecim," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et a transmigratione Babilonis usque ad Christum, generationes <!-- Litteras "nerationes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quatuordecim». Perfectio numeri huius magna est, et
				<lb/>ideo in ipso maxima sacramenta ligantur. Designat enim perfectionem <!-- Litteras "nem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>laboris, propter sex epdomadas que perficiuntur ex ipso, in
				<lb/>quibus totus vite huius labor, dolor, gemitusque persolvitur, et sive
				<lb/>propter sex etates in quibus exercitatur ecclesia, sive propter sex
				<lb/>tempora, huius laboriosissime etatis sexte, sive pro labore cuiuslibet <!-- Litteras "bet" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui usque ad sexagesimum annum protendi solet, quoniam quidem <!-- Litteras "dem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod superest etatis hominis apta et idonea ad operandum
				<lb/>non est. A tempore autem sancti Benedicti usque ad beati Bernardi
				<lb/>anni circiter sexcenti decursi sunt, qui si dividuntur per quindecim,
				<lb/>quadragesies quindecim reperiuntur. Nec immerito forsan per annos
				<lb/>quindecim generationes monachorum terminande sunt, cum usque
				<lb/>ad quintumdecimum annum, decernat legislator ipse, servari pueris
				<lb/>monachis disciplinam. Quid enim intelligendum dicimus per disciplinam <!-- Litteras "plinam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quindecim annorum, nisi quod is qui relicto seculo puer in
				<lb/>monasterio incipit, cunctis diebus vite sue parvulus esse debet?
				<pb n="56"/>
				<lb/>Nec immerito tamen, cum quindecim fore gradus templi feratur, et
				<lb/>quindecim, inter psalmos et cantica, cantari diebus dominicis sanctus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ipse decrevit; nimirum, quia finitis tot dolorum afflictionibus,
				<lb/>requiem et sabbatum habebit populus dei, ut cesset et ipse a laboribus <!-- Litteras "ribus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>suis. De duabus vero generationibus que supresse sunt in
				<lb/>Matheo in numero, et tamen exprese in voce, quid aliud sentire
				<lb/>possumus nisi hoc fortassis quod in operibus quidem sunt, sed non
				<lb/>in annorum supputatione, sicut illi duo seniores, qui spritu quidem
				<lb/>Dei repleti sunt, ut ceteri, sed tamen in monte cum ceteris non
				<lb/>ascenderunt, et iccirco non septuaginta duo seniores fore dicuntur,
				<lb/>sed tantummodo septuaginta, licet et ipsi scripti fuisse sed non ascendisse <!-- Litteras "cendisse" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cum ceteris describantur. Hucusque Matheus precedit
				<lb/>Lucam, dicens solus quod alii non dixerunt, in sequentibus incipit
				<lb/>autem concordare cum Luca, qui non ab exordio generationis Christi, <!-- Litteras "ti," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sed a Iohannis et Christi conceptionibus exorsus est, dicens:
				<lb/>«fuit in diebus Herodis, regis Iudee, sacerdos quidam nomine Zacharias <!-- Litteras "charias" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>de vice Abia, et uxor illius de filiabus Aaron, et nomen
			<lb/>eius Helisabeth».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>26.</head> <p>Expeditus a leccionibus secundi nocturni, ad contemplanda
				<lb/>misteria nocturni tertii, ac si ad sacri olei unctionem, invitor. Tollitur <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>hic labor senarii, ubi fulget misterium Trinitatis. Qui Patrem
				<lb/>vult habere propitium, servire cogitur quia Dominus est, qui Filium
				<lb/>invenire et habere propitium, studere cogitur quia Patris sapientia
				<pb n="57"/>
				<lb/>est. Quid enim laboriosius quam aprehendere sapientiam? Utique
				<lb/>nec labor ipse corporeus ita difficillimus est. In primo statu, labor
				<lb/>fuit pueris aprehendere Iitteram ad instructionem exterioris hominis, <!-- Litteras "nis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et in secundo, spiritalem intellectum agnoscere ad instructionem
				<lb/>interioris; scire utique peccatum illuc esse mechiam corporis, homicidium <!-- Litteras "cidium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et similia, hic autem interioris hominis mechiam, veluti homicidium, <!-- Litteras "micidium," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et his similia, et servare vel ea tunc que Moyses famulus
				<lb/>Domini custodienda mandavit, vel ea in secundo statu, que Dominus <!-- Litteras "nus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Moysi mandavit dicens, «nisi habundaverit iusticia vestra», et
				<lb/>cetera. Porro in tertio statu labor huiuscemodi non imponitur, quia
				<lb/>mundato vase intus et extra, restat ut repleatur frumento, vino et
				<lb/>oleo, sicut scriptum est in psalmo quarto: «signatum est super nos
				<lb/>lumen vultus tui Domine: dedisti letitiam in corde meo. A fructu
				<lb/>frumenti, vini, et olei sui multiplicati sunt in pace in idipsum dormiam <!-- Litteras "miam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et requiescam. Tale etenim Ecclesia diceret: quia lumen vultus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tui signatum est super nos, et dedisti leticiam in corde nostro
				<lb/>multiplicans filios meos fidei, spei et caritatis muneribus, quid mihi
				<lb/>resta laboris, et non potius ut ipsa dormiam et requiescam?
				<lb/>Bene ergo cantat alleluia, que dicere potest, dedisti leticiam in corde <!-- Litteras "de" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>meo, bene tria cantica personat, que secure iam dicit, «manent
				<lb/>autem fides, spes, caritas, tria hec». Propter hec enim tria, Dominus
				<lb/>Ihesus Christus resurrexit a mortuis fidem faciens, ascendit in celum <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 12 -->
				<pb n="58"/>
				<lb/>faciens spem, missit discipulis Spiritum sanctum, ut eos illustraret <!-- Litteras "straret" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>igne celesti et accenderet lumine caritatis. In omni autem
				<lb/>tempore festivitatum istarum indifferenter canimus alleluia. Est enim
				<lb/>Spiritus Domini libertas, gaudium et bonitas Dei, et iccirco laboriosos <!-- Litteras "sos" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>non diligit et timidos corde, sed fideles et sperantes, et de laboribus <!-- Litteras "ribus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad requiem festinantes. Verumtamen hec omnia ad sabbatum
				<lb/>pertinent, illud utique sabbatum quod erit in tertio statu, ubi iam
				<lb/>non erit labor et gemitus, sed requies et otium «et habundantia pacis». <!-- Litteras "cis»." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Ideoque labor eius in hoc secundo statu persolvendus est, in
				<lb/>hac sexta utique etate seculi, ut duo simul gomor colligantur hac
				<lb/>die, ut nulla sit de cetero operandi licentia. Licet ergo nox sit
				<lb/>adhuc, etsi vicina luci, oportet nos tamen persolvere tria cantica
				<lb/>cum alleluia, non quod iam tempus illud habeatur pre manibus, sed
				<lb/>quia vicinum est et in eo aliquid operari non licet. Nobis autem,
				<lb/>pro leticia illa, tempora laboriosa incumbunt, a quibus liberati cantabimus <!-- Litteras "tabimus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tria cantica in nocturno, ut et ipsi cum labore percipiamus
				<lb/>in tenebris, quod sequentes nos sine labore possidebunt in die. Igitur <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et cantica ista sequi oportet versiculum, predicatio videlicet Helie, <!-- Litteras "lie," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sive in persona sua, sive in spiritu nescio, Deus scit, quem huic
			<lb/>quoque nocturno tertio daturus est finem.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>27.</head> <p>De termino quoque istorum temporum, certum quid exprimere <!-- Litteras "mere" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>nequeo, quod tamen existimem non tacebo. Quare autem
				<lb/>tria cantica? Quia oportet impleri in corpore Christi, quod in capite
				<lb/>completum est: «sicut fuit Ionas in ventre ceti tribus diebus et tribus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>noctibus; ita erit et filius hominis in corde terre». Quando erit
				<lb/>istud? In tempore regis undecimi, qui regnaturus est per «tempus,
				<pb n="59"/>
				<lb/>et tempora, et dimidium temporis». Undecimus autem dictus est in
				<lb/>Daniele, propter decem contemporaneos reges, qui erant pressuri
				<lb/>in regno quarto; ab angelo autem, qui locutus est Iohanni, dictus
				<lb/>est septimus, propter sex capita bestie que preceserunt. Quantum
				<lb/>autem datur intelligi, Ecclesiam orientalem occupaturus est et civitatem <!-- Litteras "tatem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sanctam calcaturus, propter illud quod scriptum est in Apocalipsi: <!-- Litteras "calipsi:" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>«surge et metire templum dei, et altare, et adorantes in eo.
				<lb/>Atrium vero, quod est foris templum, eiice foras, et ne metiaris
				<lb/>illud: quoniam datum est gentibus, et civitatem sanctam calcabunt
				<lb/>mensibus quadraginta duos». Hoc ad litteram intelligi puto de sancta
				<lb/>civitate Ierusalem que hactenus Latinorum fuit, ibique occidendos
				<lb/>arbitror duos prophetas, qui occidendi sunt. Quod postquam gesta <!-- Litteras "sta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>erunt, et sancti, ut locus ipse velle videtur, excitabuntur a mortuis, <!-- Litteras "tuis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>surget rex alius ab occidente, secundum quod videtur dicere
				<lb/>Daniel, designatus in cornu illo parvulo qui processit de hirco caprarum, <!-- Litteras "prarum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>hoc est, in Antiocho rege, cuius seva impugnatio tota erit
				<lb/>contra occidentalem Ecclesiam, quomodo persecutio Antiochi regis,
				<lb/>contra Iudeorum populum et urbem Ierusalem, directa est. Horum <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 13 -->
				<pb n="60"/>
				<lb/>autem primum pre manibus est, de sequenti certitudinem non
				<lb/>habemus, pro eo quod in Apocalipsis libro post percussionem bestie
				<lb/>regnum traditur sanctis, incarcerato dracone in abysso, qui iterum
				<lb/>solvendus est, «ut seducat gentes, que sunt super quatuor angulos
				<lb/>terre, Gog et Magog». Videtur ergo, hoc ipsum intellexisse Daniel,
				<lb/>qui postquam ait, docente se angelo, «et vidi quod ocissa esset bestia...», <!-- Litteras "stia...»," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>rursum repetit alium prelium quod erit in novissimo maledictionis, <!-- Litteras "dictionis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quando rex ille, quem designat Antiochus, «supra quam
				<lb/>credi potest universa vastabit». Eodem modo loquitur Jezechiel propheta, <!-- Litteras "pheta," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui postquam agit, occulto quodam misterio de ressurrectione
				<lb/>mortuorum, in fine temporum et annorum introducit venturum Gog
				<lb/>de terra Magog, principe capitis Musoch et Tubal. Ut hanc
				<lb/>autem opinionem omnibus allis preferendam monstremus, qualiter
			<lb/>in eam conveniant omnes auctoritates, discutiendum est.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>28.</head> <p>Quod ait Iohannes de capite bestie: «vidi unum de capitibus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>bestie...», in regno isto Sarracenorum orientalium complendum
				<lb/>est, sive factum sit, ut iam dixi, sive adhuc forsitan faciendum. Quocumque <!-- Litteras "cumque" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>autem modo id fiat, in ipso capite, aut modo est aut in proximo <!-- Litteras "ximo" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>erit rex ille undecimus, qui «putabit quod possit mutare tempora <!-- Litteras "pora" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et leges, et tradentur in manu eius tempus, et tempora, et
				<lb/>dimidium temporis». Primo autem percuciet Babilonem, hoc est populum <!-- Litteras "pulum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>christianum versum in Babilonem, et ita faciet prelium adversus <!-- Litteras "versus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sanctos, et de primo quidem exultabit, de secundo lugebit.
				<lb/>Quod autem ait Daniel: «videbam donec venit antiquus dierum, et
				<lb/>iudicium sedit, et regnum obtinuerunt sancti» et cetera, ea ipsa verba <!-- Litteras "ba" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt, que ponit Iohannes: «vidi celum apertum et ecce equus
				<lb/>albus et qui sedebat... » Ex utroque vero aperte colligitur, quod rex
				<lb/>ille undecimus sit vicarius draconis, et quod illo divinitus interfecto
				<lb/>draco retrudatur in abysso, et regnum detur sanctis excelsi. In Apocalipsi <!-- Litteras "calipsi" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>autem habetur amplius, quod cum bestia erit pseudopropheta, <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 14 -->
				<pb n="61"/>
				<lb/>hoc est, secta paterinorum, et reges terre, videlicet, omnium
				<lb/>paganorum. Et supra dictum est de regibus, Dominus dabit «in corda <!-- Litteras "da" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ipsorum, ut dent regnum suum bestie, donec consumentur opera
				<lb/>dei»: iam videmus compleri cotidie. Utique reges paganorum videmus <!-- Litteras "mus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>conglobari in unum, sicut e contrario reges nostros scissure detrimenta <!-- Litteras "trimenta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>incurrere. Deinde circa tempus illud, surrecturum arbitror
				<lb/>alium quemdam a partibus occidentis, utrum in specie pontificis,
				<lb/>prophete, apostoli, an regis, nescio, Deus scit, quem significat
				<lb/>Aman Agagita qui erat natione Macedo, hoc est, de illo populo,
				<lb/>quem in specie hirci vidit surgere Daniel. Hunc autem habiturum
				<lb/>arbitror conflictum cum summo pontifice, ipsumque esse illum, de
				<lb/>quo dicit Apostolus, «ita ut in templo dei sedeat, ostendens se tanquam <!-- Litteras "quam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sit deus», et de quo dicit Dominus, per Zachariam prophetam:
				<lb/>«tolle tibi vas a pastoris stulti...». Et fortassis ille orientalis, erit quasi <!-- Litteras "si" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pater, eo quod draco ipse habitet in eo, iste autem, quasi filium
				<lb/>draconis, eo quod se nominet filium Dei, ut quomodo Deus Pater
				<lb/>operatus est in Oriente, Filius vero eius in Occidente, hoc est, ille
				<lb/>propie in populo Ebreorum, ille propie in populo Romano, licet in
				<lb/>utroque uterque, ita draco per seipsum, ingressus cornu illud undecimum, <!-- Litteras "cimum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>persequatur orientalem plagam, et mox subsequatur filius
				<lb/>eius, operans opera patris eius in occidente in signis et prodigiis, et
				<lb/>principetur ipse in pseudoprophetis quomodo draco in bestia, et hoc
				<pb n="62"/>
				<lb/>sit quod ait Iohannes, «et capta est bestia et cum illa pseudopropheta, <!-- Litteras "ta," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui fecit signa magna coram ipsa». Quapropter cavendum est, ne
				<lb/>ipse Antichristus latitet modo apud Latinos, presertim cum dixerit
				<lb/>quidam per os cuiusdam obsesse apud Amanteam, «magister meus
				<lb/>venturus est in proximo, et nominabit se Helyam, et multos auferet
				<lb/>de populo Dei vestri, ita ut pauci illi remaneant». Sed et hic cavendum <!-- Litteras "vendum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est vigilanter propter illud quod scriptum est, «si fieri posset, <!-- Litteras "set," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in errorem ducentur etiam electi». Videtur ergo, quod rex ille
				<lb/>undecimus veniet manifestus in furore draconis, sicut Nabuchodonosor <!-- Litteras "nosor" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>rex Assiriorum, qui se nominabat deum terre, iste autem,
				<lb/>occultus, ut se simulet esse Christum subiectum Deo, sicut Aman,
				<lb/>qui interpretatur iniquitas, videbatur esse subiectus Assuero, qui
				<lb/>significat Deum Patrem omnipotentem, creatorem et dominatorem
				<lb/>omnium provinciarum. Unde bene dicitur de secta pseudoprophetarum, <!-- Litteras "rum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cuius princeps erit Antichristus, «potestatem prioris bestie
				<lb/>omnem faciebant», quia ita persequetur ista, sicut et illa.
				<lb/>Hec secta Paterenorum est, nisi forte alia deterior de ventre eius
				<lb/>consurgat. Huiusmodi nempe filios diaboli, designabat populus
				<lb/>Aman, qui querebat delere de terra omne genus Iudeorum. Nempe
				<lb/>Iudith ystoriam, mox ut templum combustum est fuisse peracta,
				<lb/>testatur nomen sacerdotis Ioachim, qui venit in Bethuliam videre
				<lb/>Iudith; de quo scilicet Ioachim, Baruch aperte describit, dicens quod
				<lb/>ipse remansit ibi summus pontifex quando succenso templo et urbe,
				<lb/>chaldei cum preda populi, a Iudee finibus egressi, in terram suam
				<lb/>regressi sunt. De Hester quoque tradunt Iudei, quod mater Ciri
				<lb/>fuerit, quod si verum est, aperte datur intelligi quod Iudith contemporanea <!-- Litteras "poranea" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>fuerit, licet ystoria ante inceperit. Hi autem quod aliud
				<lb/>senciunt, ultra centum ferme annos illam transponunt, videant quam
				<lb/>aperte veritati obsistit, quum quidem manifeste scriptum sit in eadem <!-- Litteras "dem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ystoria, fuisse Mardocheum ex eo numero captivorum, qui
				<lb/>translati fuerant de Ierusalem cum Iechonia rege Iuda. Nisi forte
				<lb/>quis absurdissime contendere velit, fuisse eum centenarium ad minus, <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 15 -->
				<pb n="63"/>
				<lb/>quando sedebat ad ianuam regis et nolebat inclinare Aman.
				<lb/>Sed quid super his laborandum, cum teneamus Mardocheum de prima <!-- Litteras "ma" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>transmigratione fuisse? Restat enim omnimodis, quod aut omnino <!-- Litteras "no" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>contemporanee fuerint iste due ystorie, aut quasi contemporanee,
				<lb/>designantes, quod regnum illud quod dicitur bestia et secta pseudo
				<lb/>prophetarum contemporanee erunt. Terminatis autem laboribus istis
				<lb/>erit Ierusalem nova in pace, quam interim edificari oportet in angustia <!-- Litteras "gustia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>temporum. Diabolus autem erit incarceratus, et regnum obtinebunt <!-- Litteras "nebunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sancti. In fine autem temporum et annorum solvetur satanas <!-- Litteras "nas" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>de carcere suo, et educet Gog cum exercitu suo, sicut Jezechiel
				<lb/>propheta et Iohannes circa fidem librorum suorum, ante quam tractent <!-- Litteras "tent" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>de superna Ierusalem, aperte describunt. Et hoc quidem tali
			<lb/>consumari ordine poterit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>29.</head> <p>Manente Ecclesia Christi in pace, adversus reges quosdam,
				<lb/>qui erunt similes regum Persarum et Medorum, regnum aliud consurget, <!-- Litteras "surget," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod dictum est in spiritu hircus caprarum, designatum in
				<lb/>regno Alexandri regis, atque ex hoc in nichilo ledetur Ecclesia, sicut <!-- Litteras "cut" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>nec Alexander lesit Ierusalem, sed magis, etsi in falsa fide,
				<lb/>hostias tamen Domino in templo obtulit, et pacem illi stabilem firmamque <!-- Litteras "mamque" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>servavit. De quo videlicet hirco caprarum, etiam Merlinus
				<lb/>britanicus videtur facere mentionem, qui postquam locutus est de
				<lb/>quodam rege, quem et satis commendat, adiecit et ait: «sequetur
			<lb/>hircus venerei casti».</p>
			<pb n="64"/>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>30.</head> <p>Propter hec peccata irabitur Dominus, et iccirco in fine
				<lb/>temporum et annorum quando «solvetur satanas de carcere suo»,
				<lb/>exurget de regno illo, ut puto quadripartito, «rex impudens facie
				<lb/>et intelligens propositiones, qui supra quam credi potest, universa
				<lb/>vastabit», et tunc veniet consumatio. Ipse ergo, qui vocatur Gog in
				<lb/>Jezechiele et Apocalipsi, ipse, cornu illud quod ortum est de hirco
				<lb/>caprarum. De sola autem ultima visione Danielis, que incipit eodem
				<lb/>modo ab Alexandro rege, sicut et ista quam prius scripsimus, utrum
				<lb/>illius extremitas bella superioris regis contineant, qui terminabit secundum <!-- Litteras "cundum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>statum, an illius ultimi, qui terminabit tertium, propter
				<lb/>quedam verba que videntur facere cum secundo, quedam que
				<lb/>facere videntur cum tertio, aliqua scrupolositas remanet. Quod
				<lb/>autem in promptu est dicere de tertio nocturno, in quo tria
				<lb/>cantica cantanda sunt cum alleluia, propter tres erumpnas, quas
				<lb/>Ecclesia ex parte passa est et ex parte passura, a quibus liberata <!-- Litteras "rata" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>mirabiliter letabitur. Primum, videlicet, per novos Chaldeos,
				<lb/>secundum, per regem illum undecimum, tertium, per pseudoprophetam; <!-- Litteras "doprophetam;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>de quibus mirabiliter erepta, per singulas fugationes
				<lb/>tenebrarum, trium alleluia cantabit. Nam et illa magna officia, <!-- Litteras "cia," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que tribus noctibus ante pasca romana Ecclesia annuatim persolvit, <!-- Litteras "solvit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>hoc ipsum, quod tria cantica Benedicti, designant. Sequetur
				<lb/>autem et illa versus, qui eis finem imponent, aliquis alius predicator, <!-- Litteras "tor," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>aut forte ipse Helias, qui venturus est, gloriam sequentis seculi,
				<lb/>altius pre ceteris, nuntiabit. Iccirco autem tria cantica, et non sex
				<pb n="65"/>
				<lb/>sicut superius, cantare iubemur, quia senarius numerus laboris est,
				<lb/>ternarius contemplationis. Unde et labor ipse qui pertinet ad sabbatum, <!-- Litteras "tum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in tempore secundi status consumandus est, quia sabbato operari <!-- Litteras "rari" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>non licet, quod designant filii Israel ascendentes ex Egypto, qui
				<lb/>singulis diebus colligebant singula gomor, in die autem sexto, colligebant <!-- Litteras "gebant" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>duplicia. Quinque etenim dies quinque etates mundi designant, <!-- Litteras "gnant," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sextus autem sextam etatem, sabbatum septimam. Et primus
				<lb/>quidem status ad quinque etates seculi pertinet, secundus ad sextam,
				<lb/>tertius ad septimam. Oportebat ergo sub sexta etate, que pertinet
				<lb/>ad secundum statum, in ea parte que iungitur etati septime peragi
				<lb/>secundum nocturnum, et opus quod pertinet ad etatem septimam:
				<lb/>septimam dico multis modis, et etiam propter requiem, quam habiture <!-- Litteras "ture" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt anime iustorum que crediderunt ex gentibus, donec compleatur <!-- Litteras "pleatur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>numerus Israelis, qui in hoc tertio statu crediturus est.
				<lb/>Igitur premisso versu, sequentur quatuor lecciones de novo Testamento, <!-- Litteras "mento," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ordine quo supra. Si prime lecciones fuerunt quatuor evangelia <!-- Litteras "gelia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>secundum litteram...</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>31.</head> <p>Ab exordio Cisterciensis ordinis usque ad paucos annos, qui
				<lb/>post presentem futuri sunt, tres annorum tricenarii complendi sunt,
				<lb/>videlicet, circa annum millesimum centesimum et nonagesimum, in
				<lb/>quibus ordo tertius confortatus et auctus, tria cantica suprascripta
				<lb/>cum alleluia cantabit; quia illi soli tria illa cantica cantare nequeunt,
				<lb/>qui adhuc occasione aliqua secularibus implicantur negotiis, sive laici <!-- Litteras "ci" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sint, sive clerici, quia et plerique non minus clericos negotiosos
				<lb/>videmus. Oportet autem et hec cantica sequi versiculum, et versiculum <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 16 -->
				<pb n="66"/>
				<lb/>lecciones, ipsa dico evangelia nova, que a quatuor ystoriis primis <!-- Litteras "mis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et a totidem evangeliis indifferenter procedunt, quia et ipsa
				<lb/>oportet habere intelligentias suas. Sancti denique Benedicti ystoriam <!-- Litteras "riam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>fuisse spiritalem sermo iste probat, qui pre manibus est. De
				<lb/>ortu quoque Cisterciensis ordinis nonnulla fore mistica perpenduntur, <!-- Litteras "tur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que tamen, quia vicina sunt, minus sufficimus aperire; erit
				<lb/>quoque in diebus belli permaximi, erit et post bellum, cum pax et
				<lb/>regnum sanctis donabitur . Nec deesse poterunt viri iusti qui responsoria <!-- Litteras "sponsoria" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cantent, ordine qua supra; insuper et ymmum Te deum
				<lb/>laudamus omnes pariter cantaturi sunt, propter completionem operarum <!-- Litteras "rarum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Domini et sanctorum eius, et propter noticiam veritatis, sicut
				<lb/>in Apocalipsi luculenter ostenditur in sexta parte libri, in loco illo
				<lb/>ubi alleluia cantatur , cum dicitur: «laudem dicite Deo nostro
				<lb/>omnes servi eius, et qui timetis eum pusilli et magni. Et audivi
				<lb/>quasi vocem turbe magne et sicut vocem aquarum multarum et sicut <!-- Litteras "cut" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vocem tonitruum magnorum dicentium alleluia: quoniam et regnavit <!-- Litteras "gnavit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Dominus Deus noster omnipotens. Gaudeamus, et exultemus,
				<lb/>et demus gloriam ei: quia venerunt nuptie agni et uxor eius preparavit <!-- Litteras "ravit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>se. Et datum est illi ut cooperiat se bissino splendenti candido».
				<lb/>Illud vero inter cetera memorandum existimo, quod in Laudibus
				<lb/>apparente iam luce, leccionem quidem de Apostolo dicendam precipit, <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 17 -->
				<pb n="67"/>
				<lb/>dominicis vero diebus de Apocalipsi; nimirum quia lecciones
				<lb/>epistolarum Pauli, que aperte sunt, cotidie utiliter legi poterant, de
				<lb/>libro autem Apocalipsis, non nisi in tertio statu quando servabatur
				<lb/>intelligendus, quia qui legit quod non intelligit, aut omnino steriliter, <!-- Litteras "liter," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>aut non multum utiliter legit. Sequitur autem post ymnum
				<lb/>leccio de evangelio, quam debet legere abbas, qui tenet locum
				<lb/>Christi, nimirum quia post verba trium amicorum Iob et ipsius Iob,
				<lb/>qui quartam quodammodo leccionem legit, et Deum pre omnibus
				<lb/>glorificavit, locutus est et Dominus per seipsum, ostendens veritatem
				<lb/>&lt;et&gt; iuditium. Erit autem istud in illo pentecoste affuturo, quod
				<lb/>erit peractis leccionibus quatuor., cum veniens manifesta «ille Spiritus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>veritatis, docebit nos omnem veritatem». Nobis ergo respondentibus, <!-- Litteras "tibus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>amen, attestantibus quod vera et iusta sunt iudicia eius, docebit <!-- Litteras "cebit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>nos ipse, laudare Patrem et Filium et Spiritum sanctum, quod
				<lb/>significat Te decet laus, et illud quod dicit Apostolus: «o altitudo
				<lb/>sapientie et scientie Dei: quam incomprehensibilia sunt vie eius, et
				<lb/>investigabiles vie eius, quoniam ab ipso et per ipsum et in ipso sunt
				<lb/>omnia: ipsi», et cetera. Erit autem quod reliquum erit temporis in
				<lb/>gaudio, donec sex vicibus alleluia cantetur. Sex etenim vicibus alleluia <!-- Litteras "luia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cantanda est in statu tertio multiplicata psalmorum modulatione, <!-- Litteras "ne," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>hoc est, a nocturno tertio usque ad nonam. Quod autem vespertinam <!-- Litteras "tinam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>laudem cum antiphona persolvendam mandavit, quid aliud
				<lb/>intelligere possumus, nisi id quod Jezechiel et Johannes describunt,
				<lb/>venturum, scilicet, Gog prope finem seculi et castra sanctorum circumdaturum, <!-- Litteras "cumdaturum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>per quem draco rufus, ac si verbere caude, desperatius <!-- Litteras "tius" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pre solito persequetur electos? Sed et post completorium directaneos <!-- Litteras "ctaneos" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et sine antiphona, quia finito iam mundi cursu, doctor non
				<lb/>erit qui exhortetur ecclesiam, sed quasi navis deposito velo impetus
				<pb n="68"/>
				<lb/>sui nisibus dirigetur. Invitus enim cantat qui naufragium metuit, qui
				<lb/>et lapidem suspicatur in litore, et lucernam ammittit. Et hec quidem
			<lb/>de diebus dominicis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>32.</head> <p>De temporibus autem continuis quibus vel omnino non dicitur, <!-- Litteras "citur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vel sine intermissione dicitur alleluia, quid dicam? «Venit inquit <!-- Litteras "quit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Dominus, Iohannes Babtista non manducans, neque bibens, venit <!-- Litteras "nit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>filius hominis manducans et bibens.» Quasi ergo quadragesime
				<lb/>tempus, secundum hoc, Iohanni ascribitur, tempus pascale, unigenito
				<lb/>dei Filio, deo et homini Christo Iesu, quia ut iam sepe dixi, quod
				<lb/>designat Iohannes, in hac sexta etate seculi que pertinet ad Christum,
				<lb/>consumari oportuit, quod autem significat Christus Ihesus, in septima <!-- Litteras "ma" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que pertinet ad Spiritum sanctum; nimirum, quod gaudere
				<lb/>non posset illuc christianus populus cum Spiritu sancto, nisi hic
				<lb/>fleret cum Christo, quia ipse dicit: «beati qui nunc fletis, quia consolabimini». <!-- Litteras "solabimini»." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>A dominica ergo prima quadragesime usque ad pasca
				<lb/>tempus secundi status designatur, quod generationibus quadraginta
				<lb/>protenditur. De duobus autem diebus qui remanent, quid dicam
				<lb/>nescio, quid scribam aut quid exprimam ignoro. Ego enim credebam
				<lb/>illos aliquando sexaginta annos significare iuxta cursum aliorum,
				<lb/>sed arbitror me nunc fore deceptum, propter numerum quadragesime, <!-- Litteras "me," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quem ubi comperior esse finitum. Duo vero illi dies vel menses,
				<lb/>qui superadditi sunt, ita fore accipiendos quomodo illi duo senes, qui
				<lb/>superadditi fuerunt septuaginta, nec tamen cum eis ascenderunt in
				<lb/>montem. Si autem due generationes ultime omnino aliarum quantitatem <!-- Litteras "tatem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>habiture sunt, profecto prima istarum sub terminio annorum
				<lb/>triginta in afflictione consumabitur, quod nimis videretur honerosum <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 18 -->
				<pb n="69"/>
				<lb/>et importabile et supra vires humane miserie, et maxime temporis <!-- Litteras "poris" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>huius. Unde per his triginta annis, forte anni tres, menses,
				<lb/>videlicet, triginta sex, accipiendi sunt, et pro allis triginta sex menses,
				<lb/>et hoc sit quod ait Dominus: «propter electos breviabuntur dies illi».
				<lb/>Non solum autem propter hoc; verum etiam, ut accidat sicut in diebus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Noe et Loth, «ut cum dixerint homines pax et securitas, tunc
				<lb/>illis, iuxta Apostolum, repentinus superveniat interitus». Quia vero
				<lb/>quadraginta tricenarii designati in diebus quadraginta in consumatione <!-- Litteras "tione" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt, quocumque modo due iste generationes consumande sint,
				<lb/>restat omni modo, ut post ipsas, pascalis quedam sequatur solempnitas, <!-- Litteras "nitas," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et in omni tempore, quod sequetur usque ad vigiliam pentecostes; <!-- Litteras "costes;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>alleluia cantetur. Designat enim hec vigilia laborem ultimum <!-- Litteras "mum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Ecclesie, quod erit in diebus Gog. Quod autem post erumpnas
				<lb/>illas daturus sit Dominus Spiritum sanctum electis, Jezechiel propheta <!-- Litteras "pheta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>luculenter edisserit, qui postquam scribit Gog et mala que
				<lb/>facturus est domui Israel que conversa erit, non iam incredule <!-- Litteras "credule" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sed fideli, sed tamen precanti Domino sicut et nos facimus
				<lb/>hodie, necnon et ruinam ipsius Gog et exercitus eius, loquitur ad
				<lb/>extremum, non ipse sed per eum Dominus, et dicit: «hec dicit Dominus: <!-- Litteras "minus:" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>reducam captivitatem Iacob, et miserebor omni domui Israel, <!-- Litteras "rael," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et assumam zelum pro nomine sancto meo. Et portabunt confusionem <!-- Litteras "fusionem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>suam, et omnem prevaricationem, qua prevaricati sunt in
				<pb n="70"/>
				<lb/>me, cum habitaverint in terram suam confidenter, neminem formidantes: <!-- Litteras "dantes:" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et reduxero eos de populis, et congregavero de terris inimicorum <!-- Litteras "corum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>suorum, et sanctiflcatus fuero in eis, in oculis gentium plurimarum. <!-- Litteras "marum." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Et scient qula ego dominus deus eorum, eo quod transtulerim <!-- Litteras "lerim" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>eos in nationes; et congregavero eos super terram suam, et
				<lb/>non dereliquetur quemquam ex eis ibi. Et non abscondam ultra
				<lb/>faciem meam ab eis, eo quod effunderim spiritum meum super
				<lb/>omnem domum Israel, ait Dominus». Quod autem hec effusio Spiritus <!-- Litteras "ritus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in die novissimo futura sit, in sua Iohannis Apocalipsi dilucidat, <!-- Litteras "dat," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui mox ubi iuditium Gog et exercitus eius describit, de extremo <!-- Litteras "mo" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>iuditio tractare incipit et resurrectione mortuorum, quando et
				<lb/>impii rapientur in supplicium eternum et iusti ibunt in vitam eternam. <!-- Litteras "nam." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Tempus ergo istud pacis, quod designat tempus pascale a pasca
				<lb/>usque ad pentecostem, ipsum est quod describit Iohannes finitis preliis <!-- Litteras "liis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>bestie et draconis, in fine, videlicet, status secundi, ita dicens:
				<lb/>«vidi angelum descendentem de celo, habentem clavem abyssi, et
				<lb/>catenam magnam in manu sua. Et aprehendit draconem, serpentem
				<lb/>antiquum, qui est diabolus, et sathanas, et ligavit eum per annos
				<lb/>mille: et missit eum in abyssum, et clausit, et signavit super illum,
				<lb/>ut non seducat amplius gentes, donec consumentur mille anni: et
				<lb/>post hoc oportet solvi modico tempore». Ecce quam aperte locutus
				<lb/>est de tempore pacis, etsi obscurum videatur quod ait per mille annos. <!-- Litteras "nos." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Verumtamen quanticumque sint anni isti, pro mille reputandi <!-- Litteras "tandi" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt propter fructus copiam et ubertatem, quam daturi sunt,
				<lb/>et pro eo quod electorum numerus ad summam perfectionem perveniet. <!-- Litteras "veniet." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Inde est quod scriptura divina, cum loquitur de aliquo viro
				<lb/>sancto, plenum illum dierum obisse testatur, tamquam si soli ipsi,
				<lb/>et non etiam viri impii, in hac vita sepe senescant. Videtur autem
				<pb n="71"/>
				<lb/>mihi ad primum statum pertinere denarium, ad secundum centenarium, <!-- Litteras "narium," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad tertium millenarium, propter quod deus omnipotens, in
				<lb/>primo statu bonum, in secundo melius, in tertio optimum, in primo
				<lb/>opus perfectum, in secundo perfectius, in tertio perfectissimum,
				<lb/>ostendere dignatus est, ut a minoribus incipientes ad maiora et digniora <!-- Litteras "gniora" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ferremur. Propter hoc igitur tempus illud ad mille annorum
				<lb/>numerum protelari promittitur, quia omnis plenitudo iustitiae in illa
				<lb/>sabbati requie consumanda, et totius perfectionis summa certis limitibus <!-- Litteras "mitibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>assignanda. Quod autem usque ad pentecosten, et non etiam
				<lb/>usque ad octavum diem, cantari iugiter alleluia Pater et dux noster
				<lb/>constituit, non habere terminum diem illum nec alicuius noctis tenebris <!-- Litteras "nebris" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>obfuscandum, edocuit; ipsum diem esse de quo scriptum est:
			<lb/>«melior est dies una in atriis tuis super millia».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>33.</head> <p>Hec de spiritalis doctrina sancti Patris breviter dicta sint,
				<lb/>ut sciamus illum, sicut verbis, ita quoque operibus et institutionibus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>propretasse, propter eos qui in statu tertio sub disciplina eius
				<lb/>erudiendi erant, habituri et ipsi proprium tempus, sicut et ceteri
				<lb/>electorum ordines, qui illos in temporibus precesserunt. De reliquo <!-- Litteras "quo" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>mihi nemo molestus sit in exponendis aliquibus capitulis eius,
				<lb/>que absque dubio spiritaliter intelligi possunt, ut ea que scripta
				<lb/>sunt emendare et ordinare sufficiam. Illud autem de tertio statu
				<lb/>pretermittendum non est, quod nullus mihi adhuc occurrit locus
				<lb/>in Scripturis autenticis, qui in hoc tertio statu spiritaliter solvi
				<lb/>nequeat, et qui mistice in hoc articulo interpretari non possit.
			<lb/>Ut autem hoc melius pateat, a radice incipiamus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>34.</head> <p>Legimus in Pentateuco Moysi, perfecisse Dominum
				<lb/>in sex diebus opera sua, et septimo die requievisse ab operibus
				<lb/>suis. Tipice sextus dies tempus istud sextum designat, in quo
				<lb/>«pertransiture sunt omnes bestie silve», quas, inchoato illo sabbato <!-- Litteras "bato" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod in tertio statu affuturum est, collocari oportet «in cubiculis <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 19 -->
				<pb n="72"/>
				<lb/>suis, ut exeat homo ad opus suum et ad operationem suam
			<lb/>usque ad vesperam».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>35.</head> <p>Sexcentessimo quoque anno Noe inundavit diluvium et
				<lb/>perdidit omnem carnem; inchoato septimo centenario, reddita est
				<lb/>pax cunctis viventibus, que archa servaverat, et pollicitus est Dominus <!-- Litteras "minus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>servare de cetero pacem, nec tale quid unquam facere cunctis
				<lb/>diebus vite hominis super terram. Sextus centenarius sextam etatem <!-- Litteras "tem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>significat, que presens est, in cuius fine erumpet de gentili
				<lb/>feritate abyssi populorum ad degluciendas animas hominum, qui
				<lb/>extra spiritalem archam Noe reperientur; et iterum post dies illos,
				<lb/>inchoata etate septima, dabitur reliquiis que impleture sunt terram, <!-- Litteras "ram," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sicut quondam reliquie filiorum Noe, et usque ad adventum
				<lb/>Gog, quem designat Nemroth qui auctor fuit, ut dicitur, edificantium <!-- Litteras "tium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>turrim et civitatem Babel, pax, et securitas magna erit in terra.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>36.</head> <p>Si agitur de angelis qui venerunt vespere Sodomam, nil
				<lb/>obstat intelligere in hora vespertina, quod in anno sexcentesimo
				<lb/>vite Noe designatum. Periit tunc Sodoma, quia nunc nova Babilon <!-- Litteras "bilon" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ruitura est. Loth vero salvatus est in urbe parvula, que
				<lb/>idipsum significat quod et archa Noe. Quod autem post modicum
				<lb/>ascendit in montem, statum tertium designabat, sub quo oportet
				<lb/>electos dei in montem contemplative vite ascendere, in qua perfecta <!-- Litteras "fecta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>iustitia est, quam designat ebrietas vini qua debriatus est
				<lb/>Loth a filiabus suis, amore, scilicet, dei et proximi, per quem concepture <!-- Litteras "cepture" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt anime fideles et filios masculos pariture; et quasi
				<lb/>neciente patre, quia vis amoris tacite propagatur in subditis, et
			<lb/>magis ipse operatur, quam mille parabole nescientis amorem.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>37.</head> <p>Quid dixerim de Abraam, Isaac et Iacob, quorum primus
				<lb/>antiquos patres qui sub priori statu senuerunt et in tempore senectutis <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 20 -->
				<pb n="73"/>
				<lb/>sue genuerunt designat, secundus filios secundi status
				<lb/>baptizatos in Christo, tertius, eos qui futuri sunt tertio statu a
				<lb/>tempore plenitudinis gentium? Sed et fuga Iacob a facie Esau
				<lb/>fugam christiani populi designat, qua fugiit a facie Iudeorum et
				<lb/>pervenit ad Gentes. Quod autem nato Ioseph preparavit se ad
				<lb/>patriam redire, designat electos sollicitari oportere de salute Iudeorum, <!-- Litteras "deorum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tempore quo consumatus fuerit ordo quem designat Ioseph. <!-- Litteras "seph." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Transitus ergo Iacob, transitum secundi status ad tertium,
				<lb/>laboriosi, videlicet, ad tranquillum, designat, in quo et viso angelo
				<lb/>Domini percusus est in sinistro femore, atque ex uno protinus
				<lb/>pede claudicare cepit, quia, videlicet, in eodem transitu visuri
				<lb/>sunt pre solito deum suum hi quorum corda munda sunt, iuxta
				<lb/>id quod Dominus ait, «beati mundo corde quoniam ipsi deum videbunt»; <!-- Litteras "debunt»;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>atque ex hoc marcescent in femore lingue, ut magis studeant <!-- Litteras "deant" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>silere quam loqui, et ex pede active vite claudicare incipient, <!-- Litteras "pient," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>ut vite contemplative, cuius maior est gloria, initantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>38.</head> <p>Dicendum est aliquid de semine Abrae, quod vocatum est
				<lb/>Israel. Descendit utique Iacob in Egyptum, mansitque in illa, quadringentis <!-- Litteras "dringentis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>annis, quibus completis, in brachio forti et extento
				<lb/>egressi sunt de Egypto, erraveruntque per desertum quadraginta
				<lb/>annis, percuso pharaone et exercitu eius. Quibus completis, item
				<lb/>et eisdem qui de Egypto egressi fuerant deficientibus in deserto,
				<lb/>novissime, transmisso Iordane, pervenerunt in terram fluentem lac
				<lb/>et mel. In his intelligentie multe sunt, sed nos e multis
			<lb/>unam suscipere in hoc loco sat est, ut ad alia festinare possimus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>39.</head> <p>Descensus Israelis in Egyptum humiliationem designat
				<lb/>eiusdem populi qui a fidei libertate pertinentis, a montana Ierusalem <!-- Litteras "salem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>descendere ad servitutem legis, ingruente ubique fame,
				<lb/>compulsi sunt, ut saltim sub legis honere substentarentur scripturarum <!-- Litteras "rarum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cibariis, quia nusquam scriptum aliquid de verbo Dei in
				<lb/>gentibus reperiebatur, eo quod validissima fames universum genus
			<lb/>humanum invaserat, ut discerent non alta sapere, sed humilibus consentire.</p>
			<pb n="74"/>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>40.</head> <p>Exitus de Egypto et ingressus ad heremum, tempus respicit <!-- Litteras "picit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>visitationis nostre, quoniam visitans «visitavit nos oriens ex
				<lb/>alto; illuminare his, qui in tenebris et in umbra mortis sedebant,
				<lb/>ad dirigendos pedes nostros in viam pacis»: «quoniam missit Deus
				<lb/>Filium suum in mundum, ut eos qui sub lege erant redimeret».
				<lb/>Erant enim usque ad tempus illud servientes in conficiendis lateribus, <!-- Litteras "ribus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quia in operibus carnis gloriari didicerant, que non possunt
				<lb/>perfectum facere operantorem, «quia neminem», ut ait Apostolus,
				<lb/>«ad perfectum adduxit lex». Erat ergo sacrificium legis, quasi lutum, <!-- Litteras "tum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>gloriatio eius, «quasi stipula que dum»... Quod autem patres
				<lb/>defecerunt in heremo, filii vero, qui exorti sunt eis, ambulaverunt
				<lb/>vagi in deserto donec compleretur numerus quadraginta annorum, <!-- Litteras "rum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et consumarentur cadavera patrum suorum, manifesta est,
				<lb/>luce clarius, causa misterii. Ut enim medium fuit desertum inter
				<lb/>Egyptum et terram Chanaan, et tempus illud quadraginta annorum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>inter tempus filiorum Israel obeuntium in terra Egypti, et
				<lb/>tempus eorum qui obierunt in terra Chanaan, ita tempus secundi
				<lb/>status medium est, inter primum et tertium. Et illi quidem qui
				<lb/>mortui sunt in Egypto designaverunt illum populum, qui sub lege
				<lb/>mortuus est ante quam veniret tempus gratie; illi vero, qui egressi <!-- Litteras "si" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt de Egypto et mortui sunt in solitudine, illos carnales christianos <!-- Litteras "tianos" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>designant qui nequaquam voluerunt apprehendere fortitudinem <!-- Litteras "dinem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et fidei et celsitudinis contemplationis, sed enervati et emolliti <!-- Litteras "liti" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad modum plumbi devicti sunt a lege carnis, in qua carnalis
				<lb/>ille populus aliquandiu conversatus est, carnalis et terreni parentis <!-- Litteras "tis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>imitator effectus. Inde serpentes igniti, contra illos in heremo
				<lb/>missi sunt, inde actum est, ut exaltaret Moises serpentem in deserto, <!-- Litteras "serto," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad designandum verbum crucis, quod constitutum est a Domino <!-- Litteras "mino" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>statu secundo, ad mortificandas passiones et desideria carnis,
				<lb/>ad interitionem veteris nostri hominis qui corrumpitur secundum
				<lb/>desideria mundi huius, ad consumationem cadaverum patrum, hoc
				<pb n="75"/>
				<lb/>est, carnalium operum, in peccatis eorum, qui primi patris et matris <!-- Litteras "tris" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>imitatores in criminibus effecti sunt. Completis vero quadraginta <!-- Litteras "ginta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>annis, filii qui remanserunt ex illis terram promisionis ingressi <!-- Litteras "gressi" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt, quia completa quadragesima generatione Ecclesie, deficiente <!-- Litteras "ficiente" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>secundo statu, renovabitur tertius, in quo visuri sunt illi
				<lb/>qui ad tempus illud pervenient, quid sibi voluerit in spiritu terra
				<lb/>illa, que dicta est fluere lac et mel, sive illud quod per prophetam
				<lb/>dicitur: «letare Ierusalem et diem festum agite omnes qui diligitis
				<lb/>illam. Gaudete gaudio omnes qui lugebatis super eam ut potemini
				<lb/>a lacte, et satiemini ab ubere consolationis eius», et cetera que ibi
				<lb/>secuntur. Sed quid est quod gaudium Ierusalem luctus preire dicitur, <!-- Litteras "tur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>nisi intelligatur illud, quod per seipsam Veritas dicit; «mulier
				<lb/>cum parit, tristitiam habet, quia venit hora eius, cum autem pepererit, <!-- Litteras "pererit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>presuram iam non meminit propter gaudium, quia natus
				<lb/>est homo in mundo?» Que est autem hora hec, nisi magnum illud
				<lb/>prelium, quod habiture sunt cum Ecclesia gentes, memoratum in
				<lb/>sexta parte Apocalipsis ubi dicitur, «vidi bestiam et reges terre
				<lb/>congregatos ad faciendum prelium, cum illo qui sedebat in equo,
				<lb/>et cum exercitu eius», designatum vero in prelio gentium, quod
				<lb/>habuerunt cum Iosue et exercitu eius? Hac in re, vigilanter pensandum <!-- Litteras "sandum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod filii Israel occidendo vicerunt, isti, non occidendo,
				<lb/>sed moriendo victuri sunt. Sed neque illud pretereundum
				<lb/>existimo, quod patres in introitu heremi, Mare Rubrum, filii vero
				<lb/>in introitu terre, Iordanem, pari modo transire concessi sunt; quia
				<lb/>et ibi per sacramentum baptismatis, quod visibili elemento celebratur, <!-- Litteras "bratur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>separatio quedam facta est inter infideles et fideles, et hic,
				<lb/>per spiritale baptisma, quo sola inundatio Spiritus invisibiliter
				<lb/>emundat corda electorum suorum, inter carnales et spiritales, lactis <!-- Litteras "tis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tamen participes et utentes solido cibo, parvulos in Christo et
				<lb/>perfectos, distinguitur, ut compleatur prophetia Pauli qua dicitur:
				<lb/>«videmus nunc per speculum in enigmate, tunc autem, facie ad
				<pb n="76"/>
				<lb/>faciem». Nam etsi in futura vita complenda esse hec omnia aliqui <!-- Litteras "qui" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>putant, nec nos ab illorum intellectu, pro eo quod ista dicimus,
				<lb/>disentimus. Erit utique ista perfectio tota et integra in futuro,
				<lb/>cuius comparatione adhuc semel dici oportet, «cum venerit quod
				<lb/>perfectum est, evacuabitur quod ex parte est», sed hoc profecto
				<lb/>completum erit comparatione preteriti. Ut enim comparatione eorum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui in adventu Domini crediderunt, populus Israel, qui sub
				<lb/>littera deguit, parvulus estimatus est, iste autem populus vir comparatione <!-- Litteras "paratione" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>illius, ita populus ipse qui in adventu domini fidem recepit, <!-- Litteras "cepit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>comparatione eius qui modo crediturus est, parvulus et lactens <!-- Litteras "tens" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>reputatus est, sicut e contrario iste vir comparatione illius.
				<lb/>Inde est, quod in prima piscatione Petri, que facta est in principio
				<lb/>vocationis eius, rumpebatur rete ipsius et sociorum eius; de ultima
				<lb/>vero, que facta est ad extremum, postquam Dominus Ihesus resurrexit <!-- Litteras "surrexit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>a mortuis, dicit evangelista Iohannes, quod «cum multi
				<lb/>essent pisces et magni non est scissum», quia, videlicet, predicationem <!-- Litteras "tionem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Petri et sociorum eius qua gentes ad fidem vocate sunt,
				<lb/>multi hereticorum scinderent, qui ex eo tempore usque ad presens, <!-- Litteras "sens," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>«alienati sunt a vulva et locuti sunt falsa», eam vero, qua
				<lb/>Iudei ad fidem, quod erit in proximo, vocandi sunt, nulla irruptio
				<lb/>hereticorum sequetur, sub auditur, ex defectu intelligentie, alioquin <!-- Litteras "quin" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Antichristi irruptio, que paulo post secutura est, multos Iudeorum <!-- Litteras "deorum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui iam credent in Christum, ut ait beatus papa Gregorius <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 21 -->
				<pb n="77"/>
				<lb/>supra Jezechiel prophetam, vehementius affliget, associatis
				<lb/>eidem Antichristo cetera Iudeorum multitudine, que adhuc in
				<lb/>perfidia relinquetur, in qua et illum complendum est, quod Dominus <!-- Litteras "nus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ait: «ego veni in nomine Patris mei et non accepistis me, si
			<lb/>alius venerit in nomine suo, illum accipietis».</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>41.</head> <p>Transeam ad Hely sacerdotem qui moratur in Sylo, cuius
				<lb/>filii non recte incedebant in conspectu Domini, propter quod comisso <!-- Litteras "misso" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>prelio cum Philistiim, et ipsi pariter mortui sunt et archa
				<lb/>Domini capta est, cesa multitudine filiorum Israel, nato iam et
				<lb/>confortato Samuel, cui certa super tanta ruina, et per ipsum eidem
				<lb/>Hely, revelatio a Domino facta est. Et de his quid dicendum? Ve
				<lb/>nobis qui ista videmus et absque fructu intelligentie ita iam manifeste <!-- Litteras "nifeste" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>perpendimus. Hely magnus sacerdos, magnos sacerdotes
				<lb/>Ecclesie, ut sunt magni patriarche et primates, designat, qui quadam <!-- Litteras "dam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>prerrogativa honoris, quasi universarum tribuum Israel, omnium <!-- Litteras "nium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ecclesiarum prelati sunt. Horum, pre senectute, oculi, pro
				<lb/>dolor, caligare ceperunt, quia dum facile ad consueta recurrunt,
				<lb/>que ex negligentia veterum male acta fuerunt, non se ad intuendam <!-- Litteras "dam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>veritatem innovant ut videre valeant quod iustum est, sed
				<lb/>veluti quodam pondere vetustatis et teppitudine exemplorum veterum <!-- Litteras "terum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vehementer gravati, lucernam gratie inutiliter sibi date,
				<lb/>quamdiu cum illis manet, contemplari non possunt. Venient, venient <!-- Litteras "nient" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>dies, quando extinguetur lucerna, quando erit tempus reptilium <!-- Litteras "lium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et potestas tenebrarum, et tunc amittendo percipient, quam
				<lb/>modo possidendo contemplari non possunt. Et hoc quare? Pro culpis
				<lb/>duorum iudicum filiorum Hely, pro nequitia sacerdotum Domini
				<lb/>Grecorum et Latinorum, qui coinquinant fideles animas
				<lb/>verbis immundis, «qui querunt primo que sua sunt, et non que
				<lb/>Ihesu Christhi», qui sunt «filii belial nescientes Dominum», et pro
				<lb/>nichilo habentes iustificationes ipsius. «Sacerdotes», ait propheta,
				<pb n="78"/>
				<lb/>«non dixerunt, ubi est Dominus, et tenentes legem nescierunt».
				<lb/>Putas est in nobis aliquis, qui ista consideret? Putas est, qui intelligat <!-- Litteras "ligat" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et requirat Deum? Putas natum esse in mundo Samuel,
				<lb/>cui una est causa misterii cum Ioseph, cuius revelat Deus auriculam, <!-- Litteras "lam," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ut scire possimus in hac die pacis nostre, si tamen pacis, mala
				<lb/>que imminent, ut levius cum venerint ferre possimus? Sed hec,
				<lb/>que modo imminent, non defuerunt qui predicerent, etsi correctio <!-- Litteras "tio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>subsecuta non sit, et ideo necesse est fieri quod Dominus cogitavit. <!-- Litteras "gitavit." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Capienda est denique archa Domini preliantibus Philistiim, <!-- Litteras "tiim," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>civitas sancta calcabitur a gentibus, mensibus quadraginta
				<lb/>duobus. Erit et plaga populi Israel, ruina videlicet populi qui dicitur <!-- Litteras "citur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>christianus, et eorum qui dicuntur sacerdotes Domini et non
				<lb/>sunt, sed sunt falsi prophete et sacerdotes belial. «Hi sunt nebule
				<lb/>sine aqua, et fluctus feri maris, spumantes», non irrigantes corda
				<lb/>populi, et predicantes pacem, ut possint transire ex hac vita pacifice, <!-- Litteras "cifice," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et in bonum ducere dies suos. «Ducunt», inquit Iob «in
				<lb/>bonum dies suos et ad momentum ad inferna descendent». De his
				<lb/>prophetis loquitur propheta Ecclesie in persona Ierusalem, deflens
				<lb/>desolationem et contritionem ipsius, et improperans illi deceptionem <!-- Litteras "nem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>prophetarum suorum, quibus se temporaliter committit, eligens <!-- Litteras "gens" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>«sibi magistros, prurientes auribus,. avertentes auditum a
				<lb/>veritate et ad fabulas convertentes». «Prophete», inquit, «tui viderunt <!-- Litteras "derunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>tibi falsa et stulta, nec aperiebant ignominiam tuam, ut te
				<lb/>ad penitentiam provocarent». Corruent ergo, corruent, qui eiusmodi <!-- Litteras "di" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt, corruent persequente hoste, et non erit qui liberet eos.
				<lb/>Archa vero federis Domini, Ecclesia videlicet electorum, que erit
				<lb/>in reliquiis Domini, faciet iudicium in Dagon, et faciet stragem
				<pb n="79"/>
				<lb/>magnam populorum multorum, nimirum quia multitudo maxima
				<lb/>convertetur ad Dominum. Quem autem alium significare creditur
				<lb/>deus Dagon, nisi vicarium Moammech, qui fuit pseudopropheta Sarracenorum, <!-- Litteras "racenorum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et a tanta multitudine deceptorum hominum, tam
				<lb/>magna veneratione et honore, ab his quos in sua perfidia religavit,
				<lb/>habetur, ut ab extremis mundi finibus vadant invisere, honorare
				<lb/>et extollere? Quasi autem iuxta Dagon, statuetur Ecclesia, tamquam <!-- Litteras "quam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ad honorem dei Israel et dei Dagon, quasi similis causa
				<lb/>honoris, utique volentes utrumque esse divinum opus: quod nobis
				<lb/>missus est Christus, et quod illis missus est Moammech. Sed que
				<lb/>conventio Christi ad belial, et que participatio luci ad tenebras?
				<lb/>Procidit ergo nocte Dagon et prostratus est coram archa, quia illis
				<lb/>nescientibus, humiliabitur superbia sacrilegorum sacerdotum suorum, <!-- Litteras "rum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et non esse sibi digna causa honoris humillimis indiciis innotesceret. <!-- Litteras "tesceret." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Quia vero brutus populus in sua adhuc pertinacia perdurabit, <!-- Litteras "rabit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>confirmare idolum suum, et restituere in statu suo diligenter
				<lb/>studebunt, sed non solum in loco suo stare non poterit, verum
				<lb/>etiam truncatus capite et manibus iacebit, quia non modo coequari
				<lb/>se non posse fidei nostre fatebunt, verum etiam scisma erit inter
				<lb/>caput et corpus, per quod aperte datur intelligi, quod hi qui principes <!-- Litteras "cipes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>erunt et maiores in sacerdotibus demoniorum illorum fugam
				<lb/>arripere cogitabunt, sed quasi in limite domus corruent, quod in
				<lb/>ipso egressu operis consilium illorum deficiet. Et ex hoc iam ostensurus <!-- Litteras "surus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est Dominus maiestatem suam, ut gentes que usque modo
				<lb/>rebelles sunt suo sceptro subiciat. Quotquot enim visuri sunt, munditiam <!-- Litteras "ditiam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et fidem, pietatem, constantiam, innocemtiam, et
				<lb/>simplicitatem Ecclesie, percutientur in turpi loco, hoc est, in secretiori <!-- Litteras "cretiori" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>parte unde stercora digeruntur, in intimis scilicet cordium
				<lb/>suorum, unde exeunt cogitationes male et universe sordes criminum <!-- Litteras "num" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que coinquinant hominem. Quasi autem anos aureos facere
				<lb/>est, et Domino pro peccato offerre, pro pollutis et immundis conscientiis, <!-- Litteras "cientiis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>mundas per contritionem cordis et confesionem offerre,
				<lb/>quod tunc digne fit, cum cogitamus assidue pro peccatis nostris,
				<lb/>cum lavamus per singulas noctes, lectum nostrum, cum pro illis
				<lb/>cogitationibus, que nos fedare consueverant, similes cogitationes
				<lb/>nobis creamus, ut affligamur in illis. Aliud est enim cogitare aliquid <!-- Litteras "quid" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ut delecteris, aliud cogitare illud iddem ut crucieris; ideoque,
				<lb/>etsi in cogitationibus similitudo est, sed tamen in affectu et effectu
				<lb/>diversitas. Sed et mures extra venientes, imaginationes sunt criminum, <!-- Litteras "num," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que publice vel occulte in corporibus gesta sunt, que quidem
				<lb/>priusquam mala esse noscuntur, quasi abscondita sunt ab illis et
				<pb n="80"/>
				<lb/>quasi mortua, cum vero ex comparatione iustorum semetipsos considerant, <!-- Litteras "siderant," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>catervatim oculis mentis occurrunt, et quasi bona grana,
				<lb/>que ibi nata sunt, comedunt, quia bonas cogitationes expellunt.
				<lb/>Dum enim ex memoria criminum in quibus delectabiliter vixit,
				<lb/>modo mens delectatur et quasi rapitur, modo confunditur et terretur, <!-- Litteras "retur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>desperare cogitur, ita ut semen verbi, quod proficere deberet
				<lb/>ad vitam, ab eisdem imaginationibus consumatur et pereat, nisi
				<lb/>piam confessionem satisfactio condigna sequatur, ut pro illis, mures
				<lb/>aurei offerantur Domino condigne, videlicet, passiones et satisfactiones <!-- Litteras "factiones" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pro singulis. Ponuntur autem hec iuxta archam, ut habeantur <!-- Litteras "beantur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in memoriam coram Domino, quia memor est eorum Dominus <!-- Litteras "minus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui memorantur ipsius, et eorum qui confusi sunt valde,
				<lb/>Scriptura atestante que dicit: «memor ero Raab et Babilonis scientium <!-- Litteras "tium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>me». Et bene septem mensibus fuisse archa Domini in terra
				<lb/>Philistinorum perhibetur, quia tribus annis et dimidio creditur
				<lb/>durare tribulatio ista, hoc est, in septem senis mensibus qui in
				<lb/>septenario numero designantur. At gentiles homines, qui nesciebant <!-- Litteras "bant" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>causam, experiri voluerunt utrum casu acciderit plaga illa,
				<lb/>an ex visione arche Domini hec acciderit illis, quia valde admirantur <!-- Litteras "rantur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>peccatores homines cum se in statum alium vident commutatos, <!-- Litteras "tatos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ut his quibus libebat fornicari et edere, libeat penam agere
				<lb/>de perpetratis commissis, et an casu accidat et fortuitu, an sit
				<lb/>vere mutatio dextere excelsi ignorant, quod ut scire et percipere
				<lb/>valeant, experimentis utuntur. Junguntur ad plaustrum novum
				<lb/>vacce rudes habentes vitulos, imponitur archa super plaustrum, et
				<lb/>an recto cursu locum sanctuarii petant attendunt, quia numquam
				<lb/>melius agnoscitur opus gratie, quam cum «ex ore infantium et
				<lb/>lactentium, Deus perficit laudem», quam cum illis imponitur iugum
				<lb/>Domini sub disciplina spiritalis Ecclesie, et pacienter sustinent,
				<lb/>qui esse indomiti consueverant, ita ut contempto mundo et quecumque <!-- Litteras "cumque" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in mundo magis dilexerant, sub artisima disciplina Domini
				<lb/>recto cursu Deum petant, et ad locum sanctuarii eius festinanter
				<lb/>incedant. Et quia non solum de Iudeorum reliquiis, verum et de
				<lb/>reliquiis Gentium, convertentur ad Dominum, recte non una vacca, <!-- Litteras "ca," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sed due, ad ferendum plaustrum novum, nove utique religionis <!-- Litteras "nis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et institutionis, iunguntur. Et quia adhuc supererit tribulatio,
				<lb/>que erit gravior precedenti, recte, peracto spatio illo festinantis
				<lb/>itineris, plaustrum succiditur et vacce in sacrificium offeruntur,
				<lb/>quia in maxima illa tempestatis procella, multi electorum coronabuntur <!-- Litteras "buntur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>martirio, et illi precipue, qui ut noviter vocati ad prelium <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 22 -->
				<pb n="81"/>
				<lb/>ferventiores erunt. Ex inde autem claruit Samuel,
				<lb/>et facta est pax magna in populo, quia ordo spiritalis et nuper
				<lb/>editus, quem significat Samuel usque ad senectutem suam, clarus
			<lb/>erit in mundo.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>42.</head> <p>De Saule, David et Salomone quorum magna sunt gesta,
				<lb/>comunis est et non infirma causa dicendi. Saul quippe, Iudeorum
				<lb/>regnum usque ad exitum Ierusalem, David, christianorum usque
				<lb/>ad tempora Antichristi, Salomon, illius populi regnum prenotat,
			<lb/>qui tertium statum seculi intraturus, et possessurus est.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>43.</head> <p>... precessuri sunt gratia, tamquam hi, qui in igne baptizandi <!-- Litteras "tizandi" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sunt, ut quomodo Moyses liberatis filiis Israel, demersit
				<lb/>Egyptios in mari rubro, et Iosue vero viventes, Iordanis alveum
				<lb/>sicco vestigio, pueros Ebreorum transire fecit, aut certe sicut Helias, <!-- Litteras "lias," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in eodem misterio, peccatores homines non aqua interfecit sed
				<lb/>igne, aut quomodo Iohannes in aqua baptizare missus est, Christus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vero Ihesus in Spiritu sancto et igne, illo utique, qui ostensus
				<lb/>est in die pentecostes, ita et nunc quoque, aliquid precedere videatur, <!-- Litteras "tur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quod quasi unda fluminis quisqualias peccatorum emundet,
				<lb/>aliquid videatur subsequi, quod quasi ignis paleas aut aurum in
				<lb/>camino emundet. Doctrina denique moralis aqua est, que prata
				<lb/>rigat et quasi sordes esteriores, hoc est, vicia carnis, que magis
				<lb/>percipiuntur emundat, etsi prestantior est illa contemplativa claritas, <!-- Litteras "ritas," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>que vicia interioris hominis ac si flamma consumit. Ibi enim
				<lb/>doctrine rivulus, ac si a terre latebris, manat, hic spiritalis ignis,
				<lb/>ac si de celestibus, venit. Inde est vox illa Iohannis veritati testimonium <!-- Litteras "monium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>perhibentis: «qui de terra est, de terra est et de terra
				<lb/>loquitur. Qui autem de celo venit, super omnes est». «Illum», inquit <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 23 -->
				<pb n="82"/>
				<lb/>Iohannes, «oportet crescere, me autem minui», quia ait Dominus, <!-- Litteras "minus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>«nisi ego abiero, qui loquor vobis verba humana, paraclitus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>non veniet ad vos locuturus celestia». Altera enim in vocibus,
				<lb/>altera in silentio sunt. Sicut autem baptismus Iohannis, recessit
				<lb/>penitus, baptismus autem Christi, qui apparuit in die pentecostes,
				<lb/>etsi quidem in primitiva Ecclesia infirmatus est, in gentibus autem
				<lb/>per apostolos et omnes sanctos predicatores ex circumcisione progressos, <!-- Litteras "gressos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>profecisse cognoscitur, ita et nunc, «deficiet enim quod
				<lb/>ex parte est, cum apparuerit quod perfectum est». Et quando erit
				<lb/>istud? Arbitror primo oportere pati quasi Moysen et Heliam, quasi
				<lb/>Iohannem Babtistam et Christum Ihesum. Hoc est, illos prophetas,
				<lb/>vel potius ordines significatos per ipsos, qui predicaturi sunt tanto
				<lb/>tempore, quanto predicaverunt Iohannes et Christus, et post dies
				<lb/>duos et dimidium, prophete ipsi excitabuntur a mortuis et ascendent <!-- Litteras "dent" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in altum: tunc mirum misterium consumari incipiet. Si quis
				<lb/>autem putat statim subsequi finem seculi, videat scriptum esse
				<lb/>verba ista: «et septimus angelus tuba cecinit». De his autem
				<lb/>prophetis quid dicam, certum non habeo, nisi quod universa pene
				<lb/>doctorum tenet opinio, esse illos Enoch et Heliam. Mihi tamen
				<lb/>videtur in spiritu ista consumari posse, sive sint illi duo qui ista
				<lb/>patiantur, sive alii, duos tamen ordines inchoatos esse in quibus
				<lb/>ista complenda sint, post quorum passionem, ignis iste divinus in
				<lb/>corda electorum descendet, ut per eos quos ignis iste repleverit,
				<lb/>tam Iudei quam et Gentes convertantur ad fidem. Sicut igitur
				<pb n="83"/>
				<lb/>predicatio Iohannis et Christi quasi tribus annis et dimidio perseverasse <!-- Litteras "severasse" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>legitur, regnante Tiberio, ita predicatio prophetarum istorum <!-- Litteras "torum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et discipulorum eorundem mensibus quadraginta duobus
				<lb/>perseveratura describitur, propter similitudinem duorum statuum,
				<lb/>excepto quod ibi Christus erat visibiliter, qui deus est, hic Spiritus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sanctus, in subiectis personis, invisibiliter operatur, et ideo ibi
				<lb/>Dominus ipse cum servo, licet ipse et in natura servi non Domini,
				<lb/>hic ambo servi mittuntur ut supleant servi locum Domini,
				<lb/>sicut quondam duo angeli, qui Sodomam missi. Sed et ideo in
				<lb/>principio secundi status duo missi sunt, quorum primus, qui precedit <!-- Litteras "cedit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Christum significat, hoc est, Iohannes Babtista, homo vero
				<lb/>Christus Ihesus, qui secutus est, Spiritum sanctum; et duo simili
				<lb/>modo prophete mittendi sunt in principio tertii, quorum primus
				<lb/>tipum gerit Christi Ihesu, secundus Spiritus sancti, quia nec in
				<lb/>secundo statu missus est a Patre Filius sine Spiritu sancto, neque
				<lb/>in tertio Spiritus sanctus sine Filio, sed ambo simul, sicut lucidissimis <!-- Litteras "dissimis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
			<lb/>auctoritatibus, si cui vacaret, ostendi posset.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>44.</head> <p>In eo vero intellectu, qui comunis est Filio et Spiritui
				<lb/>sancto, Iohannes clericorum ordinem, a beato Petro apostolorum
				<lb/>principe inchoatum, designat, cuius passio erit sub Antichristo;
				<lb/>Christus Ihesus spiritales monachos, quorum consumatio erit in
				<lb/>fine, quando regnaturus est Gog, de quo scribit et Iezechiel in
				<lb/>libro suo et sanctus Iohannes evangelista in libro Apocalipsis.
				<lb/>Quod autem Iohannes mittit Ihesu dicens, «tu es, qui venturus es,
				<lb/>an alium expectamus», illeque respondit, «ceci vident, surdi audiunt, <!-- Litteras "diunt," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>mortui resurgunt, pauperes evangelizantur; et beatus qui
				<pb n="84"/>
				<lb/>non fuerit scandalizatus in me», indicat spiritalem intellectum, qui
				<lb/>in ordine monachorum revelabitur, venturum ad aures piorum
				<lb/>clericorum, quibus et loquitur Spiritus ipse ac dicit: qui in tenebris <!-- Litteras "bris" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>fuerunt, me presente, ad lucem redibunt, qui non audierunt
				<lb/>audituri sunt, quos occidebat quondam littera, excitandi sunt, quos
				<lb/>fedabat error, mundandi sunt, qui alieni sunt a fide, vocandi sunt.
				<lb/>Beatus ergo qui cognoverit manna celeste, panem succinericium,
				<lb/>panem mundum, carnem Christi azimam, que processit de monumento, <!-- Litteras "mento," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quam quidam aborrentes scandalizati sunt, et dixerunt:
				<lb/>«durus est hic sermo et quis poterit eum audire?» Non enim intelligunt <!-- Litteras "ligunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>multi, quod ait Dominus; «spiritus est qui vivificat», nam
				<lb/>«caro non prodest quidquam». Nec quod ait Apostolus in eodem
				<lb/>sensu: «littera occidit, spiritus autem vivificat»; et ideo scandalizati, <!-- Litteras "zati," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vadunt retrorsum. Et remanebit Spiritus, quem designat Ihesus, <!-- Litteras "sus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cum paucis, atque utinam ex eis, non aliquis diabolus sit.
				<lb/>Talia enim oportet nunc consumari inchoatis tenebris, qualia in
				<lb/>exordio primi status consumata sunt. Oportet enim, Herodem in
				<lb/>ecclesia et Pilatum alienigenas regnare, quando tradendi sunt, qui
			<lb/>ista loquantur, multi enim erunt non unus, in manus peccatorum.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>45.</head> <p>Ostensis sacris misteriis passionis et resurrectionis dominice <!-- Litteras "nice" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>pertinentibus specialius ad evangelium Marci, veniendum est
				<lb/>quandoque ad evangelium Iohannis, cuius inter quatuor animalia
				<lb/>similitudo aquile visa est, eo quod ad ipsum spectet ascensionis
				<lb/>misterium. Diximus autem Ihesum Christum, spiritalium virorum
				<pb n="85"/>
				<lb/>ordinem mundum et ea que sunt mundi relinquentium, designare,
				<lb/>cuius progenies inchoavit a Benedicto, prout illam in spiritu describit <!-- Litteras "cribit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Matheus, nativitas, a cisterciensi ordine, prout illam in spiritu <!-- Litteras "ritu" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>prosequitur Lucas, predicatio a principio regni regis undecimi, <!-- Litteras "cimi," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>qui regnaturus est «in tempus, et tempora, et dimidium
				<lb/>temporis», prout illam in spiritu prosequitur Marcus, contemplatio,
				<lb/>a ruina ipsius regis, prout illam in spiritu comprehendit Iohannes.
				<lb/>Sicut ergo Christus Ihesus, de patriarchis nasciturus, primo, glorificavit <!-- Litteras "rificavit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>matrem ex ea carnem assumens, ad extremum baptizatus,
				<lb/>Spiritu sancto unctus est ut baptizaret in Spiritu, quique collectis <!-- Litteras "tis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>discipulis, mori et resurgere dignatus est, suscitatus autem, in
				<lb/>celum ascendit, ibique accepta plenitudine Spiritus, his quos agregaverat <!-- Litteras "gaverat" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et reliquerat misit, ita Spiritus sanctus, qui spiritalibus
				<lb/>patribus velut in semine promissus erat, Cisterciensi ordini adveniens, <!-- Litteras "veniens," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>promissa Patris et Filii completurus advenit, faciens uterum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>eius intumescere, dando se mentibus filiorum suorum, inter,
				<lb/>quos Bernardus primatum tenuit, servans tempora pacientie Christi, <!-- Litteras "ti," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>quibus oportet alios succedere, quibus visibiliter columba et
				<lb/>quasi corporali specie descendere videatur, quos oportet predicare
				<lb/>annis tribus et dimidio, regnante cornu illo undecimo et
				<lb/>ita duci ad passionem et pervenire ad gloriam. Qui autem erunt
				<lb/>residui, pennas contemplationis accipere et scrutari cum Iohanne,
				<lb/>etiam profunda Dei, et post hec descendere super illos plenitudinem <!-- Litteras "dinem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Spiritus, et predicari evangelium in universum orbem, et
			<lb/>sic veniet consumatio.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>46.</head> <p>Igitur lecciones quatuor, que sequuntur versiculum, iste
				<lb/>sunt quatuor scilicet evangelia, que quantum ad hoc misterium,
				<lb/>clauso hactenus libro, siluerunt, nunc autem ut legantur, aperiri
				<lb/>oportet. Legunt autem has lecciones, qui Regulam Benedicti et
				<lb/>ordinem predicant, quoniam et in singulis stationibus quatuor isti
				<lb/>tropi continentur, et etiam per singulos monachos ad perfectionem
				<lb/>tendentes. Semper enim quatuor istiusmodi iustorum genera in
				<pb n="86"/>
				<lb/>monasteriis reperiuntur, si tamen in eis veri monachi sunt: homines, <!-- Litteras "mines," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>vituli, leones, et aquile. Unumquoque autem istorum audit
				<lb/>leccionem suam, sive moralitatem in Matheo, sive ystoricum intellectum <!-- Litteras "lectum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in Luca, sive tipicum in Marco, sive anagogicum in Iohanne. <!-- Litteras "ne." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Qui ergo ista predicant, lectores sunt, qui audiunt et faciunt,
				<lb/>responsoria cantant. Qui enim studet corporali exercicio, post Luce
				<lb/>evangelium, responsorium cantat; qui virtutem humilitatis amplectitur <!-- Litteras "plectitur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>et seipsum intus exercet, post Mathei leccionem, responsorium <!-- Litteras "sorium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>cantat; qui fidei fortitudinem apprehendere nititur et omnem <!-- Litteras "nem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>a se desidiam dubietatis excludere, audito Marci evangelio,
				<lb/>responsorium cantat; cui datus est secreta Dei penetrare per spiritum, <!-- Litteras "ritum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>hi audita Iohannis voce, non solum responsorium, sed et
				<lb/>gloriam cantat. Verumtamen, versus cantant singuli qui responsoria <!-- Litteras "ria" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>inchoant, ipsa vero responsoria simul omnes, quia sic singula
				<lb/>singulis singularia sunt, ut alio modo, omnibus comunia sint.
			<lb/>&lt;Amen&gt;.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>