<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Annales Ianuenses</title>
				<author> Caffarus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Luigi Tommaso Belgrano</name>
				</respStmt>
                                <respStmt>
                                        <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML livello di codifica 1 a cura di</resp>
                                        <name key="GV">E. B.</name>
                                </respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="15861" unit="words">Parole: 15861</measure>
				<measure quantity="97689" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 97689</measure>
				<measure quantity="112454" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 112454</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-10-20">16/16/2016</date>
			</publicationStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>Luigi Tommaso Belgrano</editor>
						<title>Gli Annali genovesi di Caffaro e de' suoi continuatori</title>
						<imprint>
							<pubPlace>Roma Genova</pubPlace>
							<publisher>Istituto Storico Italiano</publisher>
							<date>1890</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Fonti per la Storia d'Italia</title>
                                                <biblScope unit="volume">11</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date>1890</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="LTB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok. Non ha altra struttura che soli &lt;p&gt;.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="3"/>
			<head>Cafari Annales ann. mxcix-mclxiii</head>
			<p>
				<lb/>Quicumque sua utilitate uel aliena preteritorum
				<lb/>annorum a tempore stoli Cesarie usque
				<lb/>nunc noticiam habere uoluerit, hoc scriptum a
				<lb/>memoria Cafari inuentum legat, et lecto ueritatem
				<lb/>cognoscat. Cafarus namque, quoniam
				<lb/>a tempore predicti stoli usque nunc
				<lb/>partem consulatuum Ianuensis ciuitatis
				<lb/>rexit et habuit, et alios consules qui infra predictum terminum
				<lb/>fuerunt uidit et agnouit, corde et animo meditando, nomina
				<lb/>io eorum et tempora et uarietates consulatuum et compagniarum
				<lb/>et uictorias, et mutationes monetarum in eodem consulatu factas
				<lb/>sicut subtus legitur, per semet ipsum dictauit et consulibus
				<lb/>qui tunc temporis Tanclerio et Rubaldo Besaza Ansaldo
				<lb/>Spinola in Consilio pieno scriptum istud ostendit. consules
				<lb/>uero, audito Consilio consiliatorum, palam coram consiliatoribus,
				<lb/>W[llielmo] de Columba publico scribano preceperunt, ut
				<lb/>librum a Cafaro compositum et notatum scriberet et in
				<lb/>comuni cartulario poneret, ut deinceps cuncto tempore futuris
				<pb n="4"/>
				<lb/>hominibus Ianuensis [ciuitatis] uictorie cognoscantur quando
				<lb/>iuerunt . M . C . quando redierunt . millesimo .C I.
				<lb/>Ianua tuta quidem fuit ilio consule pridem,
				<lb/>Urbs ea que mouit quod sic ex ordine nouit ;
				<lb/>Nomen ei Cafarus, presens quem signat imago;
				<lb/>Viuat in eternum cuius generosa propago
				<pb n="5"/>
				<lb/>Tempore enim stoli Cesarie, paulo ante, in ciuitate
				<lb/>Ianuensium compagna trium annorum et sex consulum
				<lb/>incepta fuit. nomina quorum sunt hec:
				<lb/>Amicus Bruscus, Maurus de Platealonga ,
				<lb/>Guido de Rustico de Rizo, Paganus de Volta,
				<lb/>Ansaldus de Brasile, Bonusmatus de Medolico,
				<lb/>qui omnes fuerunt consules de comuni et de placitis de
				<lb/>predictis tribus annis. anno uno et dimidio transacto, galee xxvi
				<lb/>et naues vi in kalendis augusti a Ianuensi urbe recedentes,
				<lb/>Iherosolimam perrexerunt, et ad portum Laudicie cum exercitu
				<lb/>uenerunt, ibique per hiemem totam steterunt; et orientales partes
				<lb/>Iherosolimitano rege et Antioceno principe carentes inuenerunt; et
				<lb/>predictas partes tamdiu in tutela et guardia tenuerunt, donec
				<lb/>regem in Iherosolimam et principem in Antiochiam, ordinatione
				<lb/>legati Romane curie et prece eorum, taliter posuerunt. statim
				<lb/>namque cum legato Romane curie consilium fecerunt, et nuntios
				<lb/>ad Balduinum in Ragas et ad Tanclerium in Tabariam,
				<lb/>ut uenirent, miserunt. et Tanclerius sine mora uenit,
				<lb/>et in ordinatione legati et Ianuensium principatum Antiochie
				<lb/>suscepit. postea uero Balduinus cum militibus .cc .et peditibus
				<lb/>. ccc . ad colloquium cum Ianuensibus ad portum Laudicie
				<lb/>uenit, ibique a legato et a Ianuensibus monitus et precatus
				<lb/>ut regnum Iherusolime acciperet, ita promisit et dixit:
				<pb n="6"/>
				<lb/><q rend="italic"> si auxilium uestrum in hac estate michi dare promiseritis, ad duas scilicet </q>
				<lb/><q rend="italic"> &gt; capiendas ciuitates Sarracenorum quas uoluero, ad capiendum regnum</q>
				<lb/><q rend="italic"> ad presens ire promittam </q>. Ianuenses statim quod rex petierat procul
				<lb/>dubio facere promiserunt. ilico Balduinus regnum accipere
				<lb/>promisit, et dixit : <q rend="italics">ego pro fiducia Dei et uestra ad capiendum
				<lb/>regnum iter incipiam </q>. et post tres dies cum predictis militibus
				<lb/>et peditibus iter incepit. postquam uero ad districtum Baruti
				<lb/>appropinquasset, tribus milibus Turcorum militum supra districtum
				<lb/>stantibus obuiauit. Baldoinus namque cum cognouisset
				<lb/>quod districtum transire non posset, armatus equum ascendit io
				<lb/>et finxit se retro redire. Turcorum autem multitudo statim
				<lb/>discrictum descendit, et in planiciem uenit. Baldoinus enim, postquam
				<lb/>Turcos in campestri loco esse cognouit, faciem et arma
				<lb/>cum omnibus suis militibus contra inimicos Dei uiriliter uoluit.
				<lb/>Turcorum autem milites, cum uiderunt B[aldoinum] tam ferociter
				<lb/>uenire, uoluentes terga arma dimiserunt, et cum equis ad
				<lb/>districtum fugere ceperunt. at quidem miles Dei Baldoinus,
				<lb/>sequendo eos et interficiendo, antequam ad districtum uenirent,
				<lb/>mortuos fere omnes in campestri loco dimisit, arma et equos et
				<lb/>omnia que secum portabant habuit, et militibus suis et peditibus
				<lb/>partem, secundum more bellatorum, dedit et distribuit, et ad
				<pb n="7"/>
				<lb/>Iherusalem cum predicto triumpho iuit, ibique a patriarcha Damberto
				<lb/>et ab omnibus Iherusalem habitantibus cum gaudio receptus
				<lb/>est; et in regali cathedra positus, regni coronam accepit,
				<lb/>et deinceps regnimi per annos .xvii. uiriliter rexit et habuit. Ianuenses
				<lb/>uero, donec in ciuitate Laudicie per hiemem steterunt,
				<lb/>multa loca Sarracenorum et castra circa illas partes destruxerunt;
				<lb/>et quadragesima ueniente, cum galeis et nauibus et toto
				<lb/>exercitu inde recesserunt, et iusta maritimas ciuitates, que tunc
				<lb/>temporis Sarracenorum erant, usque ad ciuitatem Caiphas iuerunt,
				<lb/>et multos Sarracenos de predictis ciuitatibus interfecerunt;
				<lb/>ibique in plagia Caifas galeas pro ira maris extraxerunt. et cum
				<lb/>ibi morabantur, exercitus Babilonie quadraginta galearum, nocte
				<lb/>una, iuxta ciuitatem Caifas cum magna tempestate maris usque ad
				<lb/>portum Acharontis uelociter perrexit. Ianuenses tamen partem de
				<lb/>galeis statim in illa nocte posuerunt in mari, et sequendo eum, pro
				<lb/>tempestate ad inuicem separati fuerunt; et summo mane, die
				<lb/>Dominico ramis palmarum officia Dei cum deuotione celebrauerunt,
				<lb/>et die Lune cum omnibus galeis uersus Iopen ire ceperunt.
				<lb/>cum autem Ioppen appropinquassent, ecce rex Baldoinus, cum
				<lb/>duabus sagitteis et cum tubis et uexillis multis, longe a ciuitate
				<lb/>per miliarium lanuensibus obuiam uenit, salutando et gratias
				<lb/>referendo de hoc quod ad seruitium Dei et regni Iherusalem uenire,
				<lb/>uti promiserant, non prolatauerant. et sic Ianuenses cum rege ad
				<lb/>Ioppen uenientes, galeas omnes sine mora in terra posuerunt ;
				<lb/>et die Mercurii sancti cum rege Baldoino ad Iherusalem
				<lb/>perrexerunt, ibique, Sabato sancto ueniente ad sepulchrum
				<lb/>Domini iuerunt, et ieiunantes per diem et per noctem, lumen
				<lb/>Christi spectantes ut ueniret. et die illa et nocte non uenit ; et sic
				<lb/>in ecclesia sepulchri sine rumine stantes, sepe et sepe omnes una
				<pb n="8"/>
				<lb/>uoce clamabant : <q rend="italics"> kyrrie eleyson, kyrrie eleyson </q>. et mane ueniente,
				<lb/>in die resurrectionis Domini, patriarcha Daimbertus, una cum
				<lb/>Mauritio Portuensi episcopo et Romane curie legato, sermonem
				<lb/>supra populum taliter fecit et dixit: <q rend="italics">fratres, audite, si placet,
					<lb/>uideo uos mestos de hoc, quod Dominus non misit lumen de celo
					<lb/>solito more; unde dolendum non est, immo letandum, quia Deus non
					<lb/>facit miracula propter fideles, sed propter infideles et donec ciuitas
					<lb/>ista sancta in potestate infidelium erat, bonum
					<lb/>et equum fuit, ut Deus, miracula fadendo,
					<lb/>incredulos ad fidem reduceret. nunc ergo, io
					<lb/>quoniam in potestate fidelium est, miracula
					<lb/>non sunt necessaria, at quia inter uos multos
					<lb/>fidei Christiane inbecilles et incredulos esse
					<lb/>credimus, Deum precemur, ut pro incredulitate infidelium, sicuti solitus
					<lb/>fuit, lumen ostendat. quare ad templum Domini omnes cum
					<lb/>deuotione pergamus, ibique, si Dominus noster tardius exaudierit nos,
					<lb/>tamdiu preces precibus iungamus, donec quod petimus impetremus.
					<lb/>scitote, fratres, quoniam Deus tale donum seruo suo Salomoni, postquam
					<lb/>templum Domini completai, hoc modo promisit : «quicumque
					<lb/>ad introitum templi aliquod spiritale donum mundo corde petierit
				<lb/>Deus hoc sibi dare promisit » </q>. sermone namque completo, patriarcha
				<lb/>simul cum Romane curie legato et cum rege Baldoino,
				<lb/>ceterisque Christianis sequentibus eos, discalciatis pedibus cum
				<lb/>magna deuotione ad templum Domini perrexerunt, et ad introitum
				<lb/>templi omnes multis precibus et orationibus Deum humiliter
				<lb/>deprecati fuerunt, ut lumen, quod tempore infidelium quondam
				<lb/>in unoquoque anno ad sepulchrum uenire solebat, nunc per
				<lb/>misericordiam suam illud idem fidelibus suis hodie in die resurrectionis
				<lb/>sue ostenderet. oratione enim in templum facta, ad sepulchrum
				<lb/>Domini cum deuotione redierunt; et statim patriarcha
				<lb/>cum legato Romane curie in domusculam sepulchri per tres
				<pb n="9"/>
				<lb/>uices introiuit, et in tenia uice in una de lampadibus sepulchri
				<lb/>lumen uenit. et sic omnes letati, te Deum laudamus omnes una
				<lb/>uoce cecinerunt, et missam dominicam audierunt; et post missam
				<lb/>ad refocillanda corpora omnes ad ospitium perrexerunt. iterum
				<lb/>namque in circuitu ecclesie, de foris sepulcri, in una de lampadibus
				<lb/>lumen coram multis uidentibus ardere incepit. cum uero
				<lb/>tanti miraculi uox per ciuitatem sonuit, omnes uelociter ad sepulchrum
				<lb/>to cucurrerunt, ibique unusquisque sursum aspiciens lampades,
				<lb/>que de foris in circulo ecclesie erant, una post alteram
				<lb/>io uicissim taliter accendebantur, ut fumus quidem igneus per aquam
				<lb/>et oleum usque ad stopinum ascendebat, et tribus fauillis stopino
				<lb/>percusso ardere incipiebat. et sic in die resurrectionis, post nonam,
				<lb/>palam coram omnibus in lampadibus . xvi . lumen, ut dictum
				<lb/>est, taliter uenit. et Cafarus, qui hec scribere fecit, interfuit et
				<lb/>uidit, et inde testimonium reddidit, et procul dubio ita uerum
				<lb/>esse affirmat Ianuenses uero in ebdomada ferialium ad flumen Iordanis
				<lb/>iuerunt, et postea cum rege ad Iopem redierunt, ibique consilium
				<lb/>fecerunt ; et ad Azotum inde perrexerunt, et eum, bellando per
				<lb/>dies tres, ceperunt . et postea mense madii ad Cesariam perrexerunt,
				<lb/>et statim galeas in terra extraxerunt, et iardinos omnes
				<lb/>usque ad muros ciuitatis destruxerunt, et castella et machina facere
				<lb/>ceperunt. interim uero Saraceni duo de ciuitate exierunt,
				<lb/>et cum patriarcha et Romane curie legato taliter locuti iuerunt :
				<lb/><q rend="italics">domini, uos qui estis magistri et doctores Christiane legis, quare</q>
				<pb n="10"/>
				<lb/><q rend="italics">precipitis vestralibus ut nos interficiant et terram nostrani tollant,
					<lb/>cum in lege uestra scriptum sii ut aliquis non interficiat aliquem
					<lb/>formam Dei uestri habentem, uel rem suam tollat? et si uerum
					<lb/>est, quod in lege uestra scriptum sii hoc, et nos formam Dei uestri
				<lb/>habemus, ergo contra legem facitis. </q>quibus, cum hec et multa alia
				<lb/>dixissent, patriarcha talem responsionem fecit: <q> rend="italics"&gt;uerum est quod in
					<lb/>lege nostra scriptum est aliena non rapere et hominem non interficere,
					<lb/>quod facere uel precipere nolumus. ciuitas namque ista uestra
					<lb/>non est, sed beati Vetri fuit et esse debet, quem parentes uestri
					<lb/>ui a ciuitate ista deiecerunt, et si nos, qui uicarii beati Vetri sumus,
					<lb/>terram suam recuperare uolumus, igitur uestra rapere nolumus.
					<lb/>de interfectione autem sic respondimus: interficiendus ille quidem
					<lb/>per uindictam est, qui legi Dei contrarius est et legem suam destruere
					<lb/>pugnat; si interfectus est, legi Dei contrarium non est; quia
					<lb/>Deus: « michi uindictam et ego retribuam; percutiam, et ego sanabo,
					<lb/>et non est qui de manu mea possit eruere ». ideoque petimus,
					<lb/>ut terram beati Vetri nobis reddatis, et dimittemus uos incolumes
					<lb/>cum personis et rebus uestris recedere, quod si non feceritis
					<lb/>Dominus percuiiet uos suo gladio, et iuste interfecti eritis. quapropter
				<lb/>ite, et maioribus uestris quod audistis renuntiate. </q>et statim recesserunt,
				<lb/>et miro domino bellatorum et archadio domino mercatorum,
				<lb/>omnia, sicut audierant per ordinem narrauerunt. archadius
				<lb/>quidem ciuitatem reddere concederei uoluit. mir uero dixit:<q rend="italics">
					<lb/>ciuitatem non reddam, sedenses nostre cum ensibus Ianuensium probentur;
					<lb/>et, Macometo auxiliante, cum dedecore illorum a ciuitate recedere
				<lb/>faciemus. </q>Sarracenorum autem superbia Christianis cognita,
				<lb/>statim patriarcha consulibus dixit: <q rend="italics">facite parlamentum. et fecerunt.
					<lb/>et in parlamento patriarcha sermonem super populum fecit:
					<lb/>fratres, quoniam pro seruitio Dei et sanctissimi sepulchri ad has
					<lb/>partes uenistis, bonum et equum est, ut preceptis ac mandatis Dei
				<lb/>et suorum fidelium fideliter obediatis. mandat enim Deus et precipit</q>
				<pb n="11"/>
				<lb/><q rend="italics">uobis per me ut summo mane die Veneris, die passionis sue,
					<lb/>in qua pro redemptione uestra mortem suscepit temporalem, ut corpus
					<lb/>et sanguinem Domini suscipiatis, et sine castellis et machinis,
					<lb/>cum scalis galearum tantum, muros ciuitatis ascendere incipiatis.
					<lb/>quod si feceritis, et uirtuie Dei et non uestra ciuitatem habere putaueritis,
					<lb/>prophetizo uobis quod Deus dabit ciuitatem, uiros et mulieres
					<lb/>et peccuniam, et omnia que intus sunt, ante horam sextam in
				<lb/>potestate uestra. </q>sermone completo, omnes una uoce clamauerunt:
				<lb/><q rend="italics">fiat, fiat, </q>post hec uero W[illielmus] Caputmalli, consul
				<lb/>exercitus Ianuensium, surrexit et dixit: <q rend="italics">o ciues et bellatores Dei,
					<lb/>precepia Dei que per patriarcham modo audistis, compiere ne pigritemini.
					<lb/>quare precipimus uobis, sub debito sacramenti, ut mane post
					<lb/>missam, confessione facta et corpore et sanguine Domini suscepto,
					<lb/>sine castellis et machinis, cum scalis galearum tantum, ad murum
					<lb/>ciuitatis, me precedente sequendo, sine mora tendatis. ego enim, Deo
					<lb/>concedente, murum ascendere prius incipiam, et cum me ascendentem
				<lb/>uidebitis, illud idem facere non tardetis. </q>mane autem facto, omnia
				<lb/>predicta precepta uiriliter facere inceperunt; omnibus namque
				<lb/>scalis ad murum positis, W[illielmus] Caputmallii consul, cum lorica
				<lb/>et galea et ense tantum, multis eum sequentibus, per scalam
				<lb/>usque ad summitatem muri ascendendo, solus in muro
				<lb/>remansit. et scala fracta, omnes eum sequentes in terra ceciderunt.
				<lb/>ciuitas enim per medium murata erat, et Sarraceni omnes
				<lb/>ad medium murum fugiebant, et intus se recolligebant. consul
				<lb/>uero, postquam de sequentibus eum neminem uidit, Deum deprecari
				<lb/>cepit ut melius consilium sibi ostenderet. ilico nempe
				<lb/>sine mora turrem quandam ascendere cepit; et cum ascendisset,
				<lb/>Sarracenus quidam de turre descendens supra eum se proiecit,
				<lb/>et brachiis fortiter consulem stringit, et consul eum; et sic ad
				<lb/>inuicem uoluendo, Sarracenus dixit: <q rend="italics">dimitte me et bonum erit
				<lb/>tibi, quia cicius et securius turrim ascendere poteris</q>. et statim eum
				<pb n="12"/>
				<lb/>dimisit, et uelociter sursum ascendit. cum autem in summitate
				<lb/>turris fiat, circuientibus ciuitatem signum cum ense fecit, et alta
				<lb/>uoce dixit : <q rend="italics">ascendite, ascendite, et ciuitatem uelociter capescite.</q> ilico
				<lb/>namque omnes unanimiter super murum ascenderunt, et Sarracenos
				<lb/>ad murum medium fugientes sequendo eos interfecerunt
				<lb/>multos. alii uero Sarraceni, postquam infra alium murum ciuitatis
				<lb/>recollecti fuerunt, Macometum uocando in eorum auxilio,
				<lb/>ne ciuitatem introirent, ensibus et telis Christianis resistere
				<lb/>ceperunt. Ianuenses autem in humeris dextris crucem portantes,
				<lb/>et per arborem unam palme pronam supra murum ciuitatis io
				<lb/>ascendendo, et Christum in eorum aminiculo uocando, enses
				<lb/>suos Sarracenorum ensibus ad presens iunxerunt. Sarraceni
				<lb/>namque ilico enses et alia arma dimiserunt, et ad muschetam
				<lb/>eorum fugere inceperunt. Ianuenses uero, antequam Sarraceni
				<lb/>ad muschetam uenissent, omnes bellatores per muros et per ciuitatem
				<lb/>et per angulos mortuos dimiserunt, et ad muschetam omnes
				<lb/>Christiani cum patriarcha absque mora uenerunt; et mille ex
				<lb/>mercatoribus diuitibus, qui sursum in turrem muschete ascenderant
				<lb/>contra patriarcham clamare ceperunt: <q rend="italics">domine, domine,
				<lb/>da nobis fidutiam ne moriamur, quia Christi Dei uestri formam
				<lb/>habemus, et omnia que habemus uobis dabimus</q>. patriarcha quidem
				<lb/>licentiam dandi fidutiam Ianuensibus petiuit. Ianuenses autem
				<lb/>licentiam patriarce dederunt. et data licentia, statim per ciuitatem
				<lb/>iuerunt, capiendo uiros et mulieres et peccuniam magnam, et
				<lb/>omnia que intus erant in potestate habuerunt; et omnia huius
				<lb/>diei incepta usque ad horam sextam, sicuti Daimbertus patriarcha
				<lb/>Ianuensibus nuntiauerat, Deo opitulante, peracta fuerunt.
				<lb/>preterea, paucis diebus transactis, Mauricius, Portuensis episcopus
				<lb/>et Romane curie legatus, plures ecclesias in predicta ciuitate consecrauit,
				<lb/>maiorem scilicet, ubi muscheta erat, in honorem beati
				<lb/>Petri, et ubi modo est episcopalis sedes, aliam in honorem beati
				<lb/>Laurentii; in quibus ecclesiis et in ciuitate tota nomen Ihesu
				<pb n="13"/>
				<lb/>Christi adoratur et colitur, et diabolicum nomen Machometi
			<lb/>inde expulsum est et non adoratur.</p>
			<p><lb/>Postea uero Ianuenses cum galeis et toto exercitu iuxta Sulinum
				<lb/>in plagia sancti Parlerii uenerunt, et campum fecerunt,
				<lb/>et de peccunia campi decimaci et quintum galearum primuin
				<lb/>extraxerunt. aliud uero, quod remansit, inter uiros octo milia
				<lb/>diuiserunt, et unicuique per partem solidos . xl . vili . de pictauinis
				<lb/>et libras . ii. piperis dederunt, preter honorem consulum et
				<lb/>naucleriorum et meliorum uirorum, quod magnum fuit. at polo
				<lb/>stea in uigilia sancti Iacobi apostoli iter cum galeis ueniendi Ianuam
				<lb/>inceperunt ; et mense octubris cum triumpho et gloria redierunt
				<lb/>. millesimo . c . i . in primo exercitu Francorum uersus
				<lb/>Antiochiam. m . xcvii. in exercitu Affrice. m. lxxxviii. in primo
				<lb/>exercitu Tortuose . m . xciii . et quando ciuitas Iherusalem
			<lb/>capta fuit . m . xcviiii .</p>
			<p><lb/>Proximis uero kalendis febroarii uenientibus, compagnia . iiii.
				<lb/>annorum et quatuor consulum incepta fuit. primo anno istius
				<lb/>consulatus moneta denariorum papiensium ueterum fìnem habuit,
			<lb/>et alia incepta noue monete brunitorum fuit.</p>
			<p><lb/>et fuerunt consules de comuni et de placitis per
				<lb/>predictos . iii . annos, nomina quorum : W[illielmus]
				<lb/>Embriacus, Guido de Rustico de Rizo,
				<lb/>Ido de Carmadino, Guido Spinola, et tempore
				<lb/>quorum galee . xl . Ianuensium Iherosolimam
				<pb n="14"/>
				<lb/>perrexerunt, et Acharon et Gibellum minorem preliando ceperunt
				<lb/>multeque alie uictorie Ianuensi urbi euenerunt. primo
				<lb/>anno huius compagnie, anni Domini, m . c . ii. Tortosa
				<lb/>de Suria capta fuit. secundo anno . m . c . iii. tercio
			<lb/>anno . m . c . iiii. quarto anno . m . c . v.</p>
			<p><lb/>Expletis predictis . iiii . annis, incepta fuit alia compagnia similiter
				<lb/>quatuor annorum et quatuor consulum, qui consulatum
				<lb/>per istos quatuor annos de comuni et de placitis tenuerunt.
				<lb/>consules uero fuerunt isti: Mauro de Platealonga, Iterius, W[illielmus]
				<lb/>Malabitus, Oto, Fornarius. tempore quorum galee.lx . de
				<lb/>Ianua Iherosolimam perrexerunt, et Tripolini descenderunt cum
				<lb/>castellis et machinis multis, ciuitatem et Gibellum maiorem
				<lb/>absque prelio habuerunt et ceperunt, et ecclesias consecrare et
				<lb/>nomen Ihesu Christi laudare et inuocare fecerunt. et primo anno
				<lb/>predicte compagnie Boiamundus duxit uxorem suam de Francia
				<lb/>in Ianuam, et Puliam deportauit, ibique filium genuit nomine
				<lb/>Boiamontem, qui post mortem patris Antiochiam tenuit, et fìliam
			<lb/>genuit, et post mortem suam Antiochiam ei dimisit.</p>
			<p><lb/>primo anno predicte compagnie anni Domini . m . e . vi. secundo
				<lb/>anno . m . c . vii. tertio anno . m . c . viii, quarto anno . m . c . viiii.
				<pb n="15"/>
				<lb/>Expleta namque predicta compagnia, incepta fuit alia quatuor
				<lb/>annorum et quatuor consulum, nomina quorum W[illielmus]
				<lb/>Bufeira maior, Guido de Rustico de Rizo, Gandulfus Rufus, et
				<lb/>Gido Spinola, qui per istos . iiii. annos consulatum de comuni
				<lb/>et de placitis tenuerunt, tempore
				<lb/>quorum Baruti et Mamistra Ianuenses
				<lb/>ceperunt, et fuerunt galee
				<lb/>. xxii. et hoc fuit primo anno predicte
				<lb/>compagnie, et erant anni Domini
				<lb/>. m . c . x. adhuc uero in prefata compagnia
				<lb/>castra Lauanie, Pedenzuca
				<lb/>et cetera, domini eorum Ianuensibus
				<lb/>resistebant: uicta, comuni Ianue in
				<lb/>perpetuo tradita fuerunt. preterea
				<lb/>predicti consules ad honorem ciuitatis
				<lb/>Ianue castrum Portus Veneris
				<lb/>edificare fecerunt ; et hoc fuit
				<lb/>extremo anno predicte compagnie, in
			<lb/>quo anni Domini currebant . m . c . xiii.</p>
			<p><lb/>primo anno prefate compagnie anni Domini . m . c . x. secundo
				<lb/>. m . c . xi. tercio . m . c . xii. quarto . m . e . xiii.
				<lb/>Postea alia compagna incepta fuit similiter . iiii. Annorum et
				<lb/>quatuor consulum. nomina eorum: Oglerius Capra, Lanbertus
				<lb/>Guezo, Lanfrancus Roza, Obertus Malus aucellus ; quia omnes
				<lb/>per istos quatuor annos consulatum de comuni et de placitis tenuerunt.
				<lb/>primo anno istius compagnie anni Domini . m . c ; xiiii.
				<lb/>secundo anno . m . c . xv. tercio anno .m. c. xvi. quarto anno
				<lb/>.m.c. xvii. in secundo anno predicti consulatus denarii bruni
				<pb n="16"/>
				<lb/>prioris noue monete mense octubris finem habuerunt, et alia
			<lb/>moneta minorum brunitorum incepta fuit.</p>
			<p><lb/>Prefata compagnia peracta, incepta fuit
			<lb/>alia . iiii. annorum; et fuerunt consules . iiii.</p>
			<p><lb/>electi per duos annos, et alii quatuor
				<lb/>per alios duos. duobus uero primis annis consules
				<lb/>fuerunt Odo de Garaldo, Iterius, Ido de Carmadino,
				<lb/>Oto Fornarius. de aliis uero duobus annis sequentibus consules
				<lb/>fuerunt Opizo Muszo, Gandulfus Rufus, Lanfrancus Roza
				<lb/>et Guido Spinola, quia omnes prenominati fuerunt consules
				<lb/>de comuni et de placitis. et in primo anno predicte compagnie,
				<lb/>scilicet in consulatu Otonis de Garaldo, Iterii, Idonis de Carmadino,
				<lb/>Otonis Fornarii, sacrata fuit ecclesia beati Laurentii a
				<lb/>domino Gerasio papa, mense octubris anni Domini . m . c . xviii.
				<lb/>secundo anno prefate compagnie et prenominatorum consulum incepta
				<lb/>fuit guerra Pisanorum; et capti fuerunt Pisani in Gaulo, cum
				<lb/>magna pecunia, a galeis . xvi. Ianuensium, mense madii . m . c . xviiii.
				<lb/>Et in primo anno supra scripti consulatus, scilicet Opizonis Mussi
				<lb/>et sotiorum eius, qui annus fuit primus de consulatu et tercius
				<lb/>de compagna, Ianuenses cum magno exercitu ad Portum Pisanum
				<lb/>tenderunt, scilicet cum galeis octuaginta, cum gatis . xxxv.
				<lb/>et cum gulabis . xxviii. et cum nauibus magnis. iiii.
				<lb/>portantibus machina ac omnia instrumenta que ad bella sunt necessaria, necnon
				<lb/>uiginti duo milia uirorum bellatorum, militum
				<lb/>ac peditum, inter quos bellatores quinque milia
				<pb n="17"/>
				<lb/>cum loricis et galeis ferreis ut nix albis induti erant. taliter terruerunt
				<lb/>exercitum Pisanorum iuxta terram manentem, quod Pisani
				<lb/>eiusdem exercitus mense septembris, in festiuitate sancti Cornelii
				<lb/>et Cipriani et exaltatione sancte Crucis, de lite Corsice pacem in
				<lb/>uoluntate Ianuensium iurauerunt, et partes galearum stoli
				<lb/>ab aliis separantes Pisas perrexerunt, et
				<lb/>Ianuenses in carcere captos inde carcere
				<lb/>extraxerunt et Ianuam cum galeis eos deduxerunt,
				<lb/>anni Domini . m . c. xx. secundo uero
				<lb/>anno prefati consulatus Opizonis Mussi et
				<lb/>sotiorum eius, Ianuenses cum magno exercitu
				<lb/>militum ac peditum Iugum transierunt, Flaconemque et Clapinum
				<lb/>ac Mundascum et Petram Becariam preliando ceperunt,
				<lb/>et castrum Vultabii cum introitu eius
				<lb/>per libras quadringentas emerunt ab
				<lb/>Alberto marcinone de Gaui, anni Domini
				<lb/>. m . c . xxi. huius anni consulatus
				<lb/>consulumque nomina, et qui de
				<lb/>comuni et de placitis consules fuere,
				<lb/>et quomodo per diuersa tempora placita
				<lb/>tenuerunt, et que prospera in unoquoque anno contigerunt, per
			<lb/>hoc scriptum ueritas cognoscatur.</p>
			<p><lb/>Primo anno unius consulatus fuerunt consules Primus de Castro,
				<lb/>Caffarus, Oto de Mari, W[illielmus] Iudex de Drubecco, et
				<lb/>consulatum de comuni et de placitis tenuerunt; et prospera
				<lb/>multa ipso anno, guerriando Pisanos, Ianuensibus acciderunt. in
				<lb/>partibus namque Pisanorum, Ianuenses Pisanos multos preliando
				<lb/>ceperunt, et eos Ianua ultra mille captiuando eos in carcerem
				<pb n="18"/>
				<lb/>posuerunt, et duas galeas cum aliis duabus uiriliter debellando
				<lb/>uincerunt, et galeas et uiros uinctos uulneratosque
				<lb/>et peccuniam Ianuam detulerunt. in
				<lb/>quibus galeis Ianuensium fuerunt Gandulfus
				<lb/>de Mazo et Rubaldus Naplonus et Bonus
				<lb/>uasallus Census, W[illielmus] Rufus de Curia
				<lb/>et multi alii uiri prudentissimi. clauarii
				<lb/>scribanique, cancellarius, pro utilitate rei publice,
			<lb/>in hoc consulatu primitus ordinati fuerunt.</p>
			<p><lb/>et ignis sancti Ambrosii in isto consulatu fuit,
			<lb/>anni Domini . m . c . xxii.</p>
			<p><lb/>Secundo uero anno consulatuum unius anni, fuerunt consules
				<lb/>Olgerius Capra, W[illielmus] de Mauro, Iterius, W[illielmus]
				<lb/>de Volta, et in isto anno Calixtus papa, Rome in Lateranensi
				<lb/>ecclesia sancti Iohannis, sinodum fecit, et Ianuenses et Pisanos ad
				<lb/>sinodum propter discordiam eorum uocauit. ibique pluribus
				<lb/>diebus lite Corsice consecrationis a cardinalibus et ab episcopis et
				<lb/>archiepiscopis diu inter eos rationata et non concordata ; tandem
				<lb/>dominus papa, postquam uidit cardinales et episcopos discordare,
				<lb/>litis huius consecrationis iudices, inde qui litem iuste
				<lb/>diffinirent, posuit duodecima archiepiscopos et duodecima episcopos,
				<lb/>nomina quorum in priuilegio Ianuensium scripta sunt,
				<lb/>qui ab aliis separantes et in quandam partem palatii semoti
				<lb/>stantes et multum inter se de Corsicanis consecrationibus certando,
				<lb/>et antiquum registum Romane ecclesie legere fecerunt,
				<pb n="19"/>
				<lb/>et ibi inuenerunt quod Pisani archiepiscopatum Corsice iniuste
				<lb/>tenebant. et sic omnibus xxiiii concordatis, coram papa in
				<lb/>basilica palatii, presentibus episcopis et abbatibus et archiepiscopis
				<lb/>numero . ccc . uenerunt ; et ibi Gauterius Rauennensis archiepiscopus
				<lb/>sententiam, Consilio ceterorum, taliter dixit: <q rend="italics">domine, domine,
					<lb/>nos non sumus ansi dare sententiam coram te, sed dabimns
					<lb/>tibi consilium obtinens uim sententie. consilium meum et sotiorum
					<lb/>tale est: ut archiepiscopi Pisanus deinceps Corsicanas consecrationes
				<lb/>dimittat, et ulterius de illis non se intromittat.</q> papa uero, audito
				<lb/>consilio, surrexit et dixit: <q rend="italics">archiepiscopi, episcopi, abbates, cardinaìes,
				<lb/>placet omnibus uobis hoc consilium ? </q>qui surrexerunt et tribus
				<lb/>uicibus dixerunt : <q rend="italics">placet, placet, placet . </q>et papa dixit : <q rend="italics">et ego,
					<lb/>ex parte Dei et beati Petri et mea, laudo et confirmo; et mane, pieno
				<lb/>consilio, cum omnibus uobis iterum laudabo et confirmabo. </q>archiepiscopus
				<lb/>uero Pisanus, inter alios episcopos sedens, hoc audito,
				<lb/>mitram et anulum ad pedes domini pape proiecit, et irato animo
				<lb/>dixit : <q rend="italics">ulterius archiepiscopi et episcopus tuus non ero, </q>papa ilico
				<lb/>anulum et mitram cum pede longe proiecit, et dixit : <q rend="italics">frater, male
				<lb/>fecisti, et te inde penitere procul dubio faciam.</q> mane autem ueniente ,
				<lb/>papa in pieno concilio Corsicane consecrationis sententiam
				<lb/>dare precepit; et Gregorius diaconus sancti Angeli, qui
				<lb/>postea fuit papa Innocentius, sententiam dedit, sicut scripta est
				<lb/>in priuilegiis Ianuensium. sententia data, Pisani statim a Romana
				<lb/>curia sine licentia recesserunt. Ianuenses uero, cum licentia
				<lb/>Romane curie, cum triumpho et gloria Ianuam uenerunt. et parlamento
				<lb/>pieno priuilegia et omnia que in sinodo gesta fuerant per
				<lb/>ordinem a Caffaro narrata fuerunt, sicut uidit et audiuit in synodo;
				<lb/>et ante sinodum et post sinodum pro seruitio ciuitatis sue
				<pb n="20"/>
				<lb/>moratus fuit, et que gesta sunt, honeste et sapienter tractauit .
				<lb/>et guerram cum Pisanis postea tamdiu uiriliter fecerunt, donec
				<lb/>pacem cum magno honore ciuitatis Ianue habuerunt, sicut scriptum
				<lb/>est in consulatu illorum in quo pax facta fuit. m.c.xxiii.
				<pb n="21"/>
				<lb/>Tercio consulatu unius anni fuerunt consules W[illielmus] de
				<lb/>Bonbello, Rubaldus Vetulus, Bellamutus, Rainaldus Sardena. isti
				<lb/>fuerunt consules de comuni et de placitis. et in ipso consulatu
				<lb/>galee . vii. Ianuensium huiusmodi in plagia de Castaneto supra Pisanos
				<lb/>uictoriam habuerunt naues . xxii. ex magna peccunia ponderatas
				<lb/>de Sardinia uenientes cum galeis . viiii. Pisanorum, que
				<lb/>pro tutela iusta naues ueniebant postquam autem galeas
				<pb n="22"/>
				<lb/>Ianuensium uiderunt, timore Ianuensium territi, naues suas dimiserunt,
				<lb/>et ad portum Vadis fugientes iuerunt ; et sic Ianuenses
				<lb/>predictas naues Pisanorum honeratas ceperunt et Ianuam
				<lb/>duxerunt. et in isto anno castrum sancti Angeli Ianuenses ui
				<lb/>Pisanis abstulerunt et multas alias uictorias supra Pisanos
			<lb/>habuerunt. mcxxiiii.</p>
			<p><lb/>In quarto consulatu unius anni fuerunt consules Arnaldus Batigatus,
				<lb/>Oto de Gandulfo Rufo, Caffarus, W[illielmus] Piper. et
				<lb/>isti fuerunt consules de comuni et de placitis, quorum consulatu
				<lb/>multas supra Pisanos Ianuenses uictorias habuerunt, partes quarum io
				<lb/>ad presens scribamus. in estate huius consulatus Ianuenses cum
				<lb/>galeis . x . mare Corsice et Sardinie usque Portum Pisanum ita
				<lb/>tenuerunt, quod multos Pisanos et naues et peccuniam ceperunt,
				<lb/>et Ianuam multos in captionem duxerunt. adhuc uero prefate
				<lb/>galee nauem unam maiorem ex magna peccunia honeratam et
				<lb/>de quadringentis uiris armatam, inter Corsicam et Sardiniam inuenerunt,
				<lb/>et barcam abstulerunt, et multos uiros interfecerunt. et
				<lb/>per . iiii . dies eam sequendo et preliando, et sic per iram maris
				<lb/>separauerunt. nauis uero ad Arnum uenit et ibi fracta fuit. postquam
				<lb/>uero galee Ianuam uenerunt, Pisani cum octo galeis de
				<lb/>Arno exierunt, et Prouintiam pro capiendis Ianuensibus uenire
				<lb/>dixerunt. hoc audito Ianuenses statim galeas . vii . armauerunt,
				<lb/>in quibus Cafarus, qui consul erat
				<lb/>cum multis nobilissimis uiris, scilicet
				<lb/>cum Idone de Carmadino et Marino
				<lb/>de Porta, cum Marchione de Cafara
				<lb/>et aliis multis iuit. et secuti sunt
				<lb/>galeas Pisanorum per Prouintiam
				<lb/>et per Sardiniam et per Corsicam et per Elbam. et eas non
				<lb/>inuenientes, Plumbinum uenerunt, ibique bellum riiagnum dederunt,
				<pb n="23"/>
				<lb/>et nauem unam, que ibi sub castro in terra erat, pulcherrimam
				<lb/>et magnam et ex magna peccunia ponderatali, ignem posuerunt.
				<lb/>et castrum et burgum, igne posito, bellando ceperunt, uiros et
				<lb/>mulieres et pueros et peccuniam eiusdem castri in galeis Ianuam
			<lb/>deduxerunt. et hoc fuit in medio septembris.</p>
			<p><lb/>postea uero in eodem consulatu galeam
				<lb/>unam Pisanorum, que in Prouintiam iuit,
				<lb/>ad Aquilani scilicet, capta fuit a galeis Ianuensium. et postea nec
				<lb/>antea aliqua Pisanorum galea infra guerram non fuit nec uenit.
				<lb/>multeque alie uictorie in eodem anno Ianuensibus euenerunt. et
				<lb/>in ipso consulatu publici testes, qui se scribunt in laudibus et
			<lb/>in contractibus, primitus inuenti fuerunt. mcxxv.</p>
			<p><lb/>Quinto consulatu unius anni consules fuerunt Oto Gontardus,
				<lb/>W[illielmus] Porcus, Bellamutus, et W[illielmus] Picamilium. et
				<lb/>tenuerunt consulatum de comuni et de placitis. et in isto anno
				<lb/>Ianuenses cum stolo de galeis et gatis supra Pisanos iuerunt, et ad
				<lb/>Arnum uexilla et tentoria in terra posuerunt, et
				<lb/>bellum cum militibus et peditibus Pisanorum
				<lb/>fecerunt. deinde Vadim pergentes, totum fere
				<lb/>bellando destruxerunt. et castrum Plumbini,
				<lb/>quod rehedificatum erat, ui preliando iterum
				<lb/>ceperunt. deinde Corsicam transierunt, et castrum
				<lb/>sancti Angeli, quod recuperatum a Pisanis
			<lb/>erat, castrum et Pisanos . ccc . bello habuerunt.</p>
			<p><lb/>multeque alie uictoire supra Pisanos in hoc
				<lb/>anno facte fuerunt. In isto consulatu nauis sancti Andree fracta
			<lb/>fuit. Mcxxvi.</p>
			<p><lb/>In sexto consulatu unius anni fuerunt consules . vi . de comuni et
				<lb/>de placitis, Iterius, Marchio de CarTara, W[illielmus] de Volta,
				<lb/>Caffarus, Oto de Mari, Rainaldus Sardena. et isti consules . xvi.
				<lb/>galeas in Corsicam miserunt, sequentes galeas nouem Pisanorum
				<pb n="24"/>
				<lb/>fugientes inuenerunt summa uelocitate, unam ex illis ceperunt
				<lb/>et Ianuam cum triumpho eam duxerunt, Alamannam nomine ;
				<lb/>et multas alias uictorias supra Pisanos in ipso anno habuerunt.
				<lb/>magnimi enim ac mirabile fuit, quod in toto tempore guerre
				<lb/>Ianuenses semper de partibus Pisanorum galeas et naues, uiros
				<lb/>et peccuniam capiebant. Pisani uero toto tempore guerre in
				<lb/>partes Ianuensium non uenerunt, nisi cum galea una que in
			<lb/>Prouincia a Ianuensibus capta fuit. mcxxvii.</p>
			<p><lb/>In septimo consulatu unius anni fuerunt consules Oto Gontardus,
				<lb/>Guiscardus, W[illielmus] Iudex de Drubecco, W[illielmus]
				<lb/>Piper, de comuni et de placitis. et
				<lb/>in isto consulatu Monsaltus fuit captus a
				<lb/>Ianuensibus, qui fuerunt ibi cum magno exercitu
			<lb/>peditum et militum. mcxxviii.</p>
			<p><lb/>In octauo consulatu unius anni fuerunt confirmati
				<lb/>isti prefati consules, scilicet Oto
				<lb/>Gontardus cum sotiis suis, fueruntque consules
				<lb/>de comuni et de placitis. et in isto consulatu Ianuenses
				<lb/>cum galeis . xvi . tenderunt supra Pisanos usque Messanam ibique
				<lb/>Pisani, qui in terra erant, simul cum burgensibus Messane,
				<lb/>cum Ianuensibus bellum inceperunt. et quia burgenses adiuuabant
				<lb/>Pisanos, Ianuenses ui bellando expulserunt Pisanos et burgenses
				<lb/>extra burgum Messane usque ad palatium regis, et burgum et
				<lb/>peccuniam in suam potestatem habuerunt; et amore regis et prece
				<lb/>legatorum regis, peccuniam burgensium reddiderunt et hereditatem
				<lb/>eorum. in Varrigatore nauem unam Pisanorum ex magna
				<lb/>peccunia honeratam preliando ceperunt, et Ianuam deduxerunt ;
				<lb/>et decem milia librarum ualens de naui habuerunt. mcxxviiii.
				<lb/>In nono consulatu unius anni fuerunt consules tres de comuni :
				<pb n="25"/>
				<lb/>Rubaldus Vetulus, W[illielmus] de Volta, Bellamutus ; et
				<lb/>. xiiii . de placitis : W[illielmus] Picamilium, Zenoardus de
				<lb/>Vulpe, W[illielmus] de Nigro, Enricus Roza, Marinus de
				<lb/>Porta, Caffarus, Oto de Gandulfo Rufo, Oglerius de Mari, Ansaldus
				<lb/>Crespinus, Donusdei de Iterio, Bonus uasallus de Odone,
				<lb/>W[illielmus] de Bonobello, Oglerius Capra, Albertonus de Ansaldo
				<lb/>Ite. de quibus predictis consulibus taliter placitabant, duo
				<lb/>in unam compagniam et duo in alteram, et sic per ceteras compagnias,
				<lb/>scilicet W[illielmus] te) Picamilium et Genoardus in compagnia
				<lb/>de Burgo, et W[illielmus] de Nigro et Enricus Roza in compagnia
				<lb/>de Susilia in tercia, scilicet de Porta, Caffarus et Marinus
				<lb/>de Porta; in quarta, id est de sancto Laurentio, Oto de
				<lb/>Gandulfo Rufo et Oglerius de Mari; in quinta, uidelicet de Macagnanis,
				<lb/>Donusdei de Iterio, Ansaldus Crespinus; in sexta, id
				<lb/>est de Platealonga, Bonus uasallus de Odone, W[illielmus]de
				<lb/>Bonobello ; in septima compagnia de Palazolo Olgerius Capra,
				<lb/>Albertonus de Ansaldo Ite. et isti placitabant, ut si aliquis de
				<lb/>compagnia una faciebat lamentationes super aliquem aliarum, ueniebat
				<lb/>ad consules actoris ad placitandum. et in ilio tempore
				<lb/>in lanua non erant nisi compagne . vii. sed in isto consulatu
				<lb/>Ianuenses ad sanctum Romulum tenderunt, et turrem ibi edificauerunt
				<lb/>et homines illius loci, ac Baiardo et de Poipino, et
				<lb/>comitem Vigintimiliensem, quem Ianuam adduxerunt, quoniam
				<lb/>Ianuensibus resistebant, fidelitatem sancto Siro et populo Ianuensi
				<lb/>in perpetuum iurare fecerunt. et in eodem consulatu
				<lb/>episcopus Syrus ianuensi episcopatu electus fuit, presente papa
				<lb/>Innocentio qui tunc Ianue erat. in eodem anno ab eodem
				<lb/>papa apud sanctum Egidium consecratus fuit. eo tempore papa
				<pb n="26"/>
				<lb/>Innocentius fecit tregam inter Ianuenses et Pisanos, per multa
				<lb/>sacramenta ab utroque latere facta, donec a Frantia papa rediret.
				<lb/>et ecclesia Portuueneris ab eodem papa consecrata fuit. mcxxx.
				<lb/>In decimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni
				<lb/>et de placitis W[illielmus] e de Mauro, Oto Gontardus, Obertus
			<lb/>Ususmaris, W[illielmus] Piper. mcxxxi.</p>
			<p><lb/>In undecimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni
				<lb/>et de placitis Bonus uasallus de Odone, Oglerius de Guidone,
				<lb/>W[illielmus] de Volta, Oto de Gandulfo
				<lb/>Rufo, W[illielmus] Picamilium. in isto uero
			<lb/>consulatu Ianuenses armauerunt galeas . xvi.</p>
			<p><lb/>sequentes galeas Pisanorum per Corsicam et
				<lb/>per Sardiniam, et ceperunt nauem unam de
				<lb/>Pisanis ad Callarim. et castrum Riuaroli factum
				<lb/>fuit. et in isto anno Lauanienses Ianuensibus
				<lb/>guerram lacere ceperunt. consules II Lauaniam
				<lb/>cum exercitu tenderunt, bella et deuastationes
			<lb/>multas ibi fecerunt. mcxxxii.</p>
			<p><lb/>In duodecimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni.iii.
				<lb/>Obertus Turris, Lafrancus Vetulus, Oto Cannella; et de placitis
				<lb/>.iii.W[illielmus] Buferius, Bonus uasallus de Tetuica, Obertus
				<lb/>de Taschifellono. in isto consulatu pax facta fuit inter Pisanos
				<lb/>et Ianuenses ad Cornetum. et ibi accepit dignitatem
				<lb/>archiepiscopatus et palleum et crucem Syrus ianuensis episcopus a
				<pb n="27"/>
				<lb/>domino Innocentio papa adhuc in predicto consulatu Ianuenses
				<lb/>cum octo galeis Romani tenderunt, in seruitio
				<lb/>domini Lotarii regis et pape Innocente ; et ceperunt
				<lb/>turres plures, et bella multa fecerunt, donec Romani
				<lb/>posuerunt se in mercedem regis et pape, iterum in
				<lb/>hoc anno Ianuenses castra Lauaniensium destruxerunt,
				<lb/>et cum illis ita pacem fecerunt quod Lauanienses in
				<lb/>mercedem consulum se posuerunt, et omni tempore
			<lb/>in precepta eorum stare, mcxxxiii.</p>
			<p><lb/>In tercio decimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni,
				<lb/>iii. Ansaldus Mallonus, Ansaldus de Auria et Fabianus;
				<lb/>et de placitis . viii . Boiamundus, Ingo de Volta
				<lb/>placitabant in duabus compagniis, in Palazolo et in
				<lb/>Platealonga; Elia et Ingo Galleta in aliis duabus,
				<lb/>in Macagnanis et in sancto Laurentio; Rainaldus Goxonus
				<lb/>et W[illielmus] Lusius in aliis duabus, in Porta
				<lb/>et in Susilia; Ansaldus Sardena et Rubaldus Vicecomes in aliis
				<lb/>duabus, in Portanoua et in Burgo . et tunc temporis in Ianuensi
				<lb/>ciuitate erant compagnie facte de septem octo. mcxxxiiii.
				<lb/>In quarto decimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni
				<lb/>.iii. Bonus uasallus de Tetuica, Ido Gontardus, Oto Cannella;
				<lb/>et de placitis . vi .de quibus . iii. consules placitabant in
				<pb n="28"/>
				<lb/>quatuor compagniis, et alii. in quatuor aliis compagniis,
				<lb/>scilicet in Palazolo et in Platealonga et in Macagnanis et in sancto
				<lb/>Laurentio . in istis quatuor compagniis placitabant Bonus
				<lb/>uasallus de Bonohomo, Ionathas Pedegola, Marchio Guaracus. in
				<lb/>aliis quatuor scilicet in compagnia de Porta et de Susilia et
				<lb/>de Portanoua et de Burgo, placitabant Obertus de Caschifellono,
				<lb/>Iordanus de Porta, Bonus uasallus de Antiochia. mcxxxv.
				<lb/>In quinto decimo consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni Ansaldus Mallonus, Ido Porcellus, Lafrancus Piper ; et
				<lb/>de placitis Tanclerius de Mauro, W[illielmus] Garrius W[illielmus]
				<lb/>Niger, Lanfrancus de Olgerio de Rodulfo, Ingo Clericus
				<lb/>Rubaldus Vicecomes. et tres de istis placitabant in quatuor
				<lb/>compagniis, et alii tres in aliis .iiii ,
				<lb/>et in isto consulatu galee . xii . tenderunt
				<lb/>supra Buzeam, et ceperunt nauem
				<lb/>unam magnam et diuitem, et Sarracenos
				<lb/>multos, Bolpheto fratrem Matarassi et alios multos, quos
				<lb/>Ianuam deduxerunt ; et de peccunia nauis unaqueque de galeis
			<lb/>habuit ualens librarum . dcc . millesimo . cxxxvi.</p>
			<p><lb/>In sexto decimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni
				<lb/>Boiamundus de Odone, W[illielmus] Burronus Enricus
				<lb/>Guercius W[illielmus] Lusius; et de placitis . iiii . Elias,
				<lb/>W[illielmus] Barca, Fabianus, W[illielmus] Bruxedus: isti placitabant
				<lb/>in quatuor compagniis ; W[illielmus] Pezolus, Rainaldus
				<pb n="29"/>
				<lb/>Gauxonus, Bonusuicinus de Campo, Vasallus de Guisulfo : isti in
				<lb/>aliis quatuor compagniis placitabant. et in isto consulatu galee
				<lb/>. xxii . iuerunt in garbum, sequendo galeas Sarracenorum . xl .
				<lb/>de caito Maimono Almarie et non inuenientes, ceperunt
				<lb/>plures naues Sarracenorum, cum peccunia magna et uictoria Ianuam
			<lb/>redierunt. mcxxxvii.</p>
			<p><lb/>In septimo decimo consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni quatuor: Ansaldus Manomise Bonus uasallus de Odone,
				<lb/>Bellamutus, Lafrancus Piper, de comuni, et de placitis . iiiii.fuerunt
				<lb/>consules: Philippus de Lamberto, W[illielmus] Niger, Ansaldus
			<lb/>Crispinus, Obertus Ususmaris. mcxxxviii.</p>
			<p><lb/>In octauo decimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni
				<lb/>quatuor: W[illielmus] de Bonobello, Olgerius de Guidone,
				<lb/>W[illelmus] de Volta, W[illielmus]
				<lb/>Piper ; et de placitis . iiii.Elias, Ingo de
			<lb/>Volta, Boiamundus, W[illielmus] Rufus.</p>
			<p><lb/>et in isto consulatu bruneti finem habuerunt.</p>
			<p><lb/>et in isto consulatu moneta data fuit Ianuensi
				<lb/>urbi a Cunrado Theutonico rege; et priuilegia inde facta et
				<lb/>sigillo aureo sigillata cancellarius regis Ianuam duxi et consulibus
			<lb/>dedit. mcxxxviiii.</p>
			<pb n="30"/>
			<p><lb/>In nono decimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni
				<lb/>.iiii. Obertus Turris, W[illielmus] Barca, Guiscardus,
				<lb/>Wfillielmus] Malusaucellus ; et de placitis . iiii .Bonus uassallus
				<lb/>de Odone, Guillielmus Niger, Ansaldus de Auria, Bellamutus.
				<lb/>et in isto consulatu W[illielmus] de Columba scribanus intrauit. in isto autem consulatu
				<lb/>Ianuenses cum magno exercitu militum
				<lb/>ac peditum, mari ac terra, ad Vigintimiliensem
				<lb/>ciuitatem perrexerunt, ad honorem Dei et ciuitatis
				<lb/>Ianue ciuitatem et castra totius comitatus
				<lb/>preliando ceperunt, et fidelitatem omnibus hominibus ciuitatis et
				<lb/>comitatus in perpetuo iurare fecerunt. adhuc in eodem consulatu
				<lb/>galee . ii . Gaitanorum ad depredandum Ianuenses Prouintiam
				<lb/>uenerant. ilico galee . ii . Ianuensium armate fuerunt,
				<lb/>et eas sequentes apud Arzentariam inuenerunt, et unam preliando
				<lb/>ceperunt, et cum hominibus ac cum tota preda quam
			<lb/>fecerant Ianuam adduxerunt. mcxl.</p>
			<p><lb/>In uicesimo consulatu unius anni fuerunt consules . iiii . de
				<lb/>comuni: Philippus de Lamberto, W[illielmus] de Volta, Caffarus,
				<lb/>Lamfrancus Piper ; et de placitis . iiii .Martinus
				<lb/>de Mauro, Marinus de Porta, W[illielmus] Lusius,
				<lb/>Elias. et isti consules de comuni castrum Amelii
				<lb/>emerunt, et Strutio fratribusque et consobrinis pro
				<lb/>feudo dederunt, et fidelitatem ab eis in perpetuum
				<lb/>acceperunt. et in isto consulatu Obertus cancellarius
				<pb n="31"/>
				<lb/>intrauit. et in eodem consulatu secundus ignis in
				<lb/>ciuitate fuit; et hoc fuit in uigilia sancti Iacobi. mcxii.
				<lb/>In uicesimo primo consulatu unius anni fuerunt
				<lb/>consules de comuni Ansaldus Mallonus, Bonus uassallus
				<lb/>de Tetuica, Oglerius de Guidone, Bellamutus,
				<lb/>et de placitis . iiii.Oto Iudex, Oglerius
				<lb/>de Mari, W[illielmus] Pezolus, Ceba. et isti consules miserunt
				<lb/>galeam . i . et legatos .ii. Obertum Turrem et W[illielmum]
				<lb/>Barcam, ad imperatorem Caloiannem, qui cum magno exercitu
				<lb/>in Antiocenis partibus erat, ibique mortuus fuit, et filio
			<lb/>suo Manueli imperium dimisit, mcxlii.</p>
			<p><lb/>In uicesimo secundo consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . iiii. Bonus senior Mallonus, W[illielmus] Porcus,
				<lb/>W[illielmus] de Volta, Lafrancus Piper;
				<lb/>et de placitis . iiii. Ugo Iudex, Bonus uassallus
				<lb/>de Odone, Oglerius Ventus, W[illielmus]
				<lb/>Lusius. in isto consulatu tercie
				<lb/>ablate fuerunt mulieribus . in ipso predicto
				<lb/>consulatu galee . iiii. Ianuensium Montem
				<lb/>Pesulanum ceperunt, et W[illielmo] de
				<lb/>Monte Pesulano reddiderunt; et mille marchas
				<lb/>argenti hominibus galearum reddiderunt,
				<lb/>quas hominibus Ianuensium ipse
				<lb/>abstulerat; et insuper fundicum Bruni de Tolosia eis tradidit
				<pb n="32"/>
				<lb/>omnia uectigalia eis dimisit totius terre sue quando autem
				<lb/>galee iste reuertebantur, ex predatoribus quandam galeam inuenerunt;
			<lb/>et ilico eam ceperunt. mcxliii.</p>
			<p><lb/>In uicesimo tercio consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . iiii.Tanclerius de Mauro, Philippus
				<lb/>de Lamberto, W[illielmus] Ventus et Bellamutus;
				<lb/>et de placitis . iiii .Elias, W[illielmus] Iudex
				<lb/>de Nouaria, Caffarus, Obertus Spinola, in isto
				<lb/>consulatu galea . i . Ianuensium iuit, propter predam
				<lb/>quam faciebat comes Milgorii, frater comitis Barcilonie,
				<lb/>supra Ianuenses; et bello incepto a comite
				<lb/>cum galea, interfectus est comes a quodam
				<lb/>balistario galee, iterum prefati consules
				<lb/>miserunt Prouintiam, et fecerunt capere
				<lb/>unam sagittam ex predatoribus qui depredabant
				<lb/>Ianuenses, ideoque occulos eis
				<lb/>extraere fecerunt. et isti consules, tempore
				<lb/>pape Lucii, miserunt legatos ad papam;
				<lb/>qui multa petentes, tandem hoc consecuti
				<lb/>sunt, quod dominus papa Lucius dimisit
				<lb/>Ianuensibus libram auri unam quam pro
				<lb/>unoquoque anno Romane curie dare debebant. insuper priuilegia
				<pb n="33"/>
				<lb/>Ianuensibus donauit, ac confirmauit omne ius quod Ianuenses
				<lb/>in partibus Surie habuerunt uel haberc debent. mcxliiii.
				<lb/>In uicesimo quarto consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . iiii . Ido Gontardus, Oglerius de Guidone ,
				<lb/>Guiscardus, W[illielmus] Lusius ; et de
				<lb/>placitis . iiii .Oto Iudex, Rodoanus, W[illielmus]
				<lb/>Buferius, Ceba . mcxlv . et in isto
			<lb/>consulatu castrum Seestri fuit edificatum.</p>
			<p><lb/>In uicesimo quinto consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . iiii. Ansaldus Mallonus, W[illielmus] Niger, Caffarus,
				<lb/>Lanfrancus Piper; et de placitis .iiii.Boiamundus, Marinus de
				<lb/>Porta, Sismundus Muscula, Rainaldus Gobus. et in isto consulatu
				<lb/>predicti consules miserunt galeas . xxii . et golabios . vi . cum
				<lb/>multis machinis lignaminis de castellis, et cum
				<lb/>centum militibus cum equis supra Sarracenos
				<lb/>ad Minoricam et alia loca usque in Almaria. de
				<lb/>quibus galeis Caffarus consul fuit guida cum
				<lb/>Oberto Turre, quem elegit sibi sotium in hoc
				<lb/>itinere, postquam uero ad Minoricam uenerunt, terram descenderunt
				<lb/>cum equis et militibus et cum bellatoribus uiris ; et sic
				<lb/>cum loricis et elmis et aliis armis, dimissis galeis cum paucis in
				<pb n="34"/>
				<lb/>portu Forneli, milites et pedites multa uexilla defferentes per
				<lb/>totam insulam armati perrexerunt, et capientes Sarracenos et
				<lb/>raubam, deuastando casales per .iii. dies, ad galeas redierunt ;
				<lb/>ibique sub tentoriis quiescentes, ecce milites Sarracenorum
				<lb/>. ccc . fere usque ad tentoria armata manu latenter uenerunt,
				<lb/>multos pedites secum habentes. Ianuenses uero ilico equos
				<lb/>ascenderunt, et bellum statim cum Sarracenis inceperunt ; et
				<lb/>Sarraceni terga uertentes sine mora fugere inceperunt. et sic
				<lb/>Ianuenses per octo miliaria eos sequentes, duas partes militum et
				<lb/>peditum Sarracenorum interfecerunt, et in campis mortuos dimiserunt.
				<lb/>postea uero ad ciuitatem ipsius insule perrexerunt, et
				<lb/>ceperunt, et eam destruxerunt, et peccuniam in galeis posuerunt.
				<lb/>preterea prefate galee omnes deinde Almariam perrexerunt,
				<lb/>et in portu Almarie multas naues honeratas ex multis magnis
				<lb/>diuitiis inuenerunt, et peccuniam inde extraxerunt
				<lb/>et in galeis posuerunt. et postea in
				<lb/>terram descenderunt, et tentoria prope ciuitatem
				<lb/>posuerunt, gatas et machinas et predeiras
				<lb/>ibi fecerunt. interim uero Sarraceni territi
				<lb/>pacem et treguam Ianuensibus pecierunt
				<lb/>et pro pace, si Ianuenses facerent, centum
				<lb/>tredecim miliaria marabetinorum ualens promiserunt. quibus
				<lb/>Caffarus et Obertus Turris pro ceteris sic responderunt: non
				<lb/>pacem, sed treguam usque ad reditum Ianue faciemus, si predictos
				<lb/>marabetinos ad presens nobis dederitis. statim namque Sarraceni ,
				<lb/>timore comoti, dixerunt : <q rend="italics"> accipite ad presens . xxv . miliaria,
					<lb/>et de aliis dabimus uobis ostaticos . viii . cum elemino; usque
				<lb/>ad octo dies complebimus alios. </q> et in presenti nocte marabetinos
				<lb/>. xxv . milia dederunt. et donec marabotini numerabantur in
				<lb/>nocte, et comiti galearum supra marabetinos diuidendo stabant
				<lb/>infra hoc rex Almarie clam cum duabus galeis et cum
				<pb n="35"/>
				<lb/>innumerata peccunia nocte recessit. mane ueniente Sarraceni
				<lb/>alium regem elegerunt, qui ilico predictos ostaticos ad galeas
				<lb/>misit, et predictam peccuniam dare promisit. at quia ad terminum
				<lb/>octo dierum peccuniam non soluit, Ianuenses inde, ira comoti,
				<lb/>terram descenderunt, et bella multa cum manganis et gatis
				<lb/>ad ciuitatem dederunt, et per . xxii . dies in tentoriis galearum in
				<lb/>terra steterunt. et postea superueniente ieme inde recesserunt,
				<lb/>et Ianuam cum triumpho et magna peccunia capta Ianuam uenerunt
			<lb/>. mcxlvi.</p>
			<p><lb/>In uicesimo septimo consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . vi . Philippus de Lanberto, Obertus Turris, Oglerius de
				<lb/>Guidone, Baldoinus, Ansaldus de Auria, W[illielmus] Picamilum;
				<lb/>et de placitis . iiii .Ugo Iudex, Ingo de Volta, Obertus
				<lb/>cancellarius, Ansaldus Pizo. in tempore istorum consulum Ianuenses
				<lb/>iuerunt ad Almariam cum magno stolo galearum et
				<lb/>aliarum multarum nauium, et ceperunt Almariam bellando et
				<lb/>Sarracenos uincendo et interficiendo, sicut scriptum est in libris
				<lb/>et in istoriis Ianuensium a sapientibus factis, qui uiderunt et
				<lb/>interiuerunt. unde quamuis omnia scribere non possimus, particulam
			<lb/>tamen ad presens scribamus . mcxlvii.</p>
			<p><lb/>In uicesimo octauo consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . vi . W[lliemus] Buronus, Ansaldus Mallonus, Oglerius
				<lb/>Ventus, Iordanus de Porta, Enricus Guercius, Lamfrancus
				<lb/>Piper; et de placitis . iiii.W[illielmus], Niger, Fredenzonus
				<pb n="36"/>
				<lb/>Gontardus, Marinus de Porta, Opizo Lecauelum in isto
			<lb/>consulatu capta fuit Tortuosa . mcxlviii.</p>
			<p><lb/>et in isto consulatu castrum Palodii fuit
			<lb/>adquisitum precio librarum . dcc.</p>
			<p><lb/>In uicesimo nono consulatu unius
			<lb/>anni fuerunt consules . vi . de comuni :</p>
			<p><lb/>W[illielmus] Ventus, W[illiemus] Pellis, W[illielmus]
				<lb/>Niger, Caffarus, Obertus Spinola, Rubaldus Bisatia; et de
				<lb/>placitis . iiii .W[illielmus] Buferius, W[illielmus] Stanconius,
			<lb/>Obertus cancellarius, Sismundus Muscula. mcxlix.</p>
			<p><lb/>In tricesimo consulatu unius anni fuerunt consules de comuni
				<lb/>. iiii. Ansaldus Mallonus, Rodoanus, W[illielmus] Lusius, Lamfrancus
				<lb/>Piper ; et de placitis . iiii .Boiamundus, Fredenzonus
				<lb/>Gontardus, Anselmus de CafFara Cp), Ansaldus Spinola . mcl.
				<lb/>In tricesimo primo consulatu unius anni fuerunt consules
				<lb/>.iiii . de comuni : Wi[llielmus] de Bonobello, W[illielmus]
				<lb/>Stralandus, Otto Rufus, Botericus ; et de placitis . iiii .
				<pb n="37"/>
				<lb/>Ugo de Elia, Otto Bencerto, Obertus cancellarius, W[illielmus]
			<lb/>de Nigro . mcli.</p>
			<p><lb/>In tricesimo secundo consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . iiii .Tanclerius de Platealonga,
				<lb/>Rubaldus de Alberico, Rubaldus Bisacia,
			<lb/>Ansaldus Spinola ; et de placitis . iiii .</p>
			<p><lb/>W[illielmus] Buferius, W[illielmus] Stanconus,
				<lb/>W[illielmus] Cicala, Conradus Rufus
				<lb/>IM . mclii . et in hoc consulatu macella
				<lb/>fuerunt mutata de ciuitate: ad Molum unum
			<lb/>et alterum in Susilia.</p>
			<p><lb/>In tricesimo tercio consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni Martinus de Mauro, W[illielmus], Niger, Enricus,
				<lb/>Guercius, W[illielmus], Lusius ; et de placitis . iiii .Obertus
				<lb/>cancellarius, Iohannes Malusaucellus, Ido Gontardus minor,
			<lb/>W[illielmus] de Ripa Iudex . mcliii.</p>
			<p><lb/>In tricesimo quarto consulatu unius anni fuerunt consules
				<lb/>. iiii . de comuni : Oglerius de Guidone, Ansaldus de Auria,
				<lb/>Obertus Spinola, Lamfrancus Piper; et de placitis . iiii. Oto
				<lb/>Iudex, Fredenzonus Gontardus, Ionathas Crispinus, Baldizonus
				<lb/>Ususmaris . isti namque consules, quando electi fuerunt, quoniam
				<lb/>ciuitatem dormire et litargiam pati, et sicuti nauem sine gubernatore
				<lb/>per mare pergentem cognoscebant, ad presens consulatum
				<lb/>iurare nolebant. at quia ab archiepiscopo moniti in remissione eorum
				<lb/>peccatorum, et a populo coacti fuerunt, uix tandem consulatum
				<pb n="38"/>
				<lb/>pro honore ciuitatis iurauerunt. qui, postquam iurauere, statim
				<lb/>multum cogitando quomodo ciuitatem a sompno eriperent, mox in
				<lb/>initio eorum consulatus galeas pro munimine ciuitatis facere,
				<lb/>quibus ciuitas omnino carebat, et peccuniam feneratoribus
				<lb/>ciuitatis ultra quindecim milia librarum numero soluere inceperunt.
				<lb/>unde ciues qui dormierant, a sompno aliquantulum
				<lb/>surrexerunt, et in omnibus eorum preceptis obedire dixerunt. Caffarus
				<lb/>uero, qui hunc librum composuit et preteritorum consulatuum
				<lb/>gesta narrauit, ut istorum bonum initium a memoria futuorum
				<lb/>scriberetur, noluit prolatare ; et ut bonum initium finem
				<lb/>sequatur, Caffarus, cum in oratione moratur, Deum inde cotidie
				<lb/>deprecatur. postquam uero predicti consules ad finem eorum
				<lb/>consulatus uenerunt, peccuniam quindecim milia librarum numeri,
				<lb/>quam in initio soluere inceperant, totam debitoribus soluerunt,
				<lb/>et ciues in pace tenuerunt, et multa Consilia, que de utilitate
				<lb/>ciuitatis inuenerant, consulibus uenturis in scriptis dederunt,
				<lb/>quoniam, breuitate temporis et solutionis peccunie impedimento,
				<lb/>explere non potuerunt. at quia magna et multa utilitas
				<lb/>est preteritarum rerum notitiam habere, presentia discernere, futura
				<lb/>preuidere, ideoque que prospera et aduersa fortuito casu in
				<lb/>predicto consulatu acciderunt, Caffarus ueritatem,
				<lb/>prout cognouit, presentibus et futuris hominibus
			<lb/>notificare decreuit.</p>
			<p><lb/>Tempore enim predictorum consulum Fredericus
				<lb/>Romanorum rex et semper augustus Lombardiam
				<lb/>uenit, ibique uirorum omnium ciuitatum
				<lb/>atque locorum fidelitatem et forum accepit, multaque
				<lb/>alia, quod longum est narrare, peregit. predicti
				<lb/>uero consules legatos de melioribus, Ugonem
				<pb n="39"/>
				<lb/>saliceti archidiaconem et Caffarum huius libri compositorem,
				<lb/>ad predictum regem miserunt, quos honorifìce suscepit, et multa
				<lb/>secreta Consilia de honore regni et Ianuensis ciuitatis legatis
				<lb/>aperuit; et ultra omnes ciuitates Italie honorem Ianuensi ciuitati
				<lb/>facere promisit; et sic legatis licentiam reuertendi, prout decuit,
				<lb/>sine mora honestissime dedit. consules uero secreta Consilia
				<lb/>que legati a rege detulerant, electis consulibus post eos uenturis
				<lb/>omnia per ordinem narrauerunt, et in eorum arbitrio omnia
			<lb/>peragere dimiserunt.</p>
			<p><lb/>Adhuc uero in predicto consulatu, die natiuitatis Domini
				<lb/>recedente et nocte ueniente, fortuito casu, accidit in quadam
				<lb/>domuscula burgi ciuitatis quod ignis accensus
				<lb/>fuit, et iuxta manentes super alias mansiones
				<lb/>comburendo ascendit. ciues illico qui in
				<lb/>ciuitate erant, ferocissimi bellatores et contra
				<lb/>omnia aduersa fortissimi deffensores, sine mora
				<lb/>ad ignem cucurrerunt, et mansiones destruendo
				<lb/>et aquam proiciendo, ignem ita extinxerunt,
				<lb/>quod postquam particula burgi combusta fuit,
				<lb/>omnes alie mansiones burgi et ciuitatis incolumes remanserunt.
				<lb/>interea cunctas res combuste particule ciues in tuto loco posuerunt,
			<lb/>preter edificia et uasa que combusta fuerunt.</p>
			<p><lb/>Preterea, predicto anno, quedam barbara gens, que uocabatur
				<lb/>Mussemutorum, eo tempore pacem cum Ianuensibus firmauerunt,
				<lb/>quorum galee . viiii . in Sardineam uenerunt, ibique nauem unam
				<lb/>Ianuensium de Alexandria uenientem et ex magna peccunia honeratam
				<lb/>inuenerunt. que postquam iuxta nauem
				<lb/>uenerunt, uiri galearum unde nauis esset interrogauerunt.
				<lb/>Ianuenses uero, qui in naui erant, ira
				<lb/>comoti, unde essent respondere noluerunt; sed
				<lb/>armati cum loricis et ensibus, galeas audacissime
				<lb/>ascenderunt, Sarracenos detruncando et interfeciendo pro eorum
				<lb/>superbia, fere omnes interfecti fuerunt.Mussemuti autem
				<pb n="40"/>
				<lb/>postquam Ianuenses esse cognouerunt, mesti multum de hoc quod
				<lb/>fecerant statim fuerunt, et nauem cum tota peccunia quam
				<lb/>ceperant, pro timore Ianuensium, incolumem dimiserunt, ita quod
				<lb/>unius oboli ualens non inde extraxerunt, et Callaritano iudici
				<lb/>commiserunt, et ut Ianuam mitteret preceperunt. Callaritanus
				<lb/>uero iudex, amore Ianuensium, nauem cum suis expensis Ianuam
				<lb/>misit. credendum namque est, quando in ciuitate talia accidunt,
				<lb/>quod Deus tangendo fideles suos corrigit, quoniam uult ut fideles
				<lb/>sui ab illicitis se abstineant; et que eueniunt, pro correctione
			<lb/>eorum euenisse cognoscant.</p>
			<p><lb/>De Nabolensi uero castro, quod in eodem anno a marchionibus
				<lb/>de Loreto actum est, obliuioni tradendum non est. ideoque
				<lb/>uiri presentes et futuri cognoscant, quoniam Enrichus
				<lb/>marchio de Loreto habitaculum ciuitatis Ianue, et sacramentum
				<lb/>compagne, et de discordia Nabolensium
				<lb/>in laude Ianuensium consulum stare iurauerat. consules
				<lb/>uero, utrarumque partium audita discordia
				<lb/>inter eos concordiam posuerunt postea autem,
				<lb/>sicut mos est marchionum magis uelle rapere
				<lb/>quam iuste uiuere, iterum discordare incepit; quapropter
				<lb/>consules, ut predictus marchio, sicut iurauerat de discordia
				<lb/>in eorum laude stare, legatos, ut ueniret, miserunt. qui cum
				<lb/>ore promittebat quod in corde non habebat. interim autem,
				<lb/>quadam die mense augusti, cum exercitu militum et peditum
				<lb/>ad predictum castrum clam uenit, et illud fraudulenter cum
				<lb/>quibusdam proditoribus cepit. unde predicti consules cum
				<lb/>militibus et balistariis et sagitariis multis per totum eorum
				<lb/>consulatum, prout decuit, guerram fecerunt, deuastando et
				<pb n="41"/>
				<lb/>comburendo eo illius loca per terram; quoniam iemps erat, ad
				<lb/>capiendum castrum per mare ire non potuerunt. mcliiii.
				<lb/>In tricesimo quinto consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni quatuor : W[illielmus] Porcus, Obertus cancellarius, Iohannes
				<lb/>Malusaucellus, W[illielmus] Lusius ; et de placitis . vi.
				<lb/>tres quorum placitabant in quatuor compagnis uersus Palazolum,
				<lb/>in uno de palaciis archiepiscopi, nomina quorum Bonus uassallus
				<lb/>de Lamberto Medico, Boiamundus de Odone, W[illielmus] Stanconus:
				<lb/>alii uero tres, scilicet W[illielmus] Cigala, Nicola Roza,
				<lb/>Obertus Recalcatus, placitabant uersus Burgum in aliis quatuor compagnis,
				<lb/>et hoc in alio palatio archiepiscopi tempore quorum
				<lb/>que in ciuitate Ianuensi et extra per diuersa Loca acciderunt, Caffarus
				<lb/>bone memorie ad futurorum memoriam notificare decreuit.
				<lb/>Notum igitur tam presentibus quam futuris fiat, quod predicti
				<lb/>consules rem publicam Ianuensium multum et multum augmentando,
				<lb/>prout decuit, tractauerunt. omnia namque que de comunibus
				<lb/>rebus pignori subitiebantur, uidelicet castra, ripe,
				<lb/>scariorum, cantarli, rubi, monete, omniumque aliarum comunium
			<lb/>redditum a seruitute pignorisi liberauerunt .</p>
			<p><lb/>preterea murum et portas ex utroque latere ciuitatis
				<lb/>edificare ceperunt. pacem quidem non solum in
				<lb/>ciuitate, uerum edam extra per multa loca ad honorem
				<lb/>ciuitatis fecerunt . marchiones namque de Laureto, qui quondam
				<lb/>pro Nabolensi castro guerram Ianuensibus fecerant,
				<lb/>et de castro et omnibus aliis rebus in precepto istorum
				<lb/>et futurorum consulum stare iurauerunt. adhuc uero
				<lb/>cum legato Constantinopolitani imperatoris pacem taliter
				<pb n="42"/>
				<lb/>firmauerunt, quod deinceps in perpetuimi per unumquemque
				<lb/>annum . d . perparos et duo palia a curia imperatoris comune
				<lb/>Ianue habere debet, et insuper archiepiscopus per annum in
				<lb/>perpetuo perparos . lx . et unum pallium habere debet; comune
				<lb/>etiam ruam et fundicum et ecclesiam in Constantinopoli, et per
				<lb/>totam terram suam comertium diminutum de deceno in uiceno
			<lb/>quinto.</p>
			<p><lb/>Iterum quippe Fredericus rex Romanorum et semper augustus
				<lb/>in preterito consulatu Lombardiam uenit, et in isto consulatu per
				<lb/>ebdomadas . viiii . Terdonam obsidendo et
			<lb/>preliando medio aprili cepit et destruxit.</p>
			<p><lb/>unde omnes aliarum ciuitatum et
				<lb/>locorum, terrore comoti, magnam et inmensam
				<lb/>peccuniam regi tribuerunt. Ianunenses
				<lb/>uero consules, quamuis a pluribus sepe
				<lb/>et sepe excitati et moniti ut peccuniam
				<lb/>regi darent, tamen unius oboli ualens dare nec promittere
				<lb/>uoluerunt. at quidem in omnibus castris, que de comuni extra
				<lb/>ciuitatem erant, arma multa et uiros bellatores sufficienter
				<lb/>miserunt, et omnibus hominibus eorum districtus ut arma et
				<lb/>omnia que ad bella sunt necessaria festinanter haberent, sub
				<lb/>debito sacramenti preceperunt. et ut preceptum consulum fuit,
				<lb/>omnes homines sine mora fecerunt. rex autem, postquam audiuit
				<lb/>Ianuenses tam bene et uiriliter preparatos esse, nuntios statim
				<lb/>consulibus misit, ut de illis ad ipsum irent. et unus de consulibus,
				<pb n="43"/>
				<lb/>W[illielmus]Lusius, cum quibusdam ex melioribus ciuitatis, ad
				<lb/>regem perrexit, ibique multa de honore regni et ciuitatis ad
				<lb/>inuicem tractauerunt ; et ultra omnes ciuitates Italie ciuitati Ianue
				<lb/>rex honorem se daturum promisit ; et honestam licentiam reuertendi
				<lb/>sine dilatione consulum prebuit. post hec autem Romam
				<lb/>perrexit, ibique in ecclesia beati Petri, cum benedictione Adriani
				<lb/>apostolici, coronam suscepit; et postea ad Teothonicam terram
			<lb/>reuersus est.</p>
			<p><lb/>Cum ergo credibilium uirorum credibilibus argumentis uerissime
				<lb/>apertum sit, ita de augmentatione rei publice Ianuensium esse,
				<lb/>uti presens scriptura demonstrat, conueniens ideo est, ut quicquid
				<lb/>de honore ciuitatis in isto consulatu actum est ueritas cognoscatur.
				<lb/>cognoscat ergo uniuersitas populorum, quod isti consules
				<lb/>quemdam legatum, sancti Laurencii cannonicum, Maimfredum
				<lb/>scilicet, uirum nobilem et sapientem ad Romanam curiam pro
				<lb/>iusticia Ianuensium petenda miserunt: ibique patriarcham Iherosolimitanum
				<lb/>omnesque fere orientales archiepiscopos et episcopos,
				<lb/>et Raimundum hospitalis dominum inuenit. predictus namque
				<lb/>legatus coram orientalibus pontificibus, qui tunc Romane curie
				<lb/>in Beneuento erant, proclamationem, sicuti consules ei preceperant,
			<lb/>domino apostolico taliter fecit.</p>
			<p><lb/><q rend="italics">Reuerentissime pater et domine, Deo et uobis ex parte lanuensium
					<lb/>consulum conqueror de Iherosolimitano rege et Tripolitano comite atque
					<lb/>Antioceno principe, qui iusticiam lanuensium, quam in orientalibus
					<lb/>plagis balere debent, cotidie auferunt et diminuunt, quam
					<lb/>quippe predecessores eorum Ianuensibus dederunt et sacramento et
					<lb/>priuilegiis firmauerunt. hoc ideo feceruni, quoniam Ianuenses multis
					<lb/>et magnis eorum machinis et expensis, multaque sanguinis effusione, ciuitates
					<lb/>et loca Orientis obsidendo et preliando ceperunt, sicuti per presentia
				<lb/>scripta uobis notificatur, insuper etiam proclamationem facio</q>
				<pb n="44"/>
				<lb/><q rend="italics">de hominibus Iherosolimitani regis, qui cum galeis naues Ianuensium
					<lb/>et peccuniam iniuste eis abstulerunt. adhuc uero de quibusdam Prouintialibus
					<lb/>scilicet Bernardo Attonis et sotiis eius, taliter querimoniam
					<lb/>facio. unde, sanctissime pater et domine, excellentiam
					<lb/>uestram suppliciter exoro, ut baculus apostolice sedis cunctos iustitiam
				<lb/>Ianuensium uinculo anathematis percutiat auferentes.</q>
				<lb/>Apostolicus autem, audita lamentatione et uisis litteris Ianuensium,
				<lb/>presentibus orientalibus pontifìcibus, preceptum suum dedit.
				<lb/>preceptum uero quale fuerit, in hoc libro ad presens scribitur et
			<lb/>notatur.</p>
			<p><lb/><q rend="italics"> Adrianus episcopus, seruus seruorum Dei, illustri Iherosolimitanorum
					<lb/>regi salutem et apostolicam benedictionem. ad hoc in eminenti
					<lb/>sedis apostolice specula diuina sumus disponente gratia constituti, ut
					<lb/>nostre considerationis occulum ad uniuersas mundi partes extendere
					<lb/>debeamus, ut ea que contra iustitie tramitem et ordinis rationem
					<lb/>commissa esse noscuntur, nos oporteat atentius emendare, dilecti autem
					<lb/>filii nostri Ianuenses ciues, directa nuper ad nos questione, monstrarunt
					<lb/>quod homines tui peccuniam et nauem in qua ipsa peccunia
					<lb/>ferebatur, eis, nulla rationabili causa intercedente, per uiolentiam
					<lb/>abstulerunt, et usque in presens, sicut nobis dicitur, detinere presumunt.
					<lb/>unde, si tue nobilitatis industria prouida consideratione pensasse
					<lb/>quot dampna, quot incomoditates, quot etiam scandala terre
					<lb/>tue et regno tibi commisso huius occasione rapine ualeant prouenire,
					<lb/>cum lanuensis ciuitas gloriosa et inclita in remotis mundi partibus
					<lb/>potentissima habeatur, nobis etiam non ammonentibus, debueras effecisse
					<lb/>quod omnia que iniuste et per rapinam ablata sunt, predictis
					<lb/>Ianuensibus essent in integrum restituta. ne igitur idem Ianuenses
					<lb/>aliquam uersus te uel fideles tuos habeant ulterius materiam
				<lb/>conquerendi, nobilitati tue per apostolica scripta precipientes mandamus,</q>
				<pb n="45"/>
				<lb/><q rend="italics"> quatinus sicut benedictionem et gratiam sacrosante Romane
					<lb/>ecclesie matris tue desideras retinere, peccuniam simili et nauem
					<lb/>memoratis Ianuensibus facias absque ulla diminutione restitui, si
					<lb/>enim super eodem negotio ad aures nostras querimonia peruenerit iterata,
					<lb/>facere non pcterimus, quin in terram tuam pro ipsius detentione
					<lb/>rapine grauius uindicemus. nichilominus etiam dilectioni tue
					<lb/>presentium auctoritate mandamus, ut uicecomitatum Acarontis et alia
					<lb/>iura que ad Ianuensium ius pertinere noscuntur, eos de cetero pacifice
					<lb/>possidere et sine ulla inquietatone permittas.</q></p>
			<p><lb/>In eodem modo scriptum est Tripolitano corniti, Antioceno
				<lb/>principi, sub excomunicationis pena. Antioceno patri arce etiam
				<lb/>per apostolica scripta precepit, ut principem Antiochenum excomunicaret,
				<lb/>nisi predicta adimpleret. scripsit etiam episcopo Bitterensi,
				<lb/>Agathensi et Neumasensi, ut Bernardum Attonis et
				<lb/>Bietterenses et Agathenses excomunicationis uinculo ferirent, ut
				<lb/>peccuniam nostris Ianuensibus ablatam in integrimi redderent.
				<lb/>et dum prefatus legatus ab apostolico postularet licentiam, apostolica
				<lb/>quendam tradens anulum sic dixit : <q rend="italics">istud sit signum dilectionis
					<lb/>et gratie nostre et apostolice sedis inter nos et Ianuenses in
					<lb/>perpetuum; et tibi legato predictum anulum habenti sit pignus apostolice
					<lb/>amicitie et gratie.</q></p>
			<p><lb/>Predicta namque et alia multa que non scribuntur ad honorem
				<lb/>fecerunt, et consules de melioribus, qui post eos ciuitatem regerent,
				<lb/>eligere fecerunt; ideoque laudem et gloriam a cuncto
			<lb/>populo Ianuensi receperunt. mclv.</p>
			<p><lb/>In tricesimo sexto consulatu unius anni fuerunt consules de
				<lb/>comuni . iiii ,W[illielmus] Buronus, Ogerius Ventus, Enricus
				<lb/>Aurie, Lanfrancus Piper ; et de placitis . vi . Simon Aurie, Ido
				<pb n="46"/>
				<lb/>Gontardus, Ionathas Crispinus, qui tres placitabant per quatuor
				<lb/>compagnas uersus Palazolum in palatio archiepiscopali; alii uero
				<lb/>tres, uidelicet Nicholas de Rodulfo, Ugo de Baldizone, Opizo
				<lb/>Sardena, qui positi fuerunt ad placitandum pro quatuor compagnis
				<lb/>uersus Burgum, in predicto palatio, separatim ab aliis
			<lb/>tribus consulibus.</p>
			<p><lb/>Quoniam presentia presentibus aperta et nota sunt, et quando
				<lb/>preterita fiunt futuris hominibus innota habentur, ideoque bonum
				<lb/>et utile presentiarum rerum ueritatem describere. quapropter Caffarus
				<lb/>felicis memorie que suo tempore in ciuitate Ianuensi et io
				<lb/>extra per diuersa loca acciderunt, sicuti scriptum est in hoc libro,
				<lb/>obliuioni notificare non tradidit. igitur competens est, ut quomodo
				<lb/>consules Ianuenses rem publicam in hoc anno et placita tractauere,
				<lb/>per memoriam Caffari ueritas cognoscatur. cognoscat ergo
				<lb/>sapientia audientium, quod prescripti consules comunis et causarum ,
				<lb/>prout decuit, rem publicam et placita recta linea tenuerunt.
				<lb/>omnibus namque hominibus eorum districti, diuitibus et
				<lb/>pauperibus, uiduis et orphanis, iusticiam petentibus, prout ratio
				<lb/>postulat, unicuique tribuerunt. preterea legatos de melioribus ciuitatis,
				<lb/>W[illielmum] Ventum scilicet et Ansaldum Aurie, ad
				<lb/>W[illielmum] Sciculum regem pro honore ciuitatis miserunt,
				<lb/>qui honorifice a rege fuerunt recepti. postea uero, cum multa
				<lb/>diu et diu de honore regni et Ianuensis ciuitatis insimul tractauissent,
				<lb/>tandem pacem et concordiam ex utroque latere taliter
				<lb/>firmauerunt. rex enim in toto suo districtu Ianuenses saluare ,
				<lb/>custodire, et de iniuriis iusticiam facere, omnesque Prouintiales
				<lb/>et Francigenas mercatores a regno suo expellere, multaque alia,
				<lb/>sicuti scriptum est in Ianuensi registro, presente sua regali curia
				<pb n="47"/>
				<lb/>et coram Ianuensibus legatis, sacramento firmauit legati
				<lb/>autem postquam Ianuam uenerunt, contione facta, consules cum
				<lb/>trecentis hominibus iurauerunt quod non debent mortem regis
				<lb/>uel captionem consiliari, et quod si in tota terra regis in personis
				<lb/>vel in peccunia depredationem fecerint, consules inde ei
				<lb/>facient rationem, quam nempe promissionem non solum
				<lb/>regi tante potentie tanteque magnitudinis, uerum etiam ceteris
				<lb/>hominibus pacem tenentibus, Ianuenses usque modo absque sacramento
				<lb/>firmiter tenuerunt et tenent. unde quidem multa maiora
				<lb/>io et pulchriora Ianuenses accepisse quam fecisse, longe lateque a
				<lb/>sapientibus per orbem dicitur et tenetur. rex namque a multis
				<lb/>et magnis potestatibus et ciuitatibus sola promissione sacramenta
				<lb/>suscepit et recepit, et quod alicui sacramentum fecisset nisi Ianuensibus
				<lb/>solis mandatum est. ergo quod Ianuenses maiora suscepisse
				<lb/>quam fecisse uerissime creditur et probatur. millesimo
			<lb/>. clvi.</p>
			<p><lb/>In tricesimo septimo anno consulatuum unius anni fuerunt
				<lb/>consules de comuni. iiii. scilicet Rogeronus de Ita, W[illielmus]
				<lb/>Ventus, Obertus Spinula, Gandulfus Picamilium. de placitis uero
				<lb/>octo, quorum quatuor placitabant pro quatuor compagnis ciuitatis,
				<lb/>scilicet Boiamundus de Odone ,Fredentio Gontardus,
				<lb/>W[illielmus] Stanconus, Marchio de Volta; alii quatuor W, scilicet
				<lb/>Obertus cancellarius, W[illielmus] Cigala, Amicus Grillus,
				<lb/>vassallus de Guisulfo pro quatuor compagnis de Burgo placitabant.
				<lb/>Quoniam bonum et utile pro sua patria honeste pugnare, competens
				<lb/>est ut quomodo consules de comuni pro Ianuensi patria
				<pb n="48"/>
				<lb/>hoc anno pugnauere, per presentem scripturam Caffari ueritas
				<lb/>cognoscatur. cognoscat igitur sapientia uirorum, quod predicti
				<lb/>consules de comuni eorum tempore talia perpetrauerunt, scilicet
				<lb/>Ianuensem ciuitatem et populum in pace et concordia tenuerunt,
				<lb/>et partem muri ciuitatis edificare ceperunt, et legatos plures in
				<lb/>diuersas partes pro honore ciui||atis miserunt, uidelicet Guidonem
				<lb/>Laudensem ad Romanam curiam, Ionatham Crispinum ad orientales
				<lb/>partes et ad W[illielmum] Siculum regem et Amicum de
				<lb/>Mirto Constantinopolim legatum miserunt pro exigendis scalis
				<lb/>et embolo promissis. receperunt etiam in habitaculum Guidonem
				<lb/>Guerram comitem Victimiliensem, qui et fidelitatem nostro
				<lb/>comuni iurauit, et castra sua, ut in registro habetur, omnia comuni
				<lb/>donauit, ea in feudo suscipiens per inuestituram, insigne
				<lb/>rubee ipsi in parlamento a predictis consulibus tradite et compagnam
				<lb/>nouam iurare, et consules comunium et causarum de
				<lb/>melioribus ciuitatis eligere fecerunt. pro consulibus uero presentibus
				<lb/>et futuris Caffarus, qui hunc librum composuit, in unoquoque
				<lb/>die trinam facit orationem, ut populum Ianuensem in
				<lb/>pace et concordia regere et in bonis operibus augmentare Deus
			<lb/>eis semper concedat. Mclvii.</p>
			<pb n="49"/>
			<p><lb/>In tricesimo octauo anno consulatuum unius anni fuerunt consules
				<lb/>de comuni quatuor: Ingo de Volta, Ido Gontardus, Baldicio
				<lb/>Ususmaris, Iohannes Malusauceìlus. et de placitis octo, quorum
				<lb/>quatuor uersus Palaçolum in quatuor compagnis placitabant, scilicet
				<lb/>W[illielmus] Buferius, Bonusuassallus de Castro, Anselmus
				<lb/>de Caffara et Nuuelonus. in aliis uero compagnis uersus Burgum
				<lb/>Oto Caffari, Nicola de Rodulfo, Enricus Malusocellus et Obertus
				<lb/>Recalcatus. tempore quorum multa et diuersa atque inaudita per
				<lb/>totum regnum Italicum incepta et facta fuere ; de quibus namque
				<lb/>io que a Frederico Romanorum imperatore per Liguriam et maritimas
				<lb/>partes acta sunt, competens est ut Caffarus secundum
			<lb/>posse scientie sue notificare obliuioni ne tradat.</p>
			<p><lb/>Cognoscat itaque sapientia presentium et futurorum, quod
				<lb/>predictus imperator cum magno exercitu Theotonicorum Lombardiam
				<lb/>ad hoc uenit, ut qui actenus inobedientes fuerant,
				<lb/>nunc per Dei misericordiam et per aduentum suum imperio
				<lb/>satisfacerent. quapropter omnibus marchionibus, comitibus et
				<lb/>consulibus ciuitatum, atque totius Lombardie et Tuscie bellatoribus
				<lb/>ad bellum uenire conuocatis, ad obsidendum Mediolanum
				<lb/>cum innumerabili populo bellatorum iuxta arcum Romanum
				<lb/>imperator tentoria posuit. Mediolanenses uero, quamuis per
				<lb/>paucos dies imperatori restitissent, tamen breui tempore in
				<lb/>uoluntate et precepto domini imperatoris stare iurauerunt .
				<lb/>imperator autem, pietate commotus, preterite inobedientie indulgentiam
				<lb/>et non iudicium Mediolanensibus dedit ; fidelitatem uero
				<lb/>tacere et regalia dimittere, atque nouem milia marcas argenti
				<lb/>et . ccc . obsides dare ad constitutos terminos sacramento fìrmauere.
				<lb/>unde totius Lombardie et Tuscie habitatores, terrore comoti, ad
				<lb/>instar Mediolanensium uoluntati imperatorie satisfecerunt. Quibus
				<pb n="50"/>
				<lb/>ex magna parte peractis, in Runcalliam parlamentum fecit, multasque
				<lb/>ibi sententias promulgauit de latnentationibus que uenerant
				<lb/>corani ipso, et inter Italicas ciuitates pacem reformari et
				<lb/>teneri precepit. inter hec uero lanuenses ad eius curiam, multis
				<lb/>uicibus litteris et eius principibus et curialibus lacessiti, plerumque
				<lb/>miserunt ad eum de nobilioribus suis. quibus instantia multa
				<lb/>petebat, ut sicut alie ciuitates Italie ei de fidelitate, obsidibus et
				<lb/>dimittendis regalibus faciebant, penitus et ipsi facerent. qui
				<lb/>aliorum huiusmodi facta quamuis laudarent, caute tamen ab huiuscemodi
				<lb/>debitis se excipiebant, et monstrabant se excusandos.
				<lb/>nam ab antiquo concessum et firmammo est per Romanos imperatores
				<lb/>, ut ab omni angaria et perangaria habitatores ciuitatis
				<lb/>Ianue debeant perpetuo excusari, solamque fidelitatem imperio
				<lb/>debeant et maritimarum contra barbaros tuitionem, nec in aliis
				<lb/>possint ullo modo adgrauari. unde cum hec que debent bene
				<lb/>prestiterint et, diuinitate propitia, barbarorum impetus et insultus,
				<lb/>quibus tota maritima a Roma usque Barchinoniam cotidie uexabatur,
				<lb/>procul expulerant, ut ab eis quisque securus dormiat et
				<lb/>quiescat sub ficu et uite sua, quod annuali dispendio decem milia
				<lb/>marcharum argenti imperium fecisse non poterat, ulla ratione
				<lb/>non possunt indebita postulane, preterea iuxta aliorum Italicorum
				<lb/>debitum ad talia non possunt ullo modo euocari, cum de terra
				<lb/>imperii non habeant unde uiuere possin uel se aliquo modo retinere;
				<lb/>cumque aliunde afferant, unde Ianue uiuant et possint
				<lb/>manutenere honorem imperii ; cumque in extraneis terris quibus
				<lb/>comituntur in mercationibus suis soluant innumeras dacitas, et
				<pb n="51"/>
				<lb/>rerum suarum libertatem precio mercentur et redimant, tributum
				<lb/>non. debent imperio, cum antiquitus sit per Romanorum imperatorem
				<lb/>statutum, ut nomo, excepto Cesare, tributum accipiat,
				<lb/>eiusque intersit si ab alio occupatur. fidelitatem igitur solam
				<lb/>debent habitatores Ianue, et non possunt de reliquo appellari.
				<lb/>Interim uero uiri et mulieres, qui Ianue erant, petras et arenam
				<lb/>ad murum die uel nocte trahere non cessantes, tantum muri ciuitatis
				<lb/>infra octo dies construxerunt, quantum illaudabiliter non
				<lb/>fecisset per annum aliqua ciuitatum Italie. reliquas uero partes
				<lb/>io quas muri ambitus non contexerat, et eas quas muri altitudo non
				<lb/>muniebat, altissimis castris, que fecerunt de arboribus nauium,
				<lb/>et frequentibus breteschis et spatiosibus spaldis et robustissimis
				<lb/>ita per triduum munierunt, quod totius Italie et Tuscie ac Alemannorum
				<lb/>impetum, non obstante diuinitate, indempnes excepissent.
				<lb/>consules autem ciuitatisque silentiarii experti sepius obsidentes
				<lb/>quibus coharcentur obsessi, soldaderios, balistarios et archiferos
				<lb/>tot ad ciuitatem conduxerunt, ordinantes eos per castra
				<lb/>montana et alias partes ciuitatis, quod pro solo cibo eorum cotidie
				<lb/>expendebant ualens centum marcammo argenti. imperator
				<lb/>autem in ratione queque disponens, Ianuensium actiones et exceptiones
				<lb/>non obaudiens, et uidens quod antiquam consuetudinem
				<lb/>suam non paterentur imminui, eos iterum ad Boscum, ubi cum
				<lb/>exercitu uenerat, conuocauit. iueruntque ad eum Ido Gontardus,
				<lb/>tunc consul comunis, et quidam alii sapientes, Caffarus uidelicet,
				<lb/>Obertus Spinola, W[illielmus] Cigala, Guido de Laude, Ogerius
				<lb/>de Bocherone, Oto Iudex et Albericus; feceruntque talem cum
				<lb/>eo concordiam, uidelicet quod imperator gratiam et bonam uoluntatem
				<lb/>suam Ianuensibus dedit, eosque in suam tutelami et
				<lb/>deffensionem recepit; addens quod nullam super eos lamentationem
				<lb/>audiret, nec eos modo aliquo inquietaret de aliquo quod tenerent
				<lb/>uel possiderent iuste uel iniuste, excepto si peccuniam
				<pb n="52"/>
				<lb/>auferrent alicui uiatori, quam non pateretur teneri, hocque seruandum
				<lb/>constituit usque sanctum Iohannem. Ianuenses uero
				<lb/>ei fidelitatem fecerunt iurari a . xl . hominibus, suscipientibus eam, in
				<lb/>palatio Ianuensis archiepiscopi, Rainaldo cancellano imperatoris
				<lb/>et comite Blandratense; sed ea conditione ut per fidelitatem exercitum
				<lb/>facere uel peccuniam dare nullo modo tenerentur, et ab
				<lb/>eo sibi prouentura essent que superius in narrationem uenerunt.
				<lb/>promiserunt edam ei, sub ipso tenore, se dimissuros fore regalia
				<lb/>que ipsimet ei per iusticiam pertinere cognoscerent. dederunt
				<lb/>insuper imperatori et curie marchas argenti . m.cc . hec autem
				<lb/>dum sic essent firmata, misit imperator nuncios suos Sagonam et
				<lb/>per totum comitatum; quorum dum quidam Victimilium aduenisset,
				<lb/>iniqua occasione actum est ut Victimilienses, qui omnes,
				<lb/>exceptis minoribus quatuordecim annorum, comuni Ianue fidelitatem
				<lb/>iurauerant contra omnes personas, quique iuramento tenebantur
				<lb/>prodicionem castri illius nec pati nec facere, et ad saluandum
				<lb/>et retinendum et recuperandum, si perderetur, comuni
				<lb/>Ianue contra omnes homines conferre et auxiliari, nefanda prodicione
				<lb/>ceperunt illud, et predicti nuncii imperatoris suasionibus
				<lb/>diruerunt. quare Ianuenses miserunt legatos ad imperatorem ,
				<lb/>castri illius restaurationem querentes, cum eius occasione uideretur
				<lb/>amissum, et de imperialibus promissionibus ipsi haberent
				<lb/>quod non debebant minui aliqua possessione, quam supradicte
				<lb/>pactionis tempore habuissent. narrauerunt etiam ei, ut maiori
				<lb/>iusticia habundarent, qua ratione castrum illud habuissent . nam
				<lb/>sub imperatore Conrado, dum indomita audatia Victimiliensium
				<pb n="53"/>
				<lb/>in tantum creuisset, ut omnes quos inueniebant, tam diuites quam
				<lb/>paupercs, peregrinos quam alios, incarcerarent et predarentur ,
				<lb/>essetque eorum sub integritate propositum in rapinis et in omnibus
				<lb/>malis, nec scelera sua cognoscerent cum non sentirent ultorem
				<lb/>malicie ipsorum, tanta apud imperatorem lamentatio creuit,
				<lb/>ut Ianuensibus dederit in preceptis et precibus quod predones
				<lb/>illos et alios, qui per comitatum moliebantur ad talia, comprehenderent,
				<lb/>contererent, et sue dicioni subiugarent. ad quod
				<lb/>multis rationibus euocati, per litteras scilicet et preces ipsius imperatoris,
				<lb/>supplicationibus etiarn innumerorum, quos ipsi leserant
				<lb/>
				<lb/>inimici, congregauerunt Ianuenses magnum exercitum tam peditum
				<lb/>quam militum, et Victimiliensem ciuitatem, ut in subscriptione
				<lb/>anni illius notauimus ceperunt, et a Victimiliensibus accepta fidelitate
				<lb/>in perpetuum, castrum Victimilii edifìcauerunt, quod, ut
				<lb/>predictum est, memorati per uim destruxerunt. unde ab eis cauendum
				<lb/>est, ne satisdatio, que non mutat maliuolum propositum,
			<lb/>decipiat confidentes.</p>
			<p><lb/>Hoc etiam anno totus orbis nimia siccitate exaruit, quia a
				<lb/>calendis madii usque ultimam ebdomadam marcii non pluit nisi
				<lb/>parumper, semel quandoque ad instar roris in mense; unde fontes
				<lb/>et putei ita desiccati erant, quod qui ubertate aque habundare
				<lb/>solebant in profunda estate, uix in ieme sufficiebant ad unius
				<lb/>situle replementum. quod licet ad opus inceptum non tangat,
				<lb/>Caffari memoria, ne obliuioni tradatur, conscripsit. millesimo . c.
			<lb/>quinquagesimo octauo.</p>
			<p><lb/>In tricesimo nono anno consulatuum unius anni fuerunt consules
				<lb/>de comuni sex, scilicet Ansaldus Mallonus, Ogerius de
				<lb/>Guidone, Ionathas Crispinus, Rubaldus Bizacia, Ansaldus Spinola,
				<lb/>Lamfrancus Piper; et de placitis quatuor: Boiamundus de Odone,
				<lb/>Corsus Serra, W[illielmus] de Marino, Opizo W Sardena. quorum
				<pb n="54"/>
				<lb/>omnium prouidentia et cautela reipublice status et singulorum
				<lb/>negotia Ianuensium laudabili fuerunt administratione promota,
				<lb/>et quicquid fuerat de muro ciuitatis inexpletum, eorum studium
				<lb/>et laborem imitantibus ceteris ciuibus, ad apparentem consummationem
				<lb/>peruenit. hoc autem, quod incredibile nonnullis uidetur,
				<lb/>operibus tocius ciuitatis et plebium dierum quinquaginta
				<lb/>trium in digito Dei peractum est. quod per
				<lb/>cartularios Iohannis scribe comunis colligitur,
				<lb/>qui dies et horas ipsius operis remunerandorum
				<lb/>operariorum, cum egentes et magistri predo laborarent,
				<lb/>in mercedibus absolutis ascripsit. ut autem de longitudine
				<lb/>muri adaugeatur fama laboris, stadiorum octo et pedum quingentorum,
				<lb/>uiginti propagationem eius discredo presentium futurorumque
				<lb/>cognoscat. stadium quippe longuitudo est passuum . cxxv.
				<lb/>uel pedum .dc.xx.v. cum passus sit quinquepedalis dimensio.
				<lb/>est igitur super totum pedes quinque milia quingenti et . xx.
				<lb/>cuius integre quantitatis, ut predictum est, factum est fere quatuor
				<lb/>partes supradictis quinquaginta tribus diebus, collectis semper
				<lb/>in unum opus, quod ciuitatis et plebium homines, secundum
				<lb/>quarteria et alias suas distinctiones, laborabant per partem diei
				<lb/>uel sui aliquando diuisionem. fecerunt edam in ipso muro merlos
				<lb/>mille septuaginta, tam pro formositate et fortitudine muri, quam
			<lb/>pro comoditate et tuicione ciuitatis et ciuium.</p>
			<p><lb/>Preterea omnibus notum sit, quod tempore istorum consulum
				<lb/>. vii . die exeunte ianuario, Fredericus Romanorum imperator
				<lb/>Cremam cepit et destruxit ; atque in eodem anno
				<lb/>discordia inmensa de electione Romani pontificis
				<lb/>in orbe exorta est. obeunte namque beate memorie
				<lb/>Adriano papa, episcopi omnes et cardinales
				<lb/>Romane curie pro electione apostolici insimul conuenerunt.
				<lb/>quomodo autem et quam electionem fecerunt, et qualiter
				<pb n="55"/>
				<lb/>diabolus discordie fomitem in ecclesia seminauit, Alexander a cardinalibus
				<lb/>electus et de sua electione et de seminata discordia
				<lb/>per litteras subsequentes Ianuensi archiepiscopo hoc modo apperuit
			<lb/>et mandauit.</p>
			<p><lb/><q rend="italics">Alexander episcopus, seruus seruorum Dei, nenerabilibus frairibus
					<lb/>S[yro] Immensi archiepiscopo, eiusque suffraganeis, salutem et apostoìicam
					<lb/>benedictionem. eterna et incomutabilis prouidentia conditoris
					<lb/>sanctam et inmacuìatam ecclesiam a sue fundationis exordio ea ratione
					<lb/>uoluit et ordine gubernari, ut unus ei pastor et institutor existeret, cui
					<lb/>io uniuersarum eccìesiarum prelati absque repugnantia subiacerent, et
					<lb/>membra tamquam suo capiti coherentia ei se quadam mirabili unitate
					<lb/>coniungerent, et ab ipso nullatenus dissiderent. qui nero apostolis
					<lb/>suis pro eorum fidei firmitate promisit dicens « ecce ego uobiscum
					<lb/>sum usque ad consummationem seculi », ille procul dubio
					<lb/>ecclesiam suam, cuius ipsi apostoli magisterium assumpserunt, sua
					<lb/>promissione frandari nullo modo patietur ; sed eam in suo statu et
					<lb/>ordine, licet ad instar nauicule Vetri fluctuare aliquando uideatur,
					<lb/>perpetuo faciet permanere, unde et quamuis hoc tempore ires falsi
					<lb/>fraires, qui a nobis quidem exierunt sed non fuerunt de nobis, transfigurantes
					<lb/>se in angelos Incis cum sint Sathane, inconsutilem Christi
					<lb/>tunicam, quam utique ipse idem ex persona psalmographi a leonibus
					<lb/>petit et a flamea eripi, et de manu canis orat ac postulai liberari ,
					<lb/>scindere et laniare laborent ; Christus tamen, auctor et caput ecclesie,
					<lb/>eam uelut unicam sponsam suam prouida gubernatione tuetur, et
					<lb/>nauem egregii piscatoris, licet sepius quaciatur a fluctibus, non permittit
					<lb/>naufragium sustinere porro cum antecessor noster, bone memorie
					<lb/>Adrianus papa, kalendis septembris, dum essemus Anagnie,
					<lb/>debitum nature soluisset, et de terris ad celum, de imis migrasset,
					<lb/>uocante Domino, ad superna, eo Romani adducto et pridie nonas
					<lb/>septembris in ecclesia beati Vetri, presentibus fere omnibus fratribus,
					<lb/>satis honorifice sicut moris est tumulato, ceperunt fratres et nos cum
				<lb/>eis, secundum ecclesie consuetudinem, de sustituendo pontifice in eadem</q>
				<pb n="56"/>
				<q rend="italics">ecclesia studiosius cogitare; et tribus diebas inter se de ipsa eleclione
					<lb/>tractantes, tandem in personam nostrani, insufficientem buie honeri
					<lb/>et tante dignitatis fastigio minime congruentem, omnes fratres quotquot
					<lb/>fuerunt, tribus tantum excevtis, Octauiano scilicet, Iohannes de
					<lb/>sancto Martino et Guidone Cremense, Deo teste, quia non mendatium
					<lb/>fingimus sed meram sicut est loquimur ueritatem, concorditer atque
					<lb/>unanimiter conuenerunt, et nos, assentiente clero et populo, in Romanum
					<lb/>pontificem elegerunt. duo nero, Iohannes uidelicet et Guido Cremensis
					<lb/>quos prenotauimus, tercium, Octouianum uidelicet, nominantes,
					<lb/>ad eius eleciionem pertinaciter ìniendebant. unde et ipse Octouianus
					<lb/>in tantam audatiam uesaniamque prorupit, quod mantum quo nos renitentes
					<lb/>et reluciantes quia nostram insujjicientiam uidebamus, iuxta
					<lb/>morem ecclesie, prior diaconorum induerat, tamquam arreptiuus a
					<lb/>collo nostro propriis manibus uiolenter excussit, et secum inter tumultuosos
					<lb/>strepitus uel fremitus asportauit. ceterum cum quidam de
					<lb/>senatoribus tantum facinus inspexissent, unus ex eis, spiritu dittino succensus,
					<lb/>mantum ipsum de manu eripuit seuientis. ipse nero ad
					<lb/>quendam capellanum suum, qui ad hoc instructus uenerat et paratus,
					<lb/>ilico flameos occulos fremebundus inflexit, clamans et concrepans
					<lb/>ut mantum quem secum portduerat festinanter afferret. quo utique sine
					<lb/>mora delato, idem Octouianus, abstracto pilleo et capite inclinato,
					<lb/>cunctis fratribus aut loco inde aut uoluntate remotis, mantum per
					<lb/>manus eiusdem capellani et cuiusdam alterius clerici sui ambitiosius
					<lb/>assumpsit, et ipse idem, quia non erat alias in hoc opere, capellano et
					<lb/>clerico exiitit coadiutor. uerum ex diuino iudicio credimus contingisse,
					<lb/>quod ea pars manti que tegere anteriora debuerat, multis uidentibus
					<lb/>et ridentibus, posteriora iegebat, et sicut torte mentis erat
					<lb/>et intentionis oblique, ita ex iransuerso et obliquo mantum fuit in
					<lb/>testimonium sue dampnationis indutus. quo facto, porte ecclesie que
					<lb/>firmate erant reserantur, et armatorum cunei, quos, sicut ex re appaniti,
					<lb/>peccunie largitione conduxerat, euaginatis gladiis cum inmenso
				<lb/>strepitu cucurrerunt, et pestis illa mortifera, quia cardinales et </q>
				<pb n="57"/>
				<lb/><q rend="italics">episcopos non habebant, armatorum caterua militum nallabatur. considerale
					<lb/>itaque, fralres in Chrislo uenerabiles, tam placitiare flagicium,
					<lb/>tam execrabile sacrilegium diligenter attendile, el uidele si est dolor
					<lb/>sicut dolor isle, el si ab exordio nascentis ecclesie lanta uesania
					<lb/>umquam fuerit a quolibet scismatico nel heretico attemptala. fratres
					<lb/>aero facinns tam inmensum et a seculis inauditum ex insperato
					<lb/>uidentes, et formidantes ne a conducticiis militibus truncarentur,
					<lb/>sese in municionem ecclesie nobiscum pariter receperunt; ibique nouem
					<lb/>diebus continuis, ne exinde exiremus, fecit nos, quorumdam
					<lb/>senatorum assensu quos peccunia oblata corruperat, die noctuqne armata
					<lb/>manu cum omni diligentia custodiri. sane populo incessanter
					<lb/>et iugiter acclamante, el in senatores pro tanta impietate multa impiantiate
					<lb/>fremente, de custodia fuimus illius munitionis erepti ; sed
					<lb/>in artiori et tuiciori loco trans Tiberim nos idem senatores, recepta
					<lb/>inde peccunia, posuerunt. cumque moram ibi ferme per triduum fecissemus
					<lb/>uniuerso populo tantam perditionem atque maliciam de cetero
					<lb/>nullatenus sustinente, senatores cum nobilibus et populo uenientes,
					<lb/>nos et fralres nosiros per urbem magnifice et honorifice cum inmensis
					laudibus et preconiis, campanis eliam in transitu nostro ubique pulsantibus,
					<lb/>conduxerunt. et sic tandem a uiolentia persequentis erepti et
					<lb/>nostre redditi libertati sequenti die dominico uenerabilibus fratribus
					<lb/>nostris G[regorio] Sabinensi, Huberto Hostiensi, B[ernardo] Portuensi,
					<lb/>Waltero Albanensi, I[ohanne] Signino et B[erardo] Terracinensi
					<lb/>episcopis, cardinalibus quoque et abbatibus, prioribus, iudicibus, aduocatis,
					<lb/>scrinariis, primicerio et scola cantorum, nobilibus eliam et quadam parte
					<lb/>de populo urbis, apud Nimpham non longe ab urbe insimul congregatis,
					<lb/>munus consecrationis accepimus, et sicut in Romana ecclesia
					<lb/>consuetudinis est, ibidem pontificali regno magnifice fuimus ac sollempniter
					<lb/>coronati, ceterumpredictus Octouianus cum pro consecratione
					<lb/>immoli execratione sua, dum et in urbe esset, et poslquam latenter
					<lb/>exiuit urbem, multos episcopos conuocasset, nullum preter unum,
				<lb/>Ferentinatem uidelicet, habere potuti pro sua temeritate et uesania</q>
				<pb n="58"/>
				<lb/><q rend="italics">confirmanda. quosdam tamen episcopos imperialibus minis, quosdam
					<lb/>uiolentia laicali, quosdam nero peccuniis et blandiciis allicere uoluii,
					<lb/>sed nichil, Domino impediente, profecit. unde nec adhuc inuenire potest,
					<lb/>licet modis omnibus enitatur, qui ei manus execrationis imponat, et
					<lb/>se tante faciat presumptionis et auctorem impietatis. uerum memorati
					<lb/>I[ohannes] et G[regorius], cecitatis tenebris obuoluti, quoniam scriptum
					<lb/>est «peccator cum uenerit in profundum uiciorum contempnet », nec
					<lb/>sic a sua presumptione dampnabili resipiscunt ; sed eundem Octouianum,
					<lb/>quem sibi in statuam erexerunt, obstinata perfidia uenerantur,
					<lb/>et eum, relieta imitate ecclesie, presumunt usque adhuc tamquam
					<lb/>idolum aut simulachrum adorare. ipse autem Antichristi
					<lb/>tempora prefigurans, usque adeo erectus est supra se, ut etiam in tempio
					<lb/>Dei sederit tamquam sit Deus ostendens se, et multi abhominationem
					<lb/>desolationis stantem in loco sancto, non sine multa lacrimarum effusione,
					<lb/>corporeis occulis inspexerunt. sane nos infirmiiatem nostram et
					<lb/>uirtutum indigentiam cognoscentes, nostrum in Domino cogitatum
					<lb/>iactamus, speranies et de Christi misericordia plemus confidentes ,
					<lb/>quod ecclesiam suam sanctam, pro qua ipse idem in substantia nostre
					<lb/>mortalitatis apparuit, ut eam sibi non habentem rugam aut maculam
					<lb/>exhiberet, obtata faciet tranquillitate letari, et procellarum omnium
					<lb/>inundatione sedata nichil erit quod ei iam possit obsistere, ubi unicus
					<lb/>sponsus eius uoluerit nubilosa queque et noxia propulsare. nunc igitur,
					<lb/>quia nos de nostrorum merito qualitate diffidimus et de honestate ac
					<lb/>religione uestra plenam fiduciam obtinemus, uestris et uniuersalis ecclesie
					<lb/>precibus infirmitatem nostram petimus adiuuari, caritatem uestram
					<lb/>per apostolica scripta rogantes et commonentes attentius, ut
					<lb/>sicut uiri catholici uos pro domo Domini muros inexpugnabiles opponatis,
					<lb/>et in deuotione ac fidelitate matris uestre sacrosancte Romane
					<lb/>ecclesie immobiliter persistentes, ab eius unitate nullatenus recedatis.
					<lb/>quod si prefatus uir impietatis ad partes uestras aliqua dampnationis
					<lb/>sue scripta transmiserit, ea sicuti respuenda sunt respuatis ,
					<lb/>et tamquam nana atque sacrilega contempnere et abicere studeatis.
				<lb/>nouerit insuper discretio uestra, quod nos in die consecrationis</q>
				<pb n="59"/>
				<lb/><q rend="italics">nostre ipsi Octouiano et iam dictis fattctoribus eius terminum indulsimus
					<lb/>infra odo dies ad simitn et unitatem matris ecclesie redeundi.
					<lb/>qud si adimpìere distnlerint, ex fune tam eos quatn omnes complices
					<lb/>et coadiutores ipsorum, auctoritate beati Vetri ac nostra, non differemus
					<lb/>uinculo excommunicationis astringere, et eos a Christi corpore,
					<lb/>quod est ecclesia, sequestrare. data Terracine . vi . kalendas octobris
					<lb/>.mclviiii.</q></p>
			<p><lb/>In quadragesimo anno consulatuum unius anni fuerunt consules
				<lb/>de comuni quatuor, uidelicet Rogeronus de Ita, Lamfrancus de
				<lb/>Alberico, Enricus Guercius, Ansaldus Aurie. et de placitis octo,
				<lb/>quatuor in quatuor compagnis uersus Palazolum, W[illielmus]
				<lb/>Cauaruncus, Anselmus de Caffara, Nuuolonus et Otobonus fratres;
				<lb/>alii uero quatuor uersus Burgum placitabant, scilicet Obertus
				<lb/>cancellarius et Amicus Grillus, Obertus Recalcatus, Nicola
			<lb/>Roza.</p>
			<p><lb/>Quoniam recordari preterita, meditari presentia, preuidere
				<lb/>[futura] bonum et utile esse uidetur, ideoque preteritorum, presentium
				<lb/>et futurorum Ianuensium consulum nomina et eorum
				<lb/>facta, et que in Ianuensi ciuitate singulis annis acciderunt, Caffarus
				<lb/>cum in etate . xx . annorum erat, scribere et notificare incepit,
				<lb/>et sicuti in hoc libro scriptum est, usque in hodiernum
				<lb/>diem composuit et notauit, et deinceps in antea donec uixerit,
				<lb/>Deo concedente, illud idem se facturum promisit quapropter sicuti
				<lb/>suprascripti consules rem publicam Ianuensem in hoc anno
				<lb/>tractauerunt, in quo anno numerus octuaginta annorum etatis
				<lb/>Caffari incipitur et computatur, per presentem scripturam eius
				<pb n="60"/>
				<lb/>ueritas cognoscatur. notum ergo omnibus audientibus fiat, quod
				<lb/>predicti consules nongentarum librarum ualens pro debito aliorum
				<lb/>consulum totum soluerunt, ita tamen quod a seruitute predicti
				<lb/>debiti rem publicam liberauerunt. adhuc uero labore turrium
				<lb/>muri ciuitatis . ccc . librarum numerum compleuerunt, et castrum
				<lb/>Vultablii ab honere pignoris . c . librarum solutum de manibus
				<lb/>feneratoris extraxerunt, et in comuni guardia et in ordinatione
				<lb/>uenturorum consulum dimiserunt. insuper autem murum burgi
				<lb/>Portus Veneris riedificare fecerunt ; et legatos plures, Enricum
				<lb/>Guercium consulem ad imperatorem Constantinopolitanum, et
				<lb/>Obertum Spinulam ad Lupum regem Ispanie pro comuni utilitate
				<lb/>miserunt. preterea namque ciues, qui grauissime ad inuicem
				<lb/>inimicabantur, ita constrinxerunt quod in toto eorum consulatu
				<lb/>prelium uel impetum facere ausi non fuerunt. consules uero de
			<lb/>melioribus ciuitatis eligere fecerunt. mclx.</p>
			<p><lb/>In quadragesimo primo anno consulatuum unius anni fuerunt
				<lb/>consules de comuni quinque, uidelicet Rodoanus Guilielmi Mauroni
				<lb/>filius, Philippus de Lamberto, Marchio Ingonis filius de
				<lb/>Volta, W[illielmus] Cigala, Obertus Spinula. causarum uero
				<lb/>consules fuerunt octo, quatuor scilicet in quatuor compagnis, et alii
				<lb/>quatuor in aliis quatuor. uersus Palazolum: W[illielmus]
				<lb/>Buferius et Lambertus Philippi filius, Guiotus Zurlus, Guido
				<lb/>Laudensis. uersus autem Burgum: Amicus de Murta, Lambertus
			<lb/>Grillus, Nicola Roza, Ansaldus Golia.</p>
			<p><lb/>Cum in diuersis temporibus multa prospera et aduersa in orbe
				<pb n="61"/>
				<lb/>sepe accidant uniuerso, hoc quidem in anno multa maiora et forciora,
				<lb/>quam euenire solent, in regno euenerunt Italico, at quia
				<lb/>multum longum et grauissimum esset totum quod in regno accidit
				<lb/>narrare per singula, oportet ergo, quomodo predicti consules
				<lb/>rem publicam suo tempore tractauerunt et ciuitatem in sesta
				<lb/>tenuerunt, ut per memoriam Caffari, ceterarum rerum relieta
				<lb/>matheria, ad presens prius sine interuallo scribatur. predicti
				<lb/>namque consules in initio eorum consulatus multum de regimine
				<lb/>ciuitatis cogitando, quod melius et utilius esse uidetur, de pace
				<lb/>io scilicet et concordia ciuitatis, intus et de foris tractare et laborare
				<lb/>inceperunt. discordes enim qui in ciuitate erant, capillationes
				<lb/>et rixas solitas ne facerent uel ineiperent, consules ad presens
				<lb/>iurare fecerunt. ceteros uero qui contra preceptum eorum arma
				<lb/>leuauerunt et assaltum alicui de compagna fecerunt, turres et
				<lb/>domos eorum destruendo et peccuniam, prout sacramento tenebantur,
				<lb/>auferendo uellent aut nollent, per sacramentum quiescere
				<lb/>constrinxerunt . preterea unum de sociis, Obertum Spinulam
				<lb/>scilicet, prudentem et sapientem uirum, cum galeis quinque
				<lb/>pro guardia nauium per Corsicam et Sardineam usque Deniam
				<lb/>mandauerunt. unde Sarraceni territi et timore commoti, galeas
				<lb/>armare dimiserunt, uela et remos in custodia posuerunt. quare
				<lb/>naues Ianuensium euntes et redeuntes, iter quod inceperant tranquillo
				<lb/>cursu omnes incolumes perfecerunt. at quidem donec galee
				<lb/>Ianuensium in partibus Denie morabantur, Lupus rex Ispanie
				<lb/>de pace et concordia Ianuensium in uoluntate consulis sine ulla
				<lb/>fraude stare mandauit. consul uero postquam regis legationem
				<lb/>tante humilitatis tanteque patientie esse audiuit, accepto Consilio
				<lb/>a consulibus causarum, a Lamberto scilicet Philippi fìlio et Ansaldo
				<lb/>Golia qui secum erant, et a comitis galearum, hoc est
				<lb/>decem milia marabotinos ad presens dare et comercium totius
				<pb n="62"/>
				<lb/>regni sui Ianuensium mercatoribus dimittere, hoc modo pacem
				<lb/>sibi et suis dare promisit et mandauit. rex autem, audita legatone
				<lb/>consulis, leto animo totum quod consul mandauit procul
				<lb/>dubio se facturum promisit ; unde rex sine mora litteras suas
				<lb/>Ianuam misit, precando ut legatum ad eum mitterent, qui marabotinos
				<lb/>reciperet et securitatem pacis, uti promissum erat, faceret
				<lb/>et reciperet. consules uero, uisis litteris et auditis precibus regis,
				<lb/>Guilielmum Caxizum Ingonis de Volta filium, sapientem et inclitum
				<lb/>uirum, legatum ad regem miserunt, qui marabotinos acciperet
				<lb/>et pacis secùritatem, dimisso comercio tocius regis terre,
				<lb/>reciperet et firmaret. insuper quoque legatum alium, Otonem
				<lb/>Bonum Nuuoloni fratrem, nobilem et sapientem uirum, ad regem
				<lb/>Moadimorum mandauerunt, qui per omnes terras eorum Moadimorum
				<lb/>cum magno rionore receptus fuit, et ad regem apud
				<lb/>Morochum perrexit, et honorifice multum ab eo receptus fuit ;
				<lb/>et pacem usque ad quindecim annos cunctis Ianuensibus rex hoc
				<lb/>modo firmauit, ut per omnes terras Moadimorum et posse ipsorum
				<lb/>secure Ianuenses cum omnibus rebus suis mari et terra debeant
				<lb/>ire, et in aliqua terra ipsorum nisi de centum octo nullam
				<lb/>debeant dare condicionem, excepto Buzee ubi decimum debent,
				<lb/>quia quintum ipsius decimi debet reuerti ad comune Ianue.
				<lb/>adhuc autem legatum alium, nobilem et consularem uirum, Ansaldum
				<lb/>scilicet Spinulam, ad orientales partes, id est ciuitatem
				<lb/>sanctam Iherusalem, cum legato Romane curie, Iohanne uidelicet
				<lb/>presbitero cardinali et sanctorum Iohannis et Pauli, pro petenda iusticia
				<lb/>Ianuensium direxerunt. preterea castra, uidelicet Vultablii,
				<lb/>Flaconis, Palodii, Riuarolii et Portusueneris, que extra ciuitatem
				<lb/>de ueteri opere erant edificata tante fortitudinis tanteque pulcritudinis
				<lb/>nouum opus desuper et circa consules edificare fecerunt,
				<lb/>quod intuita transeuntium inde ceteras cordis opiniones
				<lb/>pulchritudine noui operis ab eis remoueat. unde enim non
				<pb n="63"/>
				<lb/>solum amicis copia est leticie, uerum etiam inimicis inmensam
				<lb/>formidinem fortitudo noui operis tribuit audientibus.
				<lb/>De cetero uero quomodo dominus Alexander papa a Ianuensi
				<lb/>archiepiscopo, clero et consulibus et omni populo fuit receptus,
				<lb/>scribere Caffarus obliuioni non tradidit. cognoscat ergo uniuersitas
				<lb/>populorum, quod archi episcopus una cum clero et consulibus
				<lb/>atque uniuerso populo uirorum et mulierum, seniorum,
				<lb/>iuuenum ac puerorum, magnifice et honorifice cum uniuersis laudibus
				<lb/>et preconiis, campanis etiam in ciuitate ubique pulsantibus,
				<lb/>io predictum apostolicum, Deum laudando et nomen eius exaltando,
				<lb/>suscepit, sicut in libro psalmorum legitur :<q rend="italics">iuuenes et uirgines ,
					<lb/>senes cum iunioribus laudent nomen Domini, quia exaltatum est
				<lb/>nomen eius solius. </q> uere nomen Domini in illa die exaltatum fuit,
				<lb/>quando Ianuenses uice Domini apostolicum Alexandrum receperunt ,
				<lb/>sicut ipse Dominus in euangelio dicit : <q rend="italics">qui uos recipit, me
				<lb/>recipii ; et alibi: ospes fui, et collegistis me. </q>tunc enim ipsum
				<lb/>dominum Ibesum Christum collegerunt, quando uice eius palatia
				<lb/>et hospitia honestissima atque inmensa stipendia domino apostolico
				<lb/>suisque episcopis et cardinalibus sufficienter cum amore
				<lb/>magno et tripudio impenderunt. cum uero tanti honoris et beneficii
				<lb/>ipse dominus papa memor fuisset, quomodo Ianuensis ciuitatis
				<lb/>ecclesiam exaltare posset, cum predictis consulibus tractare
				<lb/>inde incepit. sed quia pro breuitate temporis eorum consulatus
				<lb/>ipsi consules incepta compiere non potuerunt, nouis consulibus
				<lb/>peragenda dimiserunt. quod uero noui consules de hac re et de
				<pb n="64"/>
				<lb/>omni augmentatione rei publice suo tempore fecerint, Caffarus,
				<lb/>si uixerit, cum tempus fuerit. Deo concedente, scribere non tardabit
			<lb/>. mclx . primo.</p>
			<p><lb/>In quadragesimo secundo anno consulatuum unius anni fuerunt
				<lb/>consules quinque de comuni: W[illielmus] Boironus, Ingo de
				<lb/>Volta, Nebolonus, Rubaldus Besaza, Grimaldus. causarum uero
				<lb/>fuerunt . viii . quatuor in . iiii .compagnis, et alii quatuor in
				<lb/>aliis . iiii.compagnis placitabant : uersus Palazolum Boiamundus
				<lb/>de Odone, Bonusuasallus de Lamberto Medico, W[illielmus] Capdorgius,
				<lb/>W[illielmus] Cauarruncus; uersus Burgum Ido Pizo ,
				<lb/>W[illelmus] Dauria, Obertus Recalcatus, Gontardus Rufus.
				<lb/>Quoniam ea, que a tempore captionis Cesarie usque nunc cis
				<lb/>mare et citra per Ianuenses et plures alios gesta sunt, in unoquoque
				<lb/>anno Caffarus scribendo notificauit, ideo competens est ut
				<lb/>ea que in hoc anno a domino Frederico Romanorum imperatore et
				<lb/>semper ac uere augusto per Liguriam et in ciuitate Ianuensi et
				<lb/>extra per Ianuenses patrata sunt, idem Caffarus scribere non dimittat.
				<lb/>omnibus quoque presentibus et futuris notum fiat, quod
				<lb/>dominus F[redericus] Romanorum imperator et semper augustus,
				<lb/>pre cunctis Cesaribus intendens ad redintegrationem imperii, sub
				<lb/>iugo triumphationis sue uniuersorum colla subiciens, preesse meruit
				<lb/>singulis et dominatili cunctorum. ipse enim per tres annos
				<lb/>obsidendo Mediolanenses fame et bello ita constrinxerat, quod se
				<lb/>amplius retinere non poterant. hoc anno in calendis marcii ad
				<lb/>pedes domini imperatoris inermes uenerunt, et personas et ciuitatem
				<lb/>et mobile et immobile quod habebant, sine ullo tenore,
				<pb n="65"/>
				<lb/>in potestate imperatoris posuerunt. flexis tamen gcnibus et multis
				<lb/>lacrimis, necis indulgentiam petere non cessabant. imperator
				<lb/>uero, a domina Beatrice imperatrice augusta et principibus curie
				<lb/>sue accepto Consilio, uitam et mobile quod habebant concedendo ,
				<lb/>capitalem sententiam, quam iure meruerant, pietate comotus, eis
				<lb/>pepercit, ac deinde ciuitatem omnino
				<lb/>destruere fecit, et extra ciuitatem longe per
				<lb/>miliaria duo, in quatuor burgis eis stare precepit;
				<lb/>ita tamen ut unusquisque de burgis
				<lb/>per duorum miliariorum spatium ab aliis
				<lb/>disiunctis edificaretur. sicque factum est. unde omnes ciuitates
				<lb/>et loci Lombardie et maritimarum partium usque Romam,
				<lb/>nimio timore commoti, in omnibus imperatori obedientes
				<lb/>fuerunt. ueruntamen Ianuenses ad curiam uocati uenire, de
				<lb/>consulibus et melioribus ciuitatis W[illielmum] Buironum et
				<lb/>Grimaldum consules, W[illelmum] Ventimi, Marchionem de
				<lb/>Volta, Enricum Aurie, Ogerium Guidonis, Obertum Spinulam,
				<lb/>Philippum de Iusta, Bonumuassallum Bulfericum, Papiam,
				<lb/>ubi tunc imperator curtem tenebat, sine mora miserunt, qui honorifice
				<lb/>recepti fuerunt. ilico uero prineipes curie legatis Ianuensium,
				<lb/>ut fidelitatem et quicquid alie ciuitates et loci fecerant et faciebant,
				<lb/>ex parte imperatoris ad presens facere suadebant. legati
				<lb/>autem in omnibus preceptis imperatoris obedire semper paratos
				<lb/>fuisse uel esse sine fraude dixerunt. at tamen sicuti Ianuenses
				<lb/>ultra ciuitates alias et locos Italie magis preualent seruire imperio,
				<lb/>ita seruicii talionem ultra ceteros habere imperialem excellentiam
				<lb/>humiliter implorabant. postquam uero responsionem legatorum
				<lb/>imperator audiuit, multum sibi placuit, et sue bone
				<lb/>uoluntatis et gratie litteras, quas consulibus et cuncto Ianuensi
				<pb n="66"/>
				<lb/>populo defferrent, eis dari precepit. per quas scilicet litteras uel
				<lb/>legatos mandauit, ut uisis litteris infra octo dies de consulibus
				<lb/>et melioribus ciuitatis sex uel octo sine dilatione ad eum uenirent,
				<lb/>curri quibus de seruitio imperii et retributione seruitii
				<lb/>competenter tractaret. proinde duos de consulibus, Ingonem uidelicet
				<lb/>de Volta et Nubolonem consules, et quinque de melioribus
				<lb/>ciuitatis, Lamfrancum Piper scilicet, Bertramum de Marino,
				<lb/>Idonem Gontardum, Bonumuassallum Bulfericum, Rogeron Ite,
				<lb/>atque Iohannem scribam comunis fidelem et magne legalitatis
				<lb/>uirum, cuius fidei singulis annis totius rei publice scriptura
				<lb/>comittitur, reliqui consules cum comuni Consilio ciuitatis predictos
				<lb/>legatos ad imperatorem miserunt. qui omnes ad curiam uenientes,
				<lb/>honorifice recepti fuerunt, ibique domino Rainaldo sancte
				<lb/>Coloniensis ecclesie electo et regni Italici archicancellario et imperatorie
				<lb/>maiestatis reuerendo legato, cuius enim sensus et fama
				<lb/>Ciceronis per singula secuntur uestigia, cum aliis principibus
				<lb/>curie per plures dies multa tractando, ad presens fidelitatem imperatori
				<lb/>iurauerunt, et determinatum seruicium, sicut in priuilegiis
				<lb/>scriptum habetur, facere promiserunt. quapropter imperator
				<lb/>lanuensibus cuncta regalia ciuitatis et possessiones quas tenebant,
				<lb/>et multa alia concedendo, per priuilegium aureo sigillo signatum
			<lb/>in perpetuum confirmauit.</p>
			<p><lb/>De imperatore uero interea conticentes, quomodo dominus Alexander
				<lb/>papa tempore istorum consulum Ianuensem ecclesiam sublimauit,
				<lb/>CafFarus scribendo notificet. nouerit ergo presens generatio
				<lb/>et futura, quod predictus dominus Alexander papa uenerabilis
				<lb/>Ianuensem ecclesiam, sicut scriptum est in priuilegio ab eo eidem
				<lb/>ecclesie concesso, multifarie multisque modis studuit sublimare.
				<pb n="67"/>
				<lb/>Preterea quomodo Ianuenses infra ciuitatem et extra in hoc
				<lb/>anno se habuerunt, Caffarus scribere non dimittat. notum ergo
				<lb/>omnibus audientibus fiat, quod Ianuenses, tempore istorum consulum,
				<lb/>Pisanos multos et peccuniam inmensam in partibus illorum
				<lb/>cum galeis ceperunt, et partem eorum de melioribus interfecerunt,
				<lb/>et partem cum peccunia Ianuam in captionem duxerunt.
				<lb/>quorum uero culpa et qua ratione hoc fecissent, necesse
				<lb/>est ut per narrationem Cartari ueritas cognoscatur. uerum
				<lb/>namque est, quod Ianuenses et Pisani quondam pacem firmauerunt
				<lb/>et personas et peccuniam samare et de iusticiis eorum pars
				<lb/>parti auxilium dare ubique sacramento tenebantur, preter in Sardinea
				<lb/>quam Ianuenses de sacramento extraxerunt, ita quidem ut
				<lb/>in quocumque tempore ipsi Ianuenses pro Sardinia guerram uellent
				<lb/>facere Pisanis, soluti essent a uinculo sacramenti. quod ideo
				<lb/>fecerunt, quia Pisani eam comunem cum Ianuensibus habere noluerunt,
				<lb/>et hoc modo per longum tempus usque nunc pacem ad
				<lb/>inuicem tenuerunt ; preter quod Pisani, quando in extraneis regionibus
				<lb/>in simul cum Ianuensibus erant, cauillationem uerborum,
				<lb/>sicuti mos illorum est facere non cessabant. unde diabolus, humani
				<lb/>generis inimicus, inter Ianuenses et Pisanos, sicut presens
				<lb/>scriptum subsequenter narrabit, his temporibus fomitem seminauit
				<lb/>discordie. huius namque discordie initium
				<lb/>Pisanorum fuit. tempore enim isto Pisani numero
				<lb/>. m . qui in Constantinopolitana ciuitate erant,
				<lb/>supra paucos Ianuenses fere . ccc . negotiatores qui
				<lb/>illic erant, pacis federe dirupto, causa depredandi
				<lb/>eos et occidendi armata manu uenerunt. Ianuenses uero, postquam
				<lb/>a Pisanis iniuste se impetitos esse uiderunt, ad deffensionem personarum
				<lb/>et rerum suarum ilico armati surrexerunt, et tota die
				<lb/>contra Pisanos uiriliter belluina tenuerunt. sero autem ueniente,
				<pb n="68"/>
				<lb/>uidentes se Ianuenses superare non posse, dixerunt :<q rend="italics"> dimittamus
					<lb/>quod facimus, et deinceps sub nera fide ex utraque parte nullo modo hoc
				<lb/>facere permittamus </q>. et hoc facto utreque partes bellare dimiserunt.
				<lb/>at tamen summo mane Pisani, collecta maxima multitudine uirorum
				<lb/>Veneticorum, Grecorum et aliorum iniquorum Constantinopoli
				<lb/>comorantium, armata manu, causa depredandi, ad fundicum
				<lb/>Ianuensium uenerunt. Ianuenses uero tante multitudini arbitrantes
				<lb/>se non posse resistere, hospicia et peccuniam dimiserunt, et cum
				<lb/>solis personis recesserunt. Pisani autem inuadentes eorum rundicum,
				<lb/>peccuniam quam ibi inuenerunt, ualentem scilicet . xxx.
				<lb/>milia perperorum, ceperunt, et iuuenem quendam de nobilioribus
				<lb/>Ianuensium, uidelicet Otonis Rufi filium, uiuum ceperunt et interfecerunt.
				<lb/>quapropter predicti Ianuenses depredati Ianuam festinanter
				<lb/>perrexerunt, et ceteris qui in ciuitate erant omnia que
				<lb/>sibi euenerant per ordinem narrauerunt. unde tante iniurie tanteque
				<lb/>intolerabilis superbie uicinis et consanguineis eorum illate
				<lb/>nimio dolore comoda, galeas continuo armare, et sursum cum
				<lb/>armis et cibo et remis, sicut sicientes ad aquam, unanimiter
				<lb/>ascendere ceperunt. et ita in uno die, sine iussione consulum . xii.
				<lb/>galeas armauerunt. consules uero, ne galee a
				<lb/>ciuitate recederent donec litteras diffidentie Pisas
				<lb/>mitterent preceperunt, et sine mora currerium
				<lb/>quendam cum litteris Pisanos diffidendo Pisas
				<lb/>miserunt. quarum litterarum hic tenorem
			<lb/>describimus.</p>
			<p><lb/><q rend="italics">Pisanorum consulibus et eorum populo Ianuensium consules, impulsi
					<lb/>diu et circumquaque agitati a uobis per uniuersa latera mundi,
					<lb/>nec inuenientes alicubi requiem ubi habeatis uigorem, postquam ignominiose
					<lb/>iniurie, intolerabilia dampna, crudelissime cedes et nefarie obtruncationes
					<lb/>non quorumlibet sed nostrorum nobilium, et ex his uocifere
					<lb/>improperationes quibus nos incessanter impetitis sicnt perfidos inimicos,
				<lb/>sufficere uobis non possunt, expulsionem Sardinie, quam de manibus </q>
				<pb n="69"/>
				<lb/><q rend="italics">Sarracenorum nostra ciuiias liberami, et criptarum nostrarum
					<lb/>inuasionem, quas stimma uiolentia detinetis, ultra non ferimus. condicionem
					<lb/>itaque mite pacis absoìuimus, qui ruptì federis uinculo
				<lb/>non tenemur. difjidentiam itaque non inmerito uobis indicimus </q>.
				<lb/>Latore autem reuertente et nullius utilitatis et concordie
				<lb/>responsionem reportante, consules itaque predictarum galearum
				<lb/>hominibus, ut ad tantam nequiciam et superbiam uindicandam
				<lb/>uelociter properent, preceperunt. cui precepto homines ipsarum
				<lb/>galearum obedientes, ad Pisanorum nequiciam et contumatiam
				<lb/>feriendam alacri animo perrexerunt. quarum galearum duodecima
				<lb/>ad Portum Pisanum iuerunt, et Pisane urbis uiris ac mulieribus
				<lb/>intuentibus turrem de Portu destruxerunt, et plurimas naues cum
				<lb/>hominibus et peccunia magna ceperunt, et homines quidem ac
				<lb/>peccuniam Ianuam miserunt, sed naues combustas dimiserunt. ac
				<lb/>deinde ipse galee ad Portumuenerem redierunt, ibique pro gardia
				<lb/>steterunt, ut si forte Pisanorum galee de Arno exirent, sequerentur
				<lb/>eas cum aliis que de lanua uenirent. alie uero quatuor
				<lb/>que per Corsicam et Sardineam Pisanos querendo iuerunt, et
				<lb/>multas Pisanorum naues et sagitteas et galeam unam que ueniebat
				<lb/>de Sardinea pro legatione et pro gardia nauium suarum, et consulem
				<lb/>unum, Bonacursum nomine, in galea magnam peccuniam
				<lb/>secum defferentem ceperunt. de hominibus autem earumdem
				<lb/>nauium et galee Oto Rufus, pro ultione interempti filii sui, ipse
				<lb/>et sodales eius plures de melioribus interfecerunt, et multos alios
				<lb/>cum predicto consule totaque peccunia Ianuam in captione
				<lb/>portauerunt. Pisani uero cum.huius rei ueritatem cognouerunt,
				<lb/>mortuos suos plorando et de peccunia amissa dolendo, pro deffensione
				<lb/>nauium suarum, que de forìs ueniebant, galeas et sagitteas
				<lb/>armare ceperunt. interim autem accidit, ut cancellarius
				<lb/>imperatoris Pisas ueniret; ad cuius nimirum pedes statim Pisani uenerunt,
				<lb/>precando multum ut consulem et alios captos a Ianuensibus
				<lb/>peteret et de captione extraheret. archicancellarius uero, pietate
				<pb n="70"/>
				<lb/>comotus, capellanum suum dominum Sicardum, uirum quidem
				<lb/>omni uirtuositate preclarum, Ianuam misit rogando Ianuenses ut
				<lb/>pro amore Dei et suo Pisanos captos sibi donarent. et precepit ut
				<lb/>deinceps ab offensione Pisanorum cessarent, donec offensione
				<lb/>preterita utrarumque parcium facta preceptum imperatoris audirent.
				<lb/>Ianuenses autem, audita prece et precepto archicancellarii,
				<lb/>totum quod pecierat et preceperat procul dubio impleuere. galeas
				<lb/>namque et sagitteas quas pro offensione Pisanorum armauerant,
				<lb/>armare dimiserunt, et consulem ceterosque captos Pisanos capellano
				<lb/>dederunt, precando multum ut preceptum quod eis de offensione
				<lb/>Pisanorum fecerat, illud idem Pisanis facere non dimitteret.
				<lb/>at postquam archicancellarius Ianuenses sibi obedientes in tantum
				<lb/>fore cognouit, amorem suum et beneficium eis inde, multum
				<lb/>promisit; et preceptum quod eisdem de offensione Pisanorum
				<lb/>fecerat, illud idem ad presens Pisanis precipere non
				<lb/>dimisit. qua propter Pisani de liberacione suorum letando, archicancellarii
				<lb/>preceptum fideliter obseruare promiserunt. at tamen
				<lb/>ipsi, paulo post, triginta et sex inter galeas et sagitteas fraudulenter,
				<lb/>quasi pro guardia suarum nauium, uersus Sardineam miserunt,
				<lb/>duasque naues Ianuensium secure redeuntes apud Planusam
				<lb/>ceperunt. quo audito . xii . galee, que in Portuueneri erant, sine
				<lb/>mora Pisanorum galeis obuiam iuerunt, et eas redeuntes inuenerunt,
				<lb/>et tota die iuxta eas tam prope contra eas sepe tendendo
				<lb/>et recedendo steterunt, quod multos Pisanos sagittando uulnerauerunt,
				<lb/>per multas uices eos prouocando, ut . xii. per . xii. ab aliis
				<lb/>separate ad bellum uenirent. quod Pisani trepidantes facere noluerunt.
				<lb/>omnes autem . xxxvi . galee Pisanorum contra Ianuenses
				<lb/>simul concurrentes, ut eas caperent festinabant. Ianuenses uero
				<lb/>ueloces uti falcones terga uoluentes, ab eis sepe uelociter recedebant
				<lb/>atque ueloci cursu multis uicibus cum uexillis armata
				<pb n="71"/>
				<lb/>deludendo, sero ueniente illos dimiserunt. et per Planosam quam
				<lb/>destruxerunt, et per Corsicam et Sardineam uenientes, multas
				<lb/>naues Pisanorum et galiotas cum peccunia magna et hominibus
				<lb/>multis ceperunt; et per Portum Pisanum redeuntes et ad Portum
				<lb/>Venerem incolumes redierunt; statimque consulibus Ianuensium
				<lb/>que euenerant mandauerunt. consules autem, tanta Pisanorum
				<lb/>proditione commoti, galeas et sagitteas et naues multas armare
				<lb/>ceperunt; et contione facta, cuncto populo Ianuensium sub debito
				<lb/>sacramenti laudauerunt, ut cibum et arma et omnia que ad bellum
				<lb/>sunt necessaria cito habere festinarent, et ut ad Portum
				<lb/>Pisanum cum magno storo maris, ut tante proditionis Pisanorum
				<lb/>uindictam caperent, ire preceperunt. unde omnes qui in contione
				<lb/>erant, alacri animo una uoce dixerunt : <q rend="italics">fiat, fiat, </q>interim
				<lb/>uero, cum iam omnia parata essent, archicancellarius imperatoris
				<lb/>Ianuam uenit, et de hoc quod euenerat multum se mestum ostendit.
				<lb/>at tamen ipse omnia que cepta erant remanere precepit, donec que
				<lb/>facta fuerant imperatori notificarentur ; et ut octo de Ianuensibus
				<lb/>et octo de Pisanis ad imperatorem apud Taurinum irent precepit,
				<lb/>ut preceptum imperatoris audirent et obseruarent. Ianuenses
				<lb/>uero ad presens curiam perrexerunt, scilicet Grimaldus consul,
				<lb/>Capud orgogii, Lanfrancus Piper, Corsus, Obertus cancellarius,
				<lb/>Symon Aurie, Baldizonus Usus maris, Bigotus, Guido Laudensis et
				<lb/>Oto Mediolanensis. Pisanorum autem Enricus consul, Petrus
				<lb/>consul, Marzocus, Gerardus Gausfredi, Rainerius Gaitanus
				<lb/>isti omnes iuerunt ad eum, ad curiam quam in Taurinensi
				<lb/>ciuitate constituerat celebrare Ianuenses consulti et preparati
				<lb/>respondere Pisanis, qui secundum garrulitatem suam super Ianuensibus
				<pb n="72"/>
				<lb/>conquesturi erant, fuerunt ad curiam quattuor aut
				<lb/>quinque diebus antequam Pisani accessissent ad eam, conquisiueruntque
				<lb/>intereain tantum uniuersorum principum gradami, ut postmodo
				<lb/>uenientes Pisani contra eos non sunt ausi quicquam
				<lb/>mutire. immo etiam quod die celebri, qua dominus imperator
				<lb/>cum Beatrice augusta imperatrice uoluit coronari, et uere
				<lb/>Beatrix, quia sua benignitate imperium totum facit beatum, dum
				<lb/>ad basilicam sicut et Ianuenses ipsi Pisani conuenissent, impulsi
				<lb/>sunt ipsi Pisani et eiecti ignominiose de choro ecclesie, Ianuensibus
				<lb/>in sublimi constitutis, ut per totam ecclesiam et circa
				<lb/>imperatorem et imperatricem eis esset liber aspectus. acciderat
				<lb/>autem antea ut Raimundus Benengarius Barchinonensis comes,
				<lb/>qui ad curiam accedebat obierit aput burgum sancti Dalmacii
				<lb/>die octaua augusti quo cum imperator decurreret, Grimaldum
				<lb/>consulem et Symonem Auriae et Caputorgogii secum conduxit.
				<lb/>unde cum esset reuersus imperator, omnibus suprascriptis
				<lb/>Ianuensibus et Pisanis precepit, ut nullo modo proclamationes
				<lb/>facerent usque ad redditum suum, quia Teotonicas
				<lb/>partes ire paratus erat, et pro festinatione itineris ad diffiniendas
				<lb/>querimonias morari non poterat . ideoque predictos Ianuenses et
				<lb/>Pisanos treguam firmam usque ad aduentum suum iurare fecit ; et
				<lb/>in eodem sacramento ponere fecit, ut prefatum sacramentum
				<lb/>tregue infra tres dies postquam Ianuam et Pisas uenissent, sine
				<lb/>fraude iurare fecissent . cc . Ianuensibus et . cc . Pisanis. et ita,
			<lb/>postquam uenerunt, omnia completa fuerunt.</p>
			<p><lb/>Ista namque et alia multa Ianuenses in hoc anno extra ciuitatem
				<lb/>et infra pro honore patrie, more solito Romanorum, sapienter
				<lb/>et uiriliter, prout decuit, peregerunt in ciuitate enim predicti
				<pb n="73"/>
				<lb/>consules ciues ita concordes stare fecerunt, quod de mortali
				<lb/>guerra quae erat inter Picamilios et Oberti quondam Ususmaris
				<lb/>filios, ad firmam pacem et concordiam sub sacramento pacifice
				<lb/>quiescere fecerunt. insuper uero pro utilitate rei publice multas
				<lb/>mansiones, que in ripa maris (a fossato Buccebouis usque ad
				<lb/>tossatum aecclesie sancti Sepulchri, emerunt et destruxerunt, et
				<lb/>super eam terram pro commodo nauium scari os ordinare et
				<lb/>statuere fecerunt, et desuper directam et nouam uiam et pontem
				<lb/>super fossatum sancti Sepulchri fecerunt . et in fine eorum
				<lb/>io consulatus . vi . consules de communi et . iiii . de placitis eligere
				<lb/>fecerunt. quibus peccuniam rei publice quam habuerant,
				<lb/>sicuti recolligerant et dispendiderant, in scripto per ordinem
			<lb/>dimiserunt. mclxii.</p>
			<p><lb/>In quadragesimo tercio anno consulatuum unius anni fuerunt
				<lb/>consules .vi . Rogeronas Ite, W[illielmus] Caxicius, W[llielmus]
				<lb/>Ventus, Amicus Grillus, Obertus Spinola, Lanfrancus Piper. de
				<lb/>placitis uero quattuor, scilicet Corsus Serre Otobonus frater
				<lb/>Nuuolonis, Obertus cancellarius, Ugo de Baldizone, qui placitabant
			<lb/>omnes homines tocius ciuitatis.</p>
			<p><lb/>Omnes homines qui communium rerum ciuitatum atque locorum
				<lb/>potestatem et dominium habent, et de dubiis rebus eorum consultant,
				<lb/>ab odio et amore uacuos esse decet, quia sicuti quidam
				<lb/>sapiens dixit :<q rend="italics"> ubi intenderis, ingenium ualei ; si libido possidet ea
				<lb/>dominatur et animus nichil ualet </q>. ideoque consules ciuitatum et
				<lb/>locorum a predictis duobus, scilicet ab odio et amore, remotos
				<lb/>esse oportet, ne cupido odii et amoris illos faciat claudicare a
				<lb/>semita ueritatis amoris odio et amore, at semper eos iuste doceat
				<pb n="74"/>
				<lb/>iudicare. linde in ueritate dici potest, quod fama Ianuensium
				<lb/>consulum in augmentatione rei publice ciuitatis lanue et in sententiis
				<lb/>dandis sine uenali auditu, cunctis suis uicinis ciuitatum et
				<lb/>locorum usque modo eminet uniuersis. quapropter quomodo predicti
				<lb/>consules communium et causarum rem publicam Ianuensem
				<lb/>et placitare tractauere in hoc anno, necesse est ut Caffarus solito
				<lb/>more notificare non pigritetur. omnibus igitur pateat audientibus,
				<lb/>quod prenominati consules rem publicam Ianuensem augmentando,
				<lb/>et furium et latronum atque omnium culparum uindictas faciendo,
				<lb/>et rixas et decauillationes in ciuitate et extra per totum
				<lb/>districtum eorum precipiendo ne fierent, ita quidem ciuitatis regimen
				<lb/>cum pace et concordia ciuium usque in finem eorum consulatus honeste
				<lb/>et firmiter tenuerunt. fures enim et latrones, qui condam
				<lb/>per plures annos in ciuitate latuerant et inmensam peccuniam de
				<lb/>uoltis diuitum furtiua manu sepe et sepe extraxerant, illos namque,
				<lb/>postquam inuenerunt, uti parricidas pedibus et manibus ligauerunt
				<lb/>atque super eorum colla pondere petrarum imposito in mare demergere
				<lb/>moriendo fecerunt. quapropter fures et latrones et rixarum
				<lb/>atque cauillationum inceptores delictum solitum, formidine
				<lb/>predicte pene, per totum istum eonsulatum facere dimiserunt. Preterea
				<lb/>in fine eorum consulatus introitum et exitum rei publice
				<lb/>totum, quomodo et unde receperant, sicuti et ubi distribuerant, in
				<lb/>contione facta palami coram omnibus per ordinem in scriptis
				<lb/>aperte et lucide ostenderunt. cuius enim peccunie de predicto
				<lb/>introitu et exitu librarum miliaria. vi . et centenaria . viii. et
				<lb/>dimidium iuerunt, sicuti superius determinatum et scriptum est
				<lb/>atque in communi registro scriptum, electis consulibus in custodia
				<lb/>posuerunt. quid autem de causarum consulibus dicerem, qui per
				<lb/>totum superius tempus equitati et iustitie laudabiliter nimis
			<lb/>inseruierunt ?</p>
			<p><lb/>De cetero enim, cum Syrus bone memorie et laudabilis uite
				<lb/>Ianuensis archiepiscopus prior, ultima die septembris debitum
				<pb n="75"/>
				<lb/>nature soluisset, de terris ad celum, de imis uocante Domino ad
				<lb/>celestia gaudia perrexit, ibique predecessoris sui alterius Syri
				<lb/>Ianuensis sanctissimi episcopi atque aliorum multorum sanctorum
				<lb/>contuberniis feliciter sociari meruit. eadem uero die, statini post
				<lb/>humationem ipsius, conuenerunt clerici et religiosi uiri, consules
				<lb/>quoque et pars magna senatus, et de eligendo pontifice tractatum
				<lb/>habentes in unum spiritumfl conuenerunt. comissa est itaque, assensu
				<lb/>omnium, ipsa electio abbatibus sancti Benigni, sancti Syri,
				<lb/>sancti Stephani, prepositis sancte Marie de Vineis, sancti Donati,
				<lb/>presbiteris Iohanni de sancto Damiano, Vassallo sancte Marie
				<lb/>de Castro, Oberto de sancto Ambrosio, canonicis quoque
				<lb/>presbitero Ribaldo, magistro Anselmo et Dodoni subdiacono,
				<lb/>qui omnes de electione ipsa in hunc modum iurauerunt: <q rend="italics">sancti
					<lb/>Spiritus adsit nobis gratia. ego cum sociis michi ad hoc assignatis
					<lb/>absque omni fraude et dolo nichilum obstante, nel persuadente amore
					<lb/>nel odio, timore aut seruicio ullo, eligam in archiepiscopum civitatis
					<lb/>huius illam personam, quam moribus et scientia ad hoc
					<lb/>conuenientiorem et honestiorem et utiliorem cognoscam,
					<lb/>nel sine fraude credam, ita tamen quod nostre
				<lb/>huinsmodi electioni publice annuerit. </q> quo iuramento
				<lb/>prestito, conuenerunt iusta altare beati
				<lb/>Laurentii nominati electores et prius in canonicos
				<lb/>inspicientes eiusdem aecclesiae, elegerunt
				<lb/>in archiepiscopum dominum Ugonem, qui tunc
				<lb/>archidiaconus erat. qui eadem die a clero et populo
				<lb/>in sede pontificali est feliciter contitutus
			<lb/>millesimo. C. xliii.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
