<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola ad sanctam Agnetem de Praga [IV]</title>
				<author>Clara Assisiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Menestò</name>
                                        <name>S. Brufani et alii</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="602" unit="words">Parole: 602</measure>
				<measure quantity="3672" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 3672</measure>
				<measure quantity="4192" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 4192</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2005-04-07">07/04/2005</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Caratteri (con spazi): 4.590</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Fontes Franciscani</title>
						<editor>E. Menestò</editor>
						<editor>S. Brufani et alii</editor>
						<imprint>
							<publisher>Edizioni Porziuncola</publisher>
							<pubPlace>Assisi</pubPlace>
							<date>1995</date>
							<biblScope unit="page">2281-2284</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, lettere Clarae Assisiensis Agneti Pragensi</item><item resp="#JC">-nelle lettere 286-288 ci sono alcuni brani, preghiere, che sembrano versi (le righe sono corte, ogni tanto c'è la rima), ma non sono sicuro (sembrano non avere una struttura metrica, il confine fra loro e il resto del testo non è sempre chiaro). Ciò nonostante, li ho marcati come versi</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="2281"/>
			<head type="salutatio"><lb/>Animae suae dimidiae et praecordialis amoris armariae singularis,
				<lb/>illustri reginae, Agni Regis aeterni sponsae, dominae Agneti,
				<lb/>matri suae carissimae ac filiae inter omnes alias speciali, Clara indigna
				<lb/>Christi famula et ancilla inutilis ancillarum eius commorantium
				<lb/>in monasterio Sancti Damiani de Assisio, salutem et cum reliquis
				<lb/>sanctissimis virginibus ante thronum Dei et Agni <hi rend="italic">novum cantare canticum</hi>
                            <lb/>et <hi rend="italic">quocumque ierit Agnum sequi</hi>.</head>
                            <p><lb/>O <hi rend="italic">mater</hi> et filia, <hi rend="italic">sponsa</hi> Regis omnium saeculorum, et si tibi
				<lb/>non scripsi frequenter, prout anima tua et mea pariter desiderat et
				<lb/>peroptat aliquatenus, non mireris, nec credas ullatenus incendium
				<lb/>caritatis erga te minus ardere suaviter in visceribus matris tuae.
			<lb/>Hoc est: impediverunt defectus nuntiorum et viarum pericula manifesta.</p>
			<p><lb/>Nunc vero, scribens caritati tuae, congaudeo et exsulto
				<lb/>tibi in <hi rend="italic">gaudio spiritus</hi>, sponsa Christi, quia velut altera virgo
				<lb/>sanctissima, sancta Agnes, <hi rend="italic">Agno immaculato, qui tollit peccata
				<lb/>mundi</hi>, es mirifice desponsata, sumptis omnibus vanitatibus huius
			<lb/>mundi.</p>
			<pb n="2282"/>
			<lg>
				<l>Felix certe,</l>
				<l>cui hoc sacro datur potiri convivio,</l>
				<l>ut ei adhaereatur totis cordis praecordiis,</l>
				<l>cuius pulchritudinem</l>
				<l n="5">omnia beata caelorum agmina</l>
				<l>incessabiliter admirantur,</l>
				<l>cuius affectus afficit,</l>
				<l>cuius contemplatio reficit,</l>
				<l>cuius implet benignitas,</l>
				<l n="10">cuius replet suavitas,</l>
				<l>cuius memoria lucescit suaviter,</l>
				<l>cuius odore mortui reviviscent,</l>
				<l>cuiusque visio gloriosa beatificabit</l>
				<l>omnes cives supernae Ierusalem:</l>
				<l n="15">quae <hi rend="italic">cum sit splendor</hi> aeternae <hi rend="italic">gloriae,</hi></l>
				<l>candor lucis aeternae</l>
				<l><hi rend="italic">et speculum sine macula</hi>,</l>
			</lg>
			<p><lb/>hoc speculum cotidie intuere, o regina, sponsa Iesu Christi, et in
				<lb/>eo faciem tuam iugiter speculare, ut sic totam interius et exterius
				<lb/>te adornes amictam <hi rend="italic">circumdatamque varietatibus</hi>, omnium virtutum
				<lb/>floribus et vestimentis pariter adornata, sicut decet, filia et
				<lb/>sponsa carissima summi Regis. In hoc autem speculo refulget beata
				<lb/>paupertas, sancta humilitas et ineffabilis caritas, sicut per totum
			<lb/>speculum poteris cum Dei gratia contemplari.</p>
			<p><lb/>Attende, inquam, principium huius speculi paupertatem positi
				<lb/>siquidem <hi rend="italic">in praesaepio</hi> et <hi rend="italic">in panniculis involuti</hi>. O miranda
				<pb n="2283"/>
				<lb/>humilitas, o stupenda paupertas! Rex angelorum, <hi rend="italic">Dominus caeli
				<lb/>et terrae</hi> in praesaepio reclinatur. In medio autem speculi considera
				<lb/>humilitatem, saltem beatam paupertatem, labores innumeros ac
				<lb/>poenalitates quas sustinuit pro redemptione humani generis. In fine
				<lb/>vero eiusdem speculi contemplare ineffabilem caritatem, qua pati
				<lb/>voluit in crucis stipite et in eodem mori omni mortis genere turpiori.
				<lb/>Unde ipsum speculum, in ligno crucis positum, hic consideranda
				<lb/>transeuntes monebat dicens: <hi rend="italic">O vos omnes qui transitis per
				<lb/>viam, attendite et videte si est dolor sicut dolor meus</hi>, respondeamus,
				<lb/>inquit, ei clamanti et eiulanti una voce, uno spiritu: <hi rend="italic">Memoria
				<lb/>memor ero et tabescet in me anima mea</hi>. Hinc igitur caritatis ardore
			<lb/>accendaris iugiter fortius, o regina caelestis Regis!</p>
			<p><lb/>Contemplans insuper indicibiles eius delicias, divitias et honores
				<lb/>perpetuos et suspirando prae nimio cordis desiderio et amore
			<lb/>proclames:
                                <lg>
                                        <l><hi rend="italic">Trahe me post te,</hi></l>
                                        <l><hi rend="italic">curremus in odorem unguentorum tuorum</hi>,</l>
                                        <l>sponse caelestis!</l>
                                        <l>Curram, nec deficiam,</l>
                                        <l n="5">donec <hi rend="italic">introducas me in cellam vinariam</hi>,</l>
                                        <l>donec <hi rend="italic">laeva</hi> tua sit <hi rend="italic">sub capite meo</hi></l>
                                        <l><hi rend="italic">et dextera</hi> feliciter <hi rend="italic">amplexabitur me</hi>,</l>
                                        <l><hi rend="italic">osculeris me</hi> felicissimo tui <hi rend="italic">oris osculo</hi> .</l>
                            </lg>
                        </p>
			<p><lb/>In hac contemplatione posita, habeas memoriam pauperculae
				<lb/>matris tuae, sciens quod ego tuam felicem memoriam <hi rend="italic">descripsi</hi> inseparabiliter
				<lb/><hi rend="italic">in tabulis cordis mei</hi>, habens te prae omnibus cariorem.
				<lb/>Quid plura? Sileat in dilectione tua lingua carnis; hoc inquit,
				<lb/>et loquatur lingua spiritus. O filia benedicta, quoniam dilectionem,
				<pb n="2284"/>
				<lb/>quam ad te habeo, nullatenus posset exprimere plenius lingua carnis,
				<lb/>hoc inquit quae semiplene scripsi. Oro benigne ac devote suscipias
				<lb/>attendens in eis saltem affectum maternum, quo circa te ac
				<lb/>filias tuas caritatis ardore afficior omni die, quibus me ac filias meas
				<lb/>in Christo plurimum recommenda. Ipsae vero filiae meae, sed
				<lb/>praecipue virgo prudentissima Agnes, soror nostra, se tibi et filiabus
			<lb/>tuis, quantum possunt, in Domino recommendant.</p>
			<p><lb/>Vale, carissima filia, cum filiabus tuis usque ad thronum <hi rend="italic">gloriae
				<lb/>magni Dei</hi> et optate <hi rend="italic">pro nobis</hi>.
				<lb/>Latores praesentium carissimos nostros fratrem Amatum, <hi rend="italic">dilectum
				<lb/>Deo et hominibus</hi>, et fratrem Bonaguram caritati tuae,
			<lb/>quantum possum, praesentibus recommendo. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
