<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ordinamenta magistrorum et statuta eorum</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Fabbrini</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="525" unit="words">Parole: 525</measure>
				<measure quantity="3150" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 3150</measure>
				<measure quantity="3634" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 3634</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-06-06">06/06/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Diritto</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 548&#13;
Caratteri: 3162&#13;
Note: Edizione recente del testo conservato nel Ms.
					     Arezzo, Archivio Capitolare 620, f. 27. Nel contributo dell’editore sono indacate le precedenti edizioni; si
					     offre una traduzione e un commento. &#13;
Il segno / indica la fine del rigo nel manoscritto.
					     Nell’allegato gli a capo sono riprodotti come nell’edizione originale, mentre nel database il segno /
					     che tagliava a metà una parola è stato spostato alla fine della parola stessa. Questo avviene in quattro
					     casi: par. 2 (magistris); par. 5 (rectoris); par. 8 (legittime); Confirmatio (magistro). &#13;
Il segno ()
				     indica integrazione, il segno &lt;&gt;congettura.&#13;
E.B.&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>F. Fabbrini</editor>
						<title>Statuti dell’Università medievale di Arezzo</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<author/>
						<title level="m">750 anni degli statuti universitari aretini</title>
						<editor>Francesco Stella</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2006</date>
							<biblScope unit="page">357-413</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Millennio medievale</title>
						<biblScope unit="volume">66</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
                                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Diritto</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
	<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- ok</item></list></change></revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="359"/>
		<div>
			<lb/><p>Tempore secundi anni regiminis domini Borri.
				<lb/>In nomine Domini, amen. Anno a nativitate eiusdem Millesimo
			<lb/>CCLV, Indictione XIII, domino Alexandro papa quarto residente.</p>
			<div>
				<head><lb/>ORDINAMENTA MAGISTRORUM ET STATUTA EORUM</head>
				<lb/><p>Haec sunt ordinamenta firmata et approbata ab omnibus magistris de
					<lb/>Aretio, silicet a domino Martino de Fano, a domino Roiçello, / a domino
					<lb/>Bonaguida, a magistro Tebaldo, &lt;magistro&gt; Rolando, magistro Rosello,
					<lb/>et domino Rainerio, et magistro Benrecevuto. Sicut retulit mihi notario:
				<lb/>magistri Orlandus et Tebaldus fisicus.</p>
				<div>
					<head><lb/>[1]</head> <p>In primis in rectorem ipsorum elegerunt supradictum dominum
					<lb/>Martinum a festo omnium sanctorum ... usque ad Kalendas Ianuarii.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[2]</head> <p>Item ordinaverunt quod quilibet magister debeat honorare alium
						<lb/>omnibus modis quibus potest, et in scolis et in conventibus et ubique; /
						<lb/>et quod nullus magister det adiutorium vel exortamen alicui ex scolaribus
						<lb/>ad faciendam vel dicendam aliquam iniuriam alicui ex magistris /, et
					<lb/>qui contra fecerit, solvat pro pena quinque solidos.</p>
					<pb n="360"/>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[3]</head> <p>Item quod nullus magister debeat recipere scolares alterius magistri
						<lb/>in scolis suis ultra quactuor vices invito illo cuius scolares fuerint,
						<lb/>et si intraverint scolas alicuius per unam ebdomadam etiam, dicantur scolares /
						<lb/>eius, et eos postea non recipiat. Quod si aliquis contra fecerit /
						<lb/>teneantur solvere illi cuius scolares fuerint decem solidos pro doctrina et
					<lb/>tres solidos pro scolis, et rectori solvat pro banno V solidos.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[4]</head> <p>Item teneatur quilibet magister facere ad minus tres collectas,
						<lb/>unam pro scolis, aliam pro doctrina et tertiam pro bedello ante nativitatem,
					<lb/>Domini.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[5]</head> <p>Item teneantur magistri convenire semel in quolibet mense in
						<lb/>loco convenienti et quotiens requisiti fuerint per bedellum ex parte rectoris, /
						<lb/>et qui non venerit solvat quinque solidos; nisi licentiam et verbum
					<lb/>standi habeat a rectore.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[6]</head> <p>Item teneatur quilibet magister non intrare ad lectiones ordinarias
						<lb/>quandocumque preceptum fuerit per bedellum ex parte rectoris, sub
					<lb/>banno V solidorum.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[7]</head> <p>Item teneantur repetitores omnes scolares audituros lectiones que
						<lb/>leguntur in scolis ducere ad scolas, et non facere pactum de mercede /
					<lb/>magistri, sub pena X solidorum quos solvat rectori.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[8]</head> <p>Item nullus audeat legere ordinarie in civitate Aretii nec in gramatica
						<lb/>nec in diale(c)tica nec in medicina, nisi sit legittime / et publice
						<lb/>et in generali conventu examinatus et approbatus et licentiatus quod
					<lb/>possit in sua scientia ubique regere.</p>
					<pb n="361"/>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[9]</head> <p>Item ordinaverunt magistri, quod quicumque scolaris remaneret
						<lb/>in hospitio repetitorum, qui audiret lectiones et declinationes / in hospitio,
					<lb/>in suo redditu teneatur solvere tamquam euntes ad scolas.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[10]</head> <p>Item ordinaverunt, quod Bonavere possit generaliter recipere a
						<lb/>quolibet scolare existente in gramatica duos denarios et a quolibet /
					<lb/>repetitore sex denarios.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>[11]</head> <p>Item teneantur magistri non accipere nec facere accipi hospitium
						<lb/>alicui magistro vel repetitori VIII diebus post terminum suum, et qui contra /
					<lb/>hoc fecerit, solvat illi cui hoe fecerit V solidos. Salvo ...</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>CONFIRMATIO PREDICTORUM STATUTORUM</head>
				<lb/><p>Confirmata fuerunt predicta statuta et ordinamenta per dominum
					<lb/>Iohannem iudicem et assessorem domini Borri de Borris potestatis Aretii /
					<lb/>XIII die exeunte februario, in palatio comunis Aretii, silicet potestatis,
					<lb/>sedente dicto iudice pro tribunali, presentibus magistro Tebaldo fisico,
					<lb/>magistro / Orlando gramatico, presbitero Rainerio capellano Episcopatus
					<lb/>veteris, domino Piero olim Bonacursi, et Bonavere notario et
					<lb/>bedello / scolarium, mandantem mihi quod sua auctoritate predicta
					<lb/>capitula et statuta publicem et in publicam formam redigam.
					<lb/>[Sn.] Ego Petrus olim Sopornelli notarius supradictis interfui, et
				<lb/>quod supra legitur rogatus scripsi et publicavi.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>