<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Egritudines tocius corporis</title>
				<author>Cofone</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>S. De Renzi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="15388" unit="words">Parole: 15388</measure>
				<measure quantity="91636" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 91636</measure>
				<measure quantity="105408" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 105408</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2005-12-07">07/12/2005</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Medicina</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: I sic, il punto interrogativo di pag. 491 nonchè gli spazi bianchi presenti nel testo sono dell'editore.
					A pag. 499 è presente un errore: la parola "in" è scritta due volte di seguito.
					La parola uncias a pag. 502, nel testo è scritta con un'abbreviazione.
					107.729 caratteri, 15.516 parole.
				LDF</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Collectio Salernitana</title>
						<editor>S. De Renzi</editor>
						
						<imprint>
							<publisher>Tipografia del Filiatre-Sedezio</publisher>
							<pubPlace>Napoli</pubPlace>
							<date>1856</date>
                                                        <biblScope unit="volume">4</biblScope>
							<biblScope unit="page">469-505</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Medicina</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-header: come segnalare una ristampa?</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="469"/>
		<div>
			<head><lb/>EGRITUDINES TOCIUS CORPORIS</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De cephalitico.</head> <p>Stili officio executioni mandemus in exordio
					<lb/>causarum precedentium singna et curas illius ardue passionis et
					<lb/>horribilis que cephalica dicitur, ad alias transituri. Notandum tamen
					<lb/>quod nisi mansurus fuerit dolor, et non unius mensis neque
					<lb/>duorum tantum, cephalicus dici non debet. Nativitas ergo illius
					<lb/>multifariam spargitur. Fit enim aut ex ira, aut ex calore, aut ex
					<lb/>frigiditate et ex humoribus et multis aliis; sed, ut ista et multa
					<lb/>alia omittamus, dicamus ad presens de illa que fit de humoribus.
					<lb/>Dicit Galienus substantiam capitis IIII disponi humoribus, quod
					<lb/>ita ostendit: in primis capitis prora sanguine disponitur, pupis
					<lb/>vero flegmate dextra vero colera, sinistra possidetur a melancolia.
					<lb/>Vide tamen quod multociens laborat quis privata causa, multociens
					<lb/>remota; privata, quando in templo ipsius capitis materia
					<lb/>est, scilicet in cerebro; remota, cum materia stomaci et intestinorum
					<lb/>fumat in cerebrum. In primis de materia stomaci flegmatica,
					<lb/>postea de aliis humoribus ibi contentis est dicendum. Cujus
					<lb/>signa hec sunt: Dolor est interpolatus, oculi lipposi inveniuntur,
					<lb/>facies livida et quandoque tumida apparet, urina alba et spissa. In
					<lb/>principio tribuas eis oximel, ut flegma dividatur viscosum, et post
					<lb/>cenam vomitum provocabis et eiciatur. His factis purgabis cum
					<lb/>yerapigra Galieni, theodoricon yperiston. Si autem preposterum
					<lb/>ordinem servaveris, non tibi factum arridebit. Medicina namque,
					<lb/>a multitudine humoris suffocata, extinguitur, non potest operari,
					<lb/>ut de calido ferro patet in cera. Facias eis in naribus infusiones
					<lb/>de aurea alexandrina vel diacastoreo aqua frigida distemperatis. Sternutatorium
					<lb/>postea de castoreo et euforbio vel do elleboro componas.
					<lb/>Isti tales nec estum nec frigiditatem ferre valent; aliquando
					<lb/>pro nimio dolore quasi mortui jacent; facias eis fumigium cum imbuto
					<lb/>de laudano, pulegio vel sagapino vel asa fetida. Contingit istas
					<lb/>multociens pro amicis vel sua ingluvie nociva comedere, unde nula
					<pb n="470"/>
					<lb/>medicina istis est tediosa, de diacastoreis pillulis accipiant post comestionem,
					<lb/>vel ipsum castoreum; pro ventris constrictione clisteri
					<lb/>utendum est; imbeas benedictam vel catarticum imperiale seu theodoricon
					<lb/>yperiston, distempera cum aqua et per clistere inicias.
					<lb/>Dieta istorum sit tenuis et digestibilis, consideratis tamen causis
					<lb/>dispositioni flegmatice competentibus. Multociens calore vel frigiditate
					<lb/>vel aliis de causis fumositas stomaci collecta in cerebro dissolvitur
					<lb/>et momentaneam infert passionem, cui repentinam facias
					<lb/>medicinam: rosas, pulegium, olibanum in aqua bullias fumumque
					<lb/>patiens per os et nares recipiat; vel gummum arabicum cum aqua
					<lb/>rosacea bullias et liquefacta petra inducas fronti necnon et timporibus
					<lb/>superpone; vel masticem diu mastices in ore, et cum bene
					<lb/>masticatum fuerit, ad modum plagelle super timpora punas. Mulieribus
					<lb/>vero quibus multociens contingit causa matricis hec egritudo,
					<lb/>ita succurras: Mentastrum, sisimbrium aquaticum in aqua bullias,
					<lb/>et fumum ipsarum recipiant per os et nares; aqua caput abluant
					<lb/>et herbas superponant; vel ungant calidis unguentis et sic evaporante
				<lb/>fumositate dolor cessabit.</p>
				<p><lb/>Veniendum deinceps ad illum dolorem qui habet fieri de materia
					<lb/>contenta in cerebro. Isti purgentur yera pigra Galieni prius;
					<lb/>deinde accipe sinapim et euforbium, tere et distempera in aceto
					<lb/>et superpone capiti; vel staphisagriam aceto mixtam, idem facit;
					<lb/>vel rade caput et ad solem vel cum testa arrogon vel pulegio inungas.
					<lb/>Caput purgium facias de castoreo et euforbio vel de elleboro,
					<lb/>vel aures puleginum intromissum multum confert, vel laurinum.
					<lb/>Ad ultimum, omnibus istis non subvenientibus, ad cyrurgiam confugimus.
					<lb/>Incidas enim venas capitis per quas fumositas ascendit
					<lb/>caput que sunt in timporibua. Incidantur autem super timpora
				<lb/>tantum ut lacerti non tangantur cum cauterio calido.</p>
				<p><lb/>Hac autem passio mulieribus evenit ex conclusione matricis,
					<lb/>quibus hec sunt signa: negantur menstrua, occulos habent lipposos
					<lb/>et semper humidos; in die quasi musce ante oculos volitare videntur,
					<lb/>in nocte fantasias vident. Confestim purgabis eas cum theodoriton
					<lb/>yperiston; de V in V diem facias eis tale suppositorium
					<lb/>per naturam: Elleborum in vino bullias ad medietatem et colature
					<lb/>mel adiunge bulliatque ad vini consumptionem et etiam donec mel
					<lb/>transeat in duritiem; hoc facto suppositorium informa et suppone
					<lb/>per predicta loca competenti tempore. Iterum accipe cicer erraticum
					<lb/>et bullias cum vino et ipsios colaturam cum trifera sarracenice
					<lb/>tribuas et multum confert; namque cicer erraticus duas habet
					<lb/>proprietates quia constringit et menstrua provocat; si de ipsius apozimate
					<lb/>suffumigetur, et etiam abluatur vulva, continuo stringitur;
					<lb/>si decoctio eius cum trifera magna largiatur per os, menstrua
					<lb/>provocat. Vel facimus eis suppositorium de theodoricon yperiston,
				<lb/>vel pigra Galieni, bombace seu lana circumvoluta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De emigranea.</head> <p>Item nonnulli laborant de materia flegmatis
					<lb/>in aliqua parte stomaci collecta, illa pessima egritudine que dicitur
					<lb/>emigranea. Dolor non est continuus, sed interpolatus; urina istorum
					<pb n="471"/>
					<lb/>alba et spissa. Si autem materia fuerit in dextra parte stomaci,
					<lb/>in eadem capitis parte collocabitur dolor, de sinistro similiter
					<lb/>dico. Purgabis eos cum theodoricon yperiston statim, vel anacardino,
					<lb/>vel yera pigra Galieni; vel dabis diacastoreum cum vino additis
					<lb/>coloquintidis. His factis capitispurgium facias de pillulis diacastoreis
					<lb/>factis de duadecim rebus: iterum galbanum, opopanacum,
					<lb/>sagapinum, asam fetidam super carbones ponas, deinde per embutum
					<lb/>in inferiori parte latum, superiori vero strictum, ut naribus
					<lb/>sit idoneum, patiens fumum recipiat ut cerebrum confortetur et
					<lb/>fumositas ibi coadunata dissolvatur et desiccetur. Vel tere gummam
					<lb/>arabicam et in aquam mitte et cum inviscata fuerit, petiam
					<lb/>intinctam super frontem et timpora pone; vel accipias tres predictas
					<lb/>gummas, scilicet galbanum, sagapinum, opopanacum, contritas
					<lb/>cum bolo commisce trite, et super frontem et timpora pone. Hec
					<lb/>infirmitas postquam inveteraverit, et acredo naribus advenerit,
					<lb/>tam gravis, ut nasus contrahatur, proculdubio incurabilis efficitur
				<lb/>ideoque curam non adhibemus.</p>
				<p><lb/>Aliquando fit dolor iste de materia flegmatis existente in cerebro,
					<lb/>cujus hec sunt signa: dolor continuus, urina istorum supradicte
					<lb/>similis. Purgabis istos cum theodoriton yperiston vel anacardino
					<lb/>vel yeralogodion; statim caput est radendum et pulegino
					<lb/>infundendum; vel habeas elleborum album et in oleo bullias; demum colature
					<lb/>ceram adiunge et caput inunge; auribus vero pulegium infondimus
					<lb/>vel petroleum, aliquando per transiectorum, et multum juvat.
					<lb/>Facias autem taliter ruptoria, calcem vivam cum oleo rosaceo
					<lb/>vel violaceo distempera et in testa avellane positam liga super locum
					<lb/>illum capitis in quo dolor adest. Dimitte per diem totam; sequenti
					<lb/>vero die carne facta, corrosiva ponas, ut est pulvis hermodactilorum
					<lb/>et vitreolum sive auripigmentum, demum corrosa carne
					<lb/>aliquantulum cere rotundum intromittas more cauterii factum
					<lb/>cum calido ferro; vel habeas elleborum tritum cum oleo rosaceo
					<lb/>vel violaceo et eadem doctrina superponas. Flammula etiam trita
					<lb/>et cum testa avellane superposita idem facit. Unguentum etiam
					<lb/>de cantaridibus vel sole cantarides apponantur, similiter vel apium
				<lb/>risos tritum et superpositum eodern modo respondet.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De pustulis in capite.</head> <p>Contingit aliquos de hac materia pustulas
					<lb/>in capite habere, quandoque molles, quandoque duras, inde albas. In
					<lb/>primis purgabis eos cum yeralogodion seu yera pigra Galieni vel
					<lb/>theodorito anacardino: deinde facias eis tale unguentum: elleborum
					<lb/>album, lapatium acutum, aloen cum axungia conficias et ex eo pustolas
					<lb/>inungas ante; cum rupte fuerint, statim ablue lexiva ut vomitus
					<lb/>sequatur propter elleborum album, quia elleborum album talem
					<lb/>naturam habet, si in vulnere ponetur, statim vomitum provocat.
					<lb/>Vel facias eis psilotrum de calce intincta in auripigmento, ut nosti,
					<lb/>et cum pilis fuerit spoliatum, congruis unguentis et ruptoris
					<lb/>festines; hoc quidem facias mollbus pustulis. Ad duras pustulas
					<lb/>auripigmentum cum lacte titimali distempera et superpone; ilico
				<lb/>subvenit.</p>
			</div>
			<pb n="472"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De epilempsia.</head> <p>Nota quod epilempsia de omnibus humoribus
					<lb/>habet fieri, sed precipue de flegmate moveri asseritur. Oritur
					<lb/>tamen in frigidis et multis humoribus habundantibus, precipue et in
					<lb/>senibus et pueris. Non tamen nego quin et in aliis insurgat. Dicunt
					<lb/>enim tres species esse illius: epilempsiam, cathalempsiam, analempsiam.
					<lb/>Sunt et alie due species, in una quarum cadunt et sentiunt,
					<lb/>in altera cadunt et non sentiunt. Illa in qua cadunt et sentiunt incurabilis
					<lb/>est; signat enim naturam non esse intentam ad digestionem
					<lb/>materie, et hoc concordat cum descriptione epilempsie, que
					<lb/>sic describitur; Epilempsia est fumositas ascendens caput, occupans
					<lb/>fantasiam, rationem, et memoriam, donec natura digerat obturantem
					<lb/>materiam. In pueris duorum mensium, vel trium, vel eo
					<lb/>amplius, nascuntur huiusrnodi egritudines propter nitmiam humiditatem
					<lb/>et comedendi frequentiam; sed quia non locuntur que illarum
					<lb/>sit cognosci non potest. Quibus ita provident Salernitane: opopanacem
					<lb/>minutissime radunt et in cocleario ponunt, deinde lacte
					<lb/>suo infundunt et ad commedendum tribuunt; fumigium etiam faciunt
					<lb/>toti corpori de opopanaco, galbano, ammoniaco, sagapino et
					<lb/>asa fetida, et multi liberantur. Interrogare debes eos qua ratione
					<lb/>patiuntur, utrum a stomaco vel a pedibus eis incipiat. Si dixerint a
					<lb/>pedibus, scias esse cathalempsiam; si a stomaco, scias esse analempsiam.
					<lb/>Statim catalempticum liberabis iuxta Galienum sic: Tempore
					<lb/>accessionis crura et tibias fortiter liga ne materia valeat ascendere;
					<lb/>dabis eis opopiram, sive mitridatum, vel auream alexandrinam,
					<lb/>seu diacastoreum, vel sancti Pauli potionem; vel facias eis
					<lb/>de qua malueris pillulas et in pulvere cum mana ut amiritudinem
					<lb/>perdant inicias, deinde tribues. Purgabis eos cum castoreo bene
					<lb/>trito et reubarbara; dabis etiam eis castoreum bene tritum ad bibendum.
					<lb/>Unguentum ad tibias ita facias: anacardos fortiter tere,
					<lb/>et triture pulverem olibani, masticis adiunge, deinde ad medietatem
					<lb/>bulli et cola. Si volueris, adde ceram et bonum erit; sin autem
					<lb/>non cures, hoc nimis confert eis. Cum autem a stomaco incipit,
					<lb/>aliquando humore, aliquando debilitacione nervorum, incontinentiam
					<lb/>patiuntur et analempsia dicitur; vel humore, prius utimur
					<lb/>oximelle quod ita fit: radices feniculi, petroselini, apii, in
					<lb/>aceto bullimus ad medietatem et in colatura mel ponimus: postea
					<lb/>ad ipsius aceti consumptionem bullire facimus sicque usui reservamus.
					<lb/>Dabis eis supradictas opiatas ad materiei consumptionem. Purgamus
					<lb/>eos cum costoreo et reubarbara, pro debilitate nervorum
					<lb/>dabis sanguinem draconis cum mumia balsamita distemperatum
				<lb/>cum vino; et mirabiliter facit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De epi1empsia</head> <p>Dictum est de catalempsia et analempsia, nunc
					<lb/>dicendum est de epilempsia que habet fieri in juvenibus a XII usque
					<lb/>ad XXV annum, quia a XXV in antea aut vix aut nunquam liberantur
					<lb/>patientes epilempsiam. Nota quod supradiximus quia si cadunt et
					<lb/>sentiunt, incurabiles sunt supradicta ratione. Videas autem complexionem
					<lb/>et habitudinem pacientium et urinam, quoniam si alba et
					<lb/>spissa fuerit bona erit; si vero alba et tenuis, malum significat, quia
					<pb n="473"/>
					<lb/>materia rapta est ad inferiora. Isti laborant quandoque pro diversitate
					<lb/>augmenti vel diminutionis lune. Considera enim ejus cursum
					<lb/>per IIII ebdomadas et ita succintius poteris subvenire. Prima ebdomada
					<lb/>ab ipso principio lune usque ad VIII dies computata, temperata
					<lb/>dicitur esse; secunda caliditati assiguatur; tercia humiditati,
					<lb/>quarta frigiditati. Cum ergo in frigida patiuntur, designatur nobis
					<lb/>quia de nimia frigiditate et debilitate patiuntur, unde purgandi
					<lb/>non sunt, sed confortandi. Cerebellis et rostris porcorum, pedibus
					<lb/>et intestinis abstineant quia non bene nutriunt, testante Constantino
					<lb/>Ova sorbilia sine albumine comedant, carnes etiam pullorum
					<lb/>bene coctas; vinum aquatum accipiant, confortentur opiatis, non
					<lb/>quibuslibet, sed congruis, ut mitridato, opopira et potione sancti
					<lb/>Pauli et etiam diamargariton et gariafilato. Ungatur caput eorum
					<lb/>pulegino vel muscellino, seu arrogon et similibus, et hoc in balneo
					<lb/>fiat, ut virtutes confortentur. Patientibus in prima ebdomada ista
					<lb/>eadem cura utaris, sed in secunda laborantes, que calida est, potius
					<lb/>de colerica quam de flegmatica materia vexantur. Istos purgabis
					<lb/>sic: sene, polipodium, anisum, feniculum et reubarbaram in
					<lb/>aqua bullias et in colatura mirobolanos citrinos secundum supradictam
					<lb/>disciplinam tribue; naribus ipsorum odorifera, moderate tamen
					<lb/>calida, applices, ut mentastrum, balsamitam, mirtum. Sternutatoria
					<lb/>etiam similiter in caliditate temperata adjungas, ut de
					<lb/>gariofìlo, cinnamomo et huiusmodi. Ponantur in balneo de malva,
					<lb/>viola, sisimbrio aquatico, mirto composito in tina, ut eorum corpora
					<lb/>resumantur atque vires ad materie digestionem et expulsionem
					<lb/>et consumptionem sufficiant. Caput etiam in tali aqua in balneo
					<lb/>abluatur. Potio sancti Pauli ad ultimum valet, nec alia aliarum
					<lb/>est ita ut ista huic morbo consentanea, multi enim accepta sola ista
					<lb/>liberantur. In tercia vero ebdomada, que humida dicitur, esse tamen
					<lb/>affinitate coloris iudicatur satis epilempsia consurgit, sed hec
					<lb/>cito curatur medico existente officioso circa ipsam. Dabis ergo ei
					<lb/>yeralogodion et theodoriton, yperiston et yeram pigram Galieni.
				<lb/>Istis autem diacastoreum utiliter dabis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De auribus.</head> <p>Solet flegmatica materia ad aures descendere et
					<lb/>quandoque surditatem, quandoque saniem parit. Hoc autem dico
					<lb/>quod citius saniem facit sanguinea et colerica materia quam flegmatica.
					<lb/>Flegmatica tardius ad putredinem venit; ejus enim signum
					<lb/>est gravedo aurium et tocius faciei color lividus. Purgabis eos cum
					<lb/>yeralogodion et theodoriton yperiston vel yera pigra, deinde puleginum
					<lb/>infundas et petroleum, nisi febrient. Item spongiam in
					<lb/>oleo bullias et expressam ita quod super illam partem jaceat applices;
					<lb/>vel lanam carpinatam in oleo coctame et expressam inprimas
					<lb/>auribus; lana piscium mollis ita parata idem procurat. Pulegium
					<lb/>vel muscellinum oleum in cepulla calefactum, et auribus instillatum
					<lb/>non parvum beneficium procurat. Item habeas absinthium,
					<lb/>fenugrecum, malvam et brancham ursinam et in aqua bullias et
					<lb/>fumum per embutum patiens auribus suscipiat, maturat enim et
				<lb/>cito ad saniem ducit.</p>
			</div>
			<pb n="474"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De oculis</head> <p>Ista enim materia quandoque ad oculos tendit et
					<lb/>diversars egritudines facit, utpote obtalmiam (sic), cataractas, maculam,
					<lb/>pannum, cathetiam, eximium dolorem, et alia multa que
					<lb/>difficile enumerare duxi. Notandum est tamen differentiam inter
					<lb/>obtalmiam et cataractas: Illi quidem qui cataractos habent, de die
					<lb/>in diem visum amittunt, nec patiuntur dolorem, et nichil in oculis
					<lb/>apparet sicut in ilis qui obtalmia laborant, sed tantum habent lumen
					<lb/>per totum; quoniam si hodie parum, cras vident amplius,
					<lb/>sicque variantur; lacrimas emittunt et dolorem infinitum patiuntur.
					<lb/>Purges eos a principio cum theodorito euperisto aut yera pigra
					<lb/>Galieni; deinde caput purgium facias cum pillulis diacastoreis.
					<lb/>His factis, lacrimas provocabis ut materia lacrimis expellatur. Accipe
					<lb/>calcucemenon et fortiter tere et cum succo paritarie fortiter
					<lb/>distempera et mitte in canna circumvoluta pasta, demum ad coctionem
					<lb/>paste pone in furno; hoc facias ter, ad ultimum pulverem in
					<lb/>oculis pone; illud idern tacere poteris de lapidibus calcis eodem
					<lb/>modo paratis. Purgabis iterum cum pigra Galieni et pigra Alexandrina;
					<lb/>aloe dupplicato idem facit; pillule epta utiles sunt;
					<lb/>ad nimium dolorem pulegium, rosas, masticum, ladanum et olibanuum
					<lb/>in bona aqua bullias deinde per embotum patiens per nares
					<lb/>fumum recipiat; valet multociens asa fetida vel diacastoreum naribus
					<lb/>immissum. Ad ultimum ducas ad balnea et mirabiliter inungas
				<lb/>caput pulegino aut muscellino, et ita liberabitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De palpebris.</head> <p>Quandoque nascitur caro intus palpebrerum substantiam
					<lb/>et visum contrabit. Inverse ergo palpebra cum paritaria
					<lb/>recenti carnem frica, pilos vero qui ibi fuerint tenasculis evellamus
				<lb/>et sic liberabitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De cura cataractarum.</head> <p>Ad cataractas ita subvenius: facias caputpurgium
					<lb/>de pillulis diacastoreis vel aurea alexandrina. Purgabis
					<lb/>eos cum theodoriston yperiston, vel anacardino, vel yera pigra
					<lb/>Galieni, vel pigra alexandrina, dupplicato aloe, facias etiam colliria
					<lb/>qua generaliter oculis valent ex frigiditate patientibus: crocum,
					<lb/>aloe, cerusam, sarcocollum tere et cum succo paritario distempera
					<lb/>in pelvi donec ad spissitudinem veniat unguenti et sic penna oculos
					<lb/>illine; probatum est. Item ut ad simplicia veniamus, sarcocolla
					<lb/>cum vino distemperata vel ejus pulvis per se multum confert.
					<lb/>Item pulvis margaritarum bene inter duo marmora tritarum pannum
					<lb/>roditet et oculis proficit. Itern succus paritarie cum melle coctus
					<lb/>idem facit. Item succus basiliconis, rute, olibani, piretri, urine
					<lb/>pueri, in pelvi per IX dies dimitte, deinde quod succus tingit accipe
					<lb/>et ad solem in minutissimam pulverem redige, cumque opus
					<lb/>fuerit supersparge. Item habeas alumen rotundum et cum melle distempera;
					<lb/>deinde stupa madida involutum sub prunis per totam noctem
					<lb/>dimitte, mano cum camphora et succo paritarie distemperatum
					<lb/>ad solem donec desiccetur dimitte; iterum terendo in pulverem
				<lb/>redige, hoc enim pulvere utaris.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De sanguine oculorum.</head> <p>Contingit siquidem sanguinem indurari
					<lb/>in oculis per duos annos, quibus ita medemur: ciminum in
					<pb n="475"/>
					<lb/>subblissimum pulverem redige et cum farina tritici admisce eodem
					<lb/>pondere, et cum succo rute distemperatis paniculos compone;
					<lb/>deinde coque inter duas pastas et cum opus fuerit, paniculum
					<lb/>calidum ex troasverso per medium divide, oculis apertis applica
					<lb/>ut fumum oculi recipiant et calorem. Sanguis draconis cum
				<lb/>unguento citrino idem valet.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De rubedine oculorum.</head> <p>Cum quidem oculi calore solis vel vicinitate
					<lb/>ignis rubescunt, statim ita succurrimus: Cimarum rubi
					<lb/>succus cum rosacea mixtus et panno superpositus multum confert.
					<lb/>Succus solatri cum albumine ovi superpositus similiter operatur;
					<lb/>etiam cime rubi albi cum albumine ovi idem faciunt; ypoquistidos
					<lb/>eodem modo paratum juvat. Item sandali albi et rubei, gummi
					<lb/>arabici tere et eum rosacea aqua distempera et panno infuso
				<lb/>oculis superpone.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De lippitudine.</head> <p>Loccipitia est lippitudo dura qua mane oculos
					<lb/>facit tenere clausos ita ut vix aperiantur; qua cum fit ex flegmate
					<lb/>taliter curatur: rosas siccas in aqua bullies et calida colatura frequenter
					<lb/>oculos laves. Si fuerit ex colera, frigidis utaris; vel aqua
				<lb/>pluviali frigida idem fac.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De eodem si pueris supervenerit.</head> <p>Ad lippositatem puerorum
					<lb/>vel aliorum, oleo pulegino vel laurino vel muscelino caput inungas,
					<lb/>deinde pulegium tritum et testa valde calefactum saccoque inclusum
				<lb/>capiti superpone.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De fluxu lacrimarum.</head> <p>Ad fluxum lacrimarum caput purgium
					<lb/>facias de diacastoreo et olibano, masticem, bolum cum succo rapistri
					<lb/>distemperatum petia fronti superpone et timporibus; mire
					<lb/>stringit. Cum circa noctem videre non possunt, de vena angulari
					<lb/>que circa visum est sanguinem minuas, deinde cocturam ibi facias
				<lb/>et sic curabitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De pustulis in fronte.</head> <p>Ex flegmatica materia pustule nascuntur
					<lb/>in fronte que dure sunt et compacte et ad removendum difficiles;
					<lb/>tamen ita removebis: in primis utaris ruptoriis usque ad vivum
					<lb/>corrosivis, ad ultimum consolidativis. Ruptorium ita facias:
					<lb/>auripigmentum cum lacte titimalli distempera, vel calcem vivam,
					<lb/>vel cantarides in testa avellane super pustulas pone. Ruptura facta,
					<lb/>pulverem hermodactilorum inicias vel pulverem galle, vel calcuccumenon,
					<lb/>vel lepidos calcis, vel viride eris, quod cum aceto et ruta
					<lb/>in pelvi componere novisti; dragagantum ad ultimum, masticem,
					<lb/>mirre, aloen, singillatim tere et commisce; deinde intromitte
					<lb/>et miro modo consolidat; vel mastix cum aloe cum rosis, vel olibanum
				<lb/>cum aloe, idem faciunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De casu ciliorum et capillorum.</head> <p>De casu ciliorum necnon et
					<lb/>capillorum dicendum est, quod aliquando caliditate, aliquando, ut
					<lb/>novisti, frigiditate fieri habet. Cum ex caliditate, cutis calida sentitur;
					<lb/>quando ex frigiditate, frigida. In primis serpentis nigri caudam
					<lb/>et caput incide et in patella cum oleo coque et unguento tali
					<lb/>crebro cilia et caput inunge. Item in olla nova bene accensa anguillas
					<lb/>uritas in pulverem redige et distemperato cum oleo et melle
					<pb n="476"/>
					<lb/>superciliorum loca inunge. Item pulvis ladani combusti cum oleo
					<lb/>vel melle idem facit, vel caro marina similiter operatur. Omnium
					<lb/>leguminum genera et cum frumentis pulverizata et cum oleo et
				<lb/>melle distemperata idem faciunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De rubore in facie.</head> <p>Rubor in facie aliquanda de sanguine, aliquando
					<lb/>de colera fit, quandoque ex utroque commixto. Si fiat ex
					<lb/>sanguine, quod nimio rubore dinoscitur, adhibebis flebotomum vel
					<lb/>curas post occipitium; mulieribus autem sanguisugas apponas. Ex
					<lb/>colera vero, quod nimio splendore cognoscitur, ita succurrimus:
					<lb/>sandalos albos et rubeos cum camphora tere et cum aqua rosacea
				<lb/>distempera; deinde panno intincto sepe superpone.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De pustulis in facie.</head> <p>Contingit quandoque ex colera et sanguine
					<lb/>pustulas nasci in facie, in quarum principio lapatium acutum
					<lb/>cum aloe tere et pone, vel argentum vivum cum axungia porcina,
					<lb/>vel scrofina exagitando commisce donec in unum corpus transeat.
					<lb/>Postea vero senetiones in tali axungia tritos in facie collocabis. Si
					<lb/>autem inveterate fuerint et dure, nisi eradicentur curari non poterunt.
					<lb/>Rumpas ergo ruptoriis, corrodas postea corrosivis fero usque
					<lb/>ad os; deinde consolidativis utaris et cum superius ruptoria
					<lb/>dicta sint ad presens tale componimus: auri pigmentum, ammoniacum,
					<lb/>git, panem porcinum, alumen rotundum, tere et gallico
					<lb/>sapone distempera et locis utere predictis. Notandum autem si
					<lb/>contingat pustulas ex sanguine ortas aperiri, esse saniosas, ex colera
					<lb/>vero generatas, propter siccitatem apertas, sine sanie
				<lb/>permanere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De eodem.</head> <p>Contingit nonnumquam minutas pustulas cum rubore
					<lb/>viris et mulieribus oriri. Statim tartarum in stupa madefacta
					<lb/>involutum nocte sub prunis, mane quidem nitido vase repone atque
					<lb/>per duas noctes sub divo manere sine; deinde cum eo faciem
					<lb/>line. Vel accipe calcem vivam et misce cum axungia gallinaceca vel
				<lb/>anserina et oleo roseo nostro, et ex inde faciem line quoad sanetur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De eodem.</head> <p>Si pustule fuerint albe, purga eos yoralogodion vel
					<lb/>theodoriton yperiston, et statim recedunt: et quia iste pustule multociens
					<lb/>adveniunt et recedunt, utaris ruptoriis et curas supradicta
					<lb/>disciplina. Vel tartarum, ut dictum est, in ignem dimitte, post in
					<lb/>malo terre concavo pone ad ignem et de tali pustulas unge et
				<lb/>liberabitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De coriza.</head> <p>Decurrit humor flegmaticus ad nares et facit corizam.
					<lb/>Antique corize non assignamus curam, sed nove ita providemus:
					<lb/>Pulegium, olibanum in aqua bullias et capite velato fumigium
					<lb/>per os et nares attrahatur; hoc facto sternutatoria subsequenter
				<lb/>de elleboro albo vel euforbio vel staphisagria provoces.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De uva</head> <p>Quandoque fluxus iste uvam gravat eamque jacere
					<lb/>facit. In principio utaris gargarismatibus, ut de sinapi trita et cum
					<lb/>aceto calido et melle permixta, vel de staphisagria, vel de piretro,
					<lb/>vel de olibano per se aut commixtim, ut de staphisagria aut
					<lb/>olibano vel qualibet aliarum. Caput etiam calidis unguentis inungues;
					<lb/>hoc facto, levabis uvam iacentem cum instrumento ligneo
					<pb n="477"/>
					<lb/>vel picariolo aut aliis quibus nosti; ad ultimum disciplina tua obtures
				<lb/>ipsam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De asperitate vocis.</head> <p>Decurrit etiam ipsius humoris fluxus usque
					<lb/>ad tracheam arteriam vocisque asperitatem facit; sed tunc diaolibanum
					<lb/>tribuas vel pillulas que recipiunt olibanum, castoreum,
					<lb/>miricem; cum melle distempera et istud electuarium tribuas cum
					<lb/>vadis dormitum; quod si humor iste in soliditatem nares obturando
					<lb/>versus fuerit, ita subvenies: oxiracroceum cum alumine permixtum
				<lb/>vel tartaro magdalionibus factis naribus admoveantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De polipo.</head> <p>Nascitur ex isto humore quedam caruncula in naribus
					<lb/>que indurata in polipum transit; quam si volueris curare,
					<lb/>utaris ruptoriis, deinde corrosivis ad ultimum consolidativis; auripigmentum
					<lb/>cum lacte titimalli distempera et super polipum pone;
					<lb/>similiter rumpit cedria cum lacte eodem vel calx viva; deinde
					<lb/>corrodas cum hermodacetilibus vel galla seu viride eris quod nos
					<lb/>componimus. Ad ultimum consolides cum simphito, aristologia rotunda,
				<lb/>vel cum aloe vel cum olibano.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De fetore narium.</head> <p>Contingit etiam sepe quod nares fetent cum
					<lb/>scissuris in partibus infimis. Purges eos cum theodoriton yperiston;
					<lb/>dabis auream alexandrinam ad confortandum; inunges cum
					<lb/>unguento citrino rimas. Si autem habuerit ulcera in naribus ex
					<lb/>quibus fetur oritur, purgabis ulcera cum mulsa, deinde consolides
				<lb/>ea cum desiccativis et glutinativis supradictis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De scissura labiorum</head> <p>Accidit multociens scissura in labiis cum
					<lb/>minutis vermiibus; sed ut vermes cadant semen jusquiami, cassula
					<lb/>intromissum super calidum ferrum ponas; deinde patiens fumum
					<lb/>recipiant et sic liberabitur. Sed ut scissure claudantur, nitrum, fabam
					<lb/>nigram, stercus asinum equali pondere combures, et singulis
					<lb/>diebus, prius tamen labiis melle inunctis, pulverem
				<lb/>supersparge.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De eodem, si in pueris fit.</head> <p>Scinduntur etiam labia in pueris
					<lb/>aliquando casu, aliquando aliqua extrinseca causa. Hec est cura:
					<lb/>duas acus ex transverso inducimus per labia filoque ligamus, deinde
				<lb/>pulverem cinnamoni superspargimus et sic consolidantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De gingivis.</head> <p>Humor autem flegmaticus quandoque decurrit
					<lb/>ad gingivas et putridas facit, vel cancerosas, vel sanguinolentas. Ad
					<lb/>sanguinolentas flebotomabis venas que sub lingua habentur et sic
					<lb/>evadent. Si autem fuerint comeste, ut mala etiam caro corrodatur,
					<lb/>alumen supersparge; qua comesta consolidativis utaris et desiccativs,
					<lb/>scilicet pulverem ossis olive supersparge vel ossis dactili
					<lb/>vel corticem maligranati cum cinnamomo trita; mire prodest;
					<lb/>folia levistici agrestis cum sale trita subtiliter operantur. In palato
					<lb/>autem aliquando calore, aliquando calido cibo excoriationes fiunt;
					<lb/>habeas confestum licium et cum rosacea aqua distempera et ad mansionem
				<lb/>inunge.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De lingua usta.</head> <p>Ad linguam ustam cerusam cum camphora
					<lb/>tere et aqua rosacea distempera et in ore teneat; vel mitridatum
					<lb/>cum aqua rosacea distempera et diu in ore teneri precipias; si fuerit
					<pb n="478"/>
					<lb/>contracta ex plenitudine nervorum vel incrossata, filo subliga
					<lb/>et sic curabis et gargarismatibus utaris ut supradiximus in uve
				<lb/>passione.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De dentibus.</head> <p>Humor iste flegmaticus ad dentes descendit et nimium
					<lb/>parit dolorem. Statim pulegium, olibanum et ladanum diu
					<lb/>bullire facias et paciens fumum per os et nares recipiat. Item forte
					<lb/>acetum cum pulvere gallarum diu bullias; deinde patiens calidum
					<lb/>in parte doloris teneat et sic dolor mitigabitur. Caput purgium
					<lb/>eis diligenter naribus applicatum prodest. Quidam ponunt
					<lb/>paulinum super dentes et timpora, et confert eis. Scabiosa trita et
					<lb/>superposita dentibus dolorem fugat. Vel in vena pulsatili iuxta timpora
					<lb/>usturam facias cum sulfure ibi posito et candela succenso.
					<lb/>Contingit sepe mulieribus que cerusa faciem liniunt quod gingive
					<lb/>fortiter corroduntur, quibus sic providendo inungo: psilotrum siccum
					<lb/>cum pulvere cinnamomi mixturn et gingivis inmissum sanat
					<lb/>et cicatrizat. Si forte dentes ceciderint, intromittas et masticem
					<lb/>tuis dentibus tritum quasi emplastrum super eos pone et consolidabuntur.
					<lb/>Sed hic pulvis vehementer consolidat: recipe simphitum,
					<lb/>gallas, cinnamomum, masticen et olibanum, in pulverem redige
				<lb/>et inter dentes super gingivas fortiter imprime.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De arteriacis.</head> <p>Arteriaca passio ex flegmate, vel melancolia ,
					<lb/>vel colera nascitur; sed cum ex flegmate nascitur et melancolia,
					<lb/>satis excreant, ex colera vero non, sed habent raucedinem cum vocis
					<lb/>debilitate. Sic ergo provideas cum de flegmate oritur et melancolia:
					<lb/>cum urina eorum alba fuerit et tenuis, primo loco inungas
					<lb/>collum butiro vel dialtea et purgabis eos cum yera pigra Galieni;
					<lb/>deinde fac eis gargarismata de staphisagria et piretro vel de
					<lb/>unoquoque per se cum aceto fortissimo et melle. Caput purgium
					<lb/>omni passioni capitis aptum iuvat arteticos ex tali materia: recipe
					<lb/>euforbium, piretrum, staphisagriam, sinapim, elleborum album,
					<lb/>mirre, masticis, olibani, terebintine, resine, omnium X ana ÷ II,
					<lb/>conficiantur cum aceto et teneat patiens in ore et masticet ut masticen,
					<lb/>et postea servare poteris per annum et uti eo. Accipiant
					<lb/>pillulas ex V supradictis compositas, videlicet olibano, mirra, castoreo,
					<lb/>jusquiamo et opio. Si ex colera fuerit, similiter de dialtea
					<lb/>vel butiro conficias eis pillulas cum visco, psillio, dragaganto, gummi
					<lb/>arabico et seminibus portulace, malve et citoniorum, papaveris
					<lb/>albi, lactuce, scariole, portulace et similium; facias dragagantum
					<lb/>quasi de nihilo; sic dragagantum in aqua pone et mane per
					<lb/>pannum cola et in colatura illa gummi cum amido tritum pone et
				<lb/>utere; poteris etiam addere supradicta semina.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De synancia.</head> <p>Flegmatica iterum materia et sanguinea facit
					<lb/>in faucibus sinantiam. De dialtea vel butiro partes extrinsecas mollire
					<lb/>facias; poteris uti minutione sub lingua et scufas post occipitium
					<lb/>ponere. In ore mel rosaceum teneant ut mundificetur e putredine
					<lb/>locus. Si fuerit sinantia que circa tracheam locum parat,
					<lb/>similiter minutionern facias, provoces gargarisma de mitridato vel
					<lb/>tiriaca cum vino distemperatis; caveas ab aliis gargarismatibus ne
					<pb n="479"/>
					<lb/>multa materia decurrat ad locum dolentem. Pro cibo dabis sorbilia
					<lb/>et hujusmodi, linunges dialthea vel butiro; hoc enim cito
				<lb/>interficit vel cito curatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De aliqua re in ysophagum</head> <p>Aliquando spina vel os
					<lb/>vel aliquid simile ysophago adheret et multociens extinguit homi¬nem.
					<lb/>Lignum quoque flexibile et levigatum cito procures et per
					<lb/>ysophagum intromittas. Prius tamen caput te ligni, ne valeat excoriare,
				<lb/>pinnum subtilem oleo inunctum circumligabis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De scrophulis</head> <p>Materia flegmatica ad gutturis concavitates vel
					<lb/>aliorum membrorum scrophulas gignit. Potius tamen in flegmaticis,
					<lb/>tam in viris quam in mulieribus, oriuntur quam in aliis. Purgabis
					<lb/>eos cum theodoriton yperiston, vel yera pigra Galieni, seu
					<lb/>theodotrito anacardino, vel yera pigra Galieni. His factis, confortandum
					<lb/>est cerebrum, ne defluant humores, cum aurea alexandrina,
					<lb/>opopira; tamen singulis diebus quandoque pillulas accipiant
					<lb/>de diacostoreo compositas; deinde insistendum est unctionibus et
					<lb/>crebris malaxationibus; quibus mollificatis oleo in maloterre concavo
					<lb/>bene bullito inungito scrophulas dabisque eis pulverem de coloquintida
					<lb/>cum vino jejunis, vel pulverem dragontee cum ovo. Potio
					<lb/>ad scrophulas que in Antidotario invenitur multum prodest si
					<lb/>fuerint indurite, ita quod istis beneficiis non obtemperentur: squillam,
					<lb/>elleborum nigrum et rafanum teras et more emplaustri super
					<lb/>scrophulas pone, ita dissolvit quod eas poteris manibus exprimere.
					<lb/>Item tapsiam in oleo bullias diu oleumque illud bene colatum auri
					<lb/>patientis loci infunde; non solum ad scrophulas, verum etiam ad
					<lb/>illa apostemata que in artubus vel in articulis dura nascuntur, multum
					<lb/>prodest. Euforbii unius denarii pondus tritum cum sorbili ovo
					<lb/>datum juvat multum; et notandum quod sic datum euforbium vel
				<lb/>factum instat stomaticis cunctis glutinosis ex flegmate.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De bibilione sanguisusarum.</head> <p>Notandum iterum quod multociens
					<lb/>quis potat equom in qua sanguisuge sunt que gutturi adherent;
					<lb/>sed ut removeas, aquam valde salitam vel acetum bene salitum
				<lb/>ad potandum tribues.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De tussi.</head> <p>Ex tali materia tussis dicitur procreari: quandoque
					<lb/>caliditate, quandoque frigiditate cerebrum dissolvitur et ad tracheam
					<lb/>arteriam decurrens materia tussim facit. In estate tussientibus
					<lb/>ita succurras: fumum recipiant de pulegio et rosis in aqua
					<lb/>bullitis; aquam etiam frigidam superspargant caput; si colerici fuerint,
					<lb/>etiam naribus attrahatur et liberabuntur. Fomentum etiam
					<lb/>facias de malva, rosis, violis; dabis dragagantum nostrum vel diameos
					<lb/>ut pectus humectetur et materia tussis liberius expellatur.
					<lb/>Dabis juxta mansionem mel dispumatum cum vino calido ut locus
					<lb/>mundificetur. In hieme vero fumigium facies de pulegio, ladano,
					<lb/>rosis et olibano in aqua bullitis. Inunges de pulegino, aut laurino,
					<lb/>vel muscellino, vel dialtea, seu butiro pectus; facies fomentum de
					<lb/>cinere et mirto simul, scilicet de lexiva; utantur ptisana; si non
					<lb/>excreaverint, sirupum acetosum tribuas; dabis vinum juxta lectum
					<lb/>in quo bullerint ruta, ciminum, zinziber, mel; de electuariis que
					<pb n="480"/>
					<lb/>desiccent materiam dabis, diaprassium, diaciminum nostrum
				<lb/>et similia.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De asmaticis.</head> <p>Asmatis IIII species sunt, videlicet anhelitus,
					<lb/>dispnia; sansugium et ortomia. Exordium autem istorum multimodum
					<lb/>est, aliquando frigido cibo et potu, aliquando caliditate,
					<lb/>quandoque compressione, quandoque flegmatica materia distillante
					<lb/>a superioribus ad canales pulmonis et opilante, cui nunc
					<lb/>insistimus. Raro autem hec passio nisi de materia flegmatica fit; in senibus
					<lb/>propter flegmatis copiam magis quam in aliis urget. Inungas
					<lb/>ergo pectus dialtea vel pulegino; unctiones quidem ex sanguine ursi
					<lb/>vel apri seu alicujus animalis viventis ex rapina nimis juvant. Purgabis
					<lb/>eos cum theodoriton yperiston vel yera pigra Galieni. Accipiant
					<lb/>pillulas singulis diebus de theodorito compositas vel de pigra.
					<lb/>Prodest eis visibiliter oximel squilliticum crebro usitatum.
					<lb/>Carnem quoque fasiani et vinum forte bibant, vel ter in mense ad
					<lb/>saturitatem accipiant et statim vomant; vomitus cum penna madida
					<lb/>provocatus pro eis facit. Solent molti squillam terere minutatim
					<lb/>et in sartagine terrea cum sagimine et farina componere pastillos
					<lb/>et asserunt prodesse. Ex parte nostra istas facimus eis pillulas:
					<lb/>ex fustis titimalli ÷ I, mastix ÷ s, reubarburi ÷ s, aloe ÷ I et s,
					<lb/>tere et cum vino distempera et informa pillulas. Utantur tenui
					<lb/>dieta et digestibili; a potu abstineat pro posse; et nota quod urina
					<lb/>tenuis et alba materiam confirmatum ostendit; alba et spissa,
					<lb/>citam solutionem. De electuariis accipiant diaprassium, diaciminum
					<lb/>nostrum, diairis, diacalamentum et similia. Pueri qui in hac
					<lb/>passione sunt, medicinas istas accipere nequeuntes inungantur ursino
					<lb/>sanguine, et quicquid comedunt, sive far sive aliud, sagimine
				<lb/>tali condiatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De pleuresi et peripleumonia, et primo de perip1eumonia.</head> <p>Aliquando
					<lb/>ex tali decursu juxta pulmonem materia flegmatica peripleumoniam
					<lb/>facit, juxta costas pleuresim. Urina in peripleumonia
					<lb/>turbolenta est, neque rubea neque rusa, sed inter utrumque colorata.
					<lb/>Statim minutio fiat de vena mediaria et bono atque calido aere
					<lb/>cum prunis sine fumo collocentur. ¬Inungendi sunt calidis unguentis,
					<lb/>ut dialtea, marciaton, arrogon, pulegino. Dieta eorum ptisanum
					<lb/>est amigdalarum et pineis, fermenturn cum lacte amigdalarum
					<lb/>furfuris lotura; far possunt accipere do ordeo cum lacte amigdalarum.
					<lb/>Fac eis diadragagantum sic: dragagantum pones in aqua rosacea,
					<lb/>mane cola et in colatura zinziber, passas amigdalas pone et
					<lb/>pineas et isto elcetuario utantur quoniam mire prodest. Si comparuerit
					<lb/>apostema usque ad XI diem mel cum aqua calida tribues et
					<lb/>ad potandum et ad pectoris mundificationem; a XV die in antea triferam
					<lb/>magnam, diaprassium, diairis et similia possunt accipere;
					<lb/>caveant a purgatione et frigore. Hujus autem passionis hec sunt signa:
					<lb/>dolor tocius thoracis, et puncturam patiuntur super sinistram
					<lb/>mamillam cum dolore scapularum tocius partis ipsius; febre acuta
					<lb/>non deficient; difficultatem inspirandi et respirandi patiuntur; frigida
					<lb/>desiderant; tussiunt minutatim; spumosum excreant; gene
					<pb n="481"/>
					<lb/>eorum rubent; supini jacere nequeunt; huc et illuc frequenter se
				<lb/>vertunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De pleuresi.</head> <p>Pleuresis habet fieri quandoque in dextra parte,
					<lb/>quandoque in sinistra. Quando fit in sinistra parte, guper dextrum
					<lb/>latus esse non possunt, et e converso si luerit in dex tra. Urina istorum
					<lb/>spissa et satis intensa, circa superficiem livida; hec autem passio
					<lb/>ex omnibus humoribus movetur et omnibus temporibus; fit autem
					<lb/>ex fluxu cerebri, namque cerebrum caliditate dissolvitur, frigiditate
					<lb/>constringitur, et sic humores qui ibi sunt exire coguntur
					<lb/>qui a cerebro venientes in costis mollibus colliguntur et pleuresim
					<lb/>generant; unde si urinam habuerint spissam usque ad XI diem, et
					<lb/>materia per urinam purgetur, bonum nunciat. Collectione perseverante
					<lb/>cum dolore, si urina in VI die attenuari ceperit, malum.
					<lb/>Item si diarria usque ad III diem vel IV supervenerit, bonum, si
					<lb/>ab VIII vel VIIII inceperit, sinistrum. In vere, cognita egritudine,
					<lb/>flebotometur de vena mediano illius brachii cujus pars patitur; tamen
					<lb/>secundumn Constantinum facienda minutio per antipasim; multociens
					<lb/>sola minutio liberat eos. Ponantur juxta ignem sino fumo
					<lb/>ut calidum attrahat aerem; inungatur dialtea, butiro et calidis unguentis;
					<lb/>usus vini et aque frigide interdicitur eis; amidum possunt
					<lb/>comedere, et jus furfuris et ptisanum accipiant in quo sint pinee
					<lb/>amigdale; vel ita facias: gallinam in aqua usquequo caro ab ossibus
					<lb/>separetur decoquas et aqua colata pulmentum eis componas cum
					<lb/>amido et similibus. Si fierit cum tussi, significatur tibi quod materia
					<lb/>nondum cessavit fluere. Constringas ergo reuma hoc modo:
					<lb/>masticem, olibanum, sanguinem draconis et bolum teras et cum
					<lb/>succo rapistri seu oleo rosaceo vel aqua rosacca et plagellis intinctis
					<lb/>super frontem et timpora pone. Pro insompnietate utaris sompniferis
					<lb/>prout scripsimus in acutis. Istis proprie valet diadragagantum
					<lb/>quod fit de aqua dragaganti, amido et gumma arabica et similibus.
					<lb/>Si transierit in empima, poteris eos ampliari dieta visitare,
					<lb/>ut gallinis bene coctis et vino temperato et hujusmodi. Dabis
					<lb/>etiam reubarbaram tantum in estate, si contingit tempus; cooperatur
					<lb/>ad sanitatem. In hieme et autumpno pro frigiditate temporis
					<lb/>magnum facias ignem ut juvet ad maturitatem. Notandum est quod
					<lb/>si collectio in dextro latere fuerit, urina erit spissa et valde intensa;
					<lb/>si vero in sinistra fuerit, urina erit spissa et minus intensa. Item si
					<lb/>urina hodie fuerit rubea et spissa, crastina vero fuerit tenuis, significat
					<lb/>alienationem affuisse. Si autem fuerit tenuis et alba, mortem
					<lb/>minatur. Aliquando contingit collectionem perseverare in materiam;
					<lb/>accipias statim semen lini et fenugrecum et in aqua bullias
					<lb/>atque calidum ter vel quater in die petia inductum superponas
					<lb/>quoad maturetur. Dietentur cum ptisano et lacte amigdalarum
					<lb/>atque colatura furfuris. Constipantur aliquando nec medicina purgari
					<lb/>possunt. Accipimus esulam et cum ordeo et aqua bullimus,
					<lb/>postea colamus et colaturam illam cum quolibet dulcore largimur,
					<lb/>vel damus mellicraturn et nichil ita purgat ulcera. Aliquando tussiunt
					<lb/>et vix reiciunt; accipimus marrubium, ysopum, pulegium,
					<pb n="482"/>
					<lb/>calamentum, ex quibus cinerem facimus, et cum ipso cinere facimus
					<lb/>lexivum et tali lexivo utuntur in estate cum syrupo, in hieme
				<lb/>cum melle.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De empicis.—</head> <p>Empici nonnunquam de pleuresi et peripleumonia
					<lb/>fieri habent; quod si fuerit cum magno calore, transeunt in ptisim
					<lb/>et vix curantur; sine calore, bono existente opifice, cito curantur.
					<lb/>Dabis ergo eis singulis diebus ptisanum cum amigdalis et pineis. A
					<lb/>frigiditate coveant quoniam inimica est pectori; a carne pingui similiter,
					<lb/>quoniam nocet omnibus vulneribus nec consolidare permittit.
					<lb/>Fasianos post maturitatem possunt accipere et pullos; farina
					<lb/>ordei cum lacte amigdalarum eorum sit dieta, miro modo valet; et
					<lb/>nota quod diacodion liquidum factum cum ptisano singulis diebus
					<lb/>oblatum liberat eos. Minutione sepe utaris; materia ista non purgatur
					<lb/>fluxu sed urina vel minutione vel sputo. Inunctiones facias
					<lb/>de dialthea, butiro, pulegino et similibus. Pro dolore capitis, ut
					<lb/>etiam apostema ducatur ad maturitatem, farinam ordei cum fenugreco
					<lb/>in aqua oleo bullias et petia superponas; vel fenugrecum et
					<lb/>semen lini, folia jusquiami cum oleo frixa idem procurant; spongia
					<lb/>in oleo bulliat vel lana dolorem sedant et maturant; malvaviscus
				<lb/>cum oleo bullita similiter parata huic cause congrua est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De singulto.</head> <p>Singultus est spasmosa stomaci dispositio, aut
					<lb/>nimium repleti vel inaniti, seu aliqua mordicatione incitati. Singultus
					<lb/>quidem alius ex inanitione, alius ex repletione; ex repletione
					<lb/>humorum ita curatur: acetum, oleum, mel et salcin simul bullias
				<lb/>et hoc bibant usque ad sanitatem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De emathoicis.</head> <p>Pro sanguinis vomitu vel fluxu, quod contingit
					<lb/>ex ruptura vene vel ex reumate a superioribus descendente et
					<lb/>sanguinem, velut aqua oleum, ad superiora impellente, sic facere
					<lb/>consuevimus: athanasiam cum aqua pluviali distemperatam damus
					<lb/>vel diaolibanum, et stringit eum. Mirobolana et dragagantum combusta
					<lb/>et pluviali aqua distemperata vel aqua de gummi arabici ebibita
					<lb/>mire stringit. Item aliud, mumia triturata et cum lacte mulieris
					<lb/>distemperata sedat fluxum; succus plantaginis idem facit. Pulvis
					<lb/>lanceole cum pluviali sumptus vel cum aqua in qua gummi bullierit
				<lb/>arabicum, valet; sanguis draconis, bolus multum valet.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De vermibus in ventre.</head> <p>Solent in ventre nasci quidam vermes
					<lb/>longi qui cinguli vocantur; habentes infinitum dolorem patiuntur
					<lb/>circa ventrem et potius quando sunt jejuni, et egerunt vermes minutos
					<lb/>instar seminis cucurbite. Mulieres Salernitane vinum forte
					<lb/>accipiunt, et hec trita, scilicet ciminum, piper, semen laureole vel
					<lb/>ejus radicis corticem, vel corticern arboris maligranati, et cum
					<lb/>aqua marina vel salsa bulliunt ad medietatem, postea colant et tribuunt.
					<lb/>Nos autem damus yeralogodion cum aqua pluviali; nulla
				<lb/>melior est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De lumbricis.</head> <p>Pueri et juvenes lumbricos patiuntur; in senibus
					<lb/>non facile curantur propter frigiditatem. Lactantibus obrotani
					<lb/>pulverem cum lacte mulieribus damus et liberantur. Omnibus istud
					<lb/>facimus: farinam lupini cum succo absinthii distemperamus, et pectia
					<pb n="483"/>
					<lb/>super umbilicum ponimus; item farina lupini cum aloe et succo
					<lb/>absinthii posito et superponitur loco. Item stercus bovinum cum
					<lb/>lacte vel aliqua re datum necat eos. Multociens in stomaco fiunt;
					<lb/>ut ergo vomantur necesse est; farinam lupini et aloes cum felle taurino
					<lb/>distempera et stomaco superpone. Item centauree minoris succus
					<lb/>vel pulvis datus quolibet modo omnibus etatibus facit. Si fiant
					<lb/>circa anum, quod ejus pruritu cognoscitur, theodoriton yperistom
					<lb/>excludimus. Item cortili cervinum combustum cum piretro et centinodia
					<lb/>prodesse asserunt. Illud autem nostrum non tradas oblivioni,
				<lb/>quia non est omnibus inferius.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De dolore ventris.</head> <p>Dolor ventris aliquando ex ventositate fit,
					<lb/>aliquando ex humore. Evenit pueris, juvenibus et aliis, sed vitio
					<lb/>epatis vel splenis in viris, mulieribus vitio matricis. Viris dactilos
					<lb/>in vino coquas et colaturam calidam tribuas. Item rutam, ciminum,
					<lb/>zinziber in vino bullias ciusque apozima trihuas ad potandum; tegula
					<lb/>etiam calida super ventrern posita multum juvat. Pueros vero
					<lb/>et magnos unctionibus calidis liberas, oxiracroceum vel ceroneum,
					<lb/>nimis juvat. Mulieribus crispellas facias de salvia, paritaria vel ruta
					<lb/>vel artemisia cum oleo et farina, eisque tribuis ad comedendum,
					<lb/>et etiam supradicta multum juvant. Dietentur digestibilibus cibis
					<lb/>qui ventositatem non generet, ut sunt pulli, caro porcina et arietina
					<lb/>annualis; tamen illam carnem comedant que ossibus
				<lb/>adheret.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De yliaca passione.</head> <p>Incurrunt isti iliacam passionem, id est
					<lb/>cum dolore fluxum ventris sanguineum; unde prius stomacus confortandus
					<lb/>est cum gariofilato vel diamargariton vel diaprassio vel
					<lb/>attanasia; et si dederis a principio, magis proderit. Trifera magna
				<lb/>quantum huic passioni valeat manitestum est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De dolore ventris ex potione.—</head> <p>Dolor ventris accidit ex potione in
					<lb/>stomaco vel in intestinis flegmate coadunante, et propter magnam
					<lb/>opilatione ab intestinis ad exteriora exire non valente. Ducatur
					<lb/>statim eger ad balneum et aquam calidam potet; quibus non subvenientibus,
				<lb/>clisteribus subvenias.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Cura de morsibus lumbricorum</head> <p>Ex morsibus lumbricorum similiter
					<lb/>venter dolet, quod cognoscitur ex mordicationibus ventris;
					<lb/>quo comperto, absinthium et centauream minorem in aceto forti
				<lb/>bullias, et spongia intincta sepissime loco dolenti superponas.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De ventositate.</head> <p>Item ex comestione rapistri exosa nascitur ventositas
					<lb/>que membra distendendo intolerabilem dolorem ventris procurat;
					<lb/>confestim stercus bovinum in aceto bullimus et petia dolenti
				<lb/>loco superponimus et sepe mutamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Item de eodem.</head> <p>Item ex comestione cujusdam piscis qui barbus
					<lb/>dicitur ventositas generatur et dolorem infert, cui sic obviamus:
					<lb/>oleum cum sale bullimus et in eo spongiam intitigimus et dolentem
				<lb/>locum sepe visitamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De dissinteria.</head> <p>Amplius dicendum est quidem de dissinteria
					<lb/>que tria loca dicitur occupare, stomacum et gracilia intestina
					<lb/>et alia inferiora. Cum autem de materia patiuntur stomaci, hec sunt
					<pb n="484"/>
					<lb/>signa: dolorem patiuntur illius partis et nausiam. Istis enim virtuosis
					<lb/>existentibus, vomitum de supradictis faciamus ut materia ventrem
					<lb/>irritans expellatur. Nolentibus vomitum, damur triferam sarracenicam
					<lb/>vel electuarium laxativum vel oxi laxativum vel mirobolanum
					<lb/>citrinum et in momento sanant eos. Debilibus existentibus,
					<lb/>supradicta non damus, sed constrictivis juvamus, ut diocodion et sirupo
					<lb/>facto de succo mirtillorum. Si autem succum non habueris,
					<lb/>mirtillos siccos, sanguinem draconis, bolum, aratillos, id est grana
					<lb/>uvarum, balustias et similia constrictiva teras; deinde bullias et
					<lb/>in colatura sirupum facias. Comedant similam cum lacte amigdalarum;
					<lb/>potent aquam in qua bullierit gummi arabici et bolus; quandoque
					<lb/>vinum accipiant temperatum ad confortationem nature; sirupum
					<lb/>de succo sorbarum vel sorbe multum valent. Facias eis emplastrum
					<lb/>super stomacum de sandalo albo et rubeo, colofonia, bo.o,
					<lb/>mastice, sanguine draconis, sumac, balaustia, cortice maligranati,
					<lb/>granis uvarum, sorbarum; his tritis distempera cum succo plantaginis
				<lb/>et albumine ovi et petia stomaco superpone.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De secundo genere dissenterie.</head> <p>Secundum genus dissinterie,
					<lb/>quod in gracilibus intestinis consideratur, his signis comprehenditur:
					<lb/>dolor sentitur sub stomaco; appetitum amittunt; sitim magnam
					<lb/>patiuntur propter siccitatem colere existentis in gracilibus
					<lb/>intestinis. Isti autem non curantur. Non ergo labores propter
				<lb/>infamiam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De tercio genere.—</head> <p>Tercium genus est quod in inferioribus intestinis
					<lb/>fieri habet; dolore loci discernitur; sed notandum quod patientes
					<lb/>emorroidos emittunt sanguinem vel saniem sicut dissinterici;
					<lb/>sed his modis cognoscitur; dissinterici stercora mixta emittunt
					<lb/>cum sanguine vel sanie. In emorroidos prius assellant plura
					<lb/>stercora; ultimo autem sanguinern fundunt cum magno conamine.
					<lb/>Dieta eorum sit perdigestibilis, ut simla farina ordei vel amidum;
					<lb/>mala maciana vel pira vel citonia elixa utiliter possunt accipere;
					<lb/>vinum quod potaveriunt sit temperatum cum aqua de gummi arabici;
					<lb/>bibant cum terreis vasis noviter factis, quibus uti poteris loco
					<lb/>boli si defecerit. Parvo in eis existente calore, purgabis cum trifera
					<lb/>sarracenica laxativa, vel oximelle laxativo, seu electuario frigido
					<lb/>laxativo. Si calor fuerit augmentatus, mirobolanos dabis citrinos
					<lb/>cum decoctione capilli Veneris, ceterae violarum; cum dederis
					<lb/>ei circa noctem comedere, post cenam ut venter ecacuetur reubarbara
					<lb/>et sene cum trifera vel electuario frigido vel oximelle simplici
					<lb/>componas eique ad mansionem tribuas. Hoc facto, ad clisteria
					<lb/>recurrendum, primum facias ita: corrigiole, balaustie
					<lb/>corticem cum cinnamomo bullias in aqua et colaturam cum
					<lb/>melle iterum bullias et per clistere inicias. Mundificatis autem vulneribus
					<lb/>aliud clistere facias constrictivum, sicut bolum, sanguinem
					<lb/>draconis, sumae, et omnia que noveris constrictiva in aqua bullias
					<lb/>et in tali aqua athanasiam distempera simpliciter, aquam supradictam
				<lb/>per clistere inicias.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De eodem</head> <p>Aliquando in stomaco et intestinis majoribus similiter
					<pb n="485"/>
					<lb/>patiuntur, quod poteris cognoscere ex dolore utriusque loci;
					<lb/>hoc experimentum memorie comprimas quoniam isto multi curati
					<lb/>sunt: psillium combure, et cum aqua pluviali vel apozimate constrictivorum
				<lb/>tribuo, et tali modo statim liberantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De diarria.</head> <p>Diarria fit multis modis, vitio humorum a superioribus
					<lb/>ad stomacum decurrentium, aliquando coloris naturalis defectione.
					<lb/>vel ex frigiditate spiritualia mortificante; fit omni etate,
					<lb/>tamen in senibus magis viget propter habuntantem frigiditatem et
					<lb/>humiditatem. De cura ergo coruna prius diceudum est, de aliorum
					<lb/>autem post dicturi: yera pigra Galieni sine scamonea liberat eos:
					<lb/>utaris calidis unctionibus circa ventrem, ut marciaton, arrogon,
					<lb/>dialtea, pulegino oleo; facias eis emplastrum de odoriferis specibus
					<lb/>sic: accipe cardamomum, cinnamomum, gariofilatum, galange,
					<lb/>storacem, et in colatura aceti in quo fuerit amoniacum distemperatum
					<lb/>trita pone, deinde aliquantulum bulliant cura colofonia; ad
					<lb/>ultimum petiam super stomacum et ventrem pone, vinum potent
					<lb/>odoriferum. Dieta eorum sic de cibis constrictivis, ut de simila,
					<lb/>farina ordei et vitellis ovorum in aceto assatorum, sorbis, citoniis,
					<lb/>et hujusmodi. Si fuerint juvenes, dabis eis yera pigra Galieni cum
					<lb/>diagridio nisi vires contradixerint; postea confortabis eos cum opiatis
					<lb/>sicut aurea, diaolibano, athanasia, mitridato, opopira, diaprassio,
					<lb/>diamargariton: et nota quod opiate multum conferunt huic passioni.
					<lb/>Pueros autem qui in hac passione inveniuntur, ad balneum
					<lb/>ducas eosque calidissimis unguentis inungas et opiatis confortes;
					<lb/>facias eis balneum de mirto si potes de foliis salicis, de cortico maligranati
					<lb/>et de aliis constrictivis, eosque diutius in tali apozimate
				<lb/>habeas, et ita statim liberabuntur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De lienteria.</head> <p>Lienteria ex reumato nascitur, ex multa pinguium
					<lb/>comestione et defectu naturalis caloris, unde cibus exit indigestus
					<lb/>a ventre. Si per uvam humores ad stomachum decurrunt,
					<lb/>gargarismatibus succurras de staphisagria et consimilibus supradictis;
					<lb/>deinde opiatis quas superios diximus ut materia desiccetur dabis:
					<lb/>his non subvenientibus prout novisti uvam combures. Si fuerit
					<lb/>a stomaco, ut flegma deponatur oximelle squillitico utaris; sed
					<lb/>non multum inveterate lienterie competit, tamen juvat. Dabis eis
					<lb/>pillulas duras confectas de yera pigra Galieni vel theodoriton yperiston
					<lb/>ut diu morantes in stomaco materiam dissolvant; post medicinam
					<lb/>opiatis utendum ut diaolibanum et cetera. Pulvis aristologie
					<lb/>rotunde cum vino multum juvat; pulvis sinphiti similiter; olibanum
					<lb/>tritum cum vino oblatum prodest; pulvis mirobolanorum cum
					<lb/>vino detus huic cause dicitur necessarius; pulvis eorum cervini usti
					<lb/>pro eis facit. Item polipodium in aqua bullias et in colatura agaricum
					<lb/>tribuas, vel vinum hermodactilicum bene tritum cum agarico
					<lb/>unius denarii pondus in apozimate polipodii oblatum; mire prodest.
					<lb/>Dabis eis mel rosaceum cum sale et aqua calida, quia mundificat
					<lb/>stomacum. Dabis eis ad comedendum panem ordeaceum quia mundificat,
					<lb/>et offeras similiter in vino. Dabis etiam cibo salsos et acerrimos,
					<pb n="486"/>
					<lb/>ut allium, sinapim, cepas, caseum, et vinum forte; et quandoque
				<lb/>post cibum penna missa in ore vomitum provocabis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De emorroidis.</head> <p>Emorroyde sunt vene quedam a capite usque
					<lb/>ad anum porrecte que multociens manant sanguinem; multociens
					<lb/>vero accidunt aut intus aut extra; cognoscuntur ut diximus in dissenteria.
					<lb/>Dicamus primum de ilis que fiunt extra et sanguinem ducunt,
					<lb/>de aliis dicturi. Facias eis fumigium de agallonibus, id est de
					<lb/>gallis querci (sic) que magne sunt cum colophonia et olibano positis
					<lb/>super carbones, et per embutum fumum recipiant; et si habuerint
					<lb/>magna capita, et fluxus non cesset, ligabis filo serico vel
					<lb/>filo facto de cortice laureole. Emplastrum ponere circa renes non
					<lb/>recuses de mastice, bolo, sanguine draconis, olibano, colofonia, distempera
					<lb/>cum aceto in quo bullierit armoniacum. Dieta eorum sit
					<lb/>de constrictivis, ut in fluxu ventris diximus; pulveres desiccativos
					<lb/>ponas super eas de mumia, de sanguine draconis, mastico, olibano,
					<lb/>bolo, balaustia, cortice maligranati et similibus. Si tali modo sanguis
					<lb/>non cessaverit, de omnibus istis constrictivis in multa quantitate
					<lb/>quasi emplastrum facias et in anum desuper teneas. Spongiam
					<lb/>combustam etiam superspargas et de filtro combusto vel carta de
					<lb/>bombace facta combusta pulverizata et supersparsa multum juvat.
					<lb/>Pulvis sarcocolle multum confert. Prius fomentum facias eis de malva,
					<lb/>pulegio, calamento; deinde quidem si fuerit sine fluxu quasi
					<lb/>mamille et tumida et dolorem inferat, ponas sanguisugas et liberabuntur.
					<lb/>Quando autem ab interioribus est fluxus, ita succurras:
					<lb/>radicis tapsie corticem tere et cum oleo laurino commisce et magdalionem
					<lb/>informatum intromitte. Item cotulam fetidam in vino diu
					<lb/>coquas et postea cum sagimine teras et factis magdalionibus intromittas.
					<lb/>Pulvis enim iste valet istis et extrinsecis: corticem radicis
					<lb/>tapsie et aristologie rotunde cum semine tere et in pulverem redige
					<lb/>et patientibus locis supersparge; omnes alii pulveres desiccativi
					<lb/>circa inferiora sunt necessaria (sic). Nota siquidem istam esse fortissimam
					<lb/>passionem que sepissime multo veniente sanguine aut
					<lb/>omnino cessante vel subitam mortem infert vel in ydropisim aut
				<lb/>ptisim transeunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De exitu ani.</head> <p>Quandoque ex debilitate emorroidarum vel
					<lb/>crossa fumositate anus exteriora petit. Statim in principio cause
					<lb/>fomentum facias eis de mirto et cortice maligranati, cortice vivi
					<lb/>et simphito, et post fomentum pulverem de foliis mirti factum super
					<lb/>eum spargas. Mulieres nostre laborantibus ista passione calendulam
					<lb/>coctam tribuunt ad comedendum more caulium et liberantur.
					<lb/>Aliquando pro fluxu ventris et nimio conamine emorroide
					<lb/>fluunt; dabis eis ad confortationem stomaci diacusim electuarium,
					<lb/>huic cause necessarium, quod in Antidotario reperitur ut dicta Ypocratis
					<lb/>serventur, si non una relicta fuerit, periculum ydropem
					<lb/>fieri aut ptisim. Omnibus curatis cufas singulis mensibus renibus
					<lb/>imponito, ut melancolicus sanguis qui purgari solebat cufis
				<lb/>attrahatur.</p>
			</div>
			<pb n="487"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De ydropisi.</head> <p>Solet contingere quod vitio isto nascitur ydropisis,
					<lb/>cujus IIII species sunt: leucoflegmantia, yposarca, timpanites
					<lb/>et aschites. Leucoflegmantia de flegmate; yposarca de materia
					<lb/>flegmatica et sanguinea inter corium et carnern contenta; timpanites
					<lb/>fit de grossa ventositate; aschites de melancolia. Isti autem
					<lb/>inflati sunt, dolent, appetitus deficit, sed sitis invalescit: quibus
					<lb/>pro siti damus aquam in qua ferrugo accensa extinguitur usque
					<lb/>ad medietatem; ab omnibus salsamentis caveant; comedant bonum
					<lb/>sanguinem generantia, ut farina ordei, far, gallinas non pingues,
					<lb/>carnes arietum non castratorum, a pinguibus omnibus se custodiant
					<lb/>quia humores membris informari denegant. In istis urina est
					<lb/>alba et spissa cum dissolvitur materia, et est alba et tenuis quando
					<lb/>est congelata. Est in multis gracile collum, de quibus te non intromittas,
					<lb/>quia nunquam liberantur nisi divina manu. In aliis labores
					<lb/>sic: stercus bovinum in aceto coquas et super ventrem ponas.
					<lb/>Purgabis eos sic: polipadium, agaricum, centauream minorem, anisum,
					<lb/>feniculum, apium, radices scariolarum, cicoream in aqua
					<lb/>bullias et in colatura ÷ II mirobolarum citrinorum ponas, mane coles
					<lb/>et tribuas; si hec non habueris, serum lactis et÷ II mirobolanorum
					<lb/>citrinorum mane cola et colaturam tribuas. Item lapidem
					<lb/>calaminalem terimus noviesque aceto lavamus, et pulvere desiccato
					<lb/>cum aliquo electuario damus; deponit materiam sua ponderositate.
					<lb/>Item stercore bovino cum aceto distemperato eos inungas
					<lb/>et calidissima harena, fovea prius facta, cooperias. Item cum aqua
					<lb/>marina vel salsa balneum facias in quo bulliat plenitudo ancuse albe,
					<lb/>et bis in die utantur. Caveant ab omnibus medicinis in quibus
					<lb/>fuerit mel propter ventositatem. Damus ad confortandum et restaurandum
					<lb/>ista duo electuaria, quorum primum: recipe cinnamomi,
					<lb/>spice, reubarbare, anisum, feniculum, ameos, carvi, cassie
					<lb/>lignee, cimini, ozimi, seminis lactucarum, seminis sparagi, masticis,
					<lb/>mente, omnium XIIII, ad libitum conficitur cum melle rosaceo.
					<lb/>Alterum: recipe zaccare XX,÷ kebuli, ÷ VIII, ameos, carvi,
					<lb/>aneti, feniculi , omnium IIII ana, ÷ IIII sene, gariofili, ligni aloes,
					<lb/>galle muscate, masticis, ciperi, asari, omnium VII ana,÷ II quaternas:
					<lb/>sirupi rosacei quod sufficit; detur mane vel vespere cum
					<lb/>calida vel vino. Et notandum quod qui patiuntur ventris solutionem,
					<lb/>citius curantur illis qui constrictione laborant. Ergo pro constrictione
					<lb/>clisteria eis facias ita: polipodium, malvam, coloquintidem
					<lb/>interiorem, salem, anisum, feniculum bullias, et cum tali colatura
					<lb/>yerapigra Galieni infundas vel succum blete et mercurialis
					<lb/>per clistere inicias. Dietam bene servent; carnes quidem coctas in forno
					<lb/>sub testa, ut sitim non generent, possunt comedere, ut superius
					<lb/>diximus; aquam in qua fuerit ferrugo vel scoria ferri calida
					<lb/>extincta in potu accipiant. Hec purgatio multurm prodest eis:
					<lb/>agaricum, polipodium, fustes titmalli et parum coloquintide cum
					<lb/>oleo diu bullias, et in tali colatura V vel VI mirobalanos citrinos
					<lb/>ponas et tribue. Cum videris eos ad meliora progredi , et corium
					<lb/>evacuatis humoribus in rugam contractum, ad balneum ducas et
					<pb n="488"/>
					<lb/>calidissimis unguentis inungas, et ut membra confortentur, constrictiva
					<lb/>cibaria dabis et electuaria, ut diacodion nostrum. Videas
					<lb/>autem complexiones uniuscujusque; utrum flegmatica, vel colerica,
					<lb/>vel sanguinea, vel melancolica; et prout videris, electuaria confortantia
					<lb/>tradas: ut si fuerit colericus, diarodon; si flegmaticus,
					<lb/>diacalamentum et similia; et sic de ceteris. Si videris quod non
					<lb/>sentiunt beneficium, balneurn de aqua marina vel bene salata et
					<lb/>oleo eis ordines, et in eo singulis diebus usque ad mentum sedeant.
					<lb/>Item spongiam marinam magnam in oleo bullias et bono vino
					<lb/>diu et corpus ydropici ea involvatur quoad desiccetur. Item rapistrum
					<lb/>elixatum bis comedant in ebdomada et valde purgabit epar
					<lb/>et splen a suis superfluitatibus; quod si non fuerint ydropici cum
					<lb/>splene et colore VIIII folia laureole tere et cum farina et sagimine
					<lb/>pastellas VIIII compone singulisque diebus jejuno, unam largire. Purgabis
					<lb/>eos bis in ebdomada sic: polipodium, anisum, feniculum, coloquintidam
					<lb/>interiorem bullias et in colatura V mirobolanos citrinos
					<lb/>pone et tribue. Solent isti leuflegmatici pedes et tibias atque
					<lb/>testiculos habere inflata (sic) et ventrem, et cum digitum impresseris,
					<lb/>signum foraminis facit; quod si habuerint ex calore, incurabiles
					<lb/>sunt, quia si colorem volueris reprimere, frigidis ydropisis
					<lb/>augmentatur; si autem calidis ydropisim curare temptabis, calor
					<lb/>augetur. Sed pro inflatione testiculorum sumant singulis diebus
				<lb/>aquam in qua fuerit ferrugo novies extincta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De epate.</head> <p>Modo dicendum est de infirmitate epatis, ex cujus
					<lb/>vitio multociens nascitur ydropisis; quandoque calescit epar cum
					<lb/>febre, quandoque sine febre. Urina istorum rubea et spissa nisi
					<lb/>compressione splenis tenuis efficitur. In principio minutione utantur;
					<lb/>deinde dieta tenuis observetur, videlicet in pane et aqua in
					<lb/>qua decocta fuerit epatica, capillus Veneris, radices sparagi et brusci,
					<lb/>feniculum, portulaca, scariola, cicoreis utantur; succos fenicoli,
					<lb/>scariola, cicoree juxta noctem insimul mixtos calefacias eisque
					<lb/>ad bibendum tribuas; consequenter facias eis epithimata de
					<lb/>sandalo albo et rubeo et ceteris frigidis, prout dictum est in acutis.
					<lb/>Ne tradas oblivioni frigidissima unguenta que cause presenti
					<lb/>noveris necessaria. Purgabis eos tempore competenti cum cassia
					<lb/>fistula tamarindos in decoctione aneti, feniculi, polipodii et diureticarum
					<lb/>herbarum. Post purgationem in estate confortabis cum
					<lb/>tetrafarmacon, et aliis temporibus cum diarodon similiter nostro.
					<lb/>Si febrem habuerit, oximel, vel electuariam frigidum, vel triferam
					<lb/>sarracenicam simpliciter accipiant; si vero sine febre fuerint,
				<lb/>cum diagridio possunt accipere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De icetericia.—</head> <p>Vitio epatis contingit homines incurrere yctericiam,
					<lb/>quandoque citrinam, quandoque nigram. Urina istorom
					<lb/>est kyanos, quasi ex nigro colore et citrino; Cutis eorum tincta est
					<lb/>similis cum oculis colore citrino. Comedant scariolas, bletas, portulacas,
					<lb/>lactucas, radices sparagi et brusci; bibent aquam in qua
					<lb/>decocta fuerint capilli Veneris tantum vel cum reubarbare agrestis
					<lb/>radicibus. Si meliorem facere volueris, capillorum Veneris, reubarbare
					<pb n="489"/>
					<lb/>agrestis, aneti et feniculi, radices sparagi et brusci in aqua
					<lb/>decoques, deinde coles et tribuas; oxi simpliciter oblatum nimis
					<lb/>conferteis. Si purgare volueris, in aqua supradicta cassiam fistulam
					<lb/>et tamarindos distempera; deinde cola et talem colaturam
				<lb/>offeras.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De duro epate.</head> <p>Multociens accidit quod ex longis febribus epar
					<lb/>durum remanet et yctericia cum duricia perseverat. Quibus
					<lb/>debemus crebris subvenire unctionibus ut mollificetur, aquis tamen
					<lb/>supradictis minime cessantibus, sed de capillis Veneris et reubarbare
					<lb/>agrestis radicibus et similibus. Purgabis istos sic: polipodium,
					<lb/>anisum, feniculum, radices camedreos, camepitheos, sticados bullire
					<lb/>facias et in colatura mirobolanos citrinos et kebulos ponas; mane
					<lb/>cola et tribue. Pillule iste etiam de aloe et parum masticis cum
					<lb/>aceto vel succo aceti citranguli vel mali citrini vel granati acetosi
					<lb/>distemperatis valent plurimum huic egritudini. Itern rasura eboris
					<lb/>in decoctione capillorurn Veneris posita et calefacta et expressa
				<lb/>multum prodest.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De nigra yctericia.—</head> <p>Evenit yctericiam nigram totum corpus
					<lb/>occupare, cui supradictis obviamus cibariis, aquis et unctionibus.
					<lb/>Urina in istis alba videtur et tenuis. Ad bonum eis colorem faciendum
					<lb/>quedam mulier hoc utebatur experimento: carnes recentes et
					<lb/>pingues vetustissime vacce coquebat et fumigium illius olle capite
					<lb/>cooperto tota paciens facie recipiebat, et ita multociens, hoc facto
					<lb/>liberabatur. Hoc experimentum non solum nigre yctericie valet,
					<lb/>verum etiam citrine. Malum terre fortiter tere et cum vino bullire
					<lb/>dimitte; hoc facto cola et permitte residere; deinde illud quod
					<lb/>in fundo inveneris, alio projecto, ad solem desiccari permitte et
					<lb/>iterum in pulverem redige, cui tantum de reubarbare pulveris admisce.
					<lb/>In hora vero dandi, patiens in balnei solio ut sudet, non
					<lb/>tamen aquam super se rundot, adducatur, ibique cum sirupo rosaeco
					<lb/>pondere trium denariorum de polvere accipiant; ad ultimum
				<lb/>pannis involvatur ut sudet sicque curabitur, licet sit antiqua.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Notabile</head> <p>Advenit sepissime quod vitio emorroidarum propter
					<lb/>ventositatem ex indigestione, ex ipsarurn retentione procedente,
					<lb/>et corporis inanitione. Facies cum oculis tumida videtur et colorata,
					<lb/>quo colore indicatur yctericia; cum non sit nisi causis illis,
					<lb/>istis triferam sarrecenicam cum limatura ferri utiliter dare
				<lb/>precipimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De vitiis splenis</head> <p>Hactenus do splene dicimus quod aliquando
					<lb/>frigiditate, aliquando caliditate indignatur; sed cum caliditate vix
					<lb/>curatur, nisi cito in principio operam demus; bene frìgiditate curart
					<lb/>potest, quoniam plura habemus retnedia. Accendendum tamen
					<lb/>ad splenern caliditate laborantem, cujus urina rubea est vel subrubea
					<lb/>et tenuis; inunges eos oleo nottro rosaceo, fortiter splenem
					<lb/>malexando. Oxi sine diagridio eos valde juvat, vel trifera serracenica;
					<lb/>et quia isti debiles sunt, non des eis dissolutivas cum diagridio,
					<lb/>quia amplius debilitarentur; sed cum volueris purgare, polipodium,
					<lb/>capparis radices, pentafilon, anisum, feniculum diu bullias
					<pb n="490"/>
					<lb/>et in colatura ÷ citrinorum alteram Indorum ponas, et predicta
					<lb/>ratione propines. Si magis purgare volueris, et sine febre fuerint,
					<lb/>yerapigra Constantini dabii, quoniam miro modo de adusta colera
					<lb/>laborantibus subvenit. Dieta sit digestibilis in pane, vino temperato,
					<lb/>pullis et carnibus castratorun arietum; ab aqua caveant, quia novimus
					<lb/>eis esse inimicam; facias emplastrum super splenein sic: oxicroceum,
					<lb/>pulverem costi et radicem capparis supersparge et malaxatum
					<lb/>supermitte; vel faclas istud mirabile, armoniacum cum aceto
					<lb/>distempera et residere dimitte et pulverem capparis et costi
					<lb/>et centauree minoris, projecto aceto, cum gumma illa distempera,
					<lb/>et panno inducto super splen pone. Nobilibus qui hac passione laborant
					<lb/>II ÷ pulveris sene, capparis, cuin sirupo acetoso, mane singulis
					<lb/>diebus tribue. Si vero splen valde fuerit induratus, sanguisugas
					<lb/>super splen pone et cufas cum scarifactione (sic), et ne vulnera
					<lb/>claudantur, ungantur oleo rosaceo; deinde super splenem apertis
					<lb/>vulneribus hoc emplastrum pone: armoniacum cum aceto
					<lb/>pulverem calcucecumenon et lepidos calcis et lapidis calaminarisa
				<lb/>cum amoniaco distemperato commisce et utere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Item de eodem</head> <p>Cum enim splen distemperatur secundum
					<lb/>frigiditatem, urina videtur tenuis et alba; sed qunadoque
					<lb/>propter grosam ventositatem ex indigestione creatam et humores
					<lb/>dissolventem spissa cum albedine consideratur. In principio
					<lb/>contra splenem inungere festines cum dialtea vel unguento quod
					<lb/>ita componas : flores mirice in oleo per VIII dies dimette, nono bullias
					<lb/>et colature ceram jungas et unge ; vel alteam, squillam, brioniam,
					<lb/>vitiscellam, cucumerem agrestem tere fortiter et in oleo
					<lb/>bullire facias et colature ceram adjunge et utere. Mollificato unctionibus
					<lb/>splene purges ita : polipodium, agaricum, anisum, feniculum,
					<lb/>camedreos, camepitheos, centauream minorem, capparis
					<lb/>radices, ciperis, reubarbare, squinantium in acqua bullias et in colatura
					<lb/>mirobolanos citrinos ponas et mane tribuas ; vel in sero
					<lb/>caprino mirobolanos citrinos ponas et sic tribuas. quiabus non
					<lb/>existentibus debilibus, utiliter dare poteris theodoriton yperiston,
					<lb/>anacardinum vel yaralogodion : cerotariis utariis, ut apostolicon
					<lb/>vel oxicroceo; prius tamen pulverem capparis et costi et centauree
					<lb/>minoris cum ipso incorporato. Cause isti centauree minoris,
					<lb/>costum, radicem capparis recipe, memineris non in fine
				<lb/>necessaria.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Nota</head> <p>Pueris, quia medicinas supradictas dare non possumus,
					<lb/>aquam in qua diu bullierit mirice radix quoad sanus fiat largimur ;
					<lb/>scutellas et etiam cifos, vel etiam, si possibile est, barrile in quo
					<lb/>vinum eorum conservetur, de ligno mirice utiliter facimus et
				<lb/>liberantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De yliaca que fit vitio splenis.</head> <p>Multociens a splene originem
					<lb/>ducit yliaca passio, nec negamus quin a ventositate et viscoso humore
					<lb/>atque aliis causis fieri habeat. sunt autem quidam qui nec
					<lb/>assellant nec mingunt in hac passione ; sunt qui mingunt et assellant
					<lb/>et qui hac passione laborant non leviter. Dabis ergo non valentibus
					<pb n="491"/>
					<lb/>assellare catarticum imperiale quia nulla medicina huic
					<lb/>cause ita est acceptabilis. Alii vero vomitum provocant, sed ego
					<lb/>non approbo multum, sed balneum aque calide maius eis est remedium.
					<lb/>Non alleviatis hoc modo clisteria facimus, aquam cum salis
					<lb/>multitudine bullias et apposito melle per clistere inicias. Nota
					<lb/>quod in omni clisteri mel debet poni propter mundificationem.
					<lb/>Item aquam cum sale bullimus et sal gemmam bene tritam cum
					<lb/>melle apponimus et per clistere inicimus. Item in aqua salsa pigram
					<lb/>vel yeram pigram distemperamus et per clistere inicimus,
					<lb/>vel catarticum imperiale. Item succus blete cum succo mercurialis
					<lb/>in aqua salita cum melle inmissus mirabiliter valet, vel radix ebuli,
					<lb/>vel radix sambuci bullite in aqua cum sale et melle mirabiliter
					<lb/>componunt clistere. Omnibus istis adhibitis multociens non valent
					<lb/>mingere, quibus unctiones facere debes de dialtea, arrogon, pulegino.
					<lb/>Facias autem eis calidissimam aquam salsam, in qua tantum
					<lb/>caules sint bulliti ad medietatem, eaque sedentes aqua puleginum
					<lb/>bibant oleum, vel filoantropos accipiant; portulacas siccas in oleo
					<lb/>bullias et super pectinem pones. Lanam succidam in oleo bullitam
					<lb/>post balneum super pectinem positam multum juvat; vel radicem
					<lb/>pentafili tritam in vino bullias ad medietatem atque colaturam tribuas
					<lb/>ad bibendum. Facias eis aquam diureticam, ut de polipodio,
					<lb/>aniso, feniculo, grano solis et per clistere inicias. Et notandum quod
					<lb/>clisteria de diureticis nimis passionem istam juvant quia vesica et
					<lb/>exta se collimitant ad invicem. Dabis etiam eis ad potandum similam
					<lb/>in supradicta aqua lexivam factam de cinere istarum herbarum
					<lb/>scilicet calamenti, pulegii, camedreos, camepitheos, pentafili,
					<lb/>aneti, feniculi, cimini et similium, decoctionem etiam polipodii,
					<lb/>aneti, feniculi, grano solis, baccis lauri, citrolis, melonis et cucurbile
					<lb/>tribues ad potandum, quia diuretica multum conferunt huic
					<lb/>egritudini; vel accipimus cimicem imiam (?) et in virga ponimus
					<lb/>et statim mingunt; vel pulverem scorpionis ad potandum damus et
					<lb/>multum confert. Contingit quod ventris officium et urine non negatur,
					<lb/>dolore minime cessante; istis crebras facias unctiones de
					<lb/>dialtea, pulegino, arrogon, et sepissime in aqua in qua calidissime
					<lb/>herbe ponuntur, ut calamentum, pulegium , branca ursina et similia
					<lb/>sedeant, facias etiam eis clisteria de yera pigra Constantini,
					<lb/>ut flegma quod villis stomaci et intestinorum insertum est, et ventositatem
					<lb/>creat, expellatur. De omnibus gummis cum speciebus calidis
					<lb/>emplastrum eis fiat, et cerota adhibeantur, qui niinis conferunt.
					<lb/>Istis non proficientibus, significamus materiam in stomaco
					<lb/>contineri; quibus dabis pillulas de yera pigra Constantini; deinde
					<lb/>post medicinam confortabis stomacum cum gariorilato et similibus.
					<lb/>Si autem hoe electuario usi fuerint, procul dubio liberebuittur,
					<lb/>quod recipe indorum ÷ II, spice reubarbare ana ÷ I, masticis, gariofilati,
					<lb/>ameos, carvi, levistici, grana solis, amomi, sparagi, seminis
					<lb/>urtice, aneti, cimini, basilici semen, feniculi, omnium XIII
					<lb/>ana ÷ s, mellis quod sufficit; dabis ad comedendum digestibilia, ut
					<lb/>pullos, vinum temperatum; juxta ad mansionem semper potent aquam
					<pb n="492"/>
					<lb/>decoctionis masticis et gariofilorum; etiam si bullieris mentam
					<lb/>in aqua, et ibi spongiam imposueris, deinde super stomacum
					<lb/>rnissa beneficium sentire poteris. Aliter etiam momentanee subvenire
					<lb/>poteris cum senecione recenti in olio calefacta et superapposita,
					<lb/>vel cum tegula calida, vel cum sacco mihi calida vel salis vel
				<lb/>vesica enea, lana etiam vel spongia calida.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De calculo</head> <p>Quoniam egritudo ista vitium habet a lapide, antequam
					<lb/>de lapide traetemus, dolore sedato supradictis auxiliis, ut
					<lb/>amplius non fiat. purgabis stomacum cum catartico imperlali et
					<lb/>postea confortabis cum diamargariton, diacimino, gariofilato; lapis
					<lb/>enim ante creationem urinam spissam facit, post confirmationem
					<lb/>tenuis et alba. Isti bonis cibis utantur et cum omnibus ciminum
					<lb/>et ameos accipiant. Dabis etiam eis mel rosaceum ut stomacus
					<lb/>mundificetur; semper ad mansionom filoantropos accipiant cum
					<lb/>vino calido vel curn qua diuretica. Duces eos ad balneam ibique
					<lb/>dabis ad potandum oleum puleginum vel pulverem saxifrage, baccarum
					<lb/>edere, grana solis, lapidis lineis cum aqua diureticarum
					<lb/>herbarum. Senibus nec debilibus dabis aquam istam, quia valde
					<lb/>fortis medicina est, quam sic facies: fustes esule desicca
					<lb/>et cum aniso et feniculo in hieme, sed in estate cum seminibus citroli et
					<lb/>melonis et dragaganto tere; deinde cum ordeo diu bullire fac et
					<lb/>colaturam cum aliquo dulcore dabis fortibus et juveníbus. Revera
					<lb/>si balsamurn accepissent liberarentur, vel si cum eo pillulas de
					<lb/>justino vel de filoantropon componeremus, nullo modo lapis per
					<lb/>momentum duraret. Facias tamen de filoantropos pillulas cum oleo
					<lb/>laurino quia multum confert. Pillulas de XII rebus dari precipimus:
					<lb/>recipe opium minorem, castoreum, spica celtica, elleborum
					<lb/>album, piper, staphisogriam, pircetrum, nigellam, euforbium,
					<lb/>piper album, agaricum, omnium XII ana ÷s; omnia tere et pulveriza
					<lb/>et cum succo blete conficias. Accidit multociens quod per os
					<lb/>nichil sumere valent, quibus facias elisteria cum aqua diuretica,
					<lb/>prius tamen mundificato stomaco cum intestinis de supradictis pulveríbus
				<lb/>filoantropos cum aqua supradicta.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De colica passione.</head> <p>Nascitur apostema in illo intestino quod
					<lb/>dicitur colon, et sua claudendo magnitudine atque duritie inferius
					<lb/>orificium, colicam generat passionem, que nimis pessima et mortifera
					<lb/>et nunquam nisi unum vidi liberatum; differt ab yliaca quod
					<lb/>iliaci mingunt et assellant; in colica vero tantum mingunt; in yliaca
					<lb/>vomunt humores, in ista stercora, in illa misso clisteri habent
					<lb/>stercore; in ista vero minime; hec cito interficit quia ex toto ventris
					<lb/>negatur officium; habent rugitum et eximium dolorem circa
					<lb/>umbilicum et renes; quibus debes dare que cito non exeant
					<lb/>a corpore, sed membra, diu morando in corpore, nutriant, ut palumbos
					<lb/>domesticos, vinum purum et temperatum. Inunges eos
					<lb/>circa umbilicum de arrogon fortiter ad ignem vel aliis calidis unguentis;
					<lb/>deinde facias eis cataplasmata sic: semen lini, fenugrerum,
					<lb/>radicem altee, malvam, brancam ursinam, absintium, et
					<lb/>diu bullire facias in aqua; hoc facto mel atque oleum jungas, deinde
					<pb n="493"/>
					<lb/>de super locum ponas; hoc in die septies facias; clistere iterum eis
					<lb/>faciendum precipimus, polipodium, agaricum, anisum, feniculum,
					<lb/>malvam, coloquintidam; omnium trita bullias in aqua salita, et in
					<lb/>colatura salita puleginum oleum et laurinum, petroleum, muscellinum
					<lb/>et arrogon et alia unguenta calida ponas et ita per clistere
					<lb/>inicias; hoc autem sepe faciendo maturabitur apostema, et veniet
					<lb/>ad rupturam; ex quo ruptum fuerit aposterna, mel cum aqua per
					<lb/>clistere inicias ut focus mundificetur. Ilis modis novimus isti succurrere
				<lb/>passioni.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De sciatica passione.</head> <p>Humor flegmaticus est causa sciatice
					<lb/>passionis, in qua quandoque vertebrum resilit a scia, quandoque
					<lb/>non; cum resilit ita cognosces: supinus juceat, et si habuerit pedes
					<lb/>equales, non resilit, si non, de exitu certus eris; et propter exitum
					<lb/>nisi triangulum cauterium non facimus, vel unum tantum rectum
					<lb/>et profundum. Quod si humor tantum dolorem faciat, calidissimis
					<lb/>unctionibus locum inungas. Purgabis eos cum benedicta.
					<lb/>Remedia ut cito dolor quiescat hec sunt: stercus bovinum in vino
					<lb/>bullias et calidum super locum ponas; vel lanam succidam in oleo
					<lb/>bullias et superponas; vel habeas summitatem sambuci cum oleo
					<lb/>atque axungia bene tritis et ad igenm calefactis et superponas.
					<lb/>Cum vero propter purgationem non cessaverit, clistere facias,
					<lb/>prius tamen ventre purgato. de polipodio, agarico, coloquintida,
					<lb/>epithimo, pentafilon et sale bullias in aqua, coles, postea inicies.
					<lb/>Vel tribuos ei benedictam cum euforbio; vel habeas corticem radicis
					<lb/>tapsi masculini et in vino coque donec VIIII partes ad tres reducantur
					<lb/>et singulis diebus ciphum tribuas usque ad VIIII dies; vel
					<lb/>habeas gallumim et opopanacem et ex istis mistis pillulas accipiant,
					<lb/>istud non facias nisi fortibus. Compone eis siccum balneum et diu
					<lb/>sudare et sitire permitte, dabisque ipsis euforbium cum laurino
					<lb/>oleo in balneo et ita liberantur. Jejunent a cibo et potu a summo
					<lb/>mane usque ad medium diem. Multi in balneo petroleum eis tribuunt
					<lb/>ad bibendum et multum confert. Si volueris cum flamula
					<lb/>poteris locum aperire et corrosivis ita ut liquor pessimus valent
					<lb/>exire. Sunt humores multociens congelatione flegmatis circa nares
					<lb/>et renes quasi contracti, et si digitum impresseris, quasi signum
					<lb/>foraminis facit; quibus facias fomentum de menta, sisimbrio, balsamita
					<lb/>aquatica, pulegio, calamento, mentastro et aliis similibus
					<lb/>herbis, ita tamen quod aquam non contingant, sed in lecto de cordis
					<lb/>undique coopertus fiat; hoc facto frequenter purgabis cum benedicta
					<lb/>ut intestina stercoribus evocuentur et sic facias eis clistere
					<lb/>quod in sciatica fecisti et diu tibiis elevatis retineant ut flegma congelatum
					<lb/>exire volent. Mulieres que nolunt clisterizari caraxentur
					<lb/>circa loca illa et post quartum diem super caraxiones inungas, cum
					<lb/>arrogon vel stercore bovino in aceto bullito totum inungas, et parata
					<lb/>fovea in calidissima harena cooperias eum, nec aliquid bibat
				<lb/>ut rnateria consumatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De arthetica.</head> <p>Ex flegmatico humore cum melancofico mixto,
					<lb/>vel per se, artetica non nunquam nascitur passio. Urina eorum alba
					<pb n="494"/>
					<lb/>est et tenuis et habet in se rotunda corpuscula ad modum furfuris.
					<lb/>Ducatur ad balneum in quo fuerit balsamita, pulegium, mentastrum,
					<lb/>sisimbrium, calamentum et similia, preter savinam, que multum
					<lb/>desiccat. In ista enim calida et dissolventia sunt necessaria non que
					<lb/>indurent materiam. Post balneum ungatur fortiter hoc oleo quod
					<lb/>ita facias: anacardos cum storace fortiter tritos in oleo usque ad VIIII
					<lb/>dies dimitte; nono autem bullias et exprimendo cola et postea inunge.
					<lb/>Purgabis eos ita: polipodium, agaricum, turbit, anisum, feniculum,
					<lb/>coloquintidam et ameos tere et diu bullire desine et in
					<lb/>colatura mirobolanos citrinos pone per noctem: mane cola et tribue.
					<lb/>Ita purgabis in vere atque estate; in autumpno vero et hieme
					<lb/>catarticum nostrum dabis, et singulis diebus pillulas de gumma
					<lb/>edere factas tantummodo: plinam herbam accipiant et terant
					<lb/>et cum farina crispellos in sartigine lapidea faciant eisque utantur.
					<lb/>Divitibus opopiram cum plenitudine balsami tribuas, quia procul
				<lb/>dubio sanat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De paralisi.</head> <p>Sequitur de paralisi, que aliquando totum corpus
					<lb/>occupat et ex febre precedente, aliquando partem; et tunc
					<lb/>proprie dicitur paralisis, id est lesio partis; gravedinem manuum
					<lb/>sentiunt et pedum et quandoque non locuntur. Si fuerit cum febre,
					<lb/>aut vix aut nunquam curantur; sine febre in principio statim
					<lb/>curari possunt antequam passio senescat; sed notandum quoti nimirum
					<lb/>egritudo hec non potest considerari, quia debet esse urina
					<lb/>alba et tenuis, multociens alia videtur; unde considera pulsum in
					<lb/>principio, et si videris cum spissum et latum, signum est quod ex
					<lb/>multitudine sanguinis facta sit egritudo. Idcirco hora illa minutio¬ne
					<lb/>fungaris. Quod si fuerit ex flegmate, purgabis eum cum pillulis
					<lb/>de agarico, coloquintide, mastice, dupplicato aloe, et cum vino
					<lb/>distemperatis, vel benedicta, vel catartico. Si autem nobilis fuerit,
					<lb/>ne forte propter dragridium de morte causeris, decoctionem facias
					<lb/>de polipodio, agarico, ansio, feniculo et reubarbara, sene, tritis et
					<lb/>bullitis cum zuccaro vel sirupo colaturam trihuas; caveas tamen ne
					<lb/>aliquam medicinam tribuas si constrictura laboraverint, nisi prius
					<lb/>mollifices ventrem de malva, mercuriali, cum sagimine. Si multum
					<lb/>constrictura inquietatus fuerit, de suppositoriis supradictis accipe;
					<lb/>hoc facto, clisteria melius poteris ordinare de polipodio, agarico,
					<lb/>turbit, coloquintida, aniso, feniculo. bullias et cum mlle per
					<lb/>clistere colaturam inicias; tunc securius poteris dare pillulas supradictas
					<lb/>et decoctionem, catarticum, benedictam vel pillulas de salgemma,
					<lb/>mastice et dupplicato aloe cum vino confectas dare poteris;
					<lb/>fomentum si debiles fuerint in corde super instrumentum concavum
					<lb/>cum testis facias de merita, sisimbrio, pulegio, calamento,
					<lb/>origano et aliis calidis herbis; unctiones assint de arrogon, dialtea,
					<lb/>pulegino; vel si f'uerint fortes, stufam calefactam de savina sicca,
					<lb/>sambuco sicco, pulegio, calamento et aliis calidis herbis, tamen
					<lb/>siccis. Et uuctiones non desint, dabis etiam eis yeralogodion , si
					<lb/>fortes fuerint, quia hec sola curat eos; vel theodoriton anacardino
				<lb/>si debiles fuerint: Et hec de universali paralisi sufficiant.</p>
			</div>
			<pb n="495"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De paralisi particulari.</head> <p>Nunc dicendum est de particulari,
					<lb/>que aliquando totum caput, aliquando partem ipsius capitis obtinet.
					<lb/>Isti autem non possunt clandere oculos neque in rugam complicare
					<lb/>labia. Primo fumigium facias de galbano, sarapino, armoniaco et
					<lb/>opopanaeo, quod recipiunt per os et nares et ut caput calefiat; deinde
					<lb/>caput purgium facias de castoreo vel obtarmicum de elleboro.
					<lb/>Purgabis eum diacastoreo vel theodoriton yperiston vel yeri pigra
					<lb/>Constantini; facias es minutionem de venis que sub lingua sunt;
					<lb/>unctiones non desint de arrogon, pulegino et similibus; etiam puleginum
					<lb/>vel petroleum in aure illius parti injectum eos liberat;
					<lb/>coctura juxa aurem facta prodest; eodem modo subvenias in toto
				<lb/>capite fiat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De paralisi lingue.</head> <p>Lingua paralisi temptatur vel in toto vel
					<lb/>in parte, quandoque procedente febre, quandoque sine febre; sed
					<lb/>quocunque modo fiat, castoreum vel opoponacem sub lingua teneant,
					<lb/>quia multum confert. Facias etiam minutionem sub lingua; et
					<lb/>si videris quod non proficiat, filum quod sub lingua est incidas. Si
					<lb/>vero fuerit incurtata et ingrossata pre nimio humore, minuas similiter
					<lb/>et caput purgio utaris de diacastoreo. Gargarismata ita facias:
					<lb/>staphisagriam, tartarum, salgemmam in aceto calido cum
					<lb/>melle ponas et ita gargarizent; deponit flegma et linguam tribuit
					<lb/>ad loquendom dissertim. Purgabis eum cum diacastoreo. Si contingat
					<lb/>linguam esse longam, et loqui non valeat, quodi ex debilitate
					<lb/>cerebri contingit. et habueris titulationem in oculo, dabis opiatas,
					<lb/>auream, opopiram, diamargariton cum decoctione salvie. Decoctio
				<lb/>enim salvie multum valet huic egritudini.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Item, de particulari paralisi</head> <p>Descendit humor flegmaticus ad
					<lb/>dextrum latus vel sinistrum, et quandoque motu et sensu privantur,
					<lb/>et tunc proprie paralisi ei appellantur; quandoque non privantur
					<lb/>sensu neque motu, et gutta dicitur, de qua superius dictum
					<lb/>est. Sed in paralisi lateris statim unctionibus, ut dialtea, arrogon,
					<lb/>pulegino, marciaton, subvenias, et quamdiu fuerit urina tenuis, non
					<lb/>purges, sed yeram pigram, theodoriton yperiston et anacardinum
					<lb/>simpliciter offeras; ex quo videris urinam spissam, purgabis eum
					<lb/>benedicta vel yera pigra; deinde confortabis eos medicinis confortativis;
					<lb/>duces eos ad balneum et in eo dabis puleginum ad potandum
					<lb/>et etiam diacastoreum laxativum. Pillule autem iste si date fuerint
					<lb/>liberabunt, recipe quantum de aliis, aloes, turbit, agaricum. epithimum,
					<lb/>coloquintidam, cocognidium, castoreum, piretrum et
					<lb/>confice cum vino et pro viribus tribue. Alie mirabiles ad idem:
					<lb/>recipe agaricum, euforbium, sal armoniaci, castoreum et piretrum,
				<lb/>confice cum vino vel terebentina.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De paralisi unius partis et casu.</head> <p>Accidit multociens ambulantibus
					<lb/>per estum ex humorum dissolutione, vel per frigus ex congelatione.
					<lb/>Considera ergo habitudinem, utrum pinguis sit vel macer.
					<lb/>Pinguibus dissolutivas dabis medicinas, macris confortativas, etiam
					<lb/>quando sola manus paralisim habet, unde consideranda est proportio
					<lb/>manuum; si eandem habuerit quantitatem ex humorum habundantia
					<pb n="496"/>
					<lb/>et virtutum debilitate contingit: desiccandi sunt ergo humores
					<lb/>et confortande virtutes; si manus maior fuerit una quam
					<lb/>alia et macra, ex siccitate fieri habet, undo unguendi sunt temperate
					<lb/>calidis unguentis ne paucitas humorum consumatur caustica
					<lb/>unguentorom virtute, et facias eis fomentum de aqua in qua bullierit
				<lb/>malva, calamentum, mellilotum, et ita curari poterit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De fislula.—</head> <p>Sequitur de fistula que quandoque in carnosis,
					<lb/>quandoque in macilentis nascitur locis; etiam in articulis nascitur;
					<lb/>sed in fistula articulorum non labores, quia vix aut nunquam curantur;
					<lb/>in aliis locis exercitio artis utaris. Porgabis ergo prout
					<lb/>complexio postutat, et de VIII in VIII diebus, quia nichil ita
					<lb/>confert fistulosis et cancerosis ut purgatio crebra. Deinde fistulam aperias
					<lb/>cum radice tapsi aut cum maloterre aut cum radice brionie;
					<lb/>sed si volueris eam satis ampliare, radicem ellebori albi inmitte,
					<lb/>quoniam multum dilatat; est tamen ibi maxima angustia;
					<lb/>dilatato vulnere, abluas cum vino et melle per clistere injectis; mire
					<lb/>mundificant vulnera; abluto vulnere sepissime, tuellum oxiracroci
					<lb/>cum pulvere aristologie rotunde commixtum intromitte donec
					<lb/>putredinem habeas; vinum et mel cum pulvere aristologie bullias
					<lb/>et cum colatura singulis horis vel clisteri vel aliter fistulam laves;
					<lb/>miro modo succurrit. Ex quo vulnus ad putredinem venerit,
					<lb/>desiccativis et mundificativis utendum est. Si dederis vinum ad bibendum
					<lb/>in quo betonica fuerit decocta, nimis corirert. Si teras
					<lb/>mumiam et ariatologiam rotundam et consolidam minorem, et pulverizas,
					<lb/>et talem pulverem singulis diebus cum vino tribuas, quia
					<lb/>valde utile apprehendimus. Pulvis dediacalamento injectus vel tyriace
				<lb/>summum remedium est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De carbunculo.</head> <p>Ilud grave apostema quod vocatur bonum vel
					<lb/>dulce si nascitur in summitate digitorum, vel in natibus, aut vix
					<lb/>aut nunquam curatur; in aliis licet locis difficile sanitatem promittas.
					<lb/>In inicio ad modum ciceris sine tumore nascitur, tamen
					<lb/>cum ingeriti dolore. Minutione primo loco succurras et tiriacam
					<lb/>cum succo mente distempera et tribue ad potandum; etiam tiriaca
					<lb/>locum inungas ex quo cognoveris ejus ortum. Sunt quedom propter
					<lb/>nimium ardorem nascentia; tunc recipe albumen ovi simpliciter,
					<lb/>vel cum aqua rosata distemperatum super locum ponitur; sed
					<lb/>tamen parum valet. Tu vero pultram indifferenter calidam pone
					<lb/>de semine lini, fenugreco, malva, branca ursina, altea, farine, oleo
					<lb/>et melle, ut una die ad maturitatem perveniat. Cum autem vide¬ris
					<lb/>rupturam, scabiosa trita cum axungia et superposita multum
					<lb/>prodest: vel ficcum siccum et VIIII grana piperis et calcem vivam
					<lb/>cum axungia tere et superpone cum melle distemperata. Item
					<lb/>menta cum petroselino dentibus propter salivam tritam et superposita
					<lb/>mire prodest. Ex quo radices apparuerint, volubilem, centrum
					<lb/>galli, lupulum, lilium, alleluia tere et superpone. Viscum etiam
					<lb/>quercinum tritum cum axungia et superpositum multum juvat.
					<lb/>Contingit multociens quoti remota radice caro putrida remanet,
					<lb/>et ut caro corrodatur pulverem galle, tartari, hermodactili
					<pb n="497"/>
					<lb/>pone, ad ultimum aristologie rotunde; et sic liberari poterit. Purgatio
					<lb/>sequens multum eis proficit: salvia combusta et superposita
				<lb/>multum juvat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De tremore membrorum</head> <p>Tremor in membris aliquando inanitione,
					<lb/>et hoc propter coitum; aliquando ex repletione, ut liquide
					<lb/>videtur in ebriosis qui tremunt ebrietate id est repletione: inanitione
					<lb/>curantur teste Ypocrate. Pones ergo eos in balneo ut diutius
					<lb/>morentur quando sic humiditas consumitur abstineant a cibis
					<lb/>et potibus et cum comederint digestibilibus utantur: inungantur
					<lb/>calidissimis unguetis. Cum autem contingit aliquando tremere
					<lb/>ex nimio coitu, dieta bona dietabis, ut carne porcina bene
					<lb/>cocta, gallinis, vino bono, et odorifero non multum aquato; balneandi
					<lb/>sunt in aqua in qua bullierint malva, mirtus, branca ursina;
					<lb/>inunguendi sunt temperatis unguentis ne parva humiditas consumatur;
					<lb/>fortissimis oleum rosaceum cum storace conjunge quia
					<lb/>confortat nervos et inunge, vel in oleo rosaceo castoreum pone faciasque
					<lb/>similiter; violas etiam oleo piretrum tritum bullias et colature
					<lb/>ceram junge et sic utaris; diarrogon nostrum accipiant quia
					<lb/>nimis confortat. Si tremor ex senectute acciderint, non labores quia
					<lb/>curare non poteris; sed si fuerint nobiles, bona dieta et unguentis
					<lb/>congruis eos sustentes. Convalescentes debiles ex longa egritudine,
					<lb/>hujusmodi dietam oportet observare: in f'arina ordei, in ptisano
					<lb/>cum amigdalis et pineis, vel gallinam ponant cum ordeo et diu bullire
				<lb/>faciant donec caro ab ossibus separetur, et colatum atque ex pressum usui reservetur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De fistula juxta anum.</head> <p>Deinceps autem dicendum est de fistula
					<lb/>que juxta anum nascitur; cui si humor fuerit vicinus quo ilion
					<lb/>comprimatur, et stercus per fistulam exeat, sanguisugas apponas
					<lb/>et cufas; deinde universalem facias purgationem cum yera pigra
					<lb/>Constantini si colericus fuerit vel prout complexio est; hoc facto,
					<lb/>amplificetur vulnus cum radice maliterre intromissa, vel ejus pulverem
					<lb/>cum oxicroceo malaxa et intromitte; istud tamen diu facias
					<lb/>donec sanguinolenta appareat tenta, quod est signum curationis,
					<lb/>quia lanugo que primum lubricitatem fecerat, remota est; post
					<lb/>istud aquam cum melle per clistere inicias ut locus mundificetur;
					<lb/>demum pulverem aristologie rotunde vel calcucecumenon intromitte,
				<lb/>et sic curabitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De carnibus in ano crescentibus</head> <p>Nascuntur carnes tenerrime
					<lb/>ani et mollissime atque albe, et nimium dolorem inferunt quando
					<lb/>assellant; unde statim serpentariam cum pastillis eis tribuas ad comedendum,
					<lb/>vel eius pulverem locum patientem supersparge; iterum
					<lb/>tartarum bene tritum et supersparsum multum prodest, pulvis
					<lb/>nitri bene triti et supersparsi multum confert. Cum autem
					<lb/>maximam fecerit angustiam, pulverem nitri cum pasta compone
					<lb/>vel tartari, et ad modum magdalionis superpone; ex quo videris
					<lb/>quod jam tendit ad sanitatem, fomentabis eum cum aqua calida
					<lb/>in qua decocta fuerit malva et mirtus; ad ultimum pulverem
				<lb/>mirti vel rose supersparge, et sic sanabitur.</p>
			</div>
			<pb n="498"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De exitu longaonis</head> <p>Renes exitu longaonis infestatur: sed
					<lb/>quia virtutis debilitate contingit, curari non possunt. Pueris quibus
					<lb/>nimia humiditate contingit, bene poterimus subvenire. Salernitane
					<lb/>mulieres hoc faciunt: filtrum in pulverem comburendo redigunt
					<lb/>et eo longaonem superspargunt. Illud idem faciunt de solea
					<lb/>veteri, vel de quolubet panno lineo. Ego autem aspaltum tero et
					<lb/>superspargo, vel de fo.iis mirti pulverem superspargo. Aloes autem
					<lb/>cum olibano mixtum et supersparsum mire prodest. Fumigium
				<lb/>facis de colofonia et agallone, id est galla crossa.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De ragadiis in ano.</head> <p>Fiant ragadie in ano nimia siccitate: que
					<lb/>passio fortis est et aspera. Accipe ergo stercus asininum, labam
					<lb/>nigram et nitrum combuve; ragadiis melle inunctis pulverem impone
				<lb/>istum donec sanentur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De pruritus in testiculis</head> <p>Pruritus ex colera et sanguine nascitur
					<lb/>in testiculis; que egritudo fortis est ad curandum si fuerit inveterata.
					<lb/>Laborabis ergo in principio ut curetur; in autumpno,
					<lb/>hieme et vere yeralogodion purgabis, in estate vomitum provocabis.
					<lb/>Deinde alumen sua urina distempera ec testiculos inunge;
					<lb/>vel pones eos in aqua salita ibique diu stent; postea oleum facias
					<lb/>de granis tritici taliter: grana tritici bene sicca supra laminam ferri
					<lb/>frigidam pone, et cum alia lamina calida triticum comprime, et
					<lb/>oleo quod exierit similiter inungatur; vel, quod melius est, vinum,
					<lb/>sulphur, aloes, ciminum, vitella ovorum, prius tere et cum aceto
					<lb/>distempera et non tantum pruritui testiculorum, verum etiam
					<lb/>pustulis coxarurn et tibiarum valet. Unguentum nostrum ad salsum
					<lb/>flegma similter et amplius inuncturn ad solem operatur; et
					<lb/>unguentum sompnu quod: recipe litargirum, masticem, olibanum,
					<lb/>colofoniam, cerusam, opoponacum et armoniacum adducturn in
					<lb/>alula et impositum super tibias; nimium prodest. Si volueris cito
					<lb/>nummos habere, ita quod statim curetur, psilotro ad solem inunge,
					<lb/>quod una die vel duobus curat; sed postea reciprocantur.
					<lb/>Nimis valeant balnea gipsea, aluminosa, suklphurea propter desiccationem.
					<lb/>Dietam super omnia observent. Accidit multociens qood
					<lb/>materia ydropisis descendit ad testiculos eosque inflatos reddit,
					<lb/>unde precipio ut de vena illa que sub virga est minutio fiat, quia
				<lb/>statim liberantur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De inflatione testiculorum</head> <p>Ad inflationem testiculorum sine
					<lb/>materia, interiora labarum trita optime coquas, et ut comeduntur
					<lb/>calida superponus; vel, quod melius est, galbanum in vino coque
					<lb/>et cola et in colatura spongiam marinam diu bullias et superponas;
					<lb/>vel ebuli seu sambuci summitates diu in vino bullias, et postea
					<lb/>cum axungia teras, et hoc totum super testiculos ponas. Si autem
					<lb/>maxima duricia sit in testiculis duas pelliculas incide et in
					<lb/>tercia stamina pone, et tam diu teneat durice materia que duriciem
				<lb/>operatur recedut.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De tumore veretri.</head> <p>Tumore in veretro aliquando ventositate sola,
					<lb/>aliquando cum materia. Si vero fuerit ex materia, statim purges
					<lb/>cum benedicta ve catartico imperiali; in tempore autumpni
					<pb n="499"/>
					<lb/>et hymenis thodoriton yperiston vel yera pigra Constantini; facias
					<lb/>eum sedere in in aqua calida in qua prius bulliat altea, pulegium.
					<lb/>Apostemate duro existente, transferas te ad maturativa, ut malvam,
					<lb/>fenugrecum, semen lini, brancam ursinam; farinam,
					<lb/>oleum etc mel insimul bullias et tepidum super apostema imponere festines
					<lb/>cito; cito enim maturat. Ex quo ruptum fuerit apostema, abluas
					<lb/>cum aqua calida et melle vel sapone et aqua, faciasque licinium
					<lb/>oleo intinctum et per foranem virge impone ut locus apertus,
					<lb/>remaneat; vulneribus in superficie virge existestentibus, prius tamen
					<lb/>ablutis aqua et melle vel aqua et sapone, pulverem rosarum
					<lb/>et aloes supersparge; unguentum autem citrinum non tantum valet
					<lb/>ad vulnera. Tumore repente facto in virga siue materia currimus
				<lb/>ad solatrum tritum et superponimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De verrucis virge</head> <p>Verrucis vero vel porris que fiunt in capite
					<lb/>virge ita subvenias: in lacte titimalli auripigmentum pone et inunge
					<lb/>prius dialthea ut mollescat locus; deinde appone super verrucas
					<lb/>vel porros donec corrodantur; ad ultimum pulvere aloes, rosarum,
					<lb/>utaris ad consolidationem. Reducas ad memoriam qualiter
					<lb/>sennonialis veretrum Pisani curavit. Si vulva mulieris ex coitu infletur
					<lb/>vel matrix, in aqua calida sedeant in qua fuerit malva, pulegium,
					<lb/>et sic liberantur. Quod si aliquis guttam in genu patiatur,
				<lb/>cum ruptorio sub gettu liberari poterit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De podagra.</head> <p>Ad podagram demum accedendum que humoribus
					<lb/>omnibus habet fieri, utpote de sanguine et colera fit frigida,
					<lb/>ut de flegmate et melancolia. Sed de quocunque humore fiat, non
				<lb/>curatur ex quo inveterascit juxta illud:</p>
				<p><lb/>Solvere nodosam nescit medicina podagram.</p>
				<p><lb/>Dicamus tamen remedia que huic passioni succurant. Purgabis
					<lb/>ergo calida laborantem bis in mense catartico imperiali aut electuario
					<lb/>frigido aut electuario quod: recipe succi rosarum vel IIII,
					<lb/>sandali albi et rubei et citrini ÷ I, seminis portulacee, spodii, dragaganti
					<lb/>÷ I, tempera cum succo supradicto et zuccare, in modum
					<lb/>electuarii super loca pacientia pones pannum in oleo rosaceo infusum
					<lb/>vel succum sambuci cum rosaceo vel albumine ovi vel vitello
					<lb/>bene commisce, deinde panno supersparge. Summitates rubi cum
					<lb/>oleo rosaceo trite acque ovi albumine multum conferunt. Item
					<lb/>malvas ad plenam decoctionem decoque totamque substantiam
					<lb/>superpone. Mica panis siliginei bene cocta et superposita evaporationem
					<lb/>facit. Ungantur pedes frigidis unguentis, ut populeon, oleo rosaceo
					<lb/>vel violaceo et similibus. Urina subrubea est vel rubea et tenuis.
					<lb/>Isti qui frigida podagra laborant urinam habent albam et tenuem,
					<lb/>vel albam et spissam. Statim ex quo ceperint infestari, ponant pedes
					<lb/>usque ad genua in aqua salmacina vel salsa calida; postea ungantur
					<lb/>calidissimis unguentis, ut pulegino, arrogon et marciaton
					<lb/>et similibus; post teras herbam sancti Pauli majorem vel burit, id
					<lb/>est saponariam, vel virgam pastoris, et desuper ponas. Filatum coctum
					<pb n="500"/>
					<lb/>in lexiva non tantum isti, verum etiam yliace passioni valet.
					<lb/>Cinis sarmentorum in aqua more lexivii coctus et superpositus
					<lb/>remedium procurat. Purgabis eos crebro cum catartico imperiali.
					<lb/>Potio sancti Pauli cum vino distemperata et superposita statim
					<lb/>succurrit, vel opopira, vel mitridatum, vel tyriaca. Teras anacardos
					<lb/>et in oleo bullias et cola et tali colatura pedes inungas.
					<lb/>In balneo cum sudaverit oleum bibat in quo bulliat anacardii,gumma
					<lb/>arabica, masticum et parum amidi; cola quoniam stati remedium
					<lb/>prestat. Emplastrum illud quod: recipe IIII gummas et terebentium,
					<lb/>aspaltum, castoreum, mirtum et bdellium, colofoniam,
					<lb/>parum picis, resinam pituinam, mumiam et petroleum equalilier;
					<lb/>confice more emplastrum; quamdiu post egritudinem habuerint
					<lb/>super genus nichil timere possunt. Purga eos de XV in XV diebus
					<lb/>cum catartico imperiali vel electuario ad frigidam podagram quod
				<lb/>in Antidotario invenies.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De insensibilitate membrorum</head> <p>In pedibus et manibus insensibilitas
					<lb/>oritur dupplici de causa, corruptione scilicet humorum
					<lb/>ut in leprosis, et frigiditate ut in illis qui sunt in frigida regione.
					<lb/>Ungantur ergo ex humoribus laborantes vel arrogon, vel unguento.
					<lb/>ad salsum flegma. De scissuris manuum et pedum illud idem dicimus
				<lb/>quod de ragadiis ani.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De cancro</head> <p>In pedibus et in aliis partibus corporis cancer movetur;
					<lb/>sed si fiat in talo aut in juncturis credo non potest liberari;
					<lb/>in aliis locis ad artem recurres. Purges cos cum yeralogodion,
					<lb/>theodoriton yperiston vel anacardino; deinde pulveres corrosivos
					<lb/>ponas; calcem vivam cum melle misce atque stupam involutam madidam
					<lb/>sub prunis dimitte et pulvere facto super cancrum sparge.
					<lb/>Pulvis tartari vel vitreoli vel cantardarum bene corrodit. Ex quo
					<lb/>videris carnem ustam, folia solatri trita loco dolenti superpone,
					<lb/>et cum caro putrida separata fuerit, asana, calcucecumenon supersparge.
					<lb/>In estate vero si fuerint, vomitum dabis et inunges totum
					<lb/>corpus cum unguento ad salsum flegma; ad solem crebre et
					<lb/>per sputum tota materia loci excluditur. Experimentum istud nimis
					<lb/>utile est: litargirum et chimoleam pulveriza cum aceto quasi
					<lb/>pastam compone qua includas salem, et postea sub prunis dimittatur
					<lb/>donec torrescal; postea extrahens in aceto pone et dimitte quoad
					<lb/>usque acetum consumatur; postea pulveriza salem et super cancrum
					<lb/>pone; vel terra figuli illud facere poteris quod fecisti cum
				<lb/>chimolea et litargiro.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De matrice</head> <p>Amodo de matrice dicendum, ex qua diverse
					<lb/>oriuntur egritudines in mulieribus. Retinentur autem menstruas et
					<lb/>dolores capitis cum alienatione, lacrimas oculorum, ydropisim,
					<lb/>elefantiiam et alias innumerabiles passiones incurrunt. Fluunt similiter
					<lb/>ultra modum et multociens ad mortem conducunt. Deficiunt
					<lb/>naturaliter a XII anno infra et a quinquagesimo in antea; in
					<lb/>medio deficiunt multis de causis quas ad presens enumerare non
					<lb/>possumus. Accidit multociens quod post partum sanguis melancolicus
					<lb/>retinetur et mulieres aliena locuntur, quibus facias fumigium
					<pb n="501"/>
					<lb/>per embutum de aromaticis speciebus, ut spica nardi, storax et
					<lb/>similibus, desque eis in nocte triferam magnam cum aqua calida;
					<lb/>vel si multum laboraverint, bambacem in ea intingas et superponas
				<lb/>die.</p>
				<p><lb/>Item accidit quod propter fetus multitudinem matrix cum ea
					<lb/>descendit ad inferiora; ex qua infirmitate aut vix aut nunquam liberantur;
					<lb/>tamen facias fumigium de asa et sulphure, amurca, cedria
					<lb/>et suspendes eam per pedes, ita quod matrix ad suum redeat
					<lb/>locum; et tingas bambacem vel lanam picis in cedria vel amurca, et
					<lb/>suspense vulve inmittas. Ponas spongiam in aceto bullitam super
					<lb/>renes, et scufas ad mamillas. Cum autem fuerit in ipso partu et laboraverit,
					<lb/>sternutatorium dabis. vel bambacem intinctum balsamo
					<lb/>superponas, quia statim liberabitur. Si contingat quod puer sit
					<lb/>mortuus in utero materno, nec exire valeat, mulier sedeat in oleo
					<lb/>quo bullierit malva, et dilatabitur locus et exibit. Retinentur multociens
					<lb/>menstrua, unde mulieres laborant; quibus facias balneum
					<lb/>de omnibus calidissimis herbis, savina excepta, ibique manentibus
					<lb/>dabis theodoriton, anacardinum vel yeram pigram Constantini;
					<lb/>cum autem exierint, suppositorium in eis intinctum usque ad profundum
					<lb/>immittas. Istud anutem facies cum vederis quod frigiditate
					<lb/>nimia retinentur. Contingit nonnunquam quod vel nimia humiditate,
					<lb/>quod per nimiam oculorum humiditatem cognoscitur, mulieres
					<lb/>concipere non possunt, vel pro nimia siccitate, cujus signa
					<lb/>sunt sitis, calor in plantis manuum et pedum: sed de isitis non te
					<lb/>intromittas. Illis que de humiditate laborant dabis theodoriton yperiston
					<lb/>vel pillulas de diaprassio factas; etiam si pulverem diaprassii
					<lb/>in forti vino bullias, et in colatura triferam magnam distemperatam
					<lb/>ad mansionem tribuas cum musco, proculdubio ad conceptionem
					<lb/>paratur, et diaprasso simiòiter muscato. Si post XXX diem
					<lb/>sanguis fluxerit, ut in XI ex frigiditate dicimus esse, demus ergo
					<lb/>theodoriton yperiston vel anacardinum: si contingat ante terminum
					<lb/>talis fluxus, ex caliditate fieri dicimus: unde quere utrum filios
					<lb/>habuerit necne, quia tunc utiliter scufas appones ad mamillas,
					<lb/>si non, non. Dabis etiam athanasiam cum succo plantaginis distemperatam.
					<lb/>Mitridatum cum aqua calida nimis juvat, vel diacodion
					<lb/>nostrum. Facias eis fumigium de aqua in qua bullierit agnus castus
					<lb/>et cortex maligranati, anagallis, colofonia: pone super carbones et
					<lb/>per embutum fumum recipiant. Mumia cum aqua data sedat fluxum
					<lb/>et electuarium nostrum de mirobolanis combustis; cornu cervinum
					<lb/>ustum et potatum idem operatur. Mulieres autem sunt que
					<lb/>nimia pinguedine matricem comprimunt, et quod intus est exire
					<lb/>cogitur; attenues ergo eas medicinis et sic poterunt liberari. Sunt
					<lb/>autem multe que frigiditate spermatizare non possunt et sincopim
					<lb/>patiuntur, unde dabis eis yeram pigram et cepas ad comedondum.
					<lb/>multe de terra ista potius post partum ex retencione menstrualis
					<lb/>sanguinis aut animali, quod arpa vocatur, laborant et periclitantur.
					<lb/>Si ex animali contingat, cujus signum est venter minoratus,
					<lb/>ita succurrimus: statim post partum succos porri detur ad bibendum,
					<pb n="502"/>
					<lb/>vel arthemisie, vel paritarie, vel apii succus: faciant et pessarium
					<lb/>et usque ad matricem dirigant, de aloe et aliis amorissimis
					<lb/>rebus; faciant etiam statim fomentum de malva et savina. Si contingat
					<lb/>ex sanguinis menstrualis retencione, dabis triferam magnam
					<lb/>et bullias bene malvam et facta magdalione superpone. Aliquando
					<lb/>mulieres post partum, quia sanguine menstruali non plene purgantur,
					<lb/>incurrunt ex putredine febres, quibus balneum cum oleo
					<lb/>et aqua et herbis calidis procurandum est, et dum in eis sederint
					<lb/>triferam magnam propinabis: malva etiam bene cocta et inmissa
					<lb/>tali tempore valet. Si contingat post partum laborare, statim ad
					<lb/>nares appone aromatica. ut camphora, ambra, balsamita, mirta;
					<lb/>sed muscum non, propter nimiam dissolutionem Dabis eis amidum
					<lb/>cum aqua pluviali distemperatum vel gummi arabici. Facias etiam
					<lb/>fomentum ad pedes ut cerebrum confortetur, a quo stomacus et
				<lb/>matrix pedent, quia novimus profecisse.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De capite de colera.</head> <p>Ad passiones capitis de colera iterum
					<lb/>veniendum est, que quandoque epar, quandoque stomacum, quandoque
					<lb/>spiritualia alumpmunt (sic), corium et carnem optinet. Cum
					<lb/>autem est in stomaco, urina rubea est et tenuis et per totum equalis
					<lb/>et facit tinnitum aurium, dolorem capitis et pectoris, obscuritatem
					<lb/>oculorum et plantas manuum et pedum etiam calidas reddit.
					<lb/>Diverso modo curabis pro diversitate temporis, regionis et etatis:
					<lb/>in hieme namque dabis triferam sarracenicam laxativam, vel oximel
					<lb/>laxativum, vel electuarium frigidum; in estate vero provocabis
					<lb/>vomitum si non fuerint debiles, namque ex debilitate aliqua
					<lb/>rumperetur vena, unde maior egritudo sequeretur. Purgabis ergo
					<lb/>eos per inferiora, sic: in oleo violaceo pulverern mirobolanorum
					<lb/>frica diu et per noctem in apozimate violarum pone, mane cola et
					<lb/>tribue; vel in tali apozimate sene distempera et largire. Hos facias
				<lb/>semel vel bis et trifera sarracenica utaris.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De lepra.</head> <p>Sequitur de lepra, cujus IIII sunt species: Allopicia,
					<lb/>scilicet que fit ex flegmate, quando scilicet pili quodam tempore
					<lb/>anni sicut in vulpibus cadunt; tiria, que fit ex melancolia et
					<lb/>dicitur a tiro serpente, qui propter nimium pruritum inter vepres
					<lb/>sese excoriat; est leonina, que fit ex colera; hee oculos rotundos
					<lb/>reddit ad similitudinem leonis; hec et tyria autem scindunt et magnum
					<lb/>pruritum faciunt, sed non tantum tumorem quantum quarta
					<lb/>que fit ex sanguine, unde propter suam magnitudinem dicitur
					<lb/>elefantia ab elefante. In principio flebotomabis egrum de vena utriusque
					<lb/>brachii et de vena utriusque tibie, de illa scilicet que est
					<lb/>retro sub poplite, semel in singulis mensibus, si virtus permiscit,
					<lb/>uno mense ex una parte, alio ex alia; dabis ei potionem cum diagridio
					<lb/>in ebdomada semel. Si ex flegmate vel melancolia, yera Rufi:
					<lb/>si ex colera, triferam sarrocenicam; si ex sanguine, dimidiam
					<lb/>trifere et dimidiam yere Rufi; si ex colera adusta, purgetur cotidie
					<lb/>cum electuario hoc quod: recipe violas ÷ XXX, epithimi ÷ XX,
					<lb/>manne ÷ X, mirabolanorum, kebulorum, indi, citrini ÷ VII, zuccaro
					<lb/>uncias CC, succi fumiterre uncias CCCC; confice sic: de succo et zuccaro
					<pb n="503"/>
					<lb/>fac sirupum et additis pulveribus aliorum fiat electuarium;
					<lb/>detur cotidie mine cum aalida; si parum solvit, dupplica mirobolanos.
					<lb/>Detur etiam in ebdomada semel yeralogodion. Detur etiam
					<lb/>quandoque decoctio polipodii, agarici, viole, sene et reubarbare et
					<lb/>mirobolanorum citrinorum; dimitte per noctem, mane cola et da
					<lb/>addito pauco zuccaro propter amaritudinem. Accepta prima purgatione
					<lb/>vel secunda, pustulas de facie hoc unguento remove et de aliis
					<lb/>etiam locis: recipe coforbium, elleborum album, adaree, sulphur
					<lb/>vivum, auripigmentum, saponem gallicum, capitellum, in
					<lb/>quo distemperentur pulveres supradictarum specierum et fiat uguentum:
					<lb/>prius tamen saponem cum capitello ad ignem in testa
					<lb/>apponatur ut liquefiat, quo circa ungantur pustule; quibus extenuatis,
					<lb/>oleo hoc unge: recipe cerusam vel gersam, sanguinem draconis,
					<lb/>olibanum, mirtam, aloe, litargirum, sareocollum, simphitum;
					<lb/>hec omnia terantur et distemperentur cum oleo rosaceo et
					<lb/>aceto; si non habueris oleum rosaceum, oleum in quo decocte sint
					<lb/>rose sicce pone vel virides; hoc tale unguentum carnem restaurat
					<lb/>et consolidat ita quod non apparet cicatrix. Item aliter: primum
					<lb/>ungatur patiens ex yerologodion et sic inunctus intret furnum
					<lb/>quantum calidiorem poterit ferre, vel stabulum equorum, vel foveam
					<lb/>arenarum maris, ibique tabula supposita tamdiu moretur quousque
					<lb/>pene sudando sincopizet; inde egressus sumat tyriacam cum
					<lb/>vino bono distemperatam. Secundo vero die sequenti vel tercio,
					<lb/>purgetur cum yena Rufi et yeralogodion. Postquam autem convaluerit
					<lb/>a purgatione tercio vel quarto die yeralogodion inunctus intret
					<lb/>furnum vel stabulum vel foveant ut superius, et exiens tyriacam
					<lb/>similiter sumat, et hoc idem faciat ter aut quater et semper
					<lb/>tyriacam sumat. Ungatur quidem hoc unguento, in estate ad solem.
					<lb/>in hieme ad ignem: recipe sulphuris vivi, cimini, argenti
					<lb/>vivi ÷ III, vitellorum ovorum IIII, nitri, salis, mirre et pumicis;
					<lb/>hec tria assentur et pulverizetur; his etiam addatur piretrum,
					<lb/>camaleonta, piper, majorana, prassium, peucedanum, tartarum,
					<lb/>nigella, aristologia rotunda, elleborum album, yris illirica,
					<lb/>fenugrecum et orobum; hec omnia trita cum oleo et axungia dissolvatur
					<lb/>et cave, morbi enim materiam spuere facit. Electuarium ad
					<lb/>idem: accipe stercus columbinum, anserinum, asininum, bovinum,
					<lb/>florem sambuci, salatrum cum granis, fumumterre et serpentem
					<lb/>rufum truncatum a capite et cauda spacio trium digitorum et exoriatum
					<lb/>et mundatum ab intestinis; fac bullire in vino albo cum
					<lb/>succo fumiterre in olla rudi ita quod fumus non exeat, et inde extracta
					<lb/>caro bene siccetur et pulverizetur; vinum illud cum melle
					<lb/>misceatur et usque ad consumptionem bulliat additis odoriferis
					<lb/>speciebus, cum aliis pulveríbus electuarium fac et de eodem electuario
					<lb/>patiens comedat et ulcera ungat. Si pustule fuerint in facie,
					<lb/>rumpantur cum hoc electuario quod: recipe succi ciclaminsi, armoniaci
					<lb/>pulverem, alumen rotundum, auripigmentum, saponem;
					<lb/>confice sic: in succo ciclaminis dissolve armoniacum in olla ad ignem,
					<lb/>post remove ab igne et sic appone pulveres et saponem agitando,
					<pb n="504"/>
					<lb/>post unge tubera. Si hoc non rumpit, pulverem ellebori nigri, jusquiami
					<lb/>et tartari suppone; vel flamulam tere et superpone, mane
					<lb/>invenies ampullas; vel, quod melius est, lac titimalli cum pulvere
					<lb/>cantaridarum. Preparata ampullas, appone auripigmentum cum
					<lb/>pice liquida distemperatum et parum coctum, vel pulverem herimodactilorum,
					<lb/>vel pulverem vitreoli. Si cornu supervenerit, ungatur
					<lb/>cum popoleon quousque cadat. Cum volueris reducere carnem,
					<lb/>appone calcucecumenon, deinde pulverem aloes cum rosis vel
					<lb/>apostolicon. Si cicatrix turpis ex mala cura superveniat, appone
					<lb/>saponem yspanum cum pulvere hermodactilorum confectum et fricetur
					<lb/>inde bene. Ad superciliorum tumorem removendum recipe
					<lb/>agaricum, coloquintide interioris, aloe epatici ana ÷ II, sulphuris vivi ÷ IIII,
					<lb/>saponis sarracenici ÷ IIII , succi squille et affodillorum,
					<lb/>III ÷ Ad idem pulvis: recipe piperis nigri Ә II, galla ÷
					<lb/>VIII, enforbii Ә II, flos eris Ә II ; unge prius melle et postea pulverem
					<lb/>superpone. Si supercilia tumuerint, sanguisugas appone et
					<lb/>scufas sub mento et spatulis et superponatur emplastrum de thure,
					<lb/>mastice et cerusa cum albumine ovi. Si depilata fuerint, ladanum
					<lb/>combure et tempera cum melle et inunge loca bis in die. Ad clarificandam
					<lb/>faciem, unge in sero de melle, mane cum aqua calida
					<lb/>lava. Si facies rubescat, fiat sepe minutio cum scufis sub mento:
					<lb/>Abluatur cotidie cum aque rosacea et unguento citrino ungatur. Si
					<lb/>color manuum sit nimium lividus, balneet eas sepe et multum in
					<lb/>aqua in qua decoctum sit semen sulphurace tritum aut mellilotum
					<lb/>aut malva ut caro reducatur. Postea balneentur in decoctione corticis
					<lb/>maligranati et galle; postea ungantur unguento quod fit de
					<lb/>croco et costo pulverizato, et confice cum oleo pulegino aut laurino
					<lb/>et unge mane et sero sepe diu fricando; vel, quod melius est, ungantur
					<lb/>unguento ad salsum flegma; vel excoria eas cum predictis
					<lb/>ruptoriis; vel accipe cantarides et cum sapone nigro pulverem earum
					<lb/>confice et unge faciem cum polvere rose et aliis solidativis.
					<lb/>Si nares stricte fuerint et vene replete, minutio fiat de vena et
					<lb/>in collo cum scufis et abluantur aqua rosacea. Si flegma eas opilaverit,
					<lb/>purgetur caput cum pillulis diacastoreis et fiant tente de
					<lb/>oxiracroceo cum polvere aluminis et imponantur usque ad profundum
					<lb/>et sint ibi assidue. Si fuerit ulcera intus, ungantur unguento
					<lb/>albo intus cum digito et imponimus oxiracroceum predicto
					<lb/>modo; post inungimus cum unguento facto de citromilo: accipe
					<lb/>citromilum, coque bene in aqua et tere et succum exprime et
					<lb/>in vitreo vaso permitte residere, et quod liquidum fuerit superius
					<lb/>accipe, et admisce terebentinam, et quousque fiat in modum unguenti
					<lb/>et eo unge intus nares cum digito bis in die, et interdum
					<lb/>ablue cum aqua rosacea vel aqua in qua cocte sint rose. Si affnerit
					<lb/>membrorum dormitacio, unge calidis unguentis, sicut arrogon,
					<lb/>marciaton. oleo sinapismo et similibus; mox tunc curantur. Dieta
					<lb/>sit levis, facile digestibilis, ut pulli, galline, juvenes capreoli, extremitates
					<lb/>porcorum, perdices, avicule, fasiani, ova sorbilia et
					<lb/>clixa; legumina fugiant: comedatit borraginem, feniculum, petroselinum,
					<pb n="505"/>
					<lb/>bletum, spinachia, pisces squamosos de aqua currente et
					<lb/>lapidoso loco et marinos; vinum sument album bene temperatum;
					<lb/>super omnia confert eis parum comedere; coitum fugiant et acrumine;
					<lb/>jura fiant de menta, salvia, petroselino, cimino, cinnamomo;
				<lb/>utantur balneis sulphureis et saxe.</p>
				<p><lb/>Explicit Cophonis practica.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
