<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Vita Bononii</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. Schwartz</name>
                                        <name>A. Hofmeister</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="3603" unit="words">Parole: 3603</measure>
				<measure quantity="22729" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 22729</measure>
				<measure quantity="26045" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 26045</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-08">08/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo:Fonti Letterarie </note>
				<note>Note: Parole: 3645&#13;
Caratteri: 22970&#13;
LAB</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Vita Bononii</title>
						<editor>G. Schwartz</editor>
						<editor>A. Hofmeister</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Scriptorum Tomi XXX. Pars II.</title>
						<imprint>
							<pubPlace>Hannover</pubPlace>
							<date>1934</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, SS</title>
						<biblScope unit="volume">30, 2</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="1026"/>
		<div>
			<head><lb/>VITA SANCTI BONONII ABBATIS LOCEDIENSIS.
			<lb/>III. KAL. SEPTEMBRIS TRANSITUS SANCTI BOLONII ABBATIS.</head>
			<div type="treatise">
				<head><lb/>INCIPIT VITA EIUSDEM.</head>
				<div>
					<head><lb/>[Prologus.]</head>
					<p><lb/>Grandium materiarum explanationem parvorum ingenia comprehendere nequeunt, et
						<lb/>plerumque accidit, si forte conantur, in eodem conatu ultra vires ausa succumbunt. Et
						<lb/>quanto maius ac excellentius fuerit, quod disserendum est, tanto magis obruitur, qui altitudinem
						<lb/>excellentium rerum explicatione coepta nequit evidenter auditoribus enodare. Unde,
						<lb/>quia sacrae scripturae testimonio quam plures scientia ac lege Dei eiusque observatione
						<lb/>perfectos novimus scribendi mysteria aut humiliter declinare aut trepidanter subire et
						<lb/>sanctam ac memorabilem praecedentium patrum conversationem aut vix aut nullo modo
						<lb/>scribendam praesumere, quid mirum, si nos omnium peccatorum contagio tabescentes et
						<lb/>detestante ac diuturnae conversationis labe sordentes, scientiae et operum caecitate vitam
						<lb/>fedantes non subire praesumimus, quod nobis a confratribus iniunctum graviter toleramus ?
						<lb/>Quos vitium indifferenter maculat, testis conscientiae accusat, qua temeritate vitam Deo
						<lb/>per omnia placentis venerabilis sancti patris Bolonii explicare audemus, qui semper in
						<lb/>cunctis Deo displicere non cessamus ? Et licet ab hoc omnimodis impares simus, etiam si
						<lb/>scientia suppeteret, erubescimus, verentes ac memores, quia peccatori dixerit Dominus:
						<lb/>"Quare tu enarras iustitias meas et assumis testamentum meum per os tuum ?" Sed servorum
						<lb/>Dei monitis obtemperantes eorumque sacris votis obedienter satisfacientes, quod
						<lb/>de vita et moribus tanti patris cognovimus, memoriae commendandum scribendumque
						<lb/>aggredimur, sicut pro captu ingenii poterimus, de nobis nichil omnino presumentes, sed
					<lb/>ipsius memorandi patroni meritis et precantum orationibus confidentes.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>INCIPIT VITA BEATI BONONII ABBATIS ET CONFESSORIS.</head>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>I.</head> <p>Beatus igitur Bononius Bononiae oriundus fuit ibique a pueritia se sub monastico
							<lb/>praetextu divinae servituti mancipavit. Inter cuius crepundia plurima claruere virtutum
							<lb/>insignia. Qui a primaeva aetate meditatus, quid futurus erat, sicut legerat, utpote
							<lb/>"omnem vitam sapientis esse meditationem mortis", cotidie moriebatur mundo, ut viveret
						<lb/>Christo.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>II.</head> <p>Quattuor principales virtutes scripturarum assertionibus noverat appetendas,
							<lb/>prudentiam, iustitiam, fortitudinem, temperantiam, ita sibi invicem nexas et mutuo
							<lb/>cohaerentes, ut, qui unam non habuerit, omnibus careat. Quas omnes sic habuit vir
							<lb/>venerabilis, ut tamen emineret in singulis. Mundum et ea, quae in mundo sunt,
							<lb/>posthabuit, Domino adhaesit, saecularia iudicia contempsit. Legerat enim primam virtutem
							<lb/>monachi esse hominum iudicia contemnere et semper apostolicam sententiam ad
						<lb/>memoriam revocare: "Si adhuc hominibus placerem, Christi servus non essem".</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>III.</head> <p>Cumque per annos aliquot in eadem urbe in monasterio sancti Stephani carnem
							<lb/>suam crucifixisset et aetatis ac morum perfectione adolevisset, charismata meliora aemulatus
							<lb/>excellentiorem vitam est aggressus. De terra et cognatione sua et paterna domo
							<pb n="1027"/>
							<lb/>exiit, trans maria secessum solitudinis iuxta Babylonem elegit. Ibi freno durioris et
							<lb/>supra modum continentioris vitae corpus suum perdomuit omnibusque carnis illecebris
						<lb/>triumphator agonitheta repugnavit.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>IV.</head> <p>Fama igitur eius boni odoris per totam Aegyptum fragrante principes Aegypti
							<lb/>et potior pars populi mira dilectione coeperunt eum amplecti adeo, ut darent ei optionem,
							<lb/>quod vellet, faciendi. At cum frequenter hoc facerent, gavisus sanctus pater Bononius
							<lb/>Deo gratias egit, per quem barbarica feritas quievit et in mansuetudinem conversa siluit,
							<lb/>insuper quod inter saevitiam barbarorum intrepidus maneret ad perficienda universa opera
							<lb/>christianorum. Primum itaque suarum virtutum spiritale iecit fundamentum laborando ad
							<lb/>reparationem ecclesiarum barbarica vastatione dirutarum. Ibidem quam plurimas reparavit,
							<lb/>monasterium condidit, in quo abbatem et monachos ordinavit, quorum vitam secundum
						<lb/>regulam sancti Benedicti instituit.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>V.</head> <p>De loco ad locum transiebat, verbum Dei seminabat, fides credentium crescebat,
							<lb/>ad quorum informationem multis signorum miraculis coruscans alios ad fidem trahebat
							<lb/>et sicuti ager terrae bonae fructum centesimum, sexagesimum et tricesimum producebat.
							<lb/>Cumque quadam die ingressus navem cum mercatoribus illius regionis Alexandriam peteret,
							<lb/>valida et inevitabili procella subito aequore turbato nullam evadendi iam spem habentes
							<lb/>clamabant omnes in tanto discrimine constituti, dicentes: "Serve Dei, ecce miserabiliter
							<lb/>perimus et tu nobiscum, sed secundum tuam praedicationem talem credimus Deum tuum:
							<lb/>Si oraveris ad eum, liberabit te et nos tecum, et liberati vovemus nos sacramentum baptismatis
							<lb/>a te sumpturos omnino sequi et perfecte credere in eum". Ad cuius orationem
							<lb/>repente vehemens maris commotio sedata siluit, et navis a Deo directa felici cursu portum
							<lb/>Alexandriae, sicut optaverant, intravit, et statim de navi egressis ac de manu mortis Deo
							<lb/>ministrante ereptis vir Dei saepe memorandus sacramenta baptismatis tradidit. Per totam
							<lb/>Alexandriam rumor beatae eius opinionis sonuit, quia per eum multa virtutum signa ibi
							<lb/>Dominus ostendit. Et ne humanus favor, ut saepe assolet, eius mentem nevo insolentiae
							<lb/>obduceret, clam locum deseruit, pristinam Babylonis solitudinem repetens, vigilis, ieiuniis,
							<lb/>orationibus et universis sanctis operibus vacavit, vias vitae quam plurimis monstravit
						<lb/>atque, ut omnes lucrifaceret vir iustus, omnibus est omnia factus.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>VI.</head> <p>Non adulatione per potentiam appetebat potentes nec fastidio aspernabatur
							<lb/>superbos et insolentes, memor illius invectionis, qua comminatus est Dominus populi
							<lb/>seductoribus dicens: "Ve vobis, qui consuitis pulvillos et cervicalia sub omni cubitu ad
							<lb/>decipiendas animas; ecce ego disrumpam eos de brachiis vestris, ut non ultra capiatis animas
							<lb/>volantes". Quem nec prospera extollere nec adversa noverant inclinare. Pauperes
							<lb/>sustentabat, divites ad benefaciendum admonebat. Mollia strata non habebat, sed supra
							<pb n="1028"/>
							<lb/>duram humum superiecto cilicio et lapide capiti subposito quiescere consueverat, si quies
							<lb/>est dicenda, quae iugibus orationibus dies et noctes continuabat et membra sua mortificabat
							<lb/>secundum illud Daviticum: "Lavabo per singulas noctes lectum meum, lacrimis
						<lb/>stratum meum rigabo".</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>VII.</head> <p>Per idem tempus per universam Aegyptum erat ingens luctus; inter Babyloniorum
							<lb/>enim ac Romanorum reges gravissimae seditionis creverat tumultus, et facto conflictu
							<lb/>inter eos plurimi Aegyptiorum occubuerunt; Romani vero multi perierunt et triumpho
							<lb/>christianis non feliciter succedente multo plures in captivitatem ducti sunt. Inter quos
							<lb/>Petrus divae memoriae venerandus antistes Vercellensis vinctus et carcere retrusus aderat,
							<lb/>qui nimia necessitate coactus cautissime inquirebat, si quem forte christianum in eadem
							<lb/>regione invenire posset, cuius consilio fretus liberari sperabat, et incessanter ex hoc ad
							<lb/>Deum miserabiliter suspirabat. Sed quia certum, immo et certissimum est, quod Deus
							<lb/>in se sperantes non deserit, sanctum Bononium ibidem esse Domino revelante cognovit.
							<lb/>Quem ad se devotissime accersivit et causam captivitatis ac miseriae suae ac ceterorum
							<lb/>per ordinem innotuit. Postremo, ut sibi et reliquis per misericordiam condescenderet,
							<lb/>rogavit, videlicet, ut paganorum nexibus absoluti de tam durissima captivitate exirent et
							<lb/>in patriam terram duce Deo et sancto Bononio redirent. Tunc pater sanctissimus
						<lb/>magistris carceris pretium dedit et otium ad captivos consolandos introeundi accepit.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>VIII.</head> <p>Cum quadam die rex Babylonis per pomerium arboribus, quibus balsamum
							<lb/>funditur, consitum nimia iocunditate deambularet, gratiosiores domestici eius inspirante
							<lb/>Deo quadam concordiae regula ad invicem supplices rogabant eundem regem, ut votis
							<lb/>sancti Bononii adquiesceret, captivos videlicet christianos vinculis carceris absolutos eidem
							<lb/>traderet et in patriam redeundi licentiam eis cum eodem beatissimo Dei cultore clementer
							<lb/>concederet. Tunc rex uxoris et domesticorurm precibus motus votis sancti Bononii
							<lb/>adquievit, captivos sibi, quos tenebat, reddidit, insuper navigium, quo singuli ad suas
						<lb/>remearent, et omnia navigantibus necessaria contulit.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>IX.</head> <p>Igitur sanctus Bononius navem ingressus Hierosolimam venit et inde pertransiens
							<lb/>in monte Sinay locum suae habitationis elegit, ut, sicut Moyses ibi olim susceperat legem
							<lb/>Dei, in eodem loco Christi confessor adipisceretur gratiam Spiritus sancti. Deinde venit
							<lb/>Constantinopolim. Tunc custodes navium, videntes tantam multitudinem captivorum,
							<lb/>pavescentes speraverunt paratas esse adversus eos insidias inimicorum. Et exceptoribus
							<lb/>ad palatium missis ex imperiali edicto omnes sunt capti et carcerali custodiae mancipati.
							<lb/>Cumque illius urbis Dei cultores ereptionis eorum causam Deo monstrante cognoscerent,
							<lb/>apud imperialem potestatem operam dederunt, ut iniuste capti absolverentur et in patriam
							<lb/>suam coepto cursu feliciter reverterentur. Quorum precibus imperialis potestas annuit;
							<lb/>omnes enim de carcere eductos absolvit et ex aerario imperii ditatos navigio, quo advenerant,
							<lb/>cum omnibus, quibus indigebant, misericorditer restituit. Inde cum gaudio singuli
							<pb n="1029"/>
							<lb/>ad propria sunt reversi. Petrus Vercellensis episcopus pristinae suae sedi iure est restitutus
						<lb/>et ibi praefuit multis temporibus.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>X.</head> <p>Interim servus Dei divinae legi se mancipaverat in monte Sinay; ubi tantarum
							<lb/>virtutum signis claruit, quibus totam Ierosolimorum viciniam sacrosanctae opinionis bono
							<lb/>odore replevit. Non multo post Vercellensis dioceseos Locoediensis abbas obiit, post
							<lb/>cuius obitum Petrus praenominatus pontifex nuntiis ad eum directis eundem ad se accersivit
							<lb/>et nimiis et inevitabilibus precibus eum rogavit, ut defuncto abbati succederet
							<lb/>et locum et omnes commissos secundum Deum regeret. Cumque circa se Dei voluntatem
							<lb/>intellegeret nec diutius resistere posset, invitus pater monachorum effectus multis ibidem
							<lb/>coepit coruscare virtutibus. Sed hostis antiquus, qui omnino, sicut suum est, invidet
							<lb/>bonis operibus, adversus sanctum pastorem pugnae conflictum adsumpsit et monasterium
							<lb/>quodam procellae turbine commovit. Ille vero memor illius euangelici: "Si persecuti
							<lb/>vos fuerint in una civitate, fugite in aliam", scandalum humiliter declinavit atque inde
							<lb/>recedens in partibus Tusciae interim habitavit. Ubi reparato ad plenum monasterio et
							<lb/>secundum legem Dei et sancti Benedicti regulam instituto, sicut consueverat ubivis
						<lb/>locorum, claruit multorum indiciis signorum.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>XI.</head> <p>Interdum prioris loci commotio sedata quievit et Domino revocante ad monasterium
							<lb/>Locediense rediit, ut ibi plantatus clementia supernae dispensationis ramos ibidem
							<lb/>diffunderet piae conversationis. Et cum per multa annorum curricula plurima ibi fulgerent
							<lb/>virtutum suarum insignia, ille angelicus vir semper latere quaerebat, illud Dominicum
							<lb/>commemorans: "Cum feceritis, quae praecepi vobis, dicite: Servi inutiles sumus; quod
							<lb/>debuimus facere, fecimus". At cum multo tempore ad construendum domicilium Dei
							<lb/>vivis et insensibilibus lapidibus laboraret et in omnibus inreprehensibilem se exhiberet
							<lb/>et iam tempus immineret, ut remunerante Deo sui agonis bravium reciperet, consummato
							<lb/>opere fratribus valefecit et spiritum Deo reddidit. Post cuius obitum evidenter
							<lb/>apparuit, quantus et qualis in vita fuit. Nam ad eius sepulchrum plurimas aegritudines
							<lb/>curatas novimus et de die in diem meritis ipsius fidem credentium informari gaudemus,
							<lb/>sicut olim verbis sanctae praedicationis, ita nunc miraculorum signis. Demonia fugantur,
							<lb/>caeci illuminantur, qualibuscumque morbis languidi curantur, et manifeste sanctifìcatus
						<lb/>sanctis in caelo est coaequatus.</p>
					</div>
					<pb n="1030"/>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>XII.</head> <p>Post cuius transitum transactis aliquot diebus Ardericus Vercellensis ecclesiae
							<lb/>venerabilis episcopus divino spiritu illustratus, ut debitam devotionem erga tantum Christi
							<lb/>confessorem impenderet, supra sacratissimum eius corpus altare erigendum et dedicandum
							<lb/>devotissime adiudicavit. Clero igitur et populo totius ordinis et aetatis ac utriusque
							<lb/>sexus in unum convenienti ex hac causa verbum fecit, ut conhibentia ac faventis resultatione
							<lb/>plebis firmaretur exordium tantae religionis. Sapientia itaque sacrosancti pastoris
							<lb/>et plausu totius gregis competenter sancitum est, ut idem pius pontifex, ut rata fieret eius
							<lb/>sententia et populi obedientia, ex hoc adquireret apostolicam auctoritatem, quae supereminet
							<lb/>omnem saeculi potestatem. Et ut religio esset devotior et beatissimi Bononii
							<lb/>commemoratio celebrior, idem memorandus pontifex Romam abiit, a domno Iohanne
							<lb/>summo pontifice et universali papa apostolicam auctoritatem adquisivit et inde regressus
							<lb/>summa gratia et totius plebis laetitia altare erexit et consecravit, adiuvante domino
							<lb/>nostro Iesu Christo, qui cum Patre et Spiritu sancto vivit et regnat in saecula saeculorum.
						<lb/>Amen.</p>
						<p><lb/>EXPLICIT VITA SANCTI BONONII ABBATIS ET CONFESSORIS.</p>
					</div>
				</div>
			</div>
			<div type="treatise">
				<head><lb/>INCIPIT PROLOGUS IN MIRACULIS SANCTI BONONII ABBATIS
				<lb/>ET CONFESSORIS.</head>
				<p><lb/>Gratia nostri redemptoris, qui fideles suos mundo mortuos secum viventes et conregnantes in caelestibus
					<lb/>multorum signis miraculorum ostensis perspicue demonstrat, apparet viros fuisse, quorum studio et labore veteris
					<lb/>et novi testamenti sanctorum patrum opera atque virtutum signa per eos caelitus facta, quibus ad divinum
					<lb/>amorem excitarentur, posteris scripta relinquerentur. Quisque autem illorum sancto Spiritu, ubi vult, spirante
					<lb/>et non omnes suas gratias uni, sed partim cunctis tribuente pro virium seu ingenii capacitate pauca vel plura
					<lb/>studuit, prout potuit, exarare. Ergo fratribus mirae devotionis in Deum, ut miracula per sanctum Bononium,
					<lb/>dum viveret, sive post eius obitum facta scedulis traderem, precative rogantibus atque praefatorum scriptorum
					<lb/>michi renuenti exempla obicientibus, quorum minimo nullo modo me audeo comparare, sciens me modicae
					<lb/>scientiae, sed in Deo spei maximae, qui linguas infantium facit disertas, tandem eorum diutina deprecatione
					<lb/>devictus atque in ipsorum obsecrationibus tantique confessoris supplicationibus pro me ad Deum confisus, pauca
					<lb/>de multis ultra mearum virium negotium praesumendo, non patiens cuncta esse incognita, conor memoriae
					<lb/>tradere humanae. Quorum si nulla foret descriptio, ne meriti commissum talentum abscondentis in terra
					<lb/>particeps essem, timeo, cum, testante scriptura, bonum sit secretum regis celare et honorificum opera Domini
					<lb/>laudare et magnificare. Unde obnixe oro lectores, ut non sint huius operis detractores nec verborum rusticitatem
					<lb/>attendant, sed, quae hic habentur, vera fore credant, quia, quae refero, plura ego ipse vidi, et, quae non a me
				<lb/>visa, a veridicis et fidelibus viris audivi multorum testimoniis confirmata.</p>
				<div>
					<head><lb/>INCIPIUNT MIRACULA SANCTI BONONII.</head>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>1.</head> <p>Nocturnis igitur hymnis atque laudibus temporibus peractis mos erat beati Bononii in oratorio remorari;
							<lb/>ubi vacans uberrimis fletibus et oraminum obsecrationibus pro statu sanctae Dei ecclesiae et omnibus
							<lb/>fidelibus vivis ac defunctis, quanto secretius valebat, non humanae laudis appetitum desiderans, Dominum iugiter
							<lb/>supplicabat. Ea vero hora, dum haec agerentur, frater quidam, nomine Liutefredus, vir magnae reverentiae
							<pb n="1031"/>
							<lb/>provectaeque aetatis, cupiditate victus, videns pulchram candelam in candelabro, subripuit et extinxit atque in
						<lb/>sinu suo reposuit. Quod dum faceret, Dei iusto et occulto iudicio meruit percuti ab angelo ?</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>3.</head> <p>Aliud miraculum. Beatus Bononius pro causa monasterii cum suis militibus in itinere directus a
							<lb/>quodam rustico in hospitio devote est receptus Cui suisque refectis appropinquante nocte, domus parvitate in
							<lb/>ea iacendi facta difficultate, sub divo lecta praeparata fuerunt, sed ruentibus caeli imbribus in eisdem quiescere
							<lb/>nequiverunt. Domum igitur introierunt, et utcumque valuit, ibi se quisque collocavit. Christi vero servus Bononius
							<lb/>super quoddam vasculum, ubi panis solebat confici, sua sancta membra dedit quieti; pro cuius honore
							<lb/>vas illud postea veneratione habitum donum non silendum accipere meruit Deinde cum panis subcineritius
							<lb/>ex usu ibi pararetur, operante divina clementia absque levamine persaepe fermentatus est repertus, ut qualis
							<lb/>ac quantus esset vir ille, quem sustulerat, insinuaretur. Quod insolitum et inauditum videntes illius domus
							<lb/>homines multum ammirari coeperunt; sed recolentes beatum Bononium ibi superiacuisse, id eius meritis fieri non
							<lb/>dubitaverunt Qui donec in carne mansit, sui Domini acceptam pecuniam non in terra abscondendo, sed negotiando,
							<lb/>quantum potuit, multiplicare studuit, unde recepta mercede in caelo et in terra honorari et exaltari meruit
						<lb/>.............</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>6 Aliud.</head> <p>Inter cetera, quae refero, nec illud silendum puto, quod meae accidit matri intercessione ipsius.
							<lb/>Quae cum esset frigoretica et nimis inde laboraret, ad eum venit atque suis se orationibus commendare studuit.
							<lb/>Quam ipse vir venerabilis satis benigne gratanterque suscipiens seque Dominum pro ea oraturum promittens tal
							<lb/>prorupit in voce: "Vade et noli amplius febricitare".Continuo namque melius habuit et citius inde perfecte convaluit.
						<lb/>...............</p>
						<p><lb/>Quoniam aliqua, quae vivus peregerat, prout quivimus, summatim scribendo perstrinximus, ad recolendum
						<lb/>ea, quae post transitum egit, Domino adiuvante, stilum vertamus.</p>
					</div>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Miracula sancti Bononii abbatis post eius obitum.</head>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>9.</head> <p>Anno igitur incarnationis dominicae millesimo vigesimo sexto, tempore dormitionis suae in Domino
							<lb/>accedente, gaudentibus angelis et flentibus populis, beatus Bononius tertio kalendas Septembris ad omnium
							<lb/>bonorum remuneratorem feliciter perrexit braviumque sui agonis ut optimus atleta accepit. Quo defuncto ita
							<lb/>confestim eius sanctitatis fama totam per provintiam circumquaque est diffusa, ac si praecones mitterentur,
							<lb/>quibus is obisse et per eum signa fieri narrarentur. Quod audiens quidam validis compedibus ferreis vinctus
							<lb/>atque in carcerali custodia magna cum diligentia positus coepit ingemiscere pectusque pugnis tundere et ad Deum
							<lb/>toto mentis affectu preces fundere: "Si vera", inquiens, "sunt, Christe, quae de famulo tuo Bononio auditu comperi,
							<lb/>eius, quaeso, meritis et intercessione fac misericordiam michi, ut per me liberatum a tantis, quibus crucior,
							<lb/>doloribus nomen tuum et servi tui magnificetur et hoc miraculum tuae dexterae potentia factum cunctis intimetur,
							<lb/>ut maiora his, quae fieri inpraesentiarum perhibentur, eius interventu futura esse sperentur" Hoc
							<lb/>autem cum diu esset oratum, solutis vinculis Domini miseratione tantique confessoris supplicatione se exauditum
							<lb/>cognoscens absque mora exiit et eisdem vinculis sumptis ad eius sacri corporis tumulum festinato gressu devenit
							<lb/>et ibi eadem, quae multo tempore manserunt, suspendit ac gratias agens Deo sanctoque confessori Bononio,
						<lb/>qualiter ei accidit, per ordinem nobis narravit</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>10 Aliud miraculum.</head> <p>Eodem vero anno, quo ipse sanctus Dei Bononius ex hac vita ad ineffabilem
							<lb/>polorum gloriam migravit, quidam frater, cui ipse habitum sanctae conversationis tradidit, adeo acri dentium
							<lb/>dolore torquebatur, ut etiam inediam diesque ac noctes continuatim insomnes duarum ebdomadarum spatio
							<lb/>pateretur atque ei omni quiete amota per coenobii circuitum quasi amens vagaretur. Nocte autem quadam
							<lb/>post multam fatigationem, dum caput in gremio infirmorum servitoris ponens modicum somni caperet, apparuit
							<lb/>ei sanctus Bononius Qui festinus surgens, ut sibi per somnium videbatur, ob honorem tanti patris ad eius
							<lb/>sacra vestigia osculandum proruit, sed eum vir venerabilis amiciter per mentum accipiens erexit Ad cuius tactum
							<lb/>ilico omnis dolor est effugatus, simulque frater ille infirmus a somno, quo tenebatur, est excitatus. Hoc
							<pb n="1032"/>
							<lb/>autem facto obsequentem sibi vocavit, dicens: "lam enim sancti Bononii visione et consolatione omni dentium
						<lb/>careo dolore". Sicque sospitate recepta in eadem omni vitae suae tempore mansit.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>11.</head> <p>Item aliud myraculum. Quaedam femina ab adolescentia coniugio copulata, videns sibi non nasci
							<lb/>filios neque filias, una cum viro suo nimio taedio ac maerore afficiebatur. Haec autem, ut sui uteri sterilitatem
							<lb/>amitteret, dum multa inlicita, quae putabat prodesse, faceret, cognovit se in vanum laborare, quod temptaret
							<lb/>velle Dei per sua maleficia superare. Meliore siquidem consilio divinitus inspirata, erogans multas elemosinas
							<lb/>pauperibus ac insistens assiduis oraminum precibus, se funditus vertit ad Deum, qui solus est verum et unicum
							<lb/>miserorum praesidium. Non multo post tempore evoluto, dum sopita dormiret, vidit in somnis, quod, si ex
							<lb/>stillicidiis pluviae stillantibus a domo, in qua vir beatus degit, haberet atque potaret, a suo desiderio fraudata
							<lb/>non esset. Quae a somno expergefata visionem suo non distulit intimare marito. Tempore namque oportuno
							<lb/>adveniente una cum viro suo ad iam memorati patris monasterium devenit atque ex aqua, quam desiderabat,
							<lb/>per quendam sibi notum ab ea rogatum accepit. Qua denique exhausta domumque regressa, paucis transactis
							<lb/>diebus concepit et peperit atque intervenientibus beati Bononii meritis utriusque sexus prole deinde fecunda
							<lb/>permansit.
						<lb/>..................</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>14.</head> <p>Aliud miraculum. Alio vero anno in die natalis ipsius, dum ex multis partibus orbis plurimi ad
							<lb/>eius sacri corporis tumulum confluerent, Dominum adoraturi et confidentes eius interventu ab instantibus et futuris
						<lb/>malis posse liberari ipsius suffragia rogaturi, quaedam femina a daemonio vexata ...............</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>16.</head> <p>Aliud. In eadem quoque ecclesia aliud constat esse actum miraculum multa ammiratione venerandum.
							<lb/>Erat quidam villicus cuiusdam marchionis, vir multae crudelitatis. Qui ut aliquid sibi quolibet ingenio raperet,
							<lb/>ad eas partes ubi ecclesia beati Bononii sita est, se ire disposuerat. Quem illuc venturum homines, qui ibi
							<lb/>habitabant, cognoscentes, quaeque sua mobilia fugientes ad suprascriptam ęcclesiam detulerunt. Circum quam
							<lb/>dum multi sues adessent et, ut illorum mos est, rimando per ęcclesiae cimiterium discurrerent, ipsius muros
							<lb/>tetigerunt. Unde quodam contagio ita in renibus sunt percussi, ut inde funditus omnem vim amitterent et ea
							<lb/>die, excepta una sue, cuncti interirent. Quam videlicet suem dum rusticus, cuius erat, mirabiliter contractam
							<lb/>et moribundam videret, votum vovit Domino et sancto confessori Bononio, quod, si inde convalesceret, unum
							<lb/>e prioribus quos fetus gigneret in ipsius ęcclesiae servientium stipendio offerret. Facto autem voto mox ipsius
							<lb/>sus sana efficitur. Quibus villico dictis non fuit credulus illis. Nec mora, confestim equum ascendit et, quod
							<lb/>cognoverat auditu, ut certius sciret, venit cognoscere visu. His denique visis, quodam tunc timore et amore
							<lb/>divino conpunctus, ęcclesiam est ingressus. Vovitque Domino et sancto Bononio in illius ęcclesiae finibus commorantibus
							<lb/>se umquam nil mali facturum et a pravitate sua deinde cessaturum. Qua ex re evidenter ostenditur,
							<lb/>quantae gratiae et celsitudinis beatus sit Bononius apud omnipotentem Dominum, qui eius vitam a quibusque
							<lb/>custodivit inmundis, cuius sacra loca inmundos sues non passus est tetigisse impune, unde quorundam hominum
						<lb/>feritas minueretur et sub ipsius optentu viventibus securitas et protectio maior tribueretur.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>17.</head> <p>Aliud myraculum. Tantorum fama miraculorum longe lateque diffusa quidam adolescens Adam
							<lb/>nomine, confidens se sanctissimi confessoris meritis ab infirmitate sua liberari, advehitur. Quippe etiam ab ipsis
							<lb/>cunabulis ita erat contractus, ut cohaerentibus calcaneis natibus, non plantis passus faciendo, sed scamnellis
							<lb/>manibus subpositis rependo incederet. Tribus denique diebus continuatim et noctibus ad memorati et memorandi
							<lb/>almifici confessoris altaris crepidinem iacens, ipsius suffragia postulans, quod optaverat Domino largiente
							<lb/>sui famuli intercessione accipere meruit. Cui hora suae curationis, redeunte sospitatis vigore, tantus aestuationis
							<lb/>calor affuit, ut etiam interulam, quam erat indutus, exueret et nudus maneret. Hyemps tamen erat. Sanitate
							<lb/>vero concessa recessit ab eo caloris nimietas. Sicque sospitati redditus in eadem penes nos usque hodie
						<lb/>manet, sui sanatoris ęcclesiae serviens et Deo et ipsi gratias referens.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>18.</head> <p>Aliud. Per idem tempus alius quoque aeger nomine Heli, aetate grandaevus, miserabili atque
							<lb/>diutina sorte dirae pestis damnatus advenit. Qui utrorumque pedum officio carens, genua per terram trahendo
							<lb/>et manibus scamnella habendo incedere solitus erat. Hic accedens ad sacri corporis opiferi confessoris sepulcrum
							<pb n="1033"/>
							<lb/>eius postulavit auxilium; cuius adiutus gratia sanitate est donatus pristina. Qui in eadem adhuc degens Deo
							<lb/>et ipsi sancto Bononio pro sua erectione laudes refert et, quicquid servitii potest, ipsius ecclesiae servientibus
						<lb/>devote exhibet.</p>
					</div>
					<div type="chapter">
						<head><lb/>19.</head> <p>Aliud myraculum. Quadam die comitissa quaedam nomine Waza, Wilielmi marchionis uxor,
							<lb/>multis stipata militibus venerat oratum ad ęcclesiam, ubi beati viri corpus iacet humatum. Quae dum super
							<lb/>altare eius missas celebrari faceret et praesens ibi cum suis et aliis pluribus adesset, quidam mendicus ferens
							<lb/>filium in scapulis, cuius pes et manus sinistri lateris paralitico morbo aruerant, eam adiit et ab ea alimoniam
							<lb/>sibi et nato petiit. Illa vero pietatis viscere immota non solum ei non tribuit, verum etiam increpanter et
							<lb/>exacerbanter propter suam improbitatem, ut a se discederet, praecepit: "Non michi est", inquiens, "tantarum copia
							<lb/>opum, quae michi et omnibus a me petentibus sufficere possit. Praestantius enim esset te ipsius sancti confessoris
							<lb/>rogato suffragio, ut tuo sanitatem reddat filio, Domini misericordiam implorare, qui dando postulata,
							<lb/>non minus thesaurizat, psalmigraphi praeconio impleto dicentis: "Tibi" enim, Domine, "derelictus est pauper,
							<lb/>pupillo tu eris adiutor". Homo autem ille, quod audivit, facere non distulit. Filium siquidem de scapulis deponens
							<lb/>prope sacri corporis tumulum prostravit ac genibus flexis et precibus fusis demum ad petendum elemosinas
							<lb/>hac et illac per ęcclesiam festinando discurrit. Interea dum pater abesset, opitulantibus meritis almi
							<lb/>confessoris praefato puero summi Dei bonitas non tarda fuit. Et cui elemosina denegabatur, ut claudo ad
							<lb/>portam templi sedenti, argento et auro carius, membrorum scilicet sanitas, donatur. Hoc namque viso miraculo
							<lb/>magnus factus est plausus exsultationis ad laudem et gloriam omnem creatoris eiusque confessoris.
							<lb/>Mox autem huius facti fama per cunctorum aures volitante illuc ab omnibus concurritur, inter quos et pueri
							<lb/>pater regreditur; quid vero et qualiter actum sit, exquiritur. Tunc praefata comitissa, quomodo res se habuit,
							<lb/>cunctis exquirentibus innotescere non piguit. Taliter vero omnipotens Deus, qui mira cuncta dispensatione agit,
							<lb/>hoc miraculum mundo propalari voluit, ut servus suus hinc venerantior et celebrior haberetur, et quia testante
							<lb/>scriptura signa infidelibus dantur, ut ab infidelitate declinantes discant sperantes in Domino non deficere omni
						<lb/>bono, cui laus est et gloria per cuncta saeculorum saecula. Amen.</p>
					</div>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
