<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Vita b. Vrsi abbatis  (BHL 8455b)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="290" unit="words">Parole: 290</measure>
				<measure quantity="1719" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 1719</measure>
				<measure quantity="1973" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 1973</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-31">31/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie </note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>E. D'Angelo</author>
						<title level="m">Narni e i suoi santi: storia, liturgia, epigrafia, agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro italiano di studi sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2013</date>
							<biblScope unit="page">284-286</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">52</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie </term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="284"/>
		<div>
			<head><lb/>Vita b. Vrsi abbatis
			<lb/>(BHL 8455b)</head>
			<p><lb/>Abbas Vrsus, uirtute laudabilis, Spoletini comitatus oppido,
				<lb/>uidelicet Valdi, ortus, in Sacris Scripturis a pueritia eruditus
				<lb/>et bonorum morum extitit ornatus. Cum uero ad annos
				<lb/>intellegibiles peruenisset, eum quidam abbas, nomine Otto,
				<lb/>in itinere inuenit, et cognoscens eius desiderium ad monasterium
				<lb/>Sancti Seueri, quod tunc ipse regebat, perduxit, et ei
				<lb/>sanctae conuersationis habitum tradidit. In breui autem tantum
				<lb/>diuina gratia comitatus profecit, ut in humilitate obedientia
				<lb/>et ieiunio uigiliis et orationibus omnibus equipararet.
				<lb/>Post aliquot uero annos, cum ad suam patriam redisset,
				<lb/>quosdam ex suis consanguineis et alios quam plurimos a uia
				<lb/>iniquitatis retrahens in habitu religionis consecrauit. Et cum
				<lb/>esset Spoleti, rogatus a Stephano Narniensi episcopo ecclesiam
				<lb/>Sancti Cassiani martyris prope Narniam sitam, quam Agareni
				<lb/>olim funditus destruxerant, in meliorem statu&lt;m&gt; erexit et
				<pb n="285"/>
				<lb/>sufficientibus fratribus ad diuinum officium cumulauit. Perfectis
				<lb/>autem omnibus monasterii necessariis,
				<lb/>artissimam arduamque specum petiit, uolens ibi usque ad finem
				<lb/>uitae morari. Sed fratrum precibus uictus uix optinuit,
				<lb/>ut in quadragesimali tempore, dum uiueret, in ipsa specu uitam
				<lb/>heremiticam duceret. Ibi quippe quadam die uitreum
				<lb/>calicem casu confractum suis orationibus restaurauit.
				<lb/>Cumque supernus remunerator militem suum ad perpetuam
				<lb/>requiem reuocare decerneret, sexto die ante suum obitum
				<lb/>fratribus notum fecit, et quia ad monasterium tam propter
				<lb/>infirmitatem quam imbrium inundatione regredi non poterat,
				<lb/>diuinorum sacramentorum perceptione munitus in Perusino
				<lb/>comitatu apud ecclesiam Beati Petri Apostoli, in uico
				<lb/>Carsico sitam, migrauit ad Dominum, anno Dominicae incarnationis
				<pb n="286"/>
				<lb/>millesimo decimo secundo, mense Ianuarii, die ultima.
				<lb/>Corpus uero eius ad suum monasterium est translatum
				<lb/>a suis fratribus et honorifice in altare proprio reconditum, ad
				<lb/>laudem domini nostri Iesu Christi, qui uiuit et regnat in secula
			<lb/>seculorum. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>