<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Relatio de electione Dominici Silvi Venetorum ducis</title>
				<author>Dominicus Tinus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Luigi A. Berto</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="356" unit="words">Parole: 356</measure>
				<measure quantity="2269" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 2269</measure>
				<measure quantity="2583" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 2583</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-06-13">13/06/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note:</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Testi storici veneziani (XI-XIII secolo)</title>
						<editor>Luigi A. Berto</editor>
						<imprint>
							<publisher>CLEUP</publisher>
							<pubPlace>Padova</pubPlace>
							<date>1999</date>
							<biblScope unit="page">102-105</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Medioevo Europeo</title>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
		<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change></revisionDesc>
	</teiHeader>
	
<text>
	<body>
		<pb n="102"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>[1.]</head> <p>Defuncto Contareno duce Dominico, cum totius fere Venetie
				<lb/>populi innumerabilis multitudo armatis navibus convenirent et in littore
				<lb/>Olivolensi solito more pro eligendo duce congregarentur atque
				<lb/>in ecclesia monasterii sancti Nicolai in eodem littore iuxta portum
				<lb/>Olivolense sita episcopi cum clericis et eiusdem monasterii monachis
				<lb/>pro psalmodie et missarum ac letaniarum ceterarumque orationum
				<lb/>obsequiis Salvatoris nostri omnipotentis Dei misericordiam implorarent,
				<lb/>ut absque alicuius periculo etiam eorum patrie ducem ei et
			<lb/>genti Venetie gratum et congruum donaret.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>[2.]</head> <p>Illico maximus populorum clamor tollitur ad sydera et quasi
				<lb/>uno ore omnium voces repetitis crebrius clamoribus: «Dominum Silvum
				<lb/>volumus et laudamus» dicere non cessabant. Protinus nullo interdicente
				<lb/>a multis nobilibus Venetie viris gloriose suscipitur, gratanter
				<lb/>tenetur in humeris honorifice bajulatur, comitante maxima caterva
				<lb/>ad navim deducitur. Quam ingressus, iubet statim abstrahi sibi
				<lb/>calceamenta, et discalceatus humiliter ad beatissimi Marci ecclesiam
				<lb/>incedit, ab cuius veneranda ara ducatus investituram suscepturus
			<lb/>erat.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>[3.]</head> <p>Discedente autem eadem nave a littore, in qua et Dominicus
				<lb/>Tinus clericus huius dictaminis auctor aderam, nec mora in Dei laudibus
				<lb/>et novi domini principis primus 'Te Deum laudamus' canere
				<lb/>cepi. Que vero voces meam tunc sequte fuerint, quantusque clamor
				<lb/>populi Kyrie eleison decantantis, ceterasque laudes eidem magnifico
				<lb/>principi reddentis, quam magnum fuerit gaudium omnibus, quisve
				<lb/>fuerit aque fragor ictibus remorum tantarum navium verse, quam magnus
				<lb/>etiam campanarum tunc fuerit sonitus, nullius dicti vel scripti
			<lb/>expositione animadverti potest.</p>
		</div>
		<pb n="104"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>[4.]</head> <p>Talibus quidem preconiis decoratus ad ripam territorii beatissimi
				<lb/>Marci deportatur. Tunc a suis proceribus amplexatus cum ad fores
				<lb/>ecclesie beatissimi Marci delatus et a suis capellanis plurimisque
				<lb/>ceteris clericis cum magna processione decenter esset susceptus, fit
				<lb/>repente in eadem processione tam maximus clericorum cantus, altisonis
				<lb/>vocibus decantatus, ut menia eiusdem templi a multis contremisci
			<lb/>putarent.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>[5.]</head> <p>Et cum ecclesiam nudis pedibus esset ingressus, se in pavimento
				<lb/>prostravit, et omnipotenti Deo Sanctissimoque Marco gratias egit,
				<lb/>qui eum tanti honoris dignitate sublimavit. Ob investituram ducatus
				<lb/>baculum ab altari Sanctissimi Marci suscepit. Quo accepto, ad ducatus
				<lb/>palatium, comitante immenso exercitu, perrexit et fidelitatis iuramenta
				<lb/>a populo recepit, eisque dona dari precepit. Nec mora: palatii
				<lb/>ianuas et sedilia tabulataque et cenacula, in quibus post obitum Dominici
			<lb/>Contareni ducis lesa fuerant, restaurari et meliorari iussit.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>