<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Annales Venetici breves</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>L. A. Alberto</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1729" unit="words">Parole: 1729</measure>
				<measure quantity="10657" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 10657</measure>
				<measure quantity="12220" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 12220</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-06-18">18/06/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 1631
					Caratteri: 8255
				LAB</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Testi storici veneziani (XI-XIII secolo)</title>
						<editor>L. A. Alberto</editor>
						<imprint>
							<publisher>CLEUP</publisher>
							<pubPlace>Padova</pubPlace>
							<date>1999</date>
							<biblScope unit="page">86-99</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Medioevo Europeo</title>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, ma:</item><item resp="#JC">-alla fine della p. 90, non manca qualcosa?</item><item resp="#JC">-perché alla fine del file è inserita una pagina 371, ovviamente da un testo diverso? Un errore?</item><item resp="#JC">- (Ci possono essere anche altri errori simili, che non ho trovato)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="86"/>
		<div>
			<p><lb/>Sciendum est, quia Dominicus Silvius dux ducavit annos XII et fecit
				<lb/>bellum cum Ruberto Viscardo, unde fuit dispersus Petrus Ursiulus
				<lb/>et Henricus, filius eius et Dominicus Ursiulus, frater eius, ab
				<lb/>imperatore traditi fuerunt et ibi mortui sunt in ipsa capcione. Post
				<lb/>quam factus Vitalis Faletro dux. Qui, eiectatus prefatus Dominicus
			<lb/>Silvius dux de ducato, vixit annos XI, menses III.</p>
			<p><lb/>Vitalis Michael dux ducavit annos V.</p>
			<p><lb/>Ordelafus Faletro ducavit annos XV et interfectus fuit in bello in
			<lb/>Sclavonia pro honore tocius Venecie.</p>
			<p><lb/>Anno Domini setingenti, mense Ianuarii, exeunte ultimo die, tempore
				<lb/>Iustiniani Particiaci ducis Venecie, advencio corporis sancti
			<lb/>Marci apostoli et evangelista, id est venit de Alexandria in Veneciam.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo sexagesimo secundo Dominicus Contarenus,
				<lb/>qui in illis temporibus erat dux Venecie, ivit Iaderam cum exercitum
			<lb/>et cepit eam.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo octuagesimo, indicione quarta, exierunt
			<lb/>Venetici contra Robertum Viscardum cum navibus in bello.</p>
			<pb n="88"/>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo nonagesimo quarto invencio corporis beati
				<lb/>Marci apostoli et evangeliste sexto die exeunte mense Iunii de una
				<lb/>columpna eiusdem ecclesie. Et postea inde in antea usque ad mensem
				<lb/>Octubris introeunte die octavo fuit dedicatio ecclesie beati Marci
				<lb/>apostoli, quod fuit collocatum beatum corpus eius eodem anno
			<lb/>Domini millesimo nonagesimo quarto.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo nonagesimo sexto Urbano papa catholico
				<lb/>in apostolica sede residente, Alexi glorioso Grecie feliciter imperante
				<lb/>necnon Petro patriarcha Aquilegie nove ecclesiam gubernante,
				<lb/>Henrico episcopo Castellane ecclesie regente, adventio sancti Nicolay
			<lb/>confessoris et duorum aliorum sanctorum in Venecia.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo nonagesimo nono indicione septima mense
			<lb/>Iulio Venetici exierunt cum navigio ad sepulchrum Christi.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo quinto indicione quarta decima,
				<lb/>exeunte mense Ianuarii die quarto ignis exivit de domo Henrici Geno
				<lb/>et combussit sex ecclesias, scilicet sanctorum Apostolorum, sancti
				<lb/>Cassiani, sancte Marie matris Domini, sancte Agathe, sancti Augustini
				<lb/>et sancti Stefani confessoris, cum omnibus earum conviciniis.
			<lb/>Post sexagesimo octavo die</p>
			<pb n="90"/>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo sexto, die quinto intrante mense
				<lb/>Aprilis ignis exivit de domo Caucanini de Iemino qui combussit ecclesiam
				<lb/>et cenobium idem monasterium sancti Laurencii et ecclesiam
				<lb/>sancte Çacharie cum çenobio et ecclesiam sancti Severi, sancti
				<lb/>Proculi, sancte Marie Formose, sancte Scolastice, sancti Marci cum
				<lb/>palacio ducis, sancti Bassi, sancti Iuliani, sancti Ieminiani, sancti
				<lb/>Moysi, sancte Marie Iubanici, sancti Angeli, ?sancti Paterniani?,
				<lb/>sancti Mauricii, sancti Vitalis, sancti Samuelis, sancti Gregorii,
				<lb/>sancte Agnetis, sancti Iervasii, sancti Barnabe, sancti Basilii, sancti
				<lb/>Raphaelis, sancti Nicolay de Dorsoduro. Ecclesie superius scripte
			<lb/>numero sunt XXIIII cum omnibus adiecenctis casis.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo septimo wera fuit inter solam
			<lb/>Veneciam et Ravennam et Paduam et Tarvisum.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo octavo, mense Decembris intrante
				<lb/>die tercio exivit stolum contra Boamundum de Venetia. Dux
			<lb/>erat tunc Ordelaffus Faletro.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo duodecimo mense Novembris,
				<lb/>indicione sexta, ivit Petrus patriarcha legatus ad imperatorem cum
			<lb/>galeis XIIII.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo quinto decimo, mense Augusti,
				<lb/>indicione octava, Ordelaffus Faletrus dux exivit cum exercitu in Dalmacia
				<lb/>et cepit eam preter Iaderam et Belgradum et rediit in Veneciam.
				<lb/>Postea vero in venturo mense madio iterum exivit cum equitibus
				<lb/>et navibus in Dalmacia. Et in die sancti Pauli ipse dux cum paucis
				<lb/>equitibus fugavit banum cum magna multitudine de campo et cepit
				<lb/>Iaderam et fortissimum castrum, quod in ea erat valde et munitum,
			<lb/>et urbem Belgradum.</p>
			<pb n="92"/>
			<p><lb/>Cepit etiam inexpugnabille castrum quod vocatur Sibinicum et
				<lb/>evertit illud a fundamentis et sic tenuit totam Dalmaciam in manu
				<lb/>valida; unde comites Ungrorum cum nobilibus viris et mulieribus
			<lb/>multis cum pueris eorum captivi ducti fuerunt in Venecia.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo sexto decimo, die tercio mensis
				<lb/>Ianuarii, indicione decima, terremotus fuit valde terribilis. Unde
				<lb/>multe ecclesie cum campanilibus corruerunt, et innumerabiles domus
				<lb/>et turres et castra atque antiqua et nova edificia plurima; pro
				<lb/>quo etiam montes cum rupibus corruerunt et ceciderunt, et terra in
				<lb/>multis locis aperta fuit et aquas sulphureas emanabat. Et in illa die
				<lb/>combusta fuit ecclesia sancti Hermachore et sancti Iohannis Decollati
			<lb/>cum multis earum casis.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo vigesimo, medio mense decembris
				<lb/>combusta fuit ecclesia sancti Petri nostri episcopatus cum tota
				<lb/>domo episcopale et pluribus adiecentibus casis. Hoc fuit in die veneris
				<lb/>circa noctem; et in die sabati Bonifacius Faletro consecratus fuit
			<lb/>presbiter et in sequenti dominica episcopus fuit ordinatus.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo vigesimo secundo, mense augustus
				<lb/>indicione quinta decima ivit Dominicus Michael dux cum magno
				<lb/>exercitu navale et equestri ad Christi sepulcrum. Postea
				<lb/>Anno Domini millesimo centesimo vigesimo quinto mense Iunii,
				<lb/>indicione tercia rediit in Venecia, victoria habita de Saracenis et
				<lb/>capta Tiro; preterea triumphavit de Grecia decem civitates. Similiter
				<lb/>etiam subvertit quasdam civitates Dalmacie et captivos duxit multos
			<lb/>nobiles Ungaros et Dalmatinos comites.</p>
			<pb n="94"/>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo quadragesimo septimo, mense
				<lb/>Aprilis inicium magne discordie ortum fuit inter Henricum Dandulum
				<lb/>patriarcham et Petrum Polani ducem cum tota Venecia; pro
				<lb/>qua eiectus fuit suprascriptus patriarcha cum omni parentella sua et
			<lb/>multis clericis.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo quadragesimo nono, mense octubris
				<lb/>ignis exivit de confinio Sancte Marie matris Domini et combussit
			<lb/>tredecim ecclesias cum ecclesia sancti Raphaelis.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo quinquagesimo nono exierunt
			<lb/>Venetici cum magno exercitu ad Iaderam et comprehenderunt eam.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo sexagesimo primo magna discordia
				<lb/>fuit inter imperatorem Allemanie et cum omnibus suis terris
				<lb/>contra Veneciam, ut obsiderent eam. Unde venit patriarcha Aquilegie
				<lb/>cum omnibus ducibus et comitibus suis, ut apprehenderent Gradum
				<lb/>insulam et supradictus patriarcha cum magnatibus suis et multis
				<lb/>nobilibus viris capti fuerunt a Veneticis et ducti fuerunt in Venetia in
			<lb/>captivitatem.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo sexagesimo septimo, mense
				<lb/>Decembris, indicione quinta decima, tercia die ante festum sancte
				<lb/>Lucie venerunt tres legati imperatoris Grecie cum tribus galeis. Et
				<lb/>post tercium diem ipsius festi exivit ignis de solario Sancti Salvatoris
				<lb/>et combussit ecclesiam sancti Luce, sancti Patriniani sancti Benedicti,
				<lb/>sancti Gabrielis sancti Samuelis, sancti Barnabe et sancti Basilii
				<lb/>cum suis conviciniis, paucis vero permanentibus. Altera vero die venerunt
				<lb/>legati regis Ungarie et duxerunt neptiam ipsius regis nomine
				<lb/>reginam Mariam in uxorem comitis Nicolay filio Vitalis Michaelis
			<lb/>ducis.</p>
			<pb n="96"/>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo sexagesimo octavo, mense novembris,
				<lb/>indicione secunda, exivit sex galeas de Venecia et apprehenderunt
				<lb/>quinque galeas de Ancona cum omni populo, ex quibus
			<lb/>Iacobus da Mulino et Wiçardinus fuerunt suspensi in ligno.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo septuagesimo primo, mense
				<lb/>Marcii, indicione quarta, in die sancti Gregorii imperator Emanuel
				<lb/>fecit comprehendere omnes Venetici qui erant in omnibus partibus
				<lb/>Romanie cum toto eorum habere et navibus. In eodem anno mense
				<lb/>Septembris ivit centum galeas cum Vitale Michael duce in partibus
			<lb/>Romanie.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo septuagesimo tercio ivit ostis
			<lb/>de Venecia super Ancona.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo septuagesimo septimo, mense
				<lb/>Marcii, tempore Sebastiani ducis domnus papa Alexander, cardinales,
				<lb/>archiepiscopi, episcopi, abbates et priores octavo die exeunte
				<lb/>mense Marcii intravit Veneciam. Et in annuntiacione sancte Marie
			<lb/>virginis susceptus fuit cum magna gloria.</p>
			<p><lb/>Et eodem anno Fidericus imperator, duces, comites et principes et
				<lb/>magna multitudine et omnium nacionum venerunt in Veneciam nono
				<lb/>die exeunte mense Iulii et in festivitate sancti Iacobi apostoli honorifice
				<lb/>susceptus fuit in obsculo pacis a domino papa Alexandro ante
				<lb/>ianuas ecclesie beati Marci et permansit in palacio domini ducis
				<lb/>usque ad tercium decimum diem exeunte mense Septembris et supradictus
				<lb/>dominus papa Alexander exivit de Venecia septimo decimo
			<lb/>kalendis Novembris.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo octuagesimo septimo, mense
				<lb/>Iulii ivit exercitus Venecie ad Iaderam et reversus est eodem anno
			<lb/>mense Septembris.</p>
			<pb n="98"/>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo octuagesimo octavo quidam
				<lb/>Turcus nomine Saladinus cepit Sanctum Sepulcrum et Acaron et
				<lb/>multas alias civitates. Unde Fridericus imperatore Romanorum exivit
				<lb/>contra eum cum plus quam centum milia hominum; et fuerunt ex ipsis
				<lb/>nobiles milites quadraginta milia et obiit imperator cum suo exercitu.
				<lb/>Et Venetici cum magno navigio et milites et magna multitudo
			<lb/>populorum ivit in adiutorium Sancti Sepulcri.</p>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo centesimo nonagesimo quinto, mense Augustus
				<lb/>exierunt Venetici cum galeis et navibus contra Pisanos et statim
				<lb/>quod applicuerunt Polam, invenerunt homines eiusdem civitatis
				<lb/>rebelles contra se et sic prendiderunt eadem civitate et dirruerunt
				<lb/>muros usque ad terram et omnes res et mobilia secum detulerunt. Et
				<lb/>eodem anno apprehenderunt tres naves Pisanorum cum omni illorum
			<lb/>habere et adduxerunt eos in Venecia in captione.</p>
			<pb n="371"/>
                        <!--il testo, che segue, è magari un errore?-->
			<p><lb/>est, et etiam si scribit infimis personis non sibi subditis. Si uero scribat
				<lb/>paulo minoribus non subditis sibi tunc eius nomen preponendum est. In
				<lb/>salutatione si ec(c)lesiastice persone et seculares inuicem sibi scribant facienda
				<lb/>est collatio personarum et que maior fuerit preponenda. Ap[p]ostolicus
				<lb/>omnibus preponitur, et similiter imperator nisi scribat ap[p]ostolico.
				<lb/>Considerandum est uita illarum, que presit alteri, quia sic ordinandum est
				<lb/>quippe nomen ratione temporalium beneficiorum. Bene debet quandoque
				<lb/>persona ec(c)lesiastica honorem pretendere seculari, cum legatur Dominus
			<lb/>censum Cesari tribuisse.</p>
			<p><lb/>In salutatione nomen maioris scribentis sex modis nomini recipientis
				<lb/>postponitur. Primo modo causa humilitatis, ut si aliquis episcopus scriberet
				<lb/>alicui magno abati. Secundo cum maior non habet super eum aliquam
				<lb/>dominationem, ut si archiepiscopus Mediolanensis scriberet episcopo Fauentino.
				<lb/>Tertio quando ille qui scribit uno respectu est maior alio respectu est
				<lb/>minor, ut si aliquis archidiaconus ordine solo maior, scriberet alicui clerico
				<lb/>qui eum antecederet scientia, uirtute, diuitijs et nobilitate. Quarto modo
				<lb/>causa familiaris amicitie et cuiusdam blandimenti, ut cum magistri scribunt
				<lb/>scolaribus suis quos etiam socios appellant. Quinto modo propter
				<lb/>pec[c]unie affiuentiam que nostro tempore ut magestas sanctissima ueneratur.
				<lb/>Ualuasores, capitanij et etiam comites quandoque preponunt nomina
				<lb/>suis nominibus mercatorum. Sexto modo causa consortij et hec est
				<lb/>necessitas, ut si filius scribat patri et seruo nomen secundum preponet,
				<lb/>scilicet: <hi rend="italic">A Patri et domino plurimum reuerendo et B. dil[l]ecto et fideli seruo
				<lb/>P. suus cum debita affectione salutem.</hi> Simil[l]iter si episcopus scriberet
				<lb/>episcopo et capellano. Simil[l]iter preterea prouidus dictator debet consuetudinem
				<lb/>imitari, et plerumque arbitrum scribentium personarum. In salutatione
				<lb/>si scribitur saracenis uel paganis id[d]em seruandum est quod christianis.
				<lb/>Si uero scribitur, hereticis, excomunicandis et capitalibus inimicis,
				<lb/>quantumcumque sint magni et fungantur dignitatibus, ipsorum sunt nomina
			<lb/>postponenda.</p>
			<p><lb/>In salutatione nomina personarum uel utrumque uel alterum pluralibus
				<lb/>de casibus quandoque tacentur. Primo cum ignoratur nomen recipientis
				<lb/>persone, et tunc duo puncta inter ea dimisso spacio scribi debent sic:
				<lb/>(..). Consimiliter scribitur fungentibus ec(c)lesiastica dignitate cum eis
				<lb/>a maiori uices alique com(m)it(t)untur, et hoc quia scribitur fungenti dignitate
				<lb/>et non huic siue illi uel Petro uel Martino. Secundo modo ob timorem
				<lb/>ne epistola inimicorum ad manus perueniat. Tertio modo quando mit(t)ens
				<lb/>uult se oc(c)ultare recipienti. Quarto modo propter patentem notitiam uel
				<lb/>per scripturam uel per ea que in epistola subsequuntur, unde sic posset
			<lb/>scribi: <hi rend="italic">amicus amico quidquid sibi.</hi></p>
			<p><lb/>In salutatione nomen mittentis cum suis ad(iunct)is .debet (m) poni in
				<lb/>nominatiuo, nomen uero recipientis in datiuo cum suis, et exiguntur a
				<lb/>uerbo subintellecto <hi rend="italic">mit(t)it.</hi> Nichilominus tamen subintelliguntur ista uerba
			<lb/><hi rend="italic">mit(t)it, mandat, gliscit, optat</hi> et hijs simil[l]ia. In salutatione non debet</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
