<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Pomerium rethorice</title>
				<author>Bichilinus de Spelo</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>V. Licitra</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="29770" unit="words">Parole: 29770</measure>
				<measure quantity="183622" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 183622</measure>
				<measure quantity="209946" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 209946</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-09-14">14/09/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Il Pomerium rethorice di Bichilino da Spello</title>
						<editor>V. Licitra</editor>
						<imprint>
							<publisher>La nuova Italia</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>1979</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<!--ristampa.: Il Pomerium rethorice di Bichilino da Spello, Quaderni studi medievali e umanistici in Umbria, CISAM-Centro Studi Alto Medioevo, 1992-->
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-nel &lt;sourceDesc&gt;: rist(ampato?): come si segna?</item><item type="itemNotaJC">-testo ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="3"/>
		<div>
			<head><lb/>PROHEMIUM</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Assit in principio sancta Maria.</p>
			<p><lb/>Incipit summula quedam in arte dictandi prosaice, que artis
				<lb/>regulas comprehendit et breviter vicia necessario evitanda resecat
				<lb/>et multa epistolarum fragmenta in se colligit ad dictionis et epistolarum
			<lb/>prohemium.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Dilecto parte nature, mire virtutis et gracie titulis insignito D.
				<lb/>Stephano Nayn, canonico Veneto multe probitatis et circumspectionis
				<lb/>Bichilynus Spelensis, vallis Spoletane de partibus, in Paduano Studio
				<lb/>moram trahens, perpetue sinceritatis memoriam sub renovacione semper
			<lb/>amicicie firmioris.</p>
			<p><lb/>Compulit me nimium vestre multimode postulacionis instancia de
				<lb/>hiis, que dudum ab antiquis autoribus in dictamine prosaico profunde
				<lb/>narrata exstiterant et diffuse, quedam vobis breviori ac clariori volumine
				<lb/>compilare. Crebris demum vestre dileccionis precibus acquiescens,
				<lb/>insudavi sollicite vestris desideriis, quamvis insufficiens, complacere.
				<lb/>Verum, quia non solum Candelabri et Poetrie Novelle doctrina,
				<lb/>sed eciam ipsarum epistolarum practicacione continua, de hiis,
				<lb/>que ad doctrinam dictaminum pertinent, vos diligenter instruxi, ea
				<lb/>tamen decrevi vobis rudi quadam scripcione congregare, que ad communem
				<lb/>et utilem stilum, et tot innumerabilium ipsius rethorice copiam
				<lb/>regularum, quod vestrum nolui frustra ingenium occupare. Decerpens
				<lb/>igitur hinc inde pulchriora librorum, et ea que a me ipso habere potui
				<lb/>superaddens, in hac nove composicionis forma flores intexui varios,
				<lb/>qui, licet numero pauci, satis tamen multiplicabuntur habunde inter
				<lb/>manus providi et pensoris. Non ergo subrideat quispiam, nec aliqua ex
				<lb/>parte nostrum opusculum invidiose contempnat: maioris enim autoritatis
				<lb/>efficitur, dum ab antiquis et magnis autoribus ut plurimum cernitur
			<lb/>depilatum.</p>
			<pb n="4"/>
			<p><lb/>Quomodo distinguitur in quinque libros
				<lb/>
				<lb/>Liber iste in quinque libellos distinguitur seu partes. In primo
				<lb/>enim tractat de hils que ad artem dictatoriam generaliter pertinent;
				<lb/>in secundo, de salutacionibus et de hiis que circa ipsas specialiter pertinere
				<lb/>videntur; in tercio, de exordiis et de eorum doctrina; in quarto,
				<lb/>de narracionibus et earum annexis; in quinto, de ceteris partibus epistole,
				<lb/>de valete et datis et de modis respondendi missivis, iuxta quod
			<lb/>per ordinem unicuique parti spectat, per sua propria capitula distincta.</p>
		</div>
		<pb n="5"/>
		<div type="book">
			<head><lb/>DE HIIS QUE AD ARTEM
			<lb/>DICTATORIAM GENERALITER PERTINENT</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Incipit liber primus, qui continet in se quinque distincta capitula:
				<lb/>primum, de quibusdam preambulis artis, secundum, de viciis evitandis;
				<lb/>tercium, de virtutibus et cautelis habendis; quartum, de clausulis,
			<lb/>distinccionibus et punctis; quintum, de cursibus et modis eorum.</p>
			<lb/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum I</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Quid sit dictamen</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dictamen est ad unamquamque rem competens et decora locucio,
						<lb/>et dicitur a dicto, -as, quod est frequentativum huius verbi dico, -is,
					<lb/>quia qui dictat, frequenter dicit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quid sit prosaicum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Prosaicum dicitur a proson, quod est longum. Nullis enim legibus
					<lb/>quantitatis artatur, sicut metricum et rigmaticum sunt artata.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>3. Quid sit materia et quid thema
						<lb/>Materia est totum factum sumptum in universali. Sed thema est
						<lb/>sentenciosa et artificiosa verborum composicio de re ipsius materie et
						<lb/>de hiis que circa materiam assumuntur, quam dictator debet diligenter
						<lb/>in corde componere antequam proferre incipiat suum dictum. Est autem
						<lb/>hec materia sic in corde concepta quasi quedam massa ferri vel
						<lb/>cere informis, quam cum formare voluerit, calefacienda est ad ignem
						<lb/>per recogitacionem et previsionem morosam, et super incudem studii
						<lb/>malleo discrecionis et artis in preiacentem massam, quamcumque voluerit
						<lb/>formam dare. Sed talis forma quippe, si rethoricum vultum velit
						<lb/>esse, quodammodo indignantis nature. Nam primo, cum vocatur,
						<pb n="6"/>
						<lb/>abaudit, et si, crebre citata, venire cogatur, quasi veneno refugit, nec
						<lb/>vult ad nutum dictatoris prodire. Demum, arte coaptata vel usu, sepe
					<lb/>vocata venit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De ampliacione materie</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Primo igitur inspice tu, dictator, si brevem materiam ampliare
						<lb/>volueris, qualiter assumas s ab extrinseco tibi verba, per que decenter
						<lb/>et aperte in iam sumpta materia formes longum thema, ut verba illa
						<lb/>non de longinquo venisse credantur, sed nullus ambiget inserta naturaliter
					<lb/>in forma.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De abbreviacione materie</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Si vero longam et diffusam materiam te velle breviare contigerit,
						<lb/>primo circumspice diligenter si alicunde possis super sentencia et quasi
						<lb/>superflua resecare, postmodum quomodo per subtilem et artificiosam
						<lb/>composicionem contexere valeas que sint longa. Hiis itaque iam in
						<lb/>mente digestis et diligenter peractis, memoriter tenens concepta, manum
						<lb/>et linguam ad tuam componendam epistolam dissolve et, ut tuum
						<lb/>dictamen nullum paciatur defectum, scribas in cedula vel in tabulis,
						<lb/>primo notam ipsam legendo et relegendo persepe, donec ipsam intus
						<lb/>et extra ori et auri senseris indefective consonare. Post correctionem
						<lb/>autem et repolicionem multiplicem, ubi vis epistolam ordinare, conscribas
						<lb/>ipsam per clausulas, decisiones, et puncta debita consignando.
						<lb/>Et quia de epistola facta est mencio, quid sit epistola
					<lb/>sic dicatur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Quid sit epistola et unde dicatur epistola</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Epistola est libellus absenti destinatus, et dicitur ab epi, quod est
						<lb/>supra, et stola, quod est missio, quasi supra nuncium missio, que
						<lb/>duabus de causis dicitur inventa, scilicet ut inter absentes notificentur
						<lb/>tam secreta quam alia, et ut significanda per ipsam melius quam per
					<lb/>nuncium exprimantur.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum II</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De viciis evitandis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quoniam, ut invitat Boecius De consolacione, primo exstirpanda
						<lb/>sunt vicia, in postmodum inserende virtutes, ideo de quibusdam
					<lb/>viciis communiter evitandis me primo et breviter expedivi.</p>
				</div>
				<pb n="7"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De vicio false grammatice</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Est igitur tota solicitudine advertendo, ut in tuo dictamine latinitatis
						<lb/>vicia non admittas, quia obviare legibus grammatice est in dictamine
					<lb/>pessimum viciorum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De nimia frequentacione cursuum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Item, vicium est multiplicacionem cursuum, et maxime volancium,
						<lb/>usque ad ianuam fastidii prolixare. Omnis enim prolixitas et replicacio nimia,
					<lb/>sive usus, longe sunt a favore.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De vicio eiusdem sillabe</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Est preterea vicium si plures dicciones consequenter per eandem
						<lb/>sillabam ipse terminentur, ut si dicam huiusmodi: Ad domum meam
						<lb/>venisti et dixisti et fecisti quod voluisti; vel si plures clausule et distincciones
						<lb/>in simili terminacione ponantur, ut hic: Periit enim flos probitatum,
						<lb/>decus et honor magnatum in omni excelencia dignitatum; nisi
						<lb/>forte inter tales intervenerint s colores rethorici qui vocantur similiter
						<lb/>cadens et similiter desinens. Et per hanc regulam vetatur omnis metrica
						<lb/>et rigmatica composicio in epistola, nisi forte autoritatis causa carmen
						<lb/>alicuius autoris allegari contigerit, vel si solaciandi causa hoc fieret
					<lb/>ex proposito speciali.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De non recitando positam diccionem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Preterea vicium est si nimium apparens diccio semel posita in
						<lb/>epistola pluries iteretur, ut hic: Noveritis tenore presencium, quod
						<lb/>mitto vobis per latorem presencium, etc. Erit ergo unum illorum presencium
						<lb/>necessario transmittendom. Vel, si nimia iteracio unius et
						<lb/>eiusdem fieret nimis prope, ut hic: Furor non est addendus furori,
						<lb/>quia furor et ira multum nocent. Diccione autem semel posita in terminacione
						<lb/>alicuius cursus, alius est in eadem epistola terminandus, ut
						<lb/>hic: Rogans quatenus quidquid ibidem fieri poterit, michi sine more
					<lb/>dispendio rescribatis, si autem vultis me pro vobis aliqua operari gratifica, rescribatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De vicio hiatus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Super id vero cavendum est. in quantum fieri poterit bono modo,
						<lb/>ne committantur hiatus. Tunc enim hiatus committitur, quando scilicet
						<lb/>ultima littera iam precedentis diccionis et prima inmediate alterius
						<lb/>sequentis sunt vocales. Ubicumque igitur fit coniunccio vocalium
						<lb/>duarum inmediate, generatur turpis sonoritas in prolatu. Que quidem
						<pb n="8"/>
						<lb/>vocales si fuerint dissimiles, minus malum, imo quasi tollerabile malum,
						<lb/>ut hic: Rogo itaque; vel hic: Amo unam dominam, cuius memoria
						<lb/>letificor omni hora. Memoria est labilis ut fumus. Si autem ille
						<lb/>vocales fuerint similes, vicium maius est et reprehensionem a subtiliter
						<lb/>speculantibus non evandens, ut hic: Odio omnes qui inimicantur michi.
						<lb/>Unde ergo causa aderit usu humano, quam reprehendam. Ecce
						<lb/>posui exempla de omnibus vocalibus. H vero, cum non sit littera sonans,
						<lb/>sed solum aspirans, dato quod interveniat vocalis, tamen relevat ab
						<lb/>hiatu. In triplici tamen loco poterit tollerari: primo, quando inter
						<lb/>illas vocales occurrit punctus comma, ut hic: Personam tuam diligo,
						<lb/>omni tempore, sicut possum; secundo, quando evenerit punctus cola,
						<lb/>ut hic: Ignoscat quod Deus malicie vestre, et pie conferat sue gracie
						<lb/>largitatem; tercio sine demonstracionis exemplo, ut fuerit punctus periodus,
						<lb/>tollerabitur multo magis. Et nota quod fore cavendum dixi pro
						<lb/>quanto fieri poterit, quod vix et sine nimia difficultate quis poterit sibi,
					<lb/>maxime in multiloquio, ab hiatu precavere.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. De nimia frequentacione eiusdem littere</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Preter hec autem solet assignari pro vicio nimia frequencia eiusdem
						<lb/>littere consonantis. Exemplum, ut hic: Dominum meum multum
						<lb/>amo. De s. ut hic: Sosias in solario soleas sarciebat suas. De r, ut hic:
						<lb/>Error Romanorum provenit a Romulo. Similiter et in aliis. Viciatur
						<lb/>autem omnis turpis concussio litterarum, scilicet quando diccio precedens
						<lb/>desint in m et sequens incipit a vocali, ut: Succurrat igitur
						<lb/>michi vestra manus adiutrix citissime, pater mi, ne sic turpe et iniuste
					<lb/>peream in hoc casu; et similibus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. De digressione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Est eciam vicium longa et inordinata digressio, quando scilicet
						<lb/>dictator, dimissa principali materia, digrediendo transvolat per ambages,
						<lb/>vel cum multa et varia loquitur inaniter et incassum. Et e
						<lb/>converso vicium est nimie brevitatis usus. Cum enim nimia brevitate
						<lb/>utimur, sentenciam claram sub confusione recondimus, et reprehendit
						<lb/>Oracius cum ait in sua Poetria: Brevis esse laboro, obscurus fio.
						<lb/>Nam, quanto aliquid brevius, tanto obscurius, confusius, notum minus,
						<lb/>et non solum interior sentencie obscuritas, verum eciam circa vocabula
						<lb/>exterior est vitandum. Prohibet autem Philosophus talium
						<lb/>vocabulorum usum, ut sunt epitaforium, ubricilium, osigena, ulobrium,
						<lb/>astrigium, et commendat pocius hec: caminus, oculus, medula et tunica
						<lb/>nigra. Possunt enim in dictamine ab hiis plurima peccata occurrere,
					<lb/>que causa brevitatis ad presens relinquo peritie dictatoris.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="9"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum III</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De virtutibus et cautelis habendis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tactis iam leviter communibus viciis fugiendis, nunc accedendum est
						<lb/>ex dato ordine ad virtutes. Circa quod, unusquisque dictator in
						<lb/>suo dictandi exercicio quatuor speciales virtutes debet habere inter
						<lb/>alias ante mentem, que sunt: equipollencia significatorum, variacio
						<lb/>casuum, transsumpcio diccionum vel oracionum, et artificialis ordo in
					<lb/>hiis que dicuntur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De prima virtute, que est de equipollencia</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Prima igitur virtus sive cautela est equipollencia significatorum
						<lb/>in diccionibus, scilicet quando plures et diverse dicciones inveniuntur
						<lb/>significare idem significatum, secundum quod de hoc instruimur in
						<lb/>Papia, et talis virtus est valde proficua dictatori. Cum enim occurrit
						<lb/>tibi aliqua diccio rustica vel scabrosa vel trita nimium vel obscura
						<lb/>vel ad cursum proficiendum inepta, statim incipias circumvolvere
						<lb/>mentem et que vales in illo significato vocabula offerre intellectui et
						<lb/>quod in tuo dictamine apcius videris tibi sume. Exempla sie sume.
						<lb/>Rusticum est tale dictum: Hoc factum dicunt omnes pulcrum, ergo
						<lb/>sic vox populi publice hoc exclamat. Scabrosa prolacio esset ista:
						<lb/>Hec habet vultum album, sed ista pulchra. Huic est facies candida.
						<lb/>Vel sic: Huius albescunt omnia veluti massa nimio (?). Vel sic: Quiescit
						<lb/>munda frons radiosa istius. Et nota quod in istis tribus modis ultimis
						<lb/>est color rethoricus qui grece dicitur hyperbole, latine autem
						<lb/>superlacio, id est, excessivus veritatis. Si enim hec diccio “Servus
						<lb/>vester” nimium trita, fortassis idem signant iste ”Aulicus, assecula”,
						<lb/>“Verna, cliens". Et si forte, cum hec non sint omnibus, titubares in
						<lb/>obscurum incidere, tolle ista: “Serviens, servitor”, “famulus, famulans,
						<lb/>famulator”, “minister, ministrans, ministrator”. Similiter et in
						<lb/>aliis. Si autem occurrat in fine clausule diccio non faciens tibi
						<lb/>cursum, ut hic: “Noveris tenore presencium me fore sanum et hilarem Dei
						<lb/>gracia”, loco “Dei” dicas sic: “Gracia Salvatoris” vel “Redemptoris”
						<lb/>vel “Iesu Christi”, vel dicas sic: “Clemencia summi Patris” vel
						<lb/>“Divina gracia faciente” vel, in cursu plano, sic: “Divino michi assistente
						<lb/>presidio”. Ita et in aliis operare. Si vero pluritate diccionum
						<lb/>eiusdem significati aliquando habundare non posses, muta nomen in verbum
						<lb/>et e contrario, vel verbum in participium, ut dolor in doleo et doleo
						<lb/>in dolens, et substantivum in adiectivum et e converso, ut iuvenis in iuvenilis
						<lb/>et sceleratus in scelus. Similiter, adverbia in nomina, cum fieri
						<lb/>potest, utut heri in hesternus, hodie in hodiernus et cras in crastinus,
					<lb/>et sic ingeniose tempta singula variare.</p>
				</div>
				<pb n="10"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De secunda virtute, que est variacio casuum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Secunda virtus adhibenda est variacio casuum, et hec sequitur
						<lb/>recte post primam, quia si per dissensionem vocabulorum non habetur
						<lb/>exornacio decens, facienda est variacio per omnes casus. Iunctura
						<lb/>diccionum circa eandem sentenciam facienda sic apte, ut sit sensus
						<lb/>idem, quamvis non sit sonus idem. Et tunc decernatur ex multis quod
						<lb/>pulchrius cum sentencia sonat auri. Exempla. Per nominativum casum:
						<lb/>Noscat vestra dominacio per presentes. Per genitivum sic: Vestre
						<lb/>dominacionis, benignitatis vestre noscat. Per dativum sic: Harum
						<lb/>serie vestre dominacioni facio scire notum. Per accusativum sic:
						<lb/>Dominacionem vestram presentibus reddo certam. Per vocativom sic:
						<lb/>Hoc vos non lateat, benigna dominacio cara michi. Per ablativum casum
						<lb/>sic: Vestra cara dominacione captus esse volui presentibus
					<lb/>manifestum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De tercia virtute, que est transsumpcio</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tercia virtus est transsumpcio tam diccionum quam oracionum,
						<lb/>accipiendo eam large pro omnibus suis speciebus, et hec recto ordine
						<lb/>sequitur ad premissas. Nam, cum dicciones vel oraciones, ut dictum
						<lb/>est, in prima voce non ornant, ad transsumendum procede mirabiliter.
						<lb/>Namque, bene facte transsumpciones et dictamen exornant et sentenciam
						<lb/>reddunt, quamquam in alienis vestibus, magis claram. Transsumuntur
						<lb/>ergo que sunt hominis ad res inanimatas, sicut capillos in aurum
						<lb/>contortum, dentes dicimus niveos vel eburneos, labia flammea, gustum
						<lb/>mellitum, vultum roseum, frontem vel gulam lacteam, collum cristallinum,
						<lb/>pectus transmutamus in hortum deliciarum, ventrem in pomerium
						<lb/>florigerum seu pratum amenum, mamillas in pomula paradisi
						<lb/>vel globos rosarum, coxas et crura in eburneas vel cristallinas columpnas,
						<lb/>membrum in annulum aureum vel locum mellis vel vas mellitum
						<lb/>vel apothecam desiderabilium specierum. Transsumendo autem
						<lb/>mulierem in bonum, transsumitur in solem, auroram et stellam matutinam,
						<lb/>in rosam, in lilium, in violam, in florem, in balsamum vel in
						<lb/>muscatum. In mala vero, in viperam, in venenum, in apem que ore
						<lb/>fert mel, aculeo vero caude dolorosas puncturas; membra corporis in
						<lb/>diabolicas armaturas, naturam eius in os inferni, in speluncam
						<lb/>lutosam, in locum fetoris, in fornacem ignis. Res autem inanimatas
						<lb/>e converso transsumimus ad ea que sunt hominis. Unde dicimus
						<lb/>tempora veris terram depingere floribus, et presens placidum dicimus
						<lb/>blandiri procellas maris aventes tranquillas dormire. Poteris eciam tu,
						<lb/>quantumcumque rudis, taus transsumpciones facere grosso modo, ut hic:
						<lb/>Dictatorie facultatis famelicus anhelo permulto refici rethoricis documentis.
						<lb/>Vide ergo quod hic transsumitur famelicus pro avidus,
						<pb n="11"/>
						<lb/>anhelo pro desidero, refici pro instrui. Quidam autem, tractans de
						<lb/>avicularum cantu, sic ait: Inter omnes aviculas philomene pulchrius
					<lb/>quictarizant.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De quarta virtute, que est artificialis ordo</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quarta et ultima virtus est specialis ordo dicendorum. Dicitur
						<lb/>autem talis ordo artificialis eo quod per artificium fit causa ornatus,
						<lb/>scilicet quando dicciones transmutantur de suo naturali ordine construendi
						<lb/>secundum regulas artis grammatice, ut hic: Illa que prosunt
						<lb/>corpori et non nocent anime sunt diligenda vere eternitate, est naturalis
						<lb/>ordo construendi. Per artificialem autem ista dices: Vere diligenda
						<lb/>sunt illa que corpori prosunt et anime non obsistunt. Inspiciendum
						<lb/>tamen est ne talis diccionum transmutacio sit inepta, ut hic: Omnis
						<lb/>caput habet homo, et in similibus. Possunt eciam maxime viciare sentenciam
						<lb/>negacio vel diccio negativa, si quando de suo proprio loco
						<lb/>transmutentur. Aliud enim est dicere: Adam potuit non peccare, et
						<lb/>aliud: non potuit peccare, quia primum verum, secundum falsum.
						<lb/>Talis quippe regula traditur in grammatica, quia negacio postposita
						<lb/>ei cui debet preponi, reddit locucionem incongruam. Possunt eciam viciarc
						<lb/>sentenciam mala punctuacio in legendo, si non fiat pausa, et decisio
					<lb/>speciei debite sicut decet.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De duobus notabilibus que sequnntur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Habitis iam quatuor prelibatis virtutibus et cautelis, duo notabilia
						<lb/>restant breviter subiungenda. Primum est ut pulchriores dicciones in
						<lb/>principio et in fine ponantur: locum vero medium tenent minus digne.
						<lb/>Secundum est ut coneris toto studio servare in tuo dictamine talem
						<lb/>ritum ut semper, cum diccio precedens terminat in vocalem, diccio inmediate
						<lb/>sequens incipiat a consonante et e converso, dummodo melior
					<lb/>sonoritas reddatur auditui et reccius habeatur cursus habitudo.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum IV</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De clausulis, distinccionibus et punctis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Clausula est cuiuslibet specialis sentencie, quantum ad grammaticalem
						<lb/>constructum, completa et perfecta oracio. De quibus rarissime
						<lb/>exordium per se et peticio et conclusio continet vero unam. Narraciones
						<lb/>autem tot possunt habere clausulas quot requirit necessitas
						<lb/>materie. Unaqueque vero clausula saltem unam pausam vel decisionem
						<pb n="12"/>
						<lb/>debet habere circa medium sui, et ad plus septem, ne nimia
						<lb/>ipsarum diccionum prolixitas obfuscare rei intellectum contingat, vel
					<lb/>auditoris animum inpedire.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quid sit decisio sive distinccio</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Decisio sive distinecio est quedam collectio dicciorum inter clausulam,
						<lb/>continens quendam particularem sensum usque quam perfectum,
						<lb/>sed dependentem et egentem diccione, et auditoris animus remanet
						<lb/>in suspenso. Decisio et distinctio sunt idem. Sed dicitur decisio
						<lb/>a pausacione flammis anelantis; distinccio vero eo quod per ipsam
						<lb/>particule clausule distinguantur. Per has enim distincciones ordo composicionis
						<lb/>dictaminis distinguitur, et auscultanti sentencia clarius aperitur,
						<lb/>et tales distinctiones veniunt a puncto clausule, et deinceps usque
						<lb/>ad locum ubi datur sentencie complementum. In locis vero earum, ut
						<lb/>legens inmediate perpendat, sit quidam punctus, qui vocatur comma,
						<lb/>et scribitur sola virgula sursum ducta, caudata aliquantulum versus
					<lb/>dextram. ut sic..., Et iste est primus ex punctis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De secundo puncto</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Secundus punctus vocatur cola, et fit quando, licet ibi possit firmari
						<lb/>sentencia quantumcumque ad constructum et audientem posset inquiescere,
						<lb/>et tamen tractu alicuius additamenti in eadem sentencia
						<lb/>facti adhuc ibi dependet oracio. Ad cuius cognicionem debet fieri
						<lb/>punctus diversus a primo, et in hoc puncto multum dissenciunt ad
						<lb/>invicem dictatores. Quidam enim docent eum scribi virgula deorsum
						<lb/>ducta, caudata versus sinistram, ut sic..., Sed iste modus communiter
						<lb/>non tenetur. Quidam autem docent scribi solum puncto plano, et tunc
						<lb/>concordant cum ultimo, licet assignent quandam differenciam que nulla
						<lb/>est. Quidam docent puncto plano et virgula deorsum ducta. Sed nec
						<lb/>istud servatur hodie a modernis. Quia igitur iste locus est mixtus, eo
						<lb/>quod uno respectu perfectus et altero dependens, salvo meliori iudicio,
						<lb/>duplici puncto ipsum consignari discerno, ut sic:..., vel sic:..., ut
					<lb/>intus et extra mediam naturam sapiat racionabiliter extremorum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De tercio puncto</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tercius punctus vocatur periodus et est in fine clausule, ubi vere
						<lb/>sentencia recipit complementum, et iste scribatur tantummodo puncto
						<lb/>plano, ut sic: .... Tota doctrina autem hec punctorum habet informare
						<pb n="13"/>
						<lb/>legentem et recitantem. Auscultans vero non punctis, sed ipsius legentis
						<lb/>et recitantis vocibus informatur. Debet itaque recitator sic esse in sua
						<lb/>pronunciacione modestus, ut in primis duobus punctis per retencionem
						<lb/>vocis in alto, et in ultimo per deflexionem ipsius, quia secundum
						<lb/>Tullium et eciam Gaufredum in Poetria novella debet [vox] esse
						<lb/>“vultus et gestus gemino condita sapore”, ut comprehendere possit auscultans
						<lb/>directe sentencie veritatem. Exempla vero omnium
						<lb/>punctorum tibi prebeat clausula una, que talis est: Curet igitur
						<lb/>filialis dileccio, prius quam dolorose mentis anxietas ad necis deducatur
						<lb/>articulum, patriam terram revidere domesticam, ut illam per regressum
					<lb/>letificet, quam conturbavit in intimis per egressum .</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De duobus notabilibus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Circa insuper ea que dicta sunt de punctis, velut est in predicto
						<lb/>exemplo servatum, duo notabilia collige. Primum est quod prima littera
						<lb/>eius quod inmediate sequitur post punctum cola non sit crassa, sed
						<lb/>parvula, ne forte principium clausule tamen non sic esse videatur. Secundum
						<lb/>est quod finis, ubi est ipse punctus cola, non terminetur cursu
						<lb/>veloci, sed aliquo ex planis. Nam cursi plani habent naturaliter, licet
						<lb/>non sit aliqua necessaria racio, magis in suspenso relinquere, et velox
					<lb/>econtra sentenciam pocius terminare.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum V</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De cursibus et eorum modis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ut de cursibus possis sufficienter habere doctrinam, nota quod
						<lb/>quatuor sunt species. Prime speciei inpositum est suum nomen, quia
						<lb/>dicitur cursus velox. Aliarum trium specierum non habemus alia nomina,
						<lb/>nisi quod primus dicitur planus in prima regula, secundus dicitur
					<lb/>planus in secunda regola, et tercius dicitur planus in tercia regola.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De primo cursu, qui dicitur velox</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cursus velox fit quandocumque finalis diccio distinccionis vel
						<lb/>clausule est quatuor sillabarum et non plurium nec pauciorum, ita quod
						<lb/>ultima ipsarum proferatur acuto accentu, ut hic: Pervenire, deservire,
						<lb/>et similibus. Et si tibi talis diccio non occurrat, tripliciter poteris
						<lb/>supplere defectum. Primo, per unam monosillabam precedentem et
						<lb/>unam trisillabam sequentem, ut hic: In presenti; secundo, per duas
						<pb n="14"/>
						<lb/>dicciones bissillabas, ut hic: Toto corde; tercio, per duas precedentes
						<lb/>monosillabas et unam bissillabam, ut hic: In hoc mundo. Diccio
						<lb/>autem que inmediate precedit hanc ultimam vel eius suppleccionem,
						<lb/>debet esse trium sillabarum ad minus, et potest esse quodvis plurium,
						<lb/>dummodo semper ipsius diccionis penultima proferatur gravi accentu
						<lb/>vel brevi, ut hic: Facere, diligere, amaverimus, indefectibiliter, et
						<lb/>similia, et non potest ibi fieri supplementum. Exempla sunt ista: Si
						<lb/>ad culmen sciencie desideras pervenire; vel: Michi dignemini subvenire;
						<lb/>vel sic: Exaudire non valeo que postulas in presenti; vel sic:
						<lb/>Pre omnibus sociis te diligo puro corde; vel sic: Tu solus es michi
					<lb/>pater et dominus in hoc mundo.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De plano in prima regola</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Planus in prima regula requirit eciam in fine diccionem quatuor
						<lb/>sillabarum, cuius antecedens potest esse trium vel plurium sillabarum,
						<lb/>sed in accentibus convenit recte contrarius veloci, quia, ubi velox vult
						<lb/>acui, iste vult breviari, et ubi ille breviari, iste vult acui, ut hic: Michi
						<lb/>sine tarditate rescribite. Fit autem in diccione ultima supplecio, dum
						<lb/>in suo fine stet semper bisillaba, ut hic: Despicienda non esset tam
						<lb/>cara, vel vestra societas. Ex hiis ergo notula talis datur, quod quando
						<lb/>penultima diccio velocis erat tantum tetrasillaba, conversus erit planus
						<lb/>in prima et cola, et quando penultima eiusdem plani erit eciam tetrasillaba,
					<lb/>id est. quatuor sillabarum, per conversionem fiet velox.</p>
					<p><lb/>Unde, dicendo: Michi dignemini subvenire, cursus est velox, sed dicendo:
					<lb/>Michi subvenire dignemini, planus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De plano in secunda regola</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Planus in secunda regula et in tercia concorditer volunt in fine
						<lb/>tantummodo trisillabam diccionem, et in utroque diccio precedens
						<lb/>ultimam potest esse trium et plurium sillabarum, sed in accentibus
						<lb/>isti duo cursus, sicut et alii, sibi invicem contradicunt. Nam planus in
						<lb/>secunda regula vult in ambarum suarum diccionum penultima sillaba
						<lb/>equaliter acui, ut ibi: Michi subvenire digneris. Et potest fieri
						<lb/>supplecio sic: Tali domino recommendare me velis; vel, in utraque
					<lb/>diccione, sic: Sapiens homo amico se dare non debet.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De plano in tercia regola</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Planus autem in tercia regola e converso vult in ambarum suarum
						<lb/>diccionum penultima breviari, ut hic: Vestra michi subveniat pietas,
					<lb/>nec admittat alicui aliquod supplementum, ut hic: Vades figit in littore.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
		<pb n="15"/>
		<div type="book">
			<head type="h_1"><lb/>Liber II</head>
			<lb/>
			<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS ET OMNIBUS QUE AD IPSAS PERTINENT</head>
			<lb/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[Prohemium]</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Incipit secundus liber huius Summe, in quo tractatur de salutacionibus
					<lb/>et omnibus que ad ipsas pertinent, et continet in se duodecim
					<lb/>distincta capitula: primum, de salutacionum regulis et doctrina; secundum,
					<lb/>de salutacionibus ad papam, episcopos et omnes clericos tam
					<lb/>prelatos quam subditos, tercium, de salutacionibus ad religiosos et
					<lb/>moniales; quartum, de salutacionibus ad imperatorem, reges, duces
					<lb/>et marchiones, comites et barones, quintum, qualiter scribitur soldano
					<lb/>et aliis infidelibus et inimicis ad invicem; sextum, de salutacionibus
					<lb/>ad milites et magnos cives terrarum et domicellos iuvenes; septimum,
					<lb/>de salutacionibus ad civitates et rectores, octavum, ad iuristas, medicos,
					<lb/>magistros grammatice vel rethorice, ad studentes; nonum, inter
					<lb/>parentes et consanguineos in omni consanguinitatis vel affinitatis specie;
					<lb/>decimum, inter compatres et inter santolos et frozos, rusticos et
					<lb/>rurales , undecimum, inter amicos et socios , duo decimum, de salutacionibus
				<lb/>ad matronas et dominas in bona parte, et ultimo inter amantes.</p>
			</div>
			<lb/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum I</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONUM DOCTRINA ET REGULIS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Quot sunt partes epistole</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Insueverunt communiter quinque partes epistole assignari,
						<lb/>scilicet, salutacio, exordium, narracio, peticio et conclusio. Potest tamen
						<lb/>epistola constare pretermisso exordio, quandoque pretermissa
						<lb/>conclusione, quandoque pretermisso utroque. Absque narracione autem,
						<lb/>si quid postuletur, non congrue stabit epistola, qula parve vel
						<lb/>forte nullius est efficacie rei alicuius peticio sine causa, nisi forte causa
						<lb/>esset publica et omnibus manifesta, vel inter multa dileccione et amicicia
						<pb n="16"/>
						<lb/>caros, vel eciam in ipsis epistolis amatorum, unde quedam domina,
						<lb/>amatori suo scribens, hoc tantummodo dixit: Veni. Pocius enim,
						<lb/>si nichil intendatur petere, ex narracione tantum constabit epistola, et
						<lb/>semper intelligenda sunt, salutacione premissa. Nam, absque salutacione,
						<lb/>in communi cursu scribendi epistola non erit: quod si contingat
					<lb/>in casibus per accidens, contingit raro.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quod salutacio necessario in epistola debet poni</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cum epistola, ut in sua diccione patuit, sit libellus transmissus
						<lb/>inter absentes, manifestum est quod ad hoc, ut persone scribencium
						<lb/>essent note, salutacio fuit evidenti necessitate inventa. Si enim, epistolam
						<lb/>componentes, incepimus solummodo: Noveritis tenore presencium
						<lb/>quod, etc., nesciretur a quo essent verba prolata, vel cui
						<lb/>directa, et nuncius posset in presentando errare. Et sic saltem oportuisset
						<lb/>dicere: Tibi Petro ego Johannes notifico per presentes. Tali
						<lb/>ergo manifestacione personarum superaddita, fuit salutacio non indigne.
						<lb/>Nam, et si penitus ignoti, cum sibi occurrunt obviam, se salutant,
						<lb/>multo pocius consanguinitate vel amicicia vel qualicumque noticia
						<lb/>iuncti debent, cum se litteris visitant, salutare. Diffinitur ergo a me
					<lb/>salutacio tali modo.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>3. Quid sit salutacio
						<lb/>Salutacio est epistola titulos mittentis et recipientis, personas,
						<lb/>status, dignitates et nomina sub recontestificativa pollicitacione notificans,
						<lb/>et dicitur salutacio quasi salutis adoptacio: illos enim, quos
					<lb/>sospites esse cupimus, salutamus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Quod in salutacione non ponatur diccio prime vel secunde persone</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Circa regulas salutacionum, primo notandum quod in ipsis non
						<lb/>consuevit poni diccio persone prime vel secunde. Et consuetudo, ut
						<lb/>imaginor, potuit esse talis. Cum epistola sit quasi nuncia et mediatrix
						<lb/>inter mittentem et recipientem, representando personam mittentis
						<lb/>ante presenciam recipientis, more mediatorum, prius incipit ipsa loqui
						<lb/>et, salutando recipientem ex parte mittentis, mencionem facit in persona
						<lb/>tercia de utroque. Deinde vero in persona mittentis ad recipientem
						<lb/>fatur tamquam cum persona prima loquitur ad secundam. Ista
						<lb/>tamen non videtur ideo necessario cogens, et qui volunt aliquando
						<lb/>servare, servant. Unde prelati Curie Romane nonnumquam consueverunt
						<lb/>dicere sic: Tali capellano nostro salutem. Pocius quidem posset
						<lb/>quam aliquid aliud usus talis ab antiquo servatus hanc regulam
					<lb/>roborare.</p>
				</div>
				<pb n="17"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Quod non ponantur in salutacione nomina pertinencia ad laudem
					<lb/>mittentis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nomina autem pertinencia ad laudem mittentis non debent in
						<lb/>salutacione apponi, sed recipientis tantum, ut dominus vel magister,
						<lb/>domina vel magistra. Sordescit enim in ore propria laus omnis. Nomina
						<lb/>vero dignitatis vel officii cum simplici proprio nomine mittentis
						<lb/>addere convenienter poteris, ut talis potestas, vel episcopus, vel populanus,
						<lb/>et similia. Possunt eciam apponi tituli sui status, ut presbyter,
						<lb/>notarius sive iudex. Miles autem non consuescit apponi, nisi forte per
						<lb/>hoc videatur iactanciam demonstrare. Religiosi vero titulum sue religiositatis
					<lb/>apponunt, ut frater et soror.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Cuius persona debet in salutacione preponi</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nota insuper: si minor scribit maiori, vel par pari, nomen recipientis
						<lb/>in salutacione preponitur. Si vero maior scribit minori, tamquam
						<lb/>misericordiam habens in ipsum, ut prelatus in subditos , debet se
						<lb/>racionabiliter in salutacione preponere. Papa enim prefert se in omnibus
						<lb/>huius mundi, cardinales se preponunt episcopis, episcopi minoribus
						<lb/>clericis. Similiter, imperator omnibus se prefert, nisi pape, reges se preponunt
						<lb/>minoribus seipsis, tyranni, duces, potestates, rectores
						<lb/>provinciarum vel locorum omnibus qui eis subiacent se eis preponunt.
						<lb/>Racionabiliter autem pater filio, magister discipulo, dominus servo se
						<lb/>preponere potest. Si vero miles scribat alicui populari, secundum parvitatem,
						<lb/>magnitudinem, et illius preposicionem et postposicionem, relinquo
					<lb/>pericie dictatoris.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. In quo casu ponantur nomina scribencium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Sive autem preponatur, sive postponatur, nomen recipientis ponitur
						<lb/>semper in dativo casu cum sibi competentibus adiectivis. Nomen vero
						<lb/>mittentis in nominativo sine adiectivis, nisi forte significantibus humilitatem,
					<lb/>ut sunt servus fidelis, amicus fidus, et similia.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Uter doorum alteri dicat salutem vel aliud</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Item nota quod maior minori et par pari dicit salutem, minor vero
						<lb/>maiori non, sed seipsum cum reverencia, vel cum recommendacione,
						<lb/>vel cum promptitudine serviendi. Et talis conveniencia subscripti discrecioni
						<lb/>eciam relinquitur diciatoris. Debes autem notare quod huiusmodi,
						<lb/>quod scilicet ponit salutem, potest autem consonum esse epistole,
						<lb/>ut, si de morte tractetur vel luctu, sic subscribi poterit: Salutem
						<lb/>et consolacionis remedia post lamentum. Si vero de gaudio, sic: Salutem
						<lb/>et semper in alacritatis iubilo reflorere. Aliquando, tamen, quod
						<lb/>talis consonancia interveniat non oportet, sicut si peto servicium ab
						<pb n="18"/>
						<lb/>amico, et in huiusmodi talibus, in quibus sufficit dicere tantum
					<lb/>sic: Salutem et omne bonum, vel, salutem et amorem sincerum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Quibus de causis tacentur nomina recipiencium in epistola</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tacentur autem aliquando nomina recipiencium in salutacionum
						<lb/>quatuor modis. Primo, cum ignoratur nomen, et tunc, loco nominis, scribuntur
						<lb/>unum post aliud duo puncta, et nomen officii vel dignitatis
						<lb/>supplet defectum proprii. Secundo, quando scribitur non persone, sed
						<lb/>dignitati, sicut alicui iudici delegato a papa in causa aliqua speciali
						<lb/>ubi datur quod bene sciatur, nomen tamen apponi non debet. Tercio,
						<lb/>est ad evitandum indignacionem, quando duobus vel pluribus scribitur,
						<lb/>qui sunt pares in officio vel dignitate, et tune facienda sunt tot puncta,
						<lb/>quot quibus scribitur, si non excesserint numerum quinque. Quem si
						<lb/>excesserint et multi fuerint, sufficiunt tantum pro omnibus tria vel
						<lb/>quatuor puncta. Si vero aliis tales scripserint, est similiter faciendum.
						<lb/>Quarto, propter confusionem evitandam, cum scribitur multitudini.
						<lb/>Tacentur autem aliquando nomina mittencium tantum, ut in epistolis
						<lb/>procuratorum. Aliquando autem tam mittencium quam recipiencium
						<lb/>ut in epistolis proditorum vel tractancium contra tyrannos vel contra
						<lb/>partes vel contra civitates ut castra, ne forte traetantes talia propalentur
					<lb/>aliquibus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. De verbo</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Subtacetur eciam verbum in salutacione duabus de causis. Primo
						<lb/>ad denotandum maximum mentis affectum, qui per intellectum melius
						<lb/>deprimitur quam per vocem. Secundo, brevitatis causa, quia usu modernorum
						<lb/>datur semper intelligi unum ex istis, scilicet, mittit, optat,
					<lb/>destinat, cupit, desiderat, legat, delegat, vel affectat.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. Epilogus predictorum, et intencio anctoris circa dicenda sequitur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Sufficiunt que hucusque dicta sunt quantumcumque ad observancias
						<lb/>regularum, ubi si caligante ingenio sic ad unguem omnia perpolire
						<lb/>non posses, sufficiat quantum ad esse reale, presertim eciam communibus
						<lb/>epistolis que occurrunt hominibus tota die, bona latinitas in
						<lb/>grammatica et recta et clara locucionis expressio in dicendis. Ut autem
						<lb/>tam vobis, karissimis meis, quam aliis intimis nostris, desuper
						<lb/>habundanti gracia, quicquid fortassis invite nobis continget concedere
						<lb/>presens seriptum, sit habitus ad dictandum facilior, annotabo in qualibet
						<lb/>epistole parte per ordinem dicta quedam florea, sive serta, sive
						<lb/>collecta in vere, per que et anima uniuscuiusque informabitur novo
						<lb/>quodam habitu ad dictandum et, grotricitatis nube remota, legendo
					<lb/>usque serenabitur sibi aer.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="19"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum II</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>De salutacionibus ad papam, episcopos et omnes clericos tam prelatos
				<lb/>quam subditos</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<p><lb/>Sanctissimo, vel clementissimo, vel beatissimo, vel benignissimo,
						<lb/>vel misericordissimo, vel piissimo in Christo Patri Eugenio Sancte
						<lb/>Romane Ecclesie divina providencia summo, vel beati Petri apostoli
						<lb/>successori, vel vice beati Petri apostoli, vel Sedis apostolice vicario
						<lb/>Iesu Christi in terris .M. archidiaconus sancti Laurencii in Campo
						<lb/>Perusine Dioecesis cum ceteris suis confratribus et conventu seipsos
						<lb/>ad pedum oscula beatorum, vel ad salutares pedes oscula digniora.
						<lb/>Papa vero, cum ipse sit episcopus Rome, omnes cardinales, patriarchas,
						<lb/>archiepiscopos et episcopos vocat fratres; alios autem omnes
						<lb/>sub celo fideles vocat filios et dilectos in Christo. Et cum sit pater universalis
						<lb/>omnium Christianorum, omnes uniformiter sic salutat: Salutem
					<lb/>et apostolicam benediccionem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter scribitur cardinalibus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cum autem scribitur alicui cardinalium, semper est ponendus titulus
						<lb/>eius. Habet enim quilibet cardinalis sui cardinalatus titulum, et
						<lb/>gradus sui ordinis clericatus est eciam exprimendus: qui sunt tres
						<lb/>tantum, episcopus, scilicet, presbyter et diaconus. Nam, infra istos
						<lb/>tres ordines nullus potest effici cardinalis. Scribitur ergo eis: Venerabili
						<lb/>in Christo Patri domino .F. miseracione divina Sancte Marie in
						<lb/>Porticu, vel Sancti Laurencii in Damaso ac sacrosancte Romane Ecclesie
						<lb/>episcopo, vel presbytero, vel diacono cardinali et aliis tam prompte
						<lb/>quam debite reverencie famulatum, vel debitam reverenciam cum devocione
						<lb/>et seipsum, vel seipsum, vel se totum cum reverencia tam debita
					<lb/>quam devota.</p>
					<lb/>
					<p><lb/>Qualiter scribitur patriarchis, episcopis, camerariis, vicacancellariis
					<lb/>et notariis domini pape</p>
					<lb/>
					<p><lb/>Reverendo in Christo Patri, vel venerabili in Christo Patri domino
						<lb/>.A. divina providencia Sancte Sedis Aquilegensis patriarche, vel domino
						<lb/>.F. archiepiscopo Mediolanensi, vel domino .P. Dei gracia episcopo
						<lb/>Marchiano, vel tali domini Pape camerario, vel vicecancellario, vel
						<lb/>referendario, vel Apostolice Sedis notario, vel tali abbati de Monte
						<lb/>Cassino talis seipsum cum omnis reverencie famulatu, si scribens fuerit
						<lb/>minor ipsis. Si autem cardinales scripserint inter se, dicere poterint:
						<lb/>Salutem et veram in Domino caritatem, vel salutem et gaudium consequi
						<lb/>sempiternum. Si vero patriarche vel episcopi suis suffraganeis
						<lb/>scripserint, dicunt: Venerabili fratri, aliis autem episcopis semper
					<lb/>dicunt: Venerabili patri.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="20"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum III</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS AD RELIGIOSOS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Qualiter scribitur prelatis ordinum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Venerabili viro sacre theologie diademate presignito, vel reverendo
						<lb/>viro cui multiplicium scienciarum apex venerabile dedit nomen,
						<lb/>vel philosophico viro multiplicis sciencie et sapiencie radiis illustrato
						<lb/>domino fratri .F. tocius ordinis Minorum generali ministro, vel predicatori
						<lb/>generali magistro, vel Heremitarum generali priori, vel sic:
						<lb/>Fratri .P. ministro fratrum Minorum in provincia Lombardie, vel
						<lb/>priori fratrum Predicatorum, vel Heremitarum in provincia superioris
						<lb/>Alamannie; vel sic: fratri tali inquisitori heretice pravitatis in provincia
						<lb/>Marchie Tarvisine talis etc. salutem et divinam graciam in presenti
						<lb/>et gloriam in futuro, vel salutem et ad dignitatis gradum ascendere
						<lb/>alciorem, vel salutem et dignis meritis ad cardinalatum pervenire, vel
					<lb/>salutem et provehi dignissime ad Beati Petri cathedram pastoralem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter scribitur minoribus clericis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Minoribus clericis poterit sic scribi: Titulis adornato virtutum
						<lb/>domino .I. priori talis loci, vel discrete magne nobilitatis et sapiencie
						<lb/>viro domino bisanti, vel archidiacono, vel diacono, vel providis et
						<lb/>discretis viris talibus canonicis Tarvisinis; vel sic: discreto eximia
						<lb/>probitate circumdato domino .F. clerico, vel capellano talis ecclesie
						<lb/>.P. cum humili recommendacione se totum, vel debitam reverenciam
						<lb/>et honorem, vel salus cum obtentu felicium; vel sic: discreto et honesto
						<lb/>viro tali presbytero talis ecclesie salutem et reverenciam debitam; vel
						<lb/>sic: dilecto sibi presbytero .M. de Sancto .P. salutem et prosperitatem
						<lb/>eventuum; vel sic: provido viro tenere predilecto domino .M. de
						<lb/>Taranto clerico Sancti Petri ac generali gerulo et factori episcopi Tarantini
						<lb/>salutem et antiquam amiciciam semper sub prosperitatibus
					<lb/>renovari.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Qualiter scribitur lectoribus ordinum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Honoratissimo viro fratri .B. de Vincentia ordinis Predicatorum,
						<lb/>vel Minorum in conventu Veneto sacre theologie doctori; vel sic: sapientissimo
						<lb/>viro tam divinis quam humanis predotato scienciis fratri
						<lb/>.P. talis ordinis principali magistro, vel secundario lectori in conventu
					<lb/>Paduano talis salutem, ad magna pervenire culmina dignitatis.</p>
				</div>
				<pb n="21"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Quomodo predicantibus Dei verbum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Evangelico viro et animarum sollicito zelatori fratri .P. ordinis Minorum;
						<lb/>vel sic: Christiane religioni multipliciter fructuoso fratri .M.
						<lb/>de Stella ordinis Heremitarum divini Verbi satori; vel sic: multa sapiencia
						<lb/>et sanctitate famoso fratri .C. de ordine Predicatorum, cuius
						<lb/>sacris monitis peccatores innumeri ad penitenciam revocantur, .H. salutem
						<lb/>et semper promereri graciam augendi numerum salvadorum. Religioso
						<lb/>et honesto viro fratri tali de tali ordine; vel sic: multe sanctitatis
						<lb/>et honestatis circumfulto insigniis fratri Thome, vel domino .P.,
						<lb/>si fuerit sacerdos ordinis Cisterciensis vel Camaldule, vel monacho
						<lb/>Sancti Benedicti in loco Sancte Crucis de Fonte Avellano talis salutem
						<lb/>et vere consciencie puritatem, vel salutem in Christo Iesu, vel in
					<lb/>Eo qui est omnium vera salus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Qualiter scribitur hiis qui totaliter sunt dediti Deo</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Lumine multe devocionis et oracionis inbuto fratri .C. de La Verna,
						<lb/>vel sic: plurima sanctitate acceptissimo apud Deum fratri .P.
						<lb/>commoranti in silva heremi Sancti Huberti talis devocionem in oracione
						<lb/>perfectam, vel antiqui hostis insidias superare, vel dominia pacis
						<lb/>melliflua contemplari, vel post huius vite cursum bravium recipere de
					<lb/>labore.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Quomodo abatissis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Eximie sanctitatis et honestatis; vel sic: fame laudabilis et vite
						<lb/>honeste domine .F. abbatisse Sancte Crucis, vel monasterii Sancte Clare
						<lb/>ordinis Sororum Minorum .T. priorissa in cenobio Sancte Iustine vere
						<lb/>salutis habitum, vel optate felicitatis gaudia cum salute; Christo Deo
						<lb/>devote sorori .M.; vel sic: Viro desponsate celesti; vel sic: devotissime
						<lb/>et honestissime domine .B. sorori in monasterio Sancti Pauli .R.
						<lb/>in monasterio Sancte Marie Nove salutem in Eo, cuius pulchritudinem
						<lb/>sol et luna mirantur; vel sic: Salutem in Eo, cui angeli serviunt et
						<lb/>assistunt, vel salutem et inimici temptantis insidias non perhorrescere,
						<lb/>vel divinum in temptacione levamen, vel habere semper pre oculis
						<lb/>spiritum veritatis, vel de spirituali naufragio ad portum provehi
					<lb/>peroptatum.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="22"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CAPITULUM IV</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS AD IMPERATOREM, REGES, DUCES,
				<lb/>MARCHIONES ET COMITES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo ad imperatorem sic:</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Imperatori poterit sic scribi: Serenissimo, vel christianissimo, vel
						<lb/>invictissimo, vel gloriosissimo domino atque patri domino Friderico,
						<lb/>Romanorum imperatori, vel principi, et semper augusto .C. rex Anglie
						<lb/>parcere prostratis et debellare superbos, vel talis salutem et diadema
						<lb/>glorie post hanc vitam inter angelos possidere, vel seipsum et hostes
					<lb/>rebelles Dei et Ecclesie debellare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter scribitur aliis regibus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Victoriosissimo, vel illustrissimo principi domino Phi. Divina
						<lb/>magnificencia regi Francorum .F. rex Hibernie salutem et de inimicis
						<lb/>gloriam et triumphum, vel salutem in Eo per quem reges regnant et
						<lb/>principes dominantur, vel cum regali diademate s accingi robur fortitudinis
					<lb/>et virtutis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Qualiter ducibus scribitur sic:</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ducibus autem dicitur sic diversimode scribi, secundum quod sunt
					<lb/>diversi sui ducatus titoli, vel honoris et glorie magnitudo.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Ducibus Veneciarum scribitur sic:</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Illustrissimo et magnifico viro domino .F. Dei gracia Venecie,
						<lb/>Dalmatie atque Croacie et domino quarte partis et dimidii tocius imperii
						<lb/>Romani talis seipsum et honoris et vite continnum incrementum,
						<lb/>vel seipsum totum cum promptissimo famulatu, vel seipsum, vel salutem
						<lb/>et sic ducalis magnificencie gubernacula possidere ut ei libere
					<lb/>pareant naciones.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Qualiter marchionibus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Marchionibus et aliis magnis baronibus poterit sic scribi: Magnifico
						<lb/>et potenti viro, vel mire potencie ac honoris inmensi domino ...
						<lb/>marchioni Estensi Ferrarie, Mutine et Regli domino generali, vel domino
						<lb/>Alboinno de la Scala generali capitaneo de Verona talis seipsum
						<lb/>et prompte obediencie actum, vel salutem et dierum longitudinem cum
					<lb/>honore, vel salutem et vitam prosperam et longevam.</p>
				</div>
				<pb n="23"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Qualiter scribitur comitibus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Generoso ac sublimi viro, vel magne et nobilitatis et excellencie
						<lb/>viro, vel nobili et excelso viro domino .F. comiti de Lomello, vel domino
						<lb/>Zano de Carpinea, vel domino Friderico comiti de Montefeltro
						<lb/>Tellus de Rustano capitaneus salutem et felicia felicibus cumulare, vel
						<lb/>salutem et cuncta que desiderat obtinere, vel salutem et de parte adversa
					<lb/>mirifice triumphare.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum V</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS AD SOLDANUM,
				<lb/>INFIDELES ET INIMICOS AD INVICEM</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De soldano</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Si rex aliquis scriberet soldano, non ex collacione benivola vel
						<lb/>amicabili, sed ob aliquam necessariam causam, premittit se sine salute,
						<lb/>eo quod non decet infideles et sequaces diaboli honorare. Et dic sic:
						<lb/>Philippus Dei gracia rex Francorum procuratori Sathane soldato Babilonie
						<lb/>in laqueos incidere quos tetendit, vel pro salutem merorem, vel
						<lb/>salutem quam meruit adipisci. Si autem ei scriberetur non ex causa
						<lb/>turbacionis, sed ex aliqua necessitate, poterit sic dici: Aldenasius rex
						<lb/>Dacie, vel Ungarie, vel Armenie potentissimo viro soldano Babilonie
						<lb/>salutem et quidquid placet; vel verbis monitorils vellet sic loqui: Viam
						<lb/>veritatis agnoscere et agnitam sequi, vel sic: Nube necessitatis deposita,
						<lb/>consequi consilium salutare, vel erroris pravitate relicta, Christi
						<lb/>adherere fidei, sine qua nemo umquam poterit salvus esse. Et sic salutari
						<lb/>poterunt quicumque alii infideles. Cum vero Veneti vel Ianuenses,
						<lb/>quos oportet necessario racione suarum mercacionum cum sarracenis
						<lb/>non solum amicari ei, verum eciam, quamquam invite fortassis, reverenter
						<lb/>et honorifice pertractare soldanum, volunt ei transmittere aliquas
						<lb/>litteras, scribendo ipsas litteris aureis et muniendo aurea, sic salutant:
						<lb/>Excellentissimo principi, sive regi domino Malechnasser Cheri, Babilonie,
						<lb/>Hemam, Adhelapi, Damiate et Tripolis soldano .F. Fuscarus
						<lb/>Venetie, Dalmatie, vel Jacubus de Arisaldis potestas totaque communitas
						<lb/>Ianuensis salutem et honoris et glorie incrementum, vel salutem
						<lb/>et honorifice ferre regalis culmina dignitatis. Et nota quod istud nomen
						<lb/>Malchenassar sonat in lingua sarracena hoc, scilicet, rex victoriosus.
					<lb/>Alia sunt nomina civitatum suarum malorum quas ponit in suo titulo.</p>
				</div>
				<pb n="24"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter sibi scribunt inimici ad invicem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quando comites vel milites vel quicumque inimicantes ad invicem
						<lb/>coguntur inter se litteras destinare, quod mittens preponat se
						<lb/>non reputo nobilitatis, vel quod dicat pro salute merorem. Non enim
						<lb/>convenit viro nobili vel se aliis preponere, vel aliquem blasphemare
						<lb/>pocius eos decet dampnificare adversarios lancea sive spata. Melius
						<lb/>illud ergo iudico, melius puto sic dici: Zano de Carpinea, Friderico
						<lb/>vel Galasso de Montefeltro, Malatestinus domini
						<lb/>Malateste de Arimino, et absolute et absque salutacione vel aliqua
						<lb/>blasphemia sic accedere ad corpos epistole: Noveris tenore presencium.
						<lb/>Si autem inimico nullum vellet exhibere honorem, loquatur ei tantum
					<lb/>iniuriosa.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VI</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS AD MILITES, CIVES TERRARUM ET
				<lb/>DOMICELLOS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo quomodo scribitur militibus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Militibus scribitur isto modo: Nobili et potenti militi domino
						<lb/>Anthonio de Venetiis; vel sic: Nobili viro militari gloria refulgenti
						<lb/>domino Guidoni domini Ingelfredi; vel sic: Cingulo decorato milicie
						<lb/>viro nobili et potenti domino Alveno .S. salutem et gubernare feliciter
						<lb/>cingulum glorie militaris. Si autem fuerit miles et iudex, utendum
						<lb/>est adiectivis ad utrumque relatis, ut: Nobili et sapienti viro domino
						<lb/>Prelati de Caddis militi, et domino legom, talis salutem et felicia felicibus
						<lb/>cumulare, vel honoris culmen et gloriam dignitatis. Si vero fuerit
						<lb/>aliquis nobilis et non miles vel iudex, sic dices: Multe probitatis et
						<lb/>nobilitatis viro domino Vitaliano de Lemitis; vel sic: Magne nobilitatis
						<lb/>et potencie viro, vel sic: Clari nominis et honoris inmensi viro
						<lb/>domino .T. per salutem adipisci feliciter gloriam militarem, vel salutem
						<lb/>et eventum prosperitatis ad vota, vel talis seipsum ad obsequia
					<lb/>grata promptum, vel vite longitudinem et copiam prosperorum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter scribitur aliis civibus grossis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Civium, autem, civitatum status et condiciones considera et, sicut
						<lb/>unicuique convenit, tribuas adiectiva: Viro laudis multiplicitate circumdato
						<lb/>domino .C. honorabili civi Lucano, vel sic: Probitatis et
						<lb/>gracie titulis insignito tali; vel sic: Multe virtutis et circumspeccionis
						<lb/>viro tali, vel probo viro tali, vel honorato viro tali; vel sic: Mire
						<pb n="25"/>
						<lb/>probitatis et discrecionis viris dominis talibus, vel sic: Maioribus circumfultis,
					<lb/>prudentibus et honestis viris omnibus de domo; vel sic:</p>
					<p><lb/>Circumspecte prudencie viro domino Marco de, etc.; vel sic: Grandis
						<lb/>curialitatis et virtuositatis viris Lippo et Magno de Florencia Bychilinus
						<lb/>salutem et sincere dileccionis constanciam, vel cordis benivolenciam
					<lb/>cum salute, vel grate prosperitatis habitum et salutem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Qualiter scribitur domicellis invenibus, fliis nobilium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Domicellis vero iuvenibus nondum perventis ad honorificencie famam
						<lb/>sic poterit diversimode scribi: Maioribus et nacione preclariori
						<lb/>Vagnicio domini Areti; vel sic: Clara generositate fulgenti, vel plurime
						<lb/>venustate curialitatis micanti, vel morum et generis nobilitate adoptato
						<lb/>Conozo domini talis; vel sic: Quem utriusque sexus generis decorat
						<lb/>nobilitas placabili domicello Nollo de Rostrano, vel sic: Cuius virtuosis
						<lb/>actibus nativa demonstratur nobilitas splendido domicello Rolando
						<lb/>.F. salutem et ancupacione semper fore asturem multarum
						<lb/>avium prostratorem, vel salutem et in venando non steriliter exerceri,
						<lb/>vel salutem et probitatem tam virium quam virtutis. Si vero velles
						<lb/>circa scienciam commendare, sic: Quem non solum morum generositas,
						<lb/>sed alcioris ingenii claritas ceteris anteponit .R. salutem et mundane
					<lb/>perfeccionem industrie sibi fore salutaris sapiencie monstrativam.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum VII</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De salutacionibus civitatum ad civitates et rectores</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Mirificis viris, vel viris prudentibus et discretis, vel multe dignitatis
						<lb/>et nobilitatis titulo perornatis; vel sic: Titulis insignitis prudencie,
						<lb/>vel nobilibus et sapientibus viris, vel grandis probitatis ac inmense
						<lb/>potencie viris, vel viris honorandis pro debito et timendis, vel viris
						<lb/>plurima nobilitate refertis domino .S. de Tallis potestati et domino
						<lb/>.P. de Savellis, nec non consilio et communi civitatis et populi Perusini,
						<lb/>amicis intime diligendis Pax de Pacibus potestas, antiani, rectores
						<lb/>Fractalearum, consilium et commune Paduanum salutem et semper
						<lb/>Grifonis graciam mirifice triumphantis, vel salutem et graciam amicicie
						<lb/>firmioris, vel salutem cum honoris et glorie incremento, sive sic: Nobilibus
						<lb/>viris providis et discretis domino .G. potestati totoque (<hi rend="italic">sic!</hi>) consilio
						<lb/>et communi Paduano .F. potestas, consilium et commune Vincentie
						<lb/>salut em et amoris et pacis indissolubile vinculum sempiternum,
						<lb/>vel salutem et cunctis honoribus habundare, vel cum debita recommendacione
					<lb/>seipsos.</p>
				</div>
				<pb n="26"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter scribitur solum rectoribus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ingenuis et potentibus viris, vel honorabilibus multa probitate probatis
						<lb/>domino .F. potestati Verone et domino .A. eius iudici et assessori;
						<lb/>vel sic: Viro nobili et prudenti domino .E. vicario excelsi
						<lb/>et magnifici viri domini .A. de Sartinellis, honorati potestatis civitatis
						<lb/>Florentine talis salutem et sui regiminis exitum cum honore, vel
					<lb/>salutem et prospera obtinere pro libito.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Qualiter iudicibus scribitur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Iudicibus autem, sive actu officiales fuerint sive non, conveniunt
						<lb/>ista adiectiva: .S. prudenti, sapienti, eloquenti, facundo, provido viro
						<lb/>domino tali iudici simpliciter, vel iudici in tali civitate, vel castro tali,
						<lb/>salutem et semper sub statera iusticie sentencias promulgare, vel salutem et
					<lb/>ad iuris rectitudinem animum semper pronum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Qualiter notario</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Discreto viro, vel probo viro, vel honorato viro, vel multe legalitatis
						<lb/>et fidei virtute dotato magistro .B. notario vicedomini Venetorum
					<lb/>in Aquilegia Steph. salutem et honorem et fructum consequi de labore.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>5. Qualiter scribitur ceteris officialibus
						<lb/>Viris prudentibus et discretis dominis, vicedominis maris, vel
						<lb/>camerariis Clugie; vel sic: Honorabilibus viris dominis s iudicibus de proprio,
						<lb/>vel dominis de nocte .B. salutem et statum vestrum in prosperitate
						<lb/>prolixum. Veneti tamen, nullo iuris ordine servato, omnibus suis talibus
						<lb/>officialibus indifferenter dicunt: Nobilibus et sapientibus viris,
						<lb/>quod quidem nisi diceretur eis, valde moleste ferrent, quamquam dicere
					<lb/>hoc male consonat idiotis.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VIII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS AD IURISTAS, MEDICOS, MAGISTROS
				<lb/>GRAMMATICE RETHORICE, DIALECTICE, ET STUDENTES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo qualiter scribitur iuristis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Sapientissimo viro domino Iohanni in iure canonico vel civili altissime
						<lb/>predotato scienciis, vel domino .F. in iure canonico lucidato pre
						<lb/>ceteris, vel domino tali utriusque iuris domino legum; vel sic: Plurime
						<lb/>sapiencie insignito viro domino .F. Iegum vel sacrorum canonum
						<pb n="27"/>
						<lb/>doctori talis salutem et mundane sciencie lumen sibi fore ad mansionem
					<lb/>celicam inductivum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter scribitur medicis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Multimoda sciencia radianti viro magistro .B., vel magistro .P. de
						<lb/>Rocha medicine et nature magistro scienciis, vel scientifico viro magistro
						<lb/>tali medico talis salutem et quod docuit excellenter per theoricam,
					<lb/>esse per practicam fructiferum et salubre.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Qualiter scribitur magistris scienciarum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Aristotilico viro magistro .P. non solum conventato in trivio, sed
						<lb/>et naturalis philosophie lucidato doctrinis; vel sic: Famoso viro magistro
						<lb/>Laurencio grammatice professori, vel reverendo viro donis redimito
						<lb/>sciencie magistro Iacobo professori et doctori grammatice suus
						<lb/>intimus et devotus Franciscus de Nog salutem et honoris et fame continuum
						<lb/>incrementum, vel salutem et devote veneracionis affectum; vel
						<lb/>sic: Floribus eloquencie purpurato magistro Marcho de Calcaterris
						<lb/>professori rethorice et summe notarie lectori Lapus de Prato salutem
						<lb/>et debite reverencie actum; vel sic: Recommendacionem sui et habitum
						<lb/>prosperitatis ad votum, vel salutis habitum et arbitrio voluntatis
					<lb/>honorem, vel humilem reverenciam cum salute.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>Qualiter scribitur studentibus ab extraneis
						<lb/>
						<lb/>Studentibus posset scribi ab extraneo isto modo: Famoso iuveni
						<lb/>atque probo, vel laudum preconiis superpleno domino .S. Nanni sacrorum
						<lb/>canonum studiis insistenti, vel iuris canonici invigilanti doctrinis,
						<lb/>vel domino .P. legum civilium dedito documentis; vel sic: Documentis
						<lb/>litteralibus dedito Petro; vel sic: Strenuo iuveni Padue gerenti scolastica,
						<lb/>vel scolari Bononie, vel studio Padue invigilanti scolastico,
						<lb/>vel documentis litteralibus insudanti, vel studio liberalis sciencie, vel
						<lb/>Padue invigilanti sciencie, vel scolastico labori supposito tali talis salutem
					<lb/>et in suscepto proposito prosperum complementum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Qualiter scribitur scolaribus a suis magistris</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Si autem scriberetur eis a suis magistris, sic dicendum: Suo alumpno
						<lb/>litteralibus scienciis educato .C. .B. salutem cum benediccione magistri,
						<lb/>vel salutem et sapere quod opertet, vel salutem et de bono in
					<lb/>melius feliciter prosperari.</p>
				</div>
				<pb n="28"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Qualiter multitudini scolarium scribitur a magistris</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cultui subiectis, vel graciose comitive scolarium, vel alumpnis primitive
						<lb/>sciencie .B. rethorice professor salutem et animos ad studia
						<lb/>semper pronos, vel salutem et plenum sciencialis dragmatis intellectum,
						<lb/>vel salutem et thesauri sciencialis obtentum, vel incrementa sciencie
					<lb/>cum obtentu salutis.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum IX</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS INTER CONSANGUINEOS ET AFFINES
				<lb/>ET IN OMNI SPECIE PARENTELE</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo de filio ad parentes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Reverendis parentibus ac post Deum semper super omnia .A. et
						<lb/>.B., vel reverendis et honorandis genitoribus, vel metuendo pro debito
						<lb/>patri, vel reverendo patri carissimo .B. .C. eorum, vel eius devotissimus
						<lb/>filius cum filiali subieccione seipsum, vel debitam reverenciam
						<lb/>et salutem, vel salutem cum reverencia filiali, vel humilem reverenciam
						<lb/>et seipsum; vel sic: Benignissimo, vel mitissimo .B. .C. humilis filius
						<lb/>et subiectus dulce paternitatis nomen operibus decorare, vel ergo natum
					<lb/>officium pietatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De parentibus ad filium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>A et .B. parentes suo nato carissimo cum omnimoda benediccione
						<lb/>salutem, vel dulcissimo filio suo .C. .B. genitor paterne benediccionis
					<lb/>graciam et salutem, vel salutem et graciam suam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De matre ad filium, tam ad leta quam ad tristia</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Maria genitrix suo filio benedicto .C. materne dulcedinis osculum,
						<lb/>vel salutem et perpetuum habitum sospitatis; vel sic: Unice sue spei
						<lb/>salutis et gracie suo nato .C. mater mestissima desolata salutem quam
						<lb/>mater deferre viduitatis filio consuevit; vel sic: Unico sibi lumini intra
						<lb/>viduitatis tenebras derelicto .C. .M. Iacrimosa et flebilis inter tinnulares
					<lb/>genitoris angustias heu lamentabile et ve tristissimum proclamare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De filio ad matrem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Reverende pro debito genitrici domine .M. .G. salutem cum filiali
						<lb/>amplexu, vel sic: Dulcissime matri quin pocius tristissime domine .M.
						<lb/>.C. inter desolacionem filios sub undantis angustie turbines et pressuras
						<lb/>aliquando sustentacionis baculo reparari; vel sic: In anxietate modestiam
						<pb n="29"/>
						<lb/>et consolacionis remedia, vel confortacionem post lamentum,
						<lb/>vel debitum post lacrimas consolamen; vel sic: Animum in oportunitate
					<lb/>virilem esse, vel salubrem post adversa quietem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Inter fratres et sorores mutuo</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amantissimo fratri suo .C. .B. salutem et vere fraternitatis amorem,
						<lb/>vel sic: Dulcissime et dilectissime sorori .M. .N. salutem cum
						<lb/>dileccione fraterna; vel sic: Propinquissimo sibi germano .S. .B.
						<lb/>salutem illam quam vera fraternitas suis intulit uterinis, vel salutem et
					<lb/>affectate revisionis eventum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De nepote ad barbanos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nepoti carissimo tamquam proprio genito .S. .M. et .I. salutem et
					<lb/>surculum fratris transcendere suam plantam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. De nepote vel nepte ad amitam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Proxima igitur linea consanguinitatis annexe sue amite vel matertere
						<lb/>.S. .B. nepos vel neptis salutem et de cunctis sibi ascriptis progenie
					<lb/>desiderii complementum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. De amita ad nepotem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dilectissimo sibi nepoti, vel dulcissime sue nepti .B. .C. amita,
						<lb/>vel matertera, salutem et iuventutis virtuositatem esse amicis et consanguineis
						<lb/>leticie inductivam; vel, quantum ad neptem, sic: Salutem
					<lb/>et de marito et filiis gaudium et solamen.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. De sororio ad cognatum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Preamando cognato suo .B.; vel sic: Firmo sibi vinculo affinitatis
					<lb/>astricto .B. .D. salutem et indissolubilis dileccionis nexum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. De cognato ad sororium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Sororio suo karissimo .D. .B. salutem et illud gaudium quod desideratur
					<lb/>sibi ipsi, vel salutem et augmentum consanguinitatis per prolem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. De uxore ad maritum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amatissimo suo domino et marito, vel intimo et astricto sibi marito
						<lb/>domino .B. .M. salutem et illud gaudium quod affectus desiderat
					<lb/>maritalis.</p>
				</div>
				<pb n="30"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>12. De marito ad uxorem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Uxori sue karissime dignis honoribus preferende domine .M. .B.
					<lb/>salutem et se in omni amoris amplexu.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>13. De privigno ad vitricum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Reverendo vitrico , imo certe patri domino .B. .C. salutem et
						<lb/>oblacionem reverencie filialis; vel sic: Noverce sue domine .M. .B.
					<lb/>salutem et ferventis obediencie actum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>14. De vitrico ad privignum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dilecto privigno tamquam filio .C. .D. vitricus paterni soliditatem
						<lb/>amoris, vel .M. noverca salutem et non minus quam materna dileccio
					<lb/>proprio nato, vel salutem et vere benivolencie puritatem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>15. De genero ad socerum vel socrum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Excolendo et venerando socero suo .V. .D. .B. generi quidquid
						<lb/>honoris et reverencie sibi potest, vel reverende socrui domine .M. .D.
					<lb/>salutem et ad cuncta sibi placida preparatum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>16. De socero ad generum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Preamabili vel dilecto genero suo quasi altero filio suo .D. .C. socer,
					<lb/>vel .M. socrus salutem et quidquid caro desiderabilium est affini.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>17. De nuru ad socrum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Venerande socrui ac domine metuende .M. .B. nurus salutem et
					<lb/>reverenciam quam debet filius genitrici.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>18. De socru ad nurum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Carissime sibi nurui, imo predilecte .B. .M. salutem et
					<lb/>incessabilis fluvii nexum, vel salutem et constanciam ferventis amoris.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum X</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS INTER COMPATRES,
				<lb/>SANTULOS ET FROZOS ET RUSTICOS ET RURALES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo ad compatres</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Carissimo compatri suo .B. .C. salutem et eciam amorem et
						<lb/>fidem Sancti Iohannis; vel sic: Inextinguibili sibi affinitate astricto
						<pb n="31"/>
						<lb/>compatri suo .B. .C. salutem et intimi perpetuitatem amoris; vel sic:
						<lb/>Reverende commatri sue domine .B. .P. salutem et commaternalis amoris
						<lb/>affectum; vel sic: Indissolubili sibi affinitate connexe sue commatri
					<lb/>.B. .P. salutem et consanguineam puritatem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De santolo ad frozum suum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Suo karissimo filiolo, vel frozo; vel sic: Dilecto asnato suo, ut
						<lb/>dicunt alii, .P. .B. patrinus vel santulus salutem et suam sacram benediccionem
						<lb/>obtinere perpetuo; vel sic: Suo baptismate sacri fontis
						<lb/>filio benedicto .P. .B. salutem et fidem viro creatori promissam operibus
					<lb/>decorare devotis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Responsiva conversa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Suo per baptismum et fidem patrino vel santulo, imo spirituali
						<lb/>patri .B. .P. salutem illam quam adepturi sumus per baptismum sacramentum;
						<lb/>vel sic: Reverendo santulo, imo patri qui me per fidem
						<lb/>iterum generavit in Christo; vel sic: Venerande santule, imo matri
						<lb/>fidei sacre generacione secunde .M. .B. debita generacione filius et
						<lb/>subiectus salutem et sacram benediccionem vestram consequi apud
						<lb/>Deum, vel sic: Salutem et promissionem sacre fidei per me factam
					<lb/>esse vobis salutiferam coram Christo.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De rustico ad rusticum vel pastorem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ser Martinus nobilissimo rusticorum Ser Corado pastori pecorum
						<lb/>marchionis salutem et ubertate lactis pre ceteris habundare, vel salutem
						<lb/>et pecorum fecunditate gaudere, vel copioso rustico cuncte fertilitatis
						<lb/>amico .C. .P. villicus talis ville salutem et curis novalibus iugiter inherere,
					<lb/>vel gentem tuam locationis animalium, segetum non esse capacem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De cive ad rusticum vel ruralem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Curialissimo rustico vel rurali .S. .B. Iohannes civis Venetus salutem
						<lb/>et non ruris, sed semper mores gerere civitatis; vel sic: Largo
						<lb/>et cognoscenti homini solum nomine rustico et non re, sed actu
						<lb/>omni bona .D. .P. de ... salutem et preceptorum beneficiorum me semper
						<lb/><hi rend="italic">ad</hi> retribucionem paratum, vel salutem et non rurales, sed semper
					<lb/>mores exercere civiles.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="32"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum XI</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SALUTACIONIBUS INTER AMICOS ET SOCIOS</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Amicis potest scribi secundum maioritatem et minoritatem, videlicet
					<lb/>inposicio, comparacio et superlacio. Ita hic triplicem gradum amicicie
					<lb/>subdistingue, et eligas tu igitur, dictator, ex hiis diversis implicanter
				<lb/>que condicioni et statui videris convenientibus expedire.</p>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Inter amicos et primo amicicie gradu</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amabili socio, vel amico suo .C.; vel sic: Honorabili et dilecto amico
						<lb/>.C.; vel sic: Amando sibi et honorando non parum, vel diligendo sibi
						<lb/>pro debito tali, vel suo speciali socio et amico tali, vel amabili sibi et
						<lb/>debita racione connexo .C. .B. salutem et prosperum in amicicie fundamento
						<lb/>processum, vel salutem et sincere dileccionis affectum, vel salutem
						<lb/>et successus ad vota felices, vel perpetue felicitatis augmentum, vel
						<lb/>salutem et prosperos ad vota successus, vel salutem et verum amorem,
						<lb/>vel salutem et honoris augmentum, vel salutem et felicium inerementa
					<lb/>bonorum, vel salutem et cuncta felicia, vel salutem et amorem sincerum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Qualiter scribitur pluribus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amicis suis intime diligendis, vel intime sibi dileccione astrictis, vel
						<lb/>plurimum peramandis amicis talibus talis, vel tales, salutem et augmenta
						<lb/>felicium, vel intimi amoris affectum, vel seipsos ad omnia genera
						<lb/>mandatorum, vel prosperis habundare successibus, vel salutem et optate
					<lb/>felicitatis ottentum, vel salutem et amoris perpetui firmitatem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Inter amicos secundo gradu</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cum vero striccior fuerit amicicia, ita dices: Amico suo intimo et
						<lb/>sincero, vel precipuo socio atque caro, vel amicissimo sibi tali, vel precordiali
						<lb/>amico suo tali, vel carissimo sibi ac tenere predilecto .C. .D.
						<lb/>salutem et omne bonum, vel salutem et animum sincerum in dileccione,
						<lb/>vel salutem et prospera obtineri, vel salutem et placide alacritatis eventum,
						<lb/>vel salutem et animum ad commoda semper pronum. vel salutem
						<lb/>et corporee revisionis eventum, vel cum perenni felicitate salutem, vel
						<lb/>salutem et sinceri cordis amorem, vel salutem cum promptitudine serviendi,
						<lb/>vel salutem et amicicie constantis effectum, vel se ad grata servicia
					<lb/>cum salute, vel salutem et habitum prosperitatis ad vota.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Inter amicos supremo gradu</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Si vero superlativa fuerit amicicia, poterit ita dici: Indissolubilis
						<lb/>amoris sibi astricto compagine .B. .C. salutem et quidquid salute carius
						<pb n="33"/>
						<lb/>invenitur, vel grate vexilla salutis. Scribitur autem inter suprema dileccione
						<lb/>coniunctos succinctius quam in aliis, quia ubi de verissimo non
						<lb/>dubitatur amore, non oportet amplius adulatoria locucione blandiri.
						<lb/>Et ideo dicunt ita: Suo caro .S. eius carus .B. plenitudinem
						<lb/>gaudiorum, vel salutem mentis et corporis, vel utriusque salutis affectum.
						<lb/>Facit enim tante dileccionis intimitas, ut nedum alia, sed eciam propria
						<lb/>taceantur nomina, quorum defectum suppletur a parte recipientis suprascripcio
						<lb/>exterior epistole, a parte vero mittentis intima vis amoris,
						<lb/>qua recipiens, visis litteris, noscit illico transmittentem. Et tales scribunt
						<lb/>sic: Sibi dilectus dilecto salutem quam sibi, vel salutem et quidquid
						<lb/>placet; vel sic: Suo suus nil aliud quam seipsum, vel seipsum et que
					<lb/>sibi, vel id totum quod est. vel salutem et pro libito.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Notula super toto capitulo</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nota insuper quod talis locucio, ut dictum est in toto capitulo de
						<lb/>amicis, quasi omnes status hominum comprehendit. Potest eciam sic
						<lb/>amicabiliter loqui rex regi, miles militi, iudex iudici, medicus medico,
						<lb/>clericus clerico, et quilibet alteri sibi pari, et eciam maior minori, si vult.
						<lb/>Minor vero maiori, quantumcumque amicentur ad invicem, non sic amicabiliter,
						<lb/>sed secundum status sui convenienciam loqui debet. Si vero
						<lb/>inter amicos occurrat aliqua turbacionis suspicio, poterunt se talibus
					<lb/>modis differentibus salutare:</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De amico turbato cum amico</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amico hucusque credito, nisi cum culpa superveniens propria deamicet
					<lb/>.B. .D.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Responsiva quod falsum est</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quem intime dileccionis nodus semper sibi absque interrupcione servavit
					<lb/>.D. .B. non ambiguam, sed certe veracis amicabilitatis salutem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Secunda sub amoris turbacione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amico non vero, sed falso, sicut propria opera manifestant, .B. .D.
						<lb/>salutem illam que sibi debetur ex iure, vel nil aliud quam quod meruit
					<lb/>pro salute.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Responsiva cum excusacione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Intimo sibi velit nolit amico .D. .B. salutem quam saltem ex curialitate
					<lb/>dignabitur acceptare.</p>
				</div>
				<pb n="34"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Tercia magis turbativa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Falsiloquo ac malivolo deceptori .B. .D. non salutem, sed in indignacionem
						<lb/>suam scire se penitus incurrisse, vel habere pro certo pristinam
					<lb/>amiciciam non esse amplius duraturam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. Responsiva cum indignacione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nescio si amico vel cuiusmodi sibi .D. .B. se promptum in omni ludo
						<lb/>sibi equaliter respondere, vel iuxta citharizacionem suam semper fore
					<lb/>tripudiare paratum.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum XII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>AD MATRONAS ET DOMINAS IN BONA PARTE, ET INTER AMANTES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Primo ad personas</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dominabus, quandocumque non fuerit aliqua intencio ad amorem
						<lb/>carnalem, poterit sic scribi: Nobili et sapienti domine cuncte bonitatis
						<lb/>titulis adornate domine .B. .F. salutem et honestatis semper insigniis
						<lb/>relucere; vel sic: Laudabilis et honorabilis fame domine .B. .F.
						<lb/>salutem et in se in cunctis suis desideriis consolari; vel sic: Discretissime
						<lb/>domine, cuius honestatis preconium resonat universis, .B. .F. salutem
					<lb/>et dignis semper honoribus habundare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Notula quedam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Et nota, sive fuerit carnalis amoris intencio sive non, mulieres sunt
						<lb/>ultra debitum honorande, excepto quod, ubi est intencio pura, non debemus
						<lb/>uti diccionibus indicantibus pulchritudinem vel formositatem, ne
						<lb/>forte per hoc, ubi est sola puritas, malicia suspicetur. Quando vero ad
					<lb/>amorem fuerit intencio, a formis poteris decerpere infra scriptis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De amore ad dominam, ad captandum amorem eius</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nobilissime cuncti decoris titolis adornate domine .M. .B. se totum
					<lb/>et obsequii promptitudinem, si dignetur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Responsiva turbativa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Superbo et arroganti iuveni nunc et non et demencia circumfulto
						<lb/>.B. .M. nec salutem nec amorem, sed illud dedecus quod debetur rusticis
					<lb/>et villanis.</p>
				</div>
				<pb n="35"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Iterum scribit ut humiliet eam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Curialissime atque sapientissime domine et cordi suo sinceritatis vinculo
						<lb/>colligate domine .M. .B. amoris incendium ac simili modo desiderari
						<lb/>habitum transitivum. Et nota quod, quamvis superius dictum sit
						<lb/>quod in salutacione poni non debet diccio prime vel secunde persone,
						<lb/>ab amantibus tamen hec regula specialiter non servatur, quia, ut dicit
						<lb/>Boecius, quis legem det amantibus, maior lex est amor sibi, qui non solum
					<lb/>arcium regulas frangit, sed indissolubilia hominum ligamina dissolvit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De amatore ad dominam incentivam amoris</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Morum et gestuum elegancia refulgenti sue domine .M. .B. salutem
					<lb/>illam quam vere dileccionis nexus pariunt coamanti.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Responsiva complacita</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Strenuo inveni et famoso .B. .M. salutem, quamquam eam recipere
						<lb/>non sis dignus; vel sic: Amantissimo sibi cordis et fidei ligatura
					<lb/>coniuncto et cuncte delectabilitatis gaudia gloriosa.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. De amatore ad dominam, ut accendat amorem per festinum reditum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dileciissime sibi quam plurimum intra sui cordis intima recommoranti
						<lb/>domine .M. .B. salutem et ei toto (sic !) intueri facie ad faciem
					<lb/>quam totis visceribus concupiscit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Responsum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amori suo dulcissimo .B. .M. certe nichil aliud quam serenam faciem
					<lb/>semper habere presentem; vel sic: Cor cum corpore in salutem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Ad dominam, ut accendat amorem per revelacionem sompnii</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Flori florum inter convallium lilia increscenti .M. .B. seipsum
					<lb/>et utinam effective compleri quod inmensus desiderat motus carnis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11.Responsiva quod gaudet</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Unico sibi gaudio suique cordis solacio .B. .M. tot dulcorosa gaudia
						<lb/>quot colliguntur flores in vallibus coamoris; vel sic: Salutem et in
						<lb/>suis manutenendis amoribus esse providum et discretum, vel esse in suis
						<lb/>peticionibus amplius temptatum dulcissime sibi, quin pocius durissime
						<lb/>amplius ad amantem domine .M. .B. inter felices felix mori pocius
						<pb n="36"/>
						<lb/>quam tanti doloris pabulo gubernari, vel salutem et inter tot anhelitus
					<lb/>et singultus qualia sencio suppositam resentire.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>12. Responsiva replicata</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Suavissimo sibi omnis placabilitatis perameno .B. .M. salutem et non
					<lb/>dolorum aculeis, sed amoris semper dulcoribus refoveri.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>13. Amatoris ad dominam post altercacionem, ut faciat pacem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dulcissime sue et utinam sue domine .M. .B. tristis pernimium, vel
						<lb/>amoris sibi reddere antiqua solacia, vel ipsum pati mori inter amarissima
					<lb/>pocula lacrimarum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>14. Responsiva quod vult reddere graciam et amorem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cordis ct corporis sibi intimo et astricto .B. .M. se totam et pristine
					<lb/>benivolencie graciam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>15. De amatore turbato ad dominam cum querela</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Margarite Bernardus illam salutem quam meruit mulier infidelis;
						<lb/>vel sic: False ac proditrici mulieri .M. .B. se promptum eiusdem falsi
					<lb/>effectus sibi reddere plenas vices.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>16. Responsiva cum reconciliacione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Flagranciori balsamo et muscatis anime sue .B. .M. salutem et quidquid
						<lb/>gaudia pariunt delicata, vel sue spei suoque solacio domine .M. .B.
						<lb/>salutem et pro pace firmanda oris et ad os osculum diu tentum.
					<lb/>Et hic liber secundus, valde fatigatus in itinere, conquiescit.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
		<pb n="37"/>
		<div type="book">
			<head type="h_1"><lb/>LIBER III</head>
			<lb/>
			<head type="h_2"><lb/>DE HIIS QUE CIRCA EXORDIA PERTINENT</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Incipit liber tercius, in quo tractatur de hiis que circa exordia
				<lb/>pertinent, et continet in se undecim distincta capitula: primum, de
				<lb/>exordiorum doctrina; secundum, de exordiis ad papam et ad alios
				<lb/>clericos; tercium, de exordiis ad religiosos; quartum, de exordiis ad
				<lb/>imperatorem, reges et barones; quintum, de exordiis inter civitates
				<lb/>et castra; sextum, de exordiis ad iuristas, medicos et magistros; septimum,
				<lb/>de exordiis ad scolares; octavum, exordium inter consanguinitate
				<lb/>iunctos; nonum, de exordiis inter amicos et socios; decimum, de exordiis
			<lb/>inter amantes; undecimum, de generalibus proverbiis.</p>
			<lb/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>CAPITULUM I</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIORUM DOCTRINA</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo unde dicitur exordium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Exordium dicitur ab exordior, iris, quod idem est quod extra ordiri.
						<lb/>Principaliter enim ordiri pertinet ad textatores, quia primo ordiuntur
						<lb/>suas telas quodammodo aranee suas; deinde, per similitudinem quandam,
						<lb/>non solum ad mechanicos pertinet, sed eciam apertissime dictatori.
						<lb/>Primo enim dictator orditur, dum in mente preconcipit suum opus,
					<lb/>postmodum exorditur, cum iam concepta lingua vel calamo extra pandit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De duplici maneria exordiorum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Exordiorum duplex est maneries. Primo enim inchoando sermonem
						<lb/>habet audienciam impetrare, et hoc habet locum specialiter in arengis.
						<lb/>Et hoc secundum exordium sic diffinitur: Exordium est primus sermonis
						<lb/>nuncius attencionem ab auscultantibus expetens et auditum. Altera
						<lb/>maneries presertim deservit epistolis. Nam, sicut locus dialecticus
						<lb/>est racio sui maxima, qua mediante roboratur conclusio syllogismi,
						<pb n="38"/>
						<lb/>ita exordium in epistola est quedam racio persuasiva, qua mediante
						<lb/>inclinatur auditoris animus, et suum epistola recipit effectum, cum
						<lb/>petentis postulacio exauditur. Et ideo de hac manerie diffinicio
						<lb/>talis datur: Exordium est probabilis sentencia quedam pertinens ad dicenda,
						<lb/>qua rogati animus consentire inducitur que transmittens nititur
					<lb/>impetrare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Quare exordium ponatur pocius in principio</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Non inmerito autem ponitur in principio corporis epistole, quamquam
						<lb/>a peritis possit eciam alibi adaptari. Cum enim exordium sit ad
						<lb/>persuadendum inventum, et homines ad non exaudiendum sint prompciores
						<lb/>communiter, conveniencius est ut, antequam aliquid resistencie
						<lb/>in corde percipiant illi, a quibus postulantur servicia, mediantibus
					<lb/>persuasivis racionibus inclinentur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Quot modis potest exordium esse viciosum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Duplici autem modo, leviter considerando, potest esse exordium
						<lb/>viciosum. Primo, si sermo eius fuerit difficilis intellectu, ut hic: Fructum
						<lb/>tribuit centesimum serenti, cum quis ad misericordiam per elemosinam
						<lb/>revocatur. Quam cito enim exordium efficaciam sue virtutis deperdit,
						<lb/>tocius epistole virtus per consequens evanescit. Secundo, quando
						<lb/>exordii sentencia non recte coheret narracioni et peticioni, ut hic:
						<lb/>Vinum corruptum non est sanabilis medicina. Hinc est quod, cum
						<lb/>ad Romanam curiam personaliter accessissem, Dei gracia inde
						<lb/>sanus et hilaris sum reversus. Quare rogo, precipite si possum aliqua
					<lb/>grata vobis, etc.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Continuacio circa dicenda</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quamquam exordia non status hominum, sed ipsorum negocia
						<lb/>principaliter respiciant et per prius, tamen, ut facilius de ipsis possit
						<lb/>haberi noticia, aliqua consignare conabor, secundum quod diversis
					<lb/>statibus hominum potero conveniencius applicare.</p>
					<lb/>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum II</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS AD PAPAM, EPISCOPOS ET QUOSCUMQUE ALIOS CLERICOS</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Debet quidem caput membris languentibus compati et eis in necessitatis
					<lb/>articulo suffragium inpertiri. Reverencia multa debetur pastoribus,
					<lb/>presertim in quibus consonant iuste res et nomen. Poterit
					<pb n="39"/>
					<lb/>nonnumquam benignus princeps clemencie terminos celsitatis, cum
					<lb/>cetere virtutes misericordie cedere non recusent. Divina iubet oracio,
					<lb/>dummodo ingenium flagitent delinquentes, a sinu misericordie non
					<lb/>excludi. Parum diligit pastor oves, lupum recipere permittens. Statuta
					<lb/>celebrata canonice auctoritate apostolica debent recipere firmitatem.
					<lb/>Mater ecclesia illis sua negocia regenda committit, quorum se gaudet
					<lb/>sciencia illustrari. Decus clericorum precipuum est sufficiens prudencia
					<lb/>et honestas. Erroris doctor efficitur qui non vult esse discipulus
					<lb/>veritatis. Charismata sancti Spiritus non sunt precio conferenda.
					<lb/>Caput languidum facit membra subdita egrotare. Cum
					<lb/>Subditi bene faciunt, ad maiorum spectat gloriam et honorem. Quidquid
					<lb/>ultra rectum recta intencione non agitur, etsi coram mundo resplendeat,
					<lb/>in examine tamen Iudicis eterni obscuratur. In pravitatis
					<lb/>exemplum cedere caveat institutus alios sub equitatis regula continere.
					<lb/>Inmensis laudibus non est dignus inductus spirituali robore et limine
					<lb/>mentis cassus. Pensandum est quanta sit ire culpa: non, dum mansuetudo
					<lb/>deperditur, superne similitudo imaginis viciatur. Quemadmodum
					<lb/>aromatum sui odoris flagrancia non plene, nisi cum aperiuntur,
					<lb/>expandunt, ita vir sanctus et providus non, nisi in prolacione positus,
					<lb/>innotescit. Subiectorum presumpcio labitur in excessus, si balancia
					<lb/>titubat in manibus prelatorum. Membrum quod obstupefactum non
					<lb/>sentit remedia, est longius a salute. Negligens operari quod loquitur,
					<lb/>seminat et laborat aliis, et non sibi. In putacione vitis, ut boni palmites
					<lb/>fructificent, sermenta sterilia reciduntur. Qui leves excessus paulatim
					<lb/>non reprimit, demum punire cogitur graviores. Importune radios solares
					<lb/>aspiciens tenebrescit et eo minus videre compellitur quo vidisse amplius
					<lb/>conabatur. Virtuosus homo dolis et fraudibus conculcatam equitatem
					<lb/>et aridam sua facit prudencia reflorere. Quanto maior est dierum in
					<lb/>celebritate solempnitas, tanto attencius debent divina ministeria celebrari.
					<lb/>Per quam de levi in profundum subditi deprimuntur, moles illa
				<lb/>consultius evitatur.</p>
				<lb/>
				<lb/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum III</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS QUO AD RELIGIOSOS</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Ibi est laborandum viriliter, ubi de premio nullatenus dubitatur.
					<lb/>Inter mundanas pestes nulla est amplius quam mulier fugienda.
					<lb/>Gloriosum et sanctum est de nullo presentis vite commodo gloriari.
					<lb/>Grave parit periculum scelus s ex consuetudine radicatum. Nimis
					<pb n="40"/>
					<lb/>gratulari de bonis temporalibus ad religiosos non pertinet nec salutem.
					<lb/>Gerit imaginem false beatitudinis felicitas temporalis. Habeat
					<lb/>unusquisque quod lugeat, dum peregrinando permanet in hac vita.
					<lb/>Luxuria plus quam cetera vicia ledit, dehonestat, inficit hominem
					<lb/>et diffamat. Gemit in presenti vir sapiens, ut in futuro gaudeat
					<lb/>et eterno sanctorum componatur consorcio. Lacrimarum simulacio
					<lb/>et hypocrisis sub pelle ovina fallere potest hominem, sed non Deum.
					<lb/>Semper latere vicium et malicia nititur, sed econtra virtus et bonitas
					<lb/>elucere. Religiosum virum nescire que ad salutem animarum
					<lb/>pertinent, sibi et aliis est dampnosum. Esse mortis inmemorem est
					<lb/>prorsus hominem se nescire. Beacior est qui nil possidet quam qui
					<lb/>multa. Abit in ruinam edificium quod a Christo non recipit fundamentum.
					<lb/>Quemque beatum efficit et sanctum non temporalium rerum copia,
					<lb/>sed contemptus. Vere pacis gaudio perfrui cupientes, non
					<lb/>quod voluntas suggerit, sed quod racio dictaverit exequantur. Incipiunt
					<lb/>iusti vivere moriendo, quia illis vitam prestat eternam exitus temporalis.
					<lb/>In eterne fulgore pulchritudinis anima non clarescit, nisi prius fuerit
					<lb/>caritatis incendio depurata. In muliebri consorcio sopitur intuitus rationis
					<lb/>et libidinis pruritus excitatur. Amarescit ad tempus in penitencia
					<lb/>vita nostra, ne senciat pro vindicta amaritudinem sempiternam. Debet
					<lb/>mors quemlibet reddere providum: non veniat inprovisa, inpediri nequiens
					<lb/>ne accedat, at cum accesserit, nullatenus revocanda. Ad ea
					<lb/>nostre voluntatis affectum dirigere studeamus in cellis, que nobis respondeant
					<lb/>cumulacius in mercedem. Et sapiens et inprudens laqueos
					<lb/>mundanos incurrit. Humano quidem generi mundus demovens adversatur
				<lb/>et caro. Ubi fides regnat, caritas ibi, gloria reperitur et Deus.</p>
				<lb/>
				<lb/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum IV</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS QUO AD POTENTES</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Debet benignus princeps et pater subditis dolentibus condolere,
					<lb/>et maxime dum illos conspicit gravi naufragio subiacere. Concordia parve
				<lb/>res crescunt, discordia vero eciam maxime dilabuntur.</p>
				<p><lb/>Annexa iniquitati promissio debet nullatenus adinpleri. Acquisicio
					<pb n="41"/>
					<lb/>vel probitas que honestati et nobilitati non obviat, est laudanda. Nudus
					<lb/><hi rend="italic">esse</hi> vix poterit, dum cuiquam fortuna, serenitas arridebit.
					<lb/>Estuante procella turbinis innotescunt amici ficticii, quos placidi amenitas
					<lb/>temporis palliabat. Magnanimum est non timere pericula, sed
					<lb/>cavere que quidem temerarius non metuit nec evitat. Ruine quatunt
					<lb/>edificia superborum, si humilitatis subiacere ignorat fundamentum.
					<lb/>Satis me dampnificant bonorum temporalium ablaciones, sed ultra me
					<lb/>ledit maculans bonam famam. Aliena pericula nos debent in nostris
					<lb/>negociis reddere certiores: prudenti enim faciendum est non incidere
					<lb/>ubi alios reperit incidisse. Fugiat nomen avari villicus quilibet sive
					<lb/>servus, ubi dominus appetit preconia largitatis. Homines natura genuit
					<lb/>coequales, sed alios aliis preposuit excellencia probitatis. Gaudens
					<lb/>pluritate sequacium princeps magnus gremium largitatis aperiat, et
					<lb/>pluat probis militibus probativa donativa. Metuit nauta peritus eciam
					<lb/>in securo portu discrimina tempestatum. Raro corrigitur culpa laudibus
					<lb/>limitata. Vix locus est remedio, dum vicia virtutes reputantur. Nil aliud
					<lb/>omnia possidentibus deest quam qui eis in suis agibilibus verum dicat.
					<lb/>A blandiciis sumit exordium oracio proditoris, ut sub melle valeat venenosos
					<lb/>laqueos occultare. Longo magnoque consilio pollent interdum
					<lb/>levibus membris instituti. Non est sufficiens nobilitas prolis absque
					<lb/>magnificencia dignitatis, nec gerunt honoris insignia, nisi fuerint militari
					<lb/>pallio decorati. Largitas amicos multiplicat, avaricia vero odiosum
					<lb/>efficit possessorem. Ab alto cecidit Lucifer, qui voluit Altissimo coequari,
				<lb/>quem ille sequitur, qui suo maiori se parificare conatur.</p>
				<lb/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum V</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS QUO AD CIVITATES</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Male vivitur in urbe ubi dominis a civibus imperatur et, via racionis
					<lb/>omissa, itur per devia voluntatis. Dare communi utilitati operam
					<lb/>est commoditatis proprie incrementum. Dignitatis honor est vacuus,
					<lb/>nisi splendorem contrahat a virtute. Aliquem de sua malicia
					<lb/>lucrum consequi non est dignum. Vel sic: Iura imperatoria vocant
					<lb/>aliquem de sua milicia gloriari. Dedecet occupari singulariter quod
					<lb/>omnibus est commune. Dampnare aliquem sine iuris ordine iusticia
					<lb/>non commendat. Tunc retrahat manus ab iniuriis violenti, quando in
					<lb/>subsidium oppressorum dextera extenditur ulcionis. Excessus qui nonnumquam
					<lb/>relinquitur inpunitus, graviori supplicio reservatur. Novis
					<lb/>morbis nova convenit antidota preparari: stultus enim est medicus
					<pb n="42"/>
					<lb/>qui collyrio unico languores omnes vult sanare. Pro patria civitateque
					<lb/>sua nullus debet laborum onera recusare. Publica semper preferenda
					<lb/>sunt propriis, sicut omnis scriptura testatur: qui enim communia vilipendit,
					<lb/>iam certe sua dissipat vel vilipendit. Qui aliquem civium presumpserit
					<lb/>molestare, potestati se reddit minorem (?) quam offensio
					<lb/>respicit singulorum. Parum prodest armorum protectio, ubi custodia
					<lb/>deficit equitatis. Locum regiminis non meretur cuius accio discrepat
					<lb/>ab honore. Temporis experimenta preteriti fidem reddunt quam sepe
					<lb/>de futuris. Pro vere conservacione iusticie rectorum omnium qui terrarum
					<lb/>regiminibus president interest esercere pro viribus, ut iniquorum
					<lb/>scelerata protervitas pro debito reprimatur obstaculo, et gladii
					<lb/>iusticialis acumine radicitus exstirpetur. Neronis tyrannidem nulla potuit
					<lb/>effusio sanguinis saturare. Indulget ut plurimum sceleratis rigor
					<lb/>iusticie, quos, primoque quod (?) non penitet sceleris, iuste maior et
					<lb/>acrior pena punit. Ubi multa et laboriosa concurrunt negocia, querendus
					<lb/>et providus gubernator. Requirimus vos in nostris securitatis
					<lb/>negociis, re requiri volentes a vobis semper ad ea que vestrum spectent
					<lb/>commodum et honorem. Ad rectorie gloriam digne ducitur quem genus
					<lb/>plenissime decorat et probitas. Laudabilis excellencia fame maxime
					<lb/>debet a rectoribus custodiri. Virtuosus dominus equitatem dolis et
				<lb/>fraudibus conculcatam et aridam facit sua prudencia reflorere.</p>
				<lb/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VI</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS QUO AD IURISTAS, MEDICOS ET MAGISTROS SCIENCIARUM</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Facundia sine prudencia loquacitas est dicenda. Is est contempnendus
					<lb/>ab omnibus qui se pre cunctis reputat sapientem. Imaginacio
					<lb/>viri providi eventum future considerat actionis. Homo est
					<lb/>ultra hominem, si perspicaciter se cognoscit. Legi facit iniuriam qui
					<lb/>legem a sua rectitudine alienat. Litterarum cognicio, nisi condiatur
					<lb/>rectitudine volontatis, sicut ad bonum attrahit, sic ad malum Solus
					<lb/>sapiens recte perficit quod intendit. Sapiencia vera est in virtute pocius
					<lb/>quam sermone. Sapiens non mutatur eciam iniuriis lacessitus.
					<lb/>Insipienter agit qui ante disciplinatum magisterii culmen ascendit, cum
					<lb/>prius debeat quisque discere quam docere. Debet studere
					<lb/>artifex unusquisque in suo artificio excellere universos. Non est imitator
					<lb/>legum qui insontes offendere nititur contra leges. Florum qualitas
					<lb/>fructuum percepcione cognoscitur, et laus cui fama favet asseritur
					<lb/>operibus commendata legitimis. Etsi aliquando, aliqua iusta causa
					<pb n="43"/>
					<lb/>superstite, in opere defectivus sit opifex, non criminandus tam acriter
					<lb/>quam si voluntarie defecisset. Gravi pena debent puniri qui falsitatem
					<lb/>scienter non abhorrent committere ut puniunt committentes. Lumen
					<lb/>inutile creditur, quod numquam alicuius aspectibus presentatur. Non
					<lb/>debet sapiens litigiis intendere, sed sedare, nec pati debet iura pauperis
					<lb/>deperire. Tollerabilior, si lateat, culpa creditur, quam ipsam publica
					<lb/>anctoritate defendere. Peius enim est defendere malum quam
					<lb/>facere, sanctus approbat Augustinus. Nichil invenitur dignius quam
					<lb/>quod alicui dissonum sapiencie non insit. Veritatis magister esse non
					<lb/>poterit erroris discipulum qui se facit. Cito a memoria excidit quod
					<lb/>frequencia peticionis non solidat. Sciencia enim, nisi habituata, radicitus
					<lb/>aufugit velut unda. Ait Seneca: Memoria nichil, nisi ad quod
				<lb/>sepe respicit.</p>
				<lb/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS QUO AD SCOLARES</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Si divicie fugitive nobilitant possessores, multo clarioris est generis
					<lb/>cuius proles sapiencie thesauris locuplex invenitur. Querentibus sapiencia
					<lb/>se ostendit, sed ipsam contempnentibus se occultat. Labor
					<lb/>studii fructum affert modicum interruptus. Tenebrosa est anima quam
					<lb/>lumen sciencie non illustrat. Temerarius est qui multa se credit in
					<lb/>brevi tempore didicisse. Ultra quam ferre possit discentis ingenium
					<lb/>non est animus onerandus. Usus doctoris erronei multos precipitat in
					<lb/>errorem. Ubi multus est strepitus, ibi studencium modicus est profectus.
					<lb/>Zonam regie dignitatis consequitur qui proficit in doctrina.
					<lb/>Solis radios superat qui sapiencie splendore coruscat. Naturaliter est
					<lb/>servus qui, pollens viribus, deficit intellectu. Quia ex turpibus locucionibus
					<lb/>turpia inclinamur ad opera, debet quilibet hostium circumstancie
					<lb/>suis labiis adhibere. In matura nescitur quod in etate non discitur iuvenili.
					<lb/>Non multum proficit studiosa providencia magistralis, ubi discipuli
					<lb/>non concurrit assensus. Et sic: Tempus elapsum nequeat revocari:
					<lb/>saltem residui sitis utiles expensores. Quanto repugnante natura minus
					<lb/>valet industria. tanto scolaris obtusi ingenii maxime insistat frequencius
					<lb/>lectioni. Raro non letos capit exitus qui sanis consiliis acquiescit. Scolaris
					<lb/>ingenium habens et studium commodum adipiscitur et honorem.
					<lb/>Sequens viri docti consorcium doctrine percipit multipliciter incrementum.
					<lb/>Non per principium laus acquiritur, sed per finem inicium commendatur.
					<lb/>Scolaris sciencia fructiferum recipit incrementum, si repeticione
				<lb/>et memorie commendacione fuerit quam sepius ruminata.</p>
				<p><lb/>Opus discipuli non recipit venustatem, quod lima doctoris non fuerit
					<pb n="44"/>
					<lb/>perpolitum. Qui bonum principium vita debonestat contraria, consequenter
					<lb/>se omnibus exhibet odiosum. Opus non a principio, sed a
					<lb/>fine pocius commendatur. Odorem bone fame consequitur qui cum
					<lb/>bonis ambulat et moratur. Nulla culpa ingracior quam egredi ad
				<lb/>peccatum.</p>
				<lb/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VIII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS INTER CONSANGUINEOS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo de patre ad filium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Debet cura paterna circa componendos mores filii non dormire.
						<lb/>Nimis est superbus obstinateque nequicie qui, degenerans a paternis
						<lb/>vestiglis, se dicere filium non veretur. Canis inpudicus est filius qui
						<lb/>parenti audet turpiter oblatrare. Filius sapiens patri apportat leticiam,
						<lb/>insensatus vero tristiciam et dolorem. Filius maior patris iam non merito
						<lb/>diceretur, si se patri non exhibet per opera diligendum. Letatur paternus
						<lb/>animus super filiorum expensis, si illos in bonis actibus viderint
						<lb/>studiosos. Pater toto corde accenditur ad expensas, si filium ad perfeccionem
						<lb/>sciencie viderit festinare. A cespite suo virgulta non discrepant,
						<lb/>sed degenerant filii sepe, sepius a parente. Si quantavis fuerit
						<lb/>aqua, non poterit qualitatem lateris alterare. Amplior a parentibus
						<lb/>fili is non legatur hereditas, qu am noticia bone artis . Nichil est laudabilius
						<lb/>quam penitenciam agere de commissis. Natum decet paternis
						<lb/>monitis obedire. Paterne pietatis immemor numquam debet filius nuncupari.
						<lb/>Non solum imitari patrias probitates satagat, sed excellere bonus
						<lb/>natus. Quando liberorum auderet sibi nomen ascribere qui paterne
					<lb/>probitatis vcstigia renuit imitari ?</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De filio ad parentes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Alimenti subsidium trabit ramus quilibet a radice. Pietatis
						<lb/>dulcedine sunt parentes a filiis honorandi. Solo pater nomine, non affectu.
						<lb/>quem hostem senciunt filii, non patrem. In magno constituto
						<lb/>periculo non consuevit pater sinum claudere suffragii paternalis. Gaudere
						<lb/>debent interiola materna, cum filiorum eventus audit prosperos
						<lb/>et suecessorios. Tam pietas tota deperiret in terris, si pater indigenciis
						<lb/>filii negligeret misereri. Semper gracius filio apportatur quid sibi de
						<lb/>utriusque parentis attribuitur voluntate. Non potest sine pudore mater
						<lb/>filio necessaria denegare, cui mamillas prebuit ad lactandum.
						<lb/>Paterni roboris non est denegandum ausilium, cum debite postulat
						<pb n="45"/>
						<lb/>necessitas filiorum. Adire paternam clemenciam filialis non pavet audacia,
						<lb/>innocencie clipeo cum tuetur. Contrarium iuri cognoscitur ut
						<lb/>frater fratrem negligat indigentem. Tanto confidencius recurrit frater
						<lb/>ad fratrem, quanto fraterna connexio inter ceteros nexus gradum retinet
						<lb/>alciorem. Tam unitum mutativum vinculum fraternale, quod, oculorum
						<lb/>more, quo tendit unus, consequi debet alter. Si nunquam reserentur
						<lb/>alicui intima secretorum, debent eternis uxoris affectibus non celari:
						<lb/>nam suggerit racio, precipit matrimonii alternus amor, plene compellit
						<lb/>uxorem marito penitus obedire. Gravibus lacessitus iniuriis fidum debet
						<lb/>nepos ad avunculum habere recursum. Persona, crescente fama, deperiret
						<lb/>penitus, nec expense simul crescant cum crescente. Nec genitus
						<lb/>patris, nec privignus victrici debet mandatis debitis refragari.
						<lb/>Inprudenter agit qui filios in molli etate virtuosis actibus informare
						<lb/>non incipit, quia quod in teneris non discitur annis, non habebitur
					<lb/>in maturis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De exordiis quantum ad tristiciam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cor premitur, mens gravatur et lingua tremens in sermonis pronunciacione
						<lb/>balbutit cum expediat ingrata ferentibus fieri et auditorum
						<lb/>cordibus dolorosa. Mirandum fore non creditur si vestra lacerantur viscera,
						<lb/>cum corda dolorosorum diris aculeis conpunguntur. Debitum
						<lb/>et fas esse dinoscitur ut dilectorum vel propinquorum condicio notificetur,
						<lb/>qualiscumque se habeat, parentibus et amicis. Homo perfectus
						<lb/>et sapiens idem permanet in prosperis et adversis. Virum bonum prosperitas
						<lb/>non extollit, et in adversis eius constancia non turbatur. Vere
						<lb/>lex precipit ut inter amicos et proximos esse debet condicionalis eventus
						<lb/>et eventualis condicio non incerta. Grata libenter scribimus, ut leteris:
					<lb/>ingrata vero, ne convertaris ad turbinem, ut possumus, occultamus.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum IX</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE EXORDIIS AD AMICOS ET SOCIOS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Et primo quo ad missivas</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nec dierum circulis, nec locorum solet distancia solide dileccionis
						<lb/>affectus contingi. Sociorum dileccio terrarum non debet spaciis
						<lb/>defervere. I.icet localis distancia personaliter disiungat amicos, coniungit
						<lb/>tamen mentaliter fervor intime nexionis. Iuri consonum censetur
						<lb/>et usui ut alter amicorum alterius prosperitate letetur. Tanto est amarior
						<lb/>localis distancia dilectis pertenere, quanto amor, qui est vis intima,
						<pb n="46"/>
						<lb/>illuc vellet oculum corporis quo mentis oculus assidue intuetur. Anxiatur
						<lb/>mens nimium, dum promissione trahitur futurorum. Abscreta aliquando
						<lb/>stacio ocalis amicum presentat, cum cordialis aviditas sue imaginarium
						<lb/>visionis. Votiva dileccionis intimitas, que invicem indissolubili
						<lb/>nexu connectitur, sic firmis est radicata radicibus, quod locorum
						<lb/>intervallo non quatitur, et eventu personalis absencie non mutatur.
						<lb/>Amicicia excellentissima res est. si provenit a virtute Amanda est
						<lb/>infirmitas que, etsi carnem percutit, tamen anime dat salutem Bonum
						<lb/>est alios in sui amoris obsequium dignis meritis obligare. Binos
						<lb/>una volens capere lepores, utriusque merito capcione privatur. Accionis
						<lb/>quantumlibet floride fructus est perditus, nisi prodierit de bona
						<lb/>voluntate. Ex opere innotescit affectus qui est in corde, cuius sola
						<lb/>indicant opera qualitatem. Obsequitur verus amicus eciam non rogatus,
						<lb/>sciens gratius esse donum quod prevenit postulantem. Parum
						<lb/>amicum diligit qui eum non corrigit quando peccat. Naturali quodam
						<lb/>modo dignoscitur, ubi spiritualibus est fiducia, ut fiducialibus recurratur.
						<lb/>Suggerit care benivolencie paternitas, qua utimur, quod vos,
						<lb/>quem carissimum reputo inter caros, in meis quibusque negociis cum
						<lb/>securitate requiram. Paterna fides et cordialis aviditas, qua indissolubiliter
						<lb/>astringimur, me ducit certitudinem petere de prospera continencia
						<lb/>status vestri. Iuris ab ordine provenire dignoscitur ut oportunitatis
						<lb/>in tempore pro amico intercedat amicus. Suggerit dilectiva
						<lb/>teneritas, que nos unit, quod vobis secure, cum exigit res et tempus,
						<lb/>pro meis et amicorum negociis porrigam preces meas. Ubi viget sincera
						<lb/>dileccio, satis inpetrat eciam brevis sermo. Servire avidus secure cum
						<lb/>expedit, a vestra peto nobilitate servicium. Solet et ex inproviso condicio
						<lb/>dubiis locata successibus sepe aliquid turbacionis afferre, et
						<lb/>econtra deliberata providencia noxios procul pellere consuevit eventus.
						<lb/>Sumit audaciam, sumit et animum gencium conversacione frequenti
						<lb/>quem pulcrarum vestium ornamenta decorant. Ex fide que geritur sub
						<lb/>confidencia, geritur presens scriptum. Licet ex parte mea servicia nulla
						<lb/>precesserint, quibus michi sit fiducia vos rogandi, vestra tamen bonitas
						<lb/>me inclucit vobis porrigere preces cum oportet, fidei puritate, constantisque
						<lb/>dominio probitatis vestre me subicit vobis servicium
						<lb/>postulandi vel graciam cuius a proprio tollitur corde timor. Digna
						<lb/>laudibus illa coniunctio iudicatur, quam non sanguinis, sed animorum
						<lb/>dileccio fabricavit. Secure scribitur cum sit de intencione scribentis
						<lb/>apud vestre nobilitatis constanciam exaudicionis graciam invenire.
						<lb/>Etsi nulla precesserint merita, quibus postulandi graciam inesse debeat
						<lb/>michi ausus, de vestra tamen liberalitate confidens, sub promptitudine
						<pb n="47"/>
						<lb/>destino vobis preces. Cum affectu est subroganda societas, a qua
						<lb/>fructus speratur percipi copiosus. Dileccionis sinceritas, que nos
						<lb/>unit, michi prestat audaciam, necessitate cogente, quascumque preces
						<lb/>porrigere confidenter. Verorum amicorum mos est adiutricem manum,
						<lb/>cum expedit, porrigere ad amicum. Quelibet iniuria est molesta, presertim
						<lb/>illa quam irrogat inoffensus, gravissima vero quam irrogat ad
						<lb/>obsequia obligatus. Hec maxime detestabilis fore constat iniuria, inde
					<lb/>detrimenta suscipere, unde suffragia postulamus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De exordiis quantum ad responsivas</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cum prerogativa magne benivolencie dileccio nostra prefulgeat,
						<lb/>tanto decet alterius obsequiis prevenire, quanto destricciori vinculo
						<lb/>constringimur intime nexionis. Ordo racionis expostulat ut amicorum
						<lb/>alter alterius precibus condescendat. Nobilitatis vestre precamina eo
						<lb/>celerius effectui demandavi, quo pociorem vos extimo ceteris dominorum.
						<lb/>Agit pure dileccionis intimitas cordium unitiva duorum, quod
						<lb/>pro vestris vestrorumque amicorum serviciis non recusem quodlibet
						<lb/>ferre pondus. Suasit dudum et nunc suadet vestre care dileccionis intimitas
						<lb/><hi rend="italic">ut</hi> agamus pro vestris commodis quod pro nostris. Agite unite,
						<lb/>nostre dileccionis affectio, qua simul indissolute connectimur, quod
						<lb/>alter alterius circa grata in oportunitate exeat. Amica dileccio que
						<lb/>nos unit, ad vestra ut circa propria negocia me compellit. Quo pociorem
						<lb/>te reputo meorum amicorum numero, eo efficacius effectui
						<lb/>demandare desidero preces tuas. Agit ad hoc duorum unita dileccio,
						<lb/>quod qui iunctus est alteri, eciam alter per consequens sibi iungatur.
						<lb/>Mutue benivolencie claritas, qua invicem indissolubiliter connectimur,
						<lb/>cordiali nos attencione sollicitat quod apud nos vestra sint commendanda
						<lb/>negocia tamquam nostra. De oblato michi per vos servicio
						<lb/>tanto vobis graciarum uberius ad actiones assurgo, quanto liberalius
						<lb/>ab offerente prodiit quod offertur. Amice sicut diligis, ita mutua
						<lb/>dileccione et es carus. Amicicie virtus non patitur ut amici peticio
						<lb/>suis effectibus spolietur. Qui mutuis alligantur affectibus, non solum
						<lb/>preces, sed precepta porrigere iuste possunt. Non est consuetudo vere
						<lb/>amicicie preces amici facere insolentes et auditum avertere cum aures
						<lb/>sinunt littere precative. Non debet nubilari claritas amicorum, dum
						<lb/>quandoque non negligencia, sed occupacione nimia prepeditur responsio.
						<lb/>Postquam, causa interveniente legitima, michi non affuit respondendi
						<lb/>commoditas, iuste deesse debet materia conquerendi. Frustra
						<lb/>quis ab amico servicium petit, qui ei versa vice non nititur reservire.
						<lb/>Verba digne meretur recipere, qui verba tantum novit aliis exhibere.
						<lb/>Si fieri non potest quod nunc petitur ad presens, petentis sapiencia non
						<lb/>turbetur. Quam cicius unus titillat in aures servicium indigere alterum
						<lb/>amicorum, non comprobatur amicus, nisi illico exhibeat que petuntur.
						<pb n="48"/>
						<lb/>Faceret quippe contra nature leges vel amicicie sacramentum, si non
						<lb/>apportaret affectum et opere amico non subveniret amicus. Qua fronte
						<lb/>grandia petit obsequia qui negatorem se facit eciam minimorum?
						<lb/>Ille se amicabiliter se gerit amicus, qui morbo viciorum amici correctiones
						<lb/>adhibet medicinam. E:ius non est multum amicicia peroptanda,
						<lb/>cuius intencio pocius ad res prospicit quam amicum. Inhonestat dona
					<lb/>frons nubila: non enim est liberalitatis dare plurima, sed libenter.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum X</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>EXORDIUM INTER AMANTES</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Latere nescit amoris ignis in pectore, quando velit undelibet ebullire.
					<lb/>Ita mentis obnubilat amor intuitum, quod ad nichil aliud amantis
					<lb/>extenditur meditacio quam amatum. Insipientis corde non germinat
					<lb/>quidquid cuius auribus audacia seminat mencientis. Labor ille tedii
					<lb/>non parit aculeos, cuius leniat onera spes ineffabilis premiorum. Raro
					<lb/>in partem gratitudinis consuevit accedere quod dilacio ingrata suspendit.
					<lb/>Cuius peticioni confestim exaudicio non respondet, donum interdum
					<lb/>gracius reputatur. Sapit dulcius interdum donum, si desiderium
					<lb/>protrahitur peticionis, quam si illico ad votum audiatur. Sepe dolet
					<lb/>amare qui nescit diligere sapienter. Raro siquidem amor perpetuitate
					<lb/>perdurat, si discrecionis gubernaculo non regatur. Semper
					<lb/>inest michi materia tribulacionum permaxima, dum me transeuntem
					<lb/>et salutantem alloqui non dignaris. Semper inest michi materia gaudiorum,
					<lb/>dum vos in mei amoris desiderio sencio continne florere. Ex
					<lb/>habundancia cordis os loquitur, sed econtra michi: nam, dum sibi
					<lb/>non sufficit interius evagari, dare ori aliquid hebetatur. Stringit mea
					<lb/>pectora vestre care dileccionis nexus, ac mentem facit in amplexus desiderabiles
					<lb/>illaqueare. Languent precordia dilectorum, dum presencialia
					<lb/>gaudia non redundant. Non est affectio vera, que amore non languet,
					<lb/>nec ignis interius vigere cognoscitur, nisi fama liquefacti sermonis
					<lb/>exterius excandescat. Gaudia quidem plena nullatenus celebrari possunt,
					<lb/>exclusa ad invicem presencia dilectorum. Nil bene cernere potest
					<lb/>amor: eo enim oculus mentis velatus quodam ceco lumine cuncta
					<lb/>videt. Verum profitetur sapiens, quod non est malicia super maliciam
					<lb/>mulierum, nec est qui ab earum possit astuciis se cavere. Ira
					<lb/>est abolenda celeriter, nec sol occidat super eam. Fucata mulieris
				<lb/>facies mentem indicat inpudicam.</p>
			</div>
			<pb n="49"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum XI</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE PROVERBIIS COMMUNIBUS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Prohemum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quamquam proverbium possit loco exordii in epistola poni, persuasi
						<lb/>animum inclinare ad voluntatem persuadentis et exordii per omnia
						<lb/>exercere officium. Tamen differt ab exordio sicut generale a speciali.
						<lb/>Est enim proverbium generaliter et ad plures materias plus applicabile
						<lb/>quam exordium, pro eo quod longe a materia loquitur. Unde, de proverbio
					<lb/>potest fieri exordium, non attamen e contrario.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. [Proverbia communia].</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ab arte paratur porcio nullo tempore defectura. Extra racionem
						<lb/>rapitur qui ab ira ignea superatur. Que semper transfertur planta minime
						<lb/>convalescit. Annis adequata infirmitas medicamento momentaneo
						<lb/>non curatur. Crebrescit mendacium ubi frequens loquacitas intercedit.
						<lb/>Qui culpam formidat incurrere, sapientum studeat consorcio
						<lb/>aggregari. Dolosus animus arbitrium non sequitur imperantis, sed suas
						<lb/>tantum voluntates exequitur. Frequenter idem gaudium sumit insipiens,
						<lb/>unde postea penitudo sequitur cum dolore. Providi agricultoris industria
						<lb/>sui horti faciem fertilibus nititur plantariis redimere, quorum
						<lb/>umbra possit et fructibus delectari. In antiquis est sapiencia, et in
						<lb/>multo tempore prudencia invenitur. Omni tempore diligit qui amicus
						<lb/>est. Mensure virtus est omnibus oportuna . Distantes graciam ignis
						<lb/>non senciunt ut vicini. Prava consuetudo si sumitur, nequit de facili
						<lb/>exstirpari. Qui peccat admonitus, penam duplicem promeretur. Ad
						<lb/>domum furis ne accesseris furaturus. Plenitudo muneris ab affectu
						<lb/>provenit, non effectu. Peticioni que a iusticia discrepat non est gracia
						<lb/>facienda. Plus homini servire quam competat est offendere, non
						<lb/>prodesse. Nemo est tam felix, qui non indigeat auxilio alicuius, Fortune
						<lb/>instabilitas prudentis animum non conquassat. Manus amici verberans
						<lb/>est melior quam osculum inimici. Lateat amicum verbis fallacibus
						<lb/>amicicia simulata. Gratanter est acceptandum munus pauperis,
						<lb/>licet parvum. Alienum est a gracia donum diucius expectatum.
						<lb/>Grata obsequiorum dulcedo amicicie fedus generat et conservat. Displicet
						<lb/>interdum insipiens quantum extimat plus placere. Dulcis
						<lb/>est amicicia communicans res honestas. Tunc exornatur dileccio, quando
						<lb/>per exhibicionem operum elucescit. Bene sibi providet qui non vindicat
						<lb/>iniuriam, sed dimittit. Bis datum creditur donum celeriter
						<pb n="50"/>
						<lb/>elargitum. Amor est labilis, quem puritatis non roborat fulcimentum.
						<lb/>Aculeom detractoris virtutum comes aspernatur. Est amicicia
						<lb/>res excellens, si proveniat a virtute Accedere timens ad iudicem
						<lb/>videtur iusticiam non habere. Inter ceteras virtutes sibi vindicat
						<lb/>obediencia principatum. Modico igniculo ciner calidus excandescit.
						<lb/>Redditur grata interdum rusticitas probitate. Consulte agit silencium
						<lb/>celebrans, cui noticia deficit eloquendi. Meretrix, nisi alvus intumuerit,
						<lb/>penitudine non artatur Valde invenitur frigidus, qui igni
						<lb/>proximus non calescit. Triticum in horreum non refertur, nisi prius
						<lb/>fuerit in area trituratum. Vires meditare tuas, ubi te contigerit sublimari.
						<lb/>Virtus nichil indiget, contenta aliena nullatenus concupiscit. Ad
						<lb/>fedus revertitur post iacturam demencia rusticana. Fructus solet omnes
						<lb/>producere virulentos arbor cuius radix fuerit venenosa. In igne purgatur
						<lb/>aurum, sed palea convertitur in favillam. Sapiencia vincit maliciam,
						<lb/>licet interdum preesse videatur inprobitas probitati. Cum in humanis
						<lb/>actibus cum potencia concurrat pariter et voluntas, nichil bene
					<lb/>in actum deducitur ab invito.</p>
					<p><lb/>Et hic, ne nimis digrediatur a tramite, liber tercius facit pausam.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
		<pb n="51"/>
		<div type="book">
			<head type="h_1"><lb/>Liber IV</head>
			<lb/>
			<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS ET ANNEXIS EARUM</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Incipit liber quartus, in quo tractatur de narracionibus et annexis
				<lb/>earum, et continet in se decem capitula: primum est de quibusdam
				<lb/>narracionum preambulis et docirina; secundum, de narracionibus
				<lb/>ad papam et omnes clericos tam subditos quam prelatos; tercium,
				<lb/>de narracionibus ad religiosos, fratres, monachos et moniales;
				<lb/>quartum, de narracionibus ad imperatorem, reges et magnos barones;
				<lb/>quintum, de narracionibus ad milites, cives magnos et domicellos; sextum,
				<lb/>de narracionibus inter civitates et castra; septimum, ad iuristas,
				<lb/>magistros et studentes in quacumque sciencia; octavum, de narracionibus
				<lb/>inter consanguineos et quoscumque affines; nonum, de narracionibus
			<lb/>inter amicos et socios; decimum, de narracionibus inter amantes.</p>
			<lb/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum I</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>[DE QUIBUSDAM NARRACIONUM PREAMBULIS ET DOCTRINA]</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Quid sit narracio</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Narracio est alicuius rei geste sive gerende, vel cuiusque intencionis
						<lb/>seu negocii manifestacio facta ad aliquem certum finem. Dico ad
						<lb/>aliquem certum finem pro eo quod aliquando fit causa peticionis, aliquando
						<lb/>vero non causa peticionis, sed alicuius rei manifestande, geste
					<lb/>scilicet vel gerende.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quomodo tripliciter potest esse narracio viciosa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tripliciter potest autem esse narracio viciosa. Primo, si nimium
						<lb/>absque utilitate protensa fuerit sive longa, dummodo talis prolixitas
						<lb/>generetur non ex necessariis, sed ab ambagibus frivolis absque fructu;
						<lb/>secundo, si dicat inpossibilia vel non verisimilia vel non faciencia ad
						<lb/>factum; tercio, si defectuose necessaria exprimat, pretermittendo locum
					<lb/>vel tempus, vel aliquid faciens ad plenam cognicionem rei.</p>
				</div>
				<pb n="52"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Quomodo potest incipere narracio</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Narracio incipit aliquando simpliciter a se et terminat a se, ut hic:
						<lb/>Noveritis tenore presencium quod talis civitatis exercitus die tali contra
						<lb/>tales est firmiter accessurus. Cuius rei causa, etc. Aliquando non
						<lb/>incipit a se, sed habet exordium pro principio sui; terminat tamen in
						<lb/>se, ut hic: Vestra paterna sollicitudo s filialis condicionis ambigua dubietatibus
						<lb/>non gravetur innumeris. Noscat cedule presentis tenore me
						<lb/>per Dei graciam die tali attetigisse corporea sospitate Bononiam. Aliquando
						<lb/>incipit a se et non terminat oracionem in se, sed in peticionem,
						<lb/>ut hic: Cum persolvendo precium cuiusdam possessionis quam emi
						<lb/>indigeam tanta quantitate pecunie, ut michi de tot libris grossorum
					<lb/>subvenire dignemini ecce precor.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De signis narracionum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Possunt autem narraciones inchoari multipliciter per hec signa:
						<lb/>Hinc est; inde est; igitur; itaque; ergo; sane; nimirum, siquidem; ideo;
						<lb/>idcirco; perinde; quare; nam; namque; cum; quoniam; quia; sicut; ut;
						<lb/>uti; velut; veluti; certe; quidem; quippe; ceterum; propterea; verum;
					<lb/>nempe; et hiis similia.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De verbis pertinentibus ad narraciones</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Verba pertinencia ad narrandom sunt ista: Denuncio; significo;
						<lb/>elucido: declaro; manifesto; delucido; aperio; patefacio; narro; indico;
					<lb/>describo; intimo; insinuo; notifico; et similia.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Racio quedam circa dicenda</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quia per solas narraciones non habetur plene uniuscuiusque materie
						<lb/>intellectus, eo quod esset medium a suis extremis truncatum, ideo
						<lb/>gracia maioris et melioris intelligencie ipsarum, et ut multiplicacione
						<lb/>dictaminum uniuscuiusque legentis anima uberius informetur, totum
						<lb/>corpus epistole ut plurimum, salutacionibus dumtaxat acceptis, apponam,
						<lb/>et aggregacione exordiorum, peticionum et conclusionum narraciones
						<lb/>ipse tunc plenius demonstrent et indicent suam efficaciam et
					<lb/>virtutem.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="53"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>[Capitulum II]</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS AD PAPAM ET CLERICOS ALIOS,
				<lb/>TAM SUBDITOS QUAM PRELATOS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De communi recommendando se</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Exortum est in tenebris lumen cunctis fidelibus et devotis ecclesie
						<lb/>dum Summus Pater nuper sua benignitate concessit solium pontificatus
						<lb/>eximium salubriter reformari salubri vestre prudencia sanctitatis. Nos
						<lb/>igitur, ex hoc pro debito gaudio inextimabili ac leticia pocientes inmensa,
						<lb/>Vestre clemencie genutenus supplicamus, qui nos prompte et fervide
						<lb/>semper optavimus statum felicem et prosperum sancte matris
						<lb/>ecclesie, ipsiusque devotissime parere mandatis, ad pedes vestros commendatos
					<lb/>recipere Vestre sanctitatis benignitas condignetur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Re.sponsiva quod placet</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Devota fides, quam olim sancte matri ecclesie sine temporum intermissione
						<lb/>gessistis, et indubie operibus associata legitimis, nota nobis.
						<lb/>Ex quo proconsecrati scire vos volumus quod inter alios, quos ipsa
						<lb/>mater ecclesia sibi subditos ascribit et fideles, vos amplectimur dileccione
						<lb/>et recommendacione veraci, quam in posterum, iuxta exigens
					<lb/>tempus, dignis et debitis favoribus prosequemur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De canonicis ad papam pro confirmacione episcopi</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Hinc est quod, licet recitemus tam ex virtutum norma quam sciencie
						<lb/>disciplina, Deo et hominibus carus pie memorie .D., olim episcopus
						<lb/>noster, de proximo preterito mensis aprilis migravit ad celum. De
						<lb/>cuius obitu simul cum suis fidelibus omnibus unanimiter condolentes
						<lb/>in intimis, ea tantum parte consolari valemus, qua ipsum accepisse
						<lb/>credimus eterni triumphi bravium gloriosum. Nos autem, scientes
						<lb/>ad hoc ex decreti lege teneri, simul, ut moris est. in nostro capitulo
						<lb/>congregati, scrutinio vocum a maiori parte obtento, dominum ...
						<lb/>ecclesie ... canonicum, vite honeste moribus et mire sciencie fulgentem
						<lb/>insigniis, in nostrum episcopum elegimus et pastorem. Quapropter,
						<lb/>ad pedes sanctitatis vestre genuflectimus humiliter deprecante quatenus
						<lb/>ipsum cum sue eleccionis publico decreto, quomodo transmisimus,
						<lb/>graciose dignemini confirmare, scientes ipsum tam clero quam
					<lb/>populo acceptabilem atque gratum.</p>
				</div>
				<pb n="54"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Responsiva cum confirmacione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Confert sedes apostolica piis votis et honeste petencium desideriis,
						<lb/>et favorem solet benivolum inpartiri. Eapropter, vestre dileccionis pium
						<lb/>considerantes affectum, de nostrorum fratrum consilio eleccionem de
						<lb/>domino ... per vos factam approbamus ac de sedis apostolice plenitudine
						<lb/>approbatam ascribimus, ipsumque confirmantes et consecrantes,
					<lb/>ecce mitra et anulo atque pastorali baculo remittimus insignitum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De plebano ad episcopom, ut promoveat clericum ad ordines sacros</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Petrum clericum, latorem presencium, informatum moderamine
						<lb/>musice ac conpetenter dogmate litterali provectum, vestre recommendo
						<lb/>munificencie fideliter, propensus deprecans quatenus ipsum nostre
						<lb/>plebis ad titulum promovere dignemini de minoribus ordinibus ad
					<lb/>maiores.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Episcopi ad clericum pro decimis alterius clerici</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Exposuit coram nostra presencia .Io., plebanus talis plebis, quod
						<lb/>homines et universitas dicte plebis annuatim, ut tenentur et debent,
						<lb/>circa decimas et primicias non respondent. Nos autem, volentes pro
						<lb/>debito ecclesiarum iura conservare illesa, devocioni tue qua fungimur
						<lb/>auctoritate mandamus quatenus homines et universitatem predictam
						<lb/>pro primo, secundo et tercio, et peremptorio moneas, ut infra certum
						<lb/>diem decimas et primicias eidem Iohanni p ersolvant . Alioquin, transacto
						<lb/>termino, omnes inobedientes, pulsatis campanis et candelis extinctis,
						<lb/>excommunicacionis vinculo debeas innodare, ipsosque excommunicatos
						<lb/>diebus dominicis et festivis demmciare non cesses, donec
						<lb/>facta prius solucione quam debent, recognoverint humiliter culpam
					<lb/>suam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. De episcopo ad clericum se male gerentem correctoria</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Pervenit sane ad audienciam nostram querulo et tedioso fremitu
						<lb/>quod tu, tamquam temeritatis filius in regione nequicie, bona ecclesie
						<lb/>subripiens et confiscans, tuam ponis cum adulteris porcionem. Igitur,
						<lb/>serve nequam, tue villicacionis racionem ante tribunal nostre iusticie
						<lb/>redditurus, non aliud quam privacionem officii et beneficii et honoris
						<lb/>equo liberamine sorcieris. Redi ad cor, miser, et considera sacerdotis
						<lb/>officium esse angelis vero concessum. Quid non times facere tam digna
						<lb/>pollutis et fedis contrectare manibus, quippe, quid peius ?, ipsa ore
						<lb/>polluto omni tempore indignus cotidie sumere non vereris? Attende
						<lb/>quid dicit Apostolus: Qui indigne panem illum sumit et calicem,
						<pb n="55"/>
						<lb/>manducat et bibit sibi iudicium, non salutem Ecce, te nunc blande
						<lb/>monemus quod, si per successum temporis te in mellus dignioris vite
					<lb/>merita non mutant, apponemus siquidem gladium duriorem.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. De canonico ad canonicos pro eleccione cuiusdam in plebanum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Vacat plebs Sancti Laurencii, quam ultra debitum vacasse perpendimus,
						<lb/>novo noviter reformanda pastore. Unde, cum ad presens circa
						<lb/>eleccionem novi rectoris supersedere vos deceat, vobis tamquam fidis
						<lb/>et intimis porrigimus cum instanti prece consilium quatenus dominum
						<lb/>Philippum, cappellanum maioris ecclesie, velitis eligere in dicte plebis
						<lb/>dominum et plebanum. Nam firme gerimus de superno Auctore fiduciam
						<lb/>quod sic bene, sic probe tractabitur dicta plebs ab eo, quod
					<lb/>ad votum, et gentibus premium consequetur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Responsiva. quod cogitabunt</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Super nostre plebis eligendo plebano, suam nobis Deo donante
						<lb/>graciam, tanta fide proponimus tantaque cura persistere, quod in
						<lb/>Dei honorem et ipsius commodum redundabit, et fortassis, nisi aliud
					<lb/>supervenerit obstaculum, illum quem cupitis eligimus.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum III</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS AD RELIGIOSOS, FRATRES, MONACHOS ET MONIALES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<p><lb/>1. De religioso temptato de peccato carnis, ad quemdam sanctum patrem
						<lb/>in heremo
						<lb/>
						<lb/>Quoniam angelus Sathane transfert se nonnumquam in angelum
						<lb/>lucis ut, quod non potest aperta facie demoliri, conetur sub bona specie
						<lb/>palliare, ideoque, pater sancte, noveris quod mea navis posita est sub
						<lb/>repentis temptacionis unda, ita ut vix possum debilitato fortitudinis
						<lb/>remige gubernare. Succurre igitur, pater, periclitanti et mitte aliquod
						<lb/>confortacionis antidotum, antequam pirata crudelis disperacionis
					<lb/>et mortis me subtrahat in profundum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Resposiva confortatoria, et primo auctoritates Sacre Scripture</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Solum in adversis fortitudo consistit, et, adversitate cessante, hasta
						<lb/>fortitudinis torpet et subtrahit suas vires. Exinde Apostolus, sciens
						<lb/>quod virtus in infirmitate perficitur libenter, se dicit in infirmitatibus
						<lb/>gloriari. Vadat ergo Sathanas tortuosus, qui ea que sunt Dei non sapit.
						<lb/>An forsan ignoras quod vincenti datur edere lignum vite, et e contra
						<pb n="56"/>
						<lb/>non pugnanti legitime denegatur corona ? Accingere ergo <hi rend="italic">debes</hi> fortitudinis
						<lb/>gladio femur tuum, induere clipeum spei et galeam fidei contra
						<lb/>tela nequissima inimici. Nam, in tanto adversancium iacula debet
						<lb/>quisquis forcius animari, quanto, dum fugi non possunt, debent mitius
					<lb/>tolerari.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Adhuc confortat per raciones logicales</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Manifestis autem racionibus concluderis te in adversis preliari debere,
						<lb/>dum opposita iuxta se posita magis relucescant, et contrarium
						<lb/>semper opposicione contrarii resipiscat. Non ergo doleas, si sub adversitatis
						<lb/>clipeo comprobaris, dum mediante opposito pervenire debeas
					<lb/>ad triumphum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Modo per examina naturalia</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Preterea hoc naturaliter videmus ad oculum, quod post imbres
						<lb/>et glacies hiemales verna temperies sequitur florida et serena et, transactis
						<lb/>frigoribus et pruinis, et alacritatis nemora philomene iubilant et
						<lb/>letantur. Aurum enim non nisi igne candentis fornacis potest aquariis
						<lb/>admixtionibus deportari. Tu igitur racionis compos racione concerne
						<lb/>quod ea qua deprimi extimas, ne succumbas, racione pocius premunieris
						<lb/>Et licet tibi appareat bellis temptacionum demergi, ipse tamen
					<lb/>tocius universi motus ad resistencie ausum tibi manifestas aperit raciones.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Responsiva cum graciarum accione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Sedebam solitarius ante faciem tristicie ac doloris, et dum intra
						<lb/>mentales solitudines pererrarem, visis vestris litteris, apparuit michi
						<lb/>quasi lucifer matutinus Angelus sanctus confortacionis et pacis qui,
						<lb/>omnis temptacionis expulsa caligine, ita mee mentis oculos ad veri
						<lb/>luminis direxit intuitum, quod, pulsis inmundis spiritibus, inundantis
					<lb/>maris procellas illesus et lautus pertransivi.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De monachis ad abbatem, ut redeat ad monasterium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quoniam, absente pastore, lupi rapaces procurant gregem non solum
						<lb/>dispergere, sed subtrahere, ut, ubi non possunt dentibus, inpulsu
						<lb/>molestie lacerant et dispergont, hinc est quod, postquam recessistis a
						<lb/>nobis, tales comites, velut lupi rapaces, tales possessiones monasterii
						<lb/>invadentes, quod non possunt iure, suis satagunt viribus usurpare. Vestram
						<lb/>sicque reverenciam subrogamus quatenus ad reditum quam cicius
						<lb/>festinetis, ut, illorum inoportunitate vestra presencia temperata,
					<lb/>quod nituntur temeritate superbie, moderamine iusticie refrenetur.</p>
				</div>
				<pb n="57"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. De monacho ad abbatem, ut inponat eum in aliud monasterium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quia mos est patris erga filium semper manus pietatis porrigere,
						<lb/>ideo, ubi videret ipsum desolacionis iaculo sauciatum, pie prebere debet
						<lb/>sue benignitatis affectum. Cum ergo in monasterio, quo moror, nimie
						<lb/>turbacionis quassacione concuciatur, non tantum ex leti disposicione
						<lb/>vel patrie mee complesione contraria, quam ex secularium molesta cione
						<lb/>continua, paternam clemenciam habuit fillus concitare. Supplico
						<lb/>igitur reverenter ut possum, quatenus placeat vestre discrete sapiencie
						<lb/>ita de alio loco meo statui providere benigne, quod in utroque homine
					<lb/>valeam consolari.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. De abbatissa ad episcopum, pro sororibus velandis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Convenit namque quas Rex altissimus in amoris et fidei libamentum
						<lb/>sibi copulavit in sponsas atque subartavit anulo caritatis, ea
						<lb/>cyclade disponsacionis ornare, ut quas ipse corpora,liter per dileccionis
					<lb/>coniugium preelegit, per consecracionis pallium spiritualibus misterils roboret et consignet.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Alia de eadem materia</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cum ob amorem Sponsi superioris corpora nostra dedicaverimus
						<lb/>in oblacionem et hostiam Deo vero, desideramus amplius et ipsas animas
						<lb/>dedicare et nostri sponsi Christi velud quedam adornancia preferre
						<lb/>insignia, ut in quo per desideria iocundamur interius, per devota
						<lb/>et certa indicia exterius gratulemur. Ideoque, venerande pater,
						<lb/>vestre specialitatis dignacionem duximus precibus subrogandam,
						<lb/>quatenus in nostro festo complaceat vestras filias et devotas personaliter
						<lb/>visitare et eas veli armilla et anulo decorare insigniis, ut recte postmodum
					<lb/>“Tota pulcra es, amica mea ” possimus cum ecclesia decantare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. De episcopo ad abbatissam et sorores, per recepcionem cuiusdam in monacham</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Etsi in secularibus vero reluceat pietas et caritas nostri capitis et
						<lb/>vesilliferi Christi, in religiosis tamen, qui sustulerunt crucem suam ut
						<lb/>sequantur Eum, debet maxime relucere Illius exempla sequentibus, qui
						<lb/>non terrena tradere, sed propter nimiam caritatem suam, qua dilexit
						<lb/>nos. non recusavit eciam animam suam ponere propter oves. Vos autem,
						<lb/>tam abbatissam quam sorores, que inter omnes de Italia sanctitatis
						<lb/>sortimini nomen bonum, decet pre ceteris ipsum nomen operibus
						<lb/>decorare devotis. Ecce igitur dominus .P. de ..., quem noscitis nobilem
						<pb n="58"/>
						<lb/>quidem genere, quamquam inopem, filiam suam .F., de persona
						<lb/>sospitem et moribus et honestate decoram, defectu metalli, quod tantum
						<lb/>cupitur a mundanis, nuptui dare non potest ut deceret. Et licet
						<lb/>quod ad oculos hominum hoc advenisse credatur sentiente sibi a
						<lb/>casu fortuna nubila, multum pocius fore per Ipsum clementer extimo
						<lb/>nutu, de quo ipsam ab eterno fortassis preelegit in sponsam. Quare
						<lb/>devocionem vestram propulsare precamine fui eadem caritate coactus
						<lb/>quatenus non respicietis ad vilia et caduca et terrena, sed solum previum
						<lb/>habentes Altissimum, ipsam .F. in vestram recipere velitis sociam
						<lb/>et sororem. Collacione itaque habita in vestro pulcro capitulo, super
						<lb/>hiis queso graciose rescribite, ut non solum ex hoc mereamini apud
						<lb/>Deum, verum eciam tam ego quam pater eius suique consanguinei et
					<lb/>amici possimus vobis semper cariter et specialiter grata ferre.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. Responsiva quod parate sunt recipere</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ad hoc quidem sacra religiosorum a sanctis patribus et fidei christiane
						<lb/>pastoribus ab antiquis ordinata fuerunt, ad hoc eciam dotata
						<lb/>redditibus, ut qui divino spiramine proponebant celibem vitam ferre,
						<lb/>defectu loci vel corporalis victus nequirent instigacione diabolica
						<lb/>retardari. Consequens ergo est ut nullus talium inhabitator locorum vel
						<lb/>bonorum possessor quod omni est commune vindicare sibi audeat
						<lb/>tamquam suum, sed, sicut gratis accepit, ita et ipse gratis tribuat et
						<lb/>propinet. Super recepcione itaque filie domini .P., pro qua ex parte
						<lb/>vestre paternitatis precativas recepimus litteras, diligenti collacione
						<lb/>habita inter nos. hoc pro responso accipite, quod, licet monasterium sit
						<lb/>debitis obligatum non parum, pro cuius relevacione indigeremus succursu
						<lb/>tam expensis, tam allegato titulo paupertatis, quia nemo dat quod
						<lb/>non habet, ipsam nolumus a bono proposito abviare, Ob Dei graciam,
						<lb/>sancte Virginis et omnium Sanctorum reverenciam, precibusque vestre
						<lb/>paternitatis commote, paratas nos offerimus, dummodo a clemencia
					<lb/>divina procedat, ipsam recipere in monacham et sororem.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum IV</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS AD IMPERATOREM, REGES, COMITES ET BARONES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De accione facta ad imperatorem pro succursu contra sarracenos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Decet namque caput membris languentibus compati et dolere
						<lb/>ac eis adiutorium suffragii inpertiri, masime dum ea incipiunt periclitacionum
						<lb/>nanfragio subiacere. Quapropter, cum variis bellorum eventibus
						<lb/>a sarracenis fortiter invadamur ac forcius solito simus opum
						<pb n="59"/>
						<lb/>generacionibus concitati, ita quod non solum resistere, sed nec vivere
						<lb/>amplius arbitremur, ante vestre dignitatis pedes adiutorium ingemiscimus
						<lb/>oportunum. Nescimus enim unde possimus habere recursum, si
						<lb/>thesauri paterni non subeunt festinanter. Nec sufficit more paterno
					<lb/>caput nostrum linire ubi competit subvencionis expediencia festinare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Perlectis vestris litteris simulque tenore percepto, quanta fuit angustia
						<lb/>nostri cordis quantaque lamenta, suspiria et dolores, ipse calamus
						<lb/>deficeret ad scribendum. Dum pre abysso doloris mentis excogitatus
						<lb/>multiplicantur innumeri, noctes ducimus insompnes,
						<lb/>vix valentes sumere ipsum cibum. Propterea, inter barones et consiliarios
						<lb/>nostros collacione habita pleniori, sub confortacionis insigniis nunc
						<lb/>vestra excellens probitas a canum cursionibus quoquo modo subfugiat,
						<lb/>et rescribere procuravimus festinanter. Ideoque sciatis quod in
						<lb/>vestris bellicis militibus et balistis vobis in tanta multitudinis copia
						<lb/>subdegemus, quod pocius volumus, si quid, quod absit, propter vestra
						<lb/>peccata emerserit, ut inputetur fortune, quam ut nostre sedis negligencie
					<lb/>ascribatur .</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>3. De imperatore ad principes, ut faciant exercitum contra provincias
						<lb/>vel reges rebelles
						<lb/>
						<lb/>Quoniam pervenit ad audienciam nostram quod talis provincie
						<lb/>principes nostrum imperium contempserunt, et non solum nostra tributa
						<lb/>reddere, sed de consuetis serviciis dedignantur termino respondere,
						<lb/>ideo namque indicimus et precipimus firmiter et discrete ut,
						<lb/>elapsu temporis pretermisso, congregatis exercitibus, contra eos accedere
						<lb/>in ore gladii festinetis. Nam, quos non valemus blandis inclinare
						<lb/>sermonibus, mictio vestre vel nostre potencie habeat temperare, nisi
						<lb/>infra talem terminum, obedire parati, malint de sua contumacia recognoscere
						<lb/>culpam et satisfaccione premissa, et prostrare humiliter imperatorie
					<lb/>dignitati.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Missiva comitis ad comitem, pro restitucione cuiusdam castri</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Erat hoc de nostri concepcione propositi, pacis ocio et quietis amenitate
						<lb/>potiri una vobiscum, quos nobis debita racione debuerat affinitatis
						<lb/>linea nodo indissolobili coniunxisse. Et si quod aliquando orietur
						<lb/>hinc inde litigium, id fore pensamus per communes amicos sub equitatis
						<lb/>bilancia terminandum. Vos autem, non ut amici benivoli vel affines,
						<lb/>nostras civitates et castra, velud alieni raptores, proditivis indiciis
						<lb/>subripere nitimini tamquam hostes. Magnitudinem itaque vestram requirimus
						<lb/>attente precantes, quatenus castrum Figaroli, quod nunc
						<pb n="60"/>
						<lb/>temporis realiter et personaliter contra ius et iusticiam subiugatis, infra
						<lb/>XL dies accepcione presencium cum rebus et colonis omnibus in eo
						<lb/>existentibus libere restituere libeat tamquam nostrum. Quod si forsan
						<lb/>nostris precibus vos non contigerit prebere auditum, a termino
						<lb/>premisso in ante a nos vobis cognoscatis ut hostes vos et vestra armata
					<lb/>manu, non precibus, prosequentes.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Fuissemus libenter vobiscum in amenitate quietis, si exissetis ad
						<lb/>actum ut ostendistis in placida suavitate sermonis. Verum vos, mel lingua
						<lb/>et fel manibus sub quadam dissimulacione ferentes, terras et castra,
						<lb/>que ad nos plenissimo iure spectant, de die in diem auferre satagitis,
						<lb/>et ablata per violenciam detinetis. Ad quod audax presumpcio vestra
						<lb/>cognoscat quod castrum Figaroli, quod tenemus et possidemus ut nostrum,
						<lb/>reddere non solum nolumus sed alia recuperare proponimus,
						<lb/>que temerariis ausibus occupatis. Hoc demum de memoria vestra non
						<lb/>excidat, quod si nos proponitis cuspide concitare cultelli, non credatis
					<lb/>ut eburneo comemus pectine caput vestrum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>6. Mittunt quidam castellani de Foro lulii ad ducem Veneciarum, quod
						<lb/>fuerunt iniuste accusati
						<lb/>
						<lb/>Plurium voce gerencium nec non vera didicimus Rizardum de Camino,
						<lb/>iniquum et perfidom hostem nostrum, coram vestra hiis diebus
						<lb/>exposuisse presencia quod nos una cum domino patriarcha, tamquam
						<lb/>rebelles vestre civitatis et aliarum terrarum vestrarum vestro subiugatarum
						<lb/>dominio, pro posse vobis inferimus quequam hostilia tamquam
						<lb/>hostes, subiungendo nequiter quod stratas violare presumimus,
						<lb/>spoliantes rebus ac capientes personaliter eos precipue qui vestre civitatis
						<lb/>properant ad ambitum, et iuxta preteriti consuetudinem temporis
						<lb/>presens transitus Theotonicis mercatoribus non est tutus. Proposuit
						<lb/>etenim sub cuiusdam dolositatis ingenio nos contra civitatem vestram
						<lb/>Iustinopolim velle congregare exercitum in vestrum dispendium vestrorumque
						<lb/>fidelium detrimentum. Unde, cum predictum Rizardum,
						<lb/>atrocem nimis et nocivum, inducat antiqui amaritudo livoris, nosque
						<lb/>diu fidi, quin imo fidissimi steterimus vestris ac vestre civitatis Venete
						<lb/>honoribus, ut experimenta declarant et antiquorum protestatur
						<lb/>assercio, Magnificenciam vestram quanta possumus attencione precamur
						<lb/>quatenus, nos excusatos habentes, illate criminacionis insontes,
						<lb/>delatoris figmentis fidem adhibere nolitis, quem non iusta causa ad
						<lb/>falsitatem delacionis induxit, sed pocius ferox in imicicia
					<lb/>concitavit.</p>
				</div>
				<pb n="61"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Responsiva ad predictam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quamvis dominus Rizardus de Camino, vir potens et providus,
						<lb/>exposuit coram nostra presencia vos contra nostros et nostre civitatis
						<lb/>honores iniqua commisisse nefaria, hiis tamen fidem plenariam
						<lb/>adhibere noluimus, nisi prius nostre potencie luce clarior veritas appareret.
						<lb/>Mirabamur quippe non modicum quisnam titulus sive causa
						<lb/>vos ad tantum contra nos induceret facinus. Quidem retribuciones
						<lb/>meruerunt non tales nostra vobis inpensa servicia temporibus retroactis.
						<lb/>Attamen tenaciter vos tenere volumus quod, si ea que dicia fuerint,
						<lb/>non fuerint falsa fuisse comperta, non erimus remissiores iniurie, quin
						<lb/>pocius ferventer et avide debite ulcionis adactum nostre potencie
					<lb/>brachium extendemus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>8. Missiva marchionis ad Rizardom pro quantitate militum et peditum
						<lb/>contra capitaneum Veronensem
						<lb/>
						<lb/>C apitanei Veronensis , qu em dirum in nos hostem fecit antiquitas,
						<lb/>proterva et refrenata cupido, suis non contenta limitibus anhelat
						<lb/>semper aliena subripere ac cupidinis zelum sub cuiusdam malivolencie
						<lb/>pallio deglutire. Nam dicit se ius habere in tali nostro castro, in quo
						<lb/>dudum manifestum nullum uni quam nobis affuisse consortem. Ob id
						<lb/>enim quod eius libito non prebetur assensus, nec ei subicitur illico rei
						<lb/>aliene possessio, in nos nostrosque fideles dolosas machinatur insidias
						<lb/>et pro viribus non desinit inferre queque mala. Sane ipsius superbia
						<lb/>animata livoribus, ac eciam non modica suffulta potencia fideles nostros
						<lb/>et complices nunc capit, nunc occidit, nunc bestiarum depredaciones
						<lb/>extorquet, mlnc arbores, nunc segetes nostri territorii suppedicat
						<lb/>et incidit, nunc, quod peius est. villas nostras cum omnibus suppellectilibus
						<lb/>nostrorum fidelium dirimit et comburit. Nos itaque, nolentes
						<lb/>sufferre tante presumpcionis excessum, unanimi disposicione firmavimus
						<lb/>cum ipsis inimicis nostris et hostibus nos ad bella campestria
						<lb/>comprobare. Ad quod amicorum nostrorum et omnium proximorum
						<lb/>presidia postulantes, instanter nobilitatem vestram, cuius arbitrio sumus
						<lb/>semper ad similia dediti, precibus exoramus attentis quatenus
						<lb/>sic celere, sic efficax peditum et equitum armis et probitate fultorum
						<lb/>nobis subsidium destinare dignemini, quod, hostium debilitata potencia
						<lb/>ex vestra exhibicione valoris, nos prevalere potencialiter videamur.
						<pb n="62"/>
						<lb/>ferro fultis et cordialiter probitate succinctis in vestrum auxilium
						<lb/>hilariter destinamus, spem retinentes in animo quod, dum
						<lb/>ipsorum erit vestre coniuncta potencia, foris ad campos expugnare
					<lb/>poteritis, qui vos fecerunt hucusque incurrere.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum V</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS INTER MILITES,
				<lb/>MAGNOS CIVES TERRARUM ET DOMICELLOS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De milite ad militem, congaudens ei</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Prebent nove prosperitatis eventus nove leticie gaudia demonstrare
						<lb/>et, ubi corporalis effigies se nequit exhibere presentem, consueverunt
						<lb/>dictaminis sciencie per affectionem insignia declarari. Unde, quanta
						<lb/>perfundar gaudiorum plenitudine audiens vos ad Padue civitatis regimen
						<lb/>sublimatum honore, nec ex narracione valeo litteris, nec eciam
						<lb/>oretenus explicare sermonem. Eapropter, nobilitatem vestram precordialiter
						<lb/>exoro, quatenus, si qua huic expedicioni valencia possum
						<lb/>quomodo libet inpertiri, precipere festinetis sic prompte, quemadmodum
					<lb/>de propriis servis faceretis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Responsiva recontestificativa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ordo temporis id deposcit, ut amicorum successuum et honorum
						<lb/>eventu amici pariter iocundentur. Verum, cum ab antiquo nos unierit
						<lb/>fedus tam amoris quam operis, non michi litteris subinferte sermones,
						<lb/>ubi inter amicos veraces fuerit verus affectus tocius spei et fidei munimine
						<lb/>roboratus. Nichilominus tamen valde iocundum fuit et gratum
						<lb/>quod expressit litteratorie gramma vestrum, sicque vestre visitacioni
						<lb/>et oblacioni dignas referens gracias, tanto ipsam approbavi
						<lb/>digniorem et caram, quanto facientis amicicia michi pre ceteris subiungat
					<lb/>graciosam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>3. De iudice ad electum in potestatem, ut recipiat eum in numero
						<lb/>suorum iudicum
						<lb/>
						<lb/>Audito nuper quod electus estis Padue civitatis in presidem, in
						<lb/>cuius presidatus officio vos decet habere certam iudicum quantitatem,
						<lb/>dominabili probitati vestre attentissime supplico quatenus me unum
						<lb/>vestrorum iudicum eligere velitis in numero, qui, in quantum potencia
					<lb/>se in voto concesserit, circa vestros honores et commoda promptus ero.</p>
				</div>
				<pb n="63"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Fuisses primus in officialium eleccione meorum, si tuarum fuisset
						<lb/>litterarum missio primitiva. Sed, habito integre iudicum numero quem
						<lb/>debebam, me velis excusatum recipere, si ad presens non annuo
					<lb/>votis tuis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Alia responsiva, quod recipit</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Padue civitatis te in iudicem et officialem nostrum cum LX florenorum
						<lb/>salario singulis promisso iudicibus presentis serie noveris te
						<lb/>receptum. Si ergo acceptare proponis, fideli statim nobis notificato
						<lb/>rescripto. At tertio Kals. maii non obmittas te personaliter transferre
					<lb/>Veronam, ut simul nobiscum iter arripias cum summi potestatis gracia.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De milite ad militem potestatem, ut secreto relaxet quemdam incarceratum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dudum vobis aliqua contulisse non recolo, quibus inesse debeat
						<lb/>postulandi graciam michi ausus cordialis. Tamen fidei puritas, que ad
						<lb/>honores vestros me allicit, ut tam pro me quam pro amicis porrigam
						<lb/>cum securitate precaria me inducit. Hinc est quod Iohannes de Marano,
						<lb/>sub meritis indissolubili amicicia michi iunctus, captus et carceratus
						<lb/>existat inter quosdam alios, quos in territorio marchionis nuper cepit
						<lb/>vestrorum comitiva satellitum. Dominabilem excellenciam vestram exoro
						<lb/>quatenus vestri honoris gracia et precum interventu mearum placeat
						<lb/>Iohannem predictum, dissolutis compedibus, reddere pristine libertati
						<lb/>ut pro tanti collacione servicii et liberalis benivolencie gracia obligatus
					<lb/>teneatur vestre magnitudini quoad advivat.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Responsiva, quod est relaxatus captivus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amicicia vestra tanto nobis est gratuita pre ceteris, quanto ipsam
						<lb/>Ascribimus nostrorum dilectorum ceteris specialem. Eo igitur vestram
						<lb/>nolumus latere prudenciam nos Iohannem, amicum vestrum, quem
						<lb/>nostri carceris detinebat angustia, libertati reddidisse priori, prout
					<lb/>nobis vestra littera postulavit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Responsiva, quod non relaxatur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Super malorum relaxacione captorum firma cordis attencione firmavimus
						<lb/>amicorum preces vel aliquas suasiones affinium non audire.
						<lb/>Quocirca, ut precamur, propensius nobis indulgere velitis, si ad presens,
						<lb/>ne hoc aliis preberet exemplum, non inpetrat epistole vestre
					<lb/>peticio quod optatis.</p>
				</div>
				<pb n="64"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. De civibus ad cives, ut restituant quosdam boves sublatos cum preda</head>
					<lb/>
					<p><lb/>In preda bestiarum, quas nudiustercius in pertinenciis talis ville
						<lb/>subripuisse vos contigit, duorum parium nostrorum boum, qui tunc cum
						<lb/>aliis pascebantur in pascuis, abstulistis. Unde, cum non sit iuris cum
						<lb/>sontibus damnare insontes, nec licet nec expedit quod nos et nostri,
						<lb/>qui vobis amicamur perpetue, in vestrorum inimicorum numero proscribamur.
						<lb/>Quare dileccionem vestram precibus exoramus attencius
						<lb/>quatenus dictos boves talibus signatos insigniis ex gracia relaxantes,
					<lb/>latore presencium remittatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Responsiva, quod mittuntur per nuncium</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Suadet nobis vestre clare benivolencie nexus, ut in vestris honoribus
						<lb/>et commodis agamus semper similiter ut in nostris. Eos itaque
						<lb/>boves per vos repetitos vobis duximus per presentis cedule gerulum
						<lb/>remittendos, rogantes si qua vobis gratuita possumus, tamquam obtenturi
					<lb/>petita vobis, fiducialiter nobis inponatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. Invitant domicelli alios domicellos ad suam curiam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Eorum, quibus vinculo dileccionis adiungimur, nobis persuadente
						<lb/>consilio, in proximo paschale pentecostes firma disposicione decrevimus,
						<lb/>dum veniat Dei summe nutu clemencie, extolli ad cinguli militaris
						<lb/>honorem. Cupientes igitur ad nostram curiam vestram habere presenciam,
						<lb/>caram vestram nobilitatem precamur quatenus vobis placeat
						<lb/>quod tunc temporis sibi senciat proximam corporalis presencia nostra
					<lb/>vestram.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>12. Responsiva, quod bene venient</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Grandis affuit nostro cordi iocunditas, vestrum intellecto
						<lb/>per apicem, quod presenti desideratis in tempore militari cingulo decorari.
						<lb/>Ad quod vestra sinceritas recipiat sub brevitate responsum, quod
						<lb/>vestram curiam advenire proponimus, nisi evidens, quod absit, obstaculum
					<lb/>conceptum in corde nostro propositum inpediret.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>13. Recommendat miles militi histrionem remunerandum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Iohannes, presencium lator, cuius est moris curias visitare nobilium,
						<lb/>nostram visitavit ad presens et honorifice se gessit. De vobis quem
						<lb/>reale premium pro suorum gestuum varietate petentem vestre duximus
					<lb/>providencie commendandum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>14. Mittit nobilis nobili, ut mittat palefridum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Convitatus ad curiam talium qui debent accingi cingulum militare,
						<lb/>presenter cupiens decenti fulcimento fulciri, ut possim eis gratuitos
						<pb n="65"/>
						<lb/>exhibere honores, ad quod debita racione cohibeor, nobilitatem vestram
						<lb/>instantissime precor quatenus palefridum vestrum michi commodare
						<lb/>velitis, pro certo tenentes quod, diligenti custodia custoditus,
					<lb/>in mei reditu sine more dispendio remittetur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>15. Pro alia causa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Desiderans, dante Deo, ad presens cum meis sociis Paschatis celebritate
						<lb/>gaudere, vestram nobilitatem precor quatenus equum vestrum,
					<lb/>etc.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>16. Pro alia causa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dum ad regimen civitatis Florentine, ad quod servicium me electus
						<lb/>transferre proponam, concedente Domino , die tali, vestram caram nobilitatem
						<lb/>exoro quatenus michi vestrum dextrerium a dextera ducendum
						<lb/>illuc michi commodare velitis, pro certo tenentes quod ipsius
					<lb/>remissio ad plus elongabitur per quindenam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>17. Responsiva prima, quod transmittitur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quem vestra sibi commodare postulavit epistola, ecce mittitur
						<lb/>equus, vel palefridus, vel dextrerius, pro libito retinendus. Vel sic:
						<lb/>Ut equi defectu non obmittatis celebrare paschalia, petitus equus
						<lb/>transmittitur, ut vestre littere series declaravit. Vel sic: Palefridum,
						<lb/>quem sibi vestra peciit commodari nobilitas, vobis per latorem presencium
						<lb/>destino, retinendum pro vestre nobilitatis arbitrio tamquam
					<lb/>vestrum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>18. Responsiva, quod non mittitur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Equus michi vestris litteris non mittitur postulatus, cum nunc temporis
						<lb/>fuit ab incauto ferrario clavo tactus. Nam, vidente nuncio quem
						<lb/>misistis, sic fortiter claudicabat in stabulo, quod nequibat contingere
					<lb/>pede terram.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>19. Alia responsiva, quod datus est alteri</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Mei equi domini talis peticio vos prevenit, qui, commodatus illi,
					<lb/>vobis commodari non potuit, velut absens.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>20. Domicelli ad domicellum pro asture</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ad animi recreacionem, qui forensium locorum sunt incole, frequenti
						<lb/>siquidem aucupacione letantur. Cum itaque, ut scitis, remotis
						<lb/>agentibus, non parum desiderem talibus potiri solaciis, rogo quatenus
						<lb/>michi transmittatur per vos diebus aliquibus vester astur. Vel sic
						<pb n="66"/>
						<lb/>littera: Aucupari avidus, nobilitatem vestram exoro quatenus braccum
					<lb/>vestrum ad accipitrem octo in diebus michi commodare velitis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>21. Responsiva, quod alter habuit</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Impetrasset quod peciit vestre nobilitatis epistola, si antequam
						<lb/>venit unius diei spacio prevenisset accessor. Unde primitus postulatum
					<lb/>ab illo, tenet asturem ut proprium talis miles.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>22. Responsiva, quod datur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Astur de civitate transmittitur ut de uno translatus ad alterum,
					<lb/>continuatis volatibus, incolat comitatum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>23. Alia responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Braccum, quem amicabiliter vestram nobilitatem contigit petivisse
					<lb/>per litteras, pro libito retinendum ecce ducit presencium vobis lator.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VI</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS INTER CIVITATES ET CASTRA ET RECTORES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Civitatis ad militem cum eleccione in potestatem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Desiderio desiderantes inmenso quod nostra civitas, dudum variis
						<lb/>agitata rumoribus, tranquillum reducatur ad statum et reducia servetur
						<lb/>in eo , firma disposicione pensavimus ipsam fore probi viri submittendam.
						<lb/>Sub alia forma: Ubi negocia laboriosa concurrunt, querendus est
						<lb/>probus et providus gubernator. Cum igitur civitas, diu quasi dissolucione
						<lb/>concussa, rectorem sibi petat et dominum, qui celere radicata
						<lb/>diradicet vicia, repellat ab exitu, et commodis successibus locum ferat,
						<lb/>nos. de quo iam fama, divulgata per patrias, laudis et glorie circumfultum
						<lb/>sonum reservat magnificum, .A. Kl. Ianuarii proxime venturum
						<lb/>ad annum futurum cum quinque milibus libris salario in potestatem
					<lb/>et dominum eligimus nostre terre.</p>
					<p><lb/>Vel sic: Vos in nostro generali consilio, diligenti facto scrutinio
						<lb/>et votis, de quo famosa claritas nullum angulum latet Ytalie, in nostrum
						<lb/>rectorem et dominum cum salario duorum milium ducatorum
						<lb/>nostre monete. .A. Kl. Ianuarii proxime venturi ad sex menses duximus
						<lb/>unanimiter eligendum. Ordo autem eorum ad que tenemini per nostri
						<lb/>constituti capitula per publicum instrumentum de prefata eleccione
						<lb/>compositum esse vobis apertius destinatur. Rogamus itaque nobilem
						<pb n="67"/>
						<lb/>sapienciam vestram quatenus, gracia et honore nostri ac nostris
						<lb/>intervenientibus partibus, benigno corde oblatum regimen acceptetis,
					<lb/>quod vestre magnitudini placeat responsiva nobis epistola declarare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Responsiva, quod acceptat</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Affectuosa dileccio, que vice mutua pariter nostros aggregavit affectus,
						<lb/>nos semper cogit exercere que cupitis, dum votis nostris potencia
						<lb/>persuadet. Eo igitur cupientes nos servire pro posse, honorabilis civitatis
						<lb/>vestre dominium, licet insufficientes ad illud, Christi nomine invocato,
						<lb/>iocundo animo acceptamus et hilari, parati facere integraliter
					<lb/>et servare per totum quod vestri constituti capitula nobis mandarunt.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Responsiva alia, quod non acceptat</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Considerato quod a primo parente natura hominibus provenit indifferens,
						<lb/>nulla maior oblacio fieri potest in seculo, quam cum homo se
						<lb/>homini subicit ac sibi preponit in dominum quem nulla natura constituit
						<lb/>coequalem. Ex eo itaque quod a providencia venit nos nuper
						<lb/>eligere in vestrum potestatem et dominum ad honores et commoda terre
						<lb/>vestre, nos cum omnibus nostre prolis nunc viventibus et processuris
						<lb/>perpetui tenere volumus realiter et personaliter, et astringi. Sed, cum
						<lb/>plura sint nobis oppida, que nobis marchio Estensis minatur auferre,
						<lb/>ad quorum proteccionem continua sollicitudine invigilare nos oportet,
						<lb/>vestre civitatis regimen, quod nobis liberaliter obtulistis, iuxta quod
					<lb/>cupitis, acceptare non possumus.</p>
					<p><lb/>Aliter sic: Vobis regraciantes uberius quam lingua posset exprimere,
						<lb/>nobilitatem vestram precamur quatenus nos velitis in hac parte
						<lb/>excusacionis recipere, si effectus operum cordiali affectui adiungi
					<lb/>nequit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De civitate ad civitatem pro cive derobato</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Querula nobis exposicione monstrante talis castellani nostri, percepimus
						<lb/>quod, dum ipse per presentem hebdomada per vestram sortitam
						<lb/>iurisdiccionem transitum faceret prope talem silvam districtus vestri,
						<lb/>invasus fuit a quibusdam predonibus tunc ibi latentibus et hiantibus
						<lb/>innocencium sanguinem deglutire, qui, ablato sibi suo ronsino et
						<lb/>una vellisia plena pannis, trucidassent ipsum gladio, nisi astans vicina,
						<lb/>que vilis, excitata rumoribus, accurrisset. Quapropter amiciciam vestram
						<lb/>requirimus attente precantes quatenus super tam horrido et enormi
						<lb/>facinore dignemini taliter vestram exhibere potenciam quod, facta
						<lb/>de predictis restitucione nostrati, facinorosi depredatores et impii dignis
					<lb/>patibulis crucientur.</p>
				</div>
				<pb n="68"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Responsiva quod facient quidquid poterunt</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Diligencia et honore decenti vestre amicicie littera visa fuit, ad
						<lb/>cuius damus significata cursum quod, in vobis tamquam in oculi nostri
						<lb/>pupilla non volentes tantum ferre contraria, de iniuria nuper illata vestrati
						<lb/>dolemus non aliter quam si nobis personaliter illata foret. Eapropter
						<lb/>pro constanti scire vos volumus quod circa commissi execucionem
						<lb/>excessus tanta cura tantaque attencione sedere proponimus, quod non
						<lb/>habebit nobilis castellanus vester conquerendi materiam, et digne penalis
					<lb/>suos convertetur asperitas in auctores.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Alia responsio, quod factum est</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nectit nos adeo constanter et solide ultro citroque benivolencie
						<lb/>claritas, quod quecumque vobis occurrunt pro tempore, nobis occurrisse
						<lb/>pensamus. Eo igitur sapienciam vestram non lateat quod super
						<lb/>excessu in vestratem commisso sic nos contigit perstitisse sollicitos, quod
						<lb/>predones facinorosos et nequam nostro tenere in carcere compeditos,
						<lb/>et intendimus ipsos suspendendos laqueis principaliter condempnare,
						<lb/>ac eciam scire vos volumus quod vestro castellano integram restitucionem
					<lb/>fecimus de ablatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Civitas ad civitatem pro treuga facienda</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Litigiosa hec dissensio, que iam dudum nostrorum fuit illativa
						<lb/>communium, dampna inter nos mutua, ut experimur, cotidie non
						<lb/>desinit adinferre. Libeat vobis itaque, dum vestro procedat ex velle,
						<lb/>inter nos. quos satis iam debet fatigasse litigium, per annale temporis
						<lb/>spacium poni treugam, ut, cognito discriminoso tempore per tranquillum,
						<lb/>procul pulso discrimine, tranquillitatis amenitas revocetur. Rescribite,
					<lb/>igitur, si hoc vobis unanimiter reputatis acceptum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Responsiva, quod libenter volunt treugam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Laudanda probitatis a vestre provisio, qua petimur inpetuose genere
						<lb/>tranquillitatis, nostris auribus adeo gratanter insonuit, quod sine
						<lb/>ullo discordi strepitu nostri tocius consilii sana mente firmavimus ut,
						<lb/>sicutvestra nobis declaravit epistola, treuge tempora firmentur.
						<lb/>Mittentes igitur vobis nostri reformacionem consilli publicam per scripturam,
						<lb/>rogamus obnixe quatenus similiter nobis vestram ad constantis
					<lb/>observacionem fidei remittatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Civitatis ad civitatem pro pace</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quoniam antiquus hostis, qui sepe consuevit super semen bonum
						<lb/>superseminare zizaniam, et non solum inter particulares personas, verum
						<lb/>eciam inter civitates et castra discordiarum scandala concitare, iam
						<pb n="69"/>
						<lb/>diu inter nos et vos guerre et emulacionis fuerit seminarium operatus,
						<lb/>tamen, antique dileccionis et amicicie memores existentes, cogitavimus
						<lb/>deinceps non amplius soggestiones diabolicas imitari. Credimus
						<lb/>namque pro certo, secundum philosophum, quod omnium natura
						<lb/>constancium terminus est. et quod ipse auctor nature nostris velit
						<lb/>ammodo scandalis finem dare. Quapropter, si de vestra voluntate processerit
						<lb/>inter nos diu agitatas reconsiliare discordias et bellicosa litigia
					<lb/>quietare per pacem, vestra nobis epistola sit relaxatrix.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Responsiva, quod libenter volunt pacem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Caritatis vinculum, quo fuimus innodati mutuo inmemorabilibus
						<lb/>annis, non debuit tam vili animi levitate dissolvi, sed, licet propter
						<lb/>malivolos zelatores fuerit hactenus sustenta discordia, antique tamen
						<lb/>nostre ad invicem devocionis et fidei recordati, pacem veram inter
						<lb/>vos ac tranquillam perpetuum affectamus, spem firmam habentes in
						<lb/>Christo quod quidquid demon est nixus in distractione subripere , angelus
					<lb/>salutans consilii sub reconsiliacione dignabitur resarcire.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. Civitatis ad civitatem pro succursu</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Temporis quidem adversitas rebus et hominibus consuevit persepe
						<lb/>infortunia et eventus inferre que, dum anfugi vel per potenciam
						<lb/>superari non possunt, per providencie clipeum debent cancius evitari.
						<lb/>Quapropter, licet amicicie et societatis favor, quin imo fidei et amoris
						<lb/>affectus, audaciam nobis prebeant subrogandi, varii tamen eventus
						<lb/>inportuna necessitas non minus confert ad gravia nostre perplexionis
						<lb/>pericula suffragia inplorare. Unde, cum a tali communi armata manu
						<lb/>fortiter invadamur, eorum non valentes sufferre impetum vel refrenare
						<lb/>tumultum, caram amiciciam vestram non cessamus propulsare
						<lb/>humiliter, quatenus in expedicione militum et peditum succurrere non
					<lb/>tardetis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>12. Responsiva, quod vadunt omnes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Peperit nobis vestrarum litterarum tenor materiem tristicie et
						<lb/>doloris, eo quod semper amicorum angustia inter coniunctos et intimos
						<lb/>nectit reciprocam porcionem. Vestra siquidem pericula reputamus
						<lb/>ut nostra, quoniam, si unum membrum patitur, necesse est tantumdem
						<lb/>alia compati et dolere. Idcirco succurrere vestris incursibus ecce venimus
					<lb/>in vestrum adiutorium hostiliter per commune.</p>
				</div>
				<pb n="70"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>13. Civitatis dominantis ad subiectam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Municipalia iura nostra ubique volentes observari per integrum,
						<lb/>devocioni vestre mandamus sub pena et bannis nostro auferendis arbitrio,
						<lb/>quatenus aliquos civitatis nostre exbannitos in terra vestra vel
						<lb/>alicubi per vestrum districtum non sinatis aliqualiter commorari. Quod
						<lb/>si secus egeritis contra, ecce, ammonicione premissa, ad illorum banna
					<lb/>solvenda vos racionabiliter compellemus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>14. Responsiva, quod bene</head>
					<lb/>
					<p><lb/>In vestri observacione decreti solliciti et attenti pro posse et a
						<lb/>nostra iurisdiccione singulos, quos ab incolatu vestre civitatis excluditis,
						<lb/>excludemus. Et si quos exbannitos vestros in nostra forcia nos recipere
					<lb/>contigerit, personaliter captos ante vestram presenciam transmittemus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>15. De civitate ad rectores terrarum, ut faciant proclamare nundinas</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Pro notificandis nundinis, una et eadem epistola per eundem nuncium
						<lb/>sive cursorem transmitti consuevit ad plurimas civitates et loca in eodem
						<lb/>confinio existentes. Non tamen scribitur consiliis et communibus,
						<lb/>sed rectoribus tantum. Rectores enim, visis litteris, que debent
						<lb/>ferri aperte et non clause, et redditis, illico nuncio faciunt nundinas
						<lb/>proclamari publice in plateis. Tenor ergo tam salutacionis quam epistole
					<lb/>talis erit:</p>
					<p><lb/>Forma epistole: Universis et singolis presentes litteras inspecturis
						<lb/>vel sic: Nobilibus et honorabilibus viris dominis potestatibus, capitaneis
						<lb/>ac ceteris rectoribus civitatum, castrorum et aliorum locorum,
						<lb/>ad quos littere presentes pervenerint, quocumque nomine censeantur,
						<lb/>videlicet, potestas, consilium et commune, Venetis salutem et omnia
						<lb/>augmenta bonorum; vel sic: Salutem et se ad grata servicia semper
						<lb/>promptos. Quoniam ex rerum victualium commercio non solum mercacione
						<lb/>utentibus lucra eveniunt plurima, sed civitatum et locorum
						<lb/>innumere utilitates et commoda universis, nostrum antiquum scitum
						<lb/>servare facere disposuimus, nostras nundinas generales. Omnes igitur
						<lb/>ad nostras nundinas volentes hilariter invitamus, eisque per totam
						<lb/>nostram forciam et districtum in veniendo, stando et redeundo plenam
						<lb/>et tutam fiduciam largientes, furibus, proditoribus, falsariis, exbannitis
						<lb/>et a fide catholicorum divisis dumtaxat exceptis, quos a predicta fiducia
						<lb/>duximus excludendos. Itaque nobilitatem vestram requirimus et
						<lb/>rogamus quatenus placeat vobis per terras vestras et votis publicis
						<lb/>voce preconia facere proclamari ut secure accedant volentes ad dictas
						<lb/>nundinas proficisci, scientes quod ipse nundine octo diebus ante festum
						<lb/>sancte Iustine sumunt inicium, et post festum sunt diebus totidem
					<lb/>durature.</p>
				</div>
				<pb n="71"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>16. Committit iudex iudici recepcionem testium de sua iurisdicione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Causa vertitur in .A. et .F., cives nostros, in qua idem .F. testes
						<lb/>intendit producere vestre subiectos dominio civitatis. Ut igitur racionabiliter
						<lb/>procedatur in causa, instanter sapienciam vestram precor
						<lb/>quatenus testes, quos idem .F. duxerit nominandos, sicut forma
						<lb/>iuris requirit et exigit veritatis testimonium, pertibere cogatis. Dicta
						<lb/>vero eorum circa intencionem et titulum quem inclusum series presencium
						<lb/>continet discreta collecta, nec non et redacta publici manu scribe,
					<lb/>sub vestri sigilli tegmine remittatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>17. Responsiva, quod bene</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dicta testium, quos mee presencie .F., vester civis, induxit, examinata
						<lb/>quam potui cancius, vobis presentem destino per latorem, que manus
					<lb/>rescribe reduxit in publicum et mei sigilli roboravit imago.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS AD IURISTAS, MAGISTROS ET STUDENTES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Ad iuristam pro consilio dando</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cum inter talem ex una parte et talem ex altera questio esset presenter
						<lb/>communione bonorum et hereditatis quondam domini .P. de
						<lb/>Gallis, qui, ut fertur, decessit ab intestato, factum est per amicos, ad
						<lb/>obstandum eventibus scandalorum, ut per virum iurisperitum debeat
						<lb/>de iure cognosci cuius pronunciacioni' iuridice promiserunt acquiescere
						<lb/>ambe partes. De vestra igitur sapiencia et bonitate confidentes
						<lb/>utrique, qui non solum estis dominus legum, sed qui omnes alios precellitis
						<lb/>consciencie puritate, causam huiusmodi suam totam iuri et consciencie
						<lb/>vestre termino commiserunt. Rogamus itaque circumspectam
						<lb/>sapienciam vestram attente quatenus, visis et diligenter examinatis
						<lb/>instrumentis, iuribus et allegacionibus utriusque partis, pronunciare
						<lb/>velitis inter ipsas, non per formam cuiuscumque arbitrii, sed, sicut fieri
						<lb/>debet, acumine puri iuris, vestram pronunciacionem nobis per litteras
						<lb/>proprio roboratas sigillo quam cicius poteritis remittentes, scientes
						<lb/>quod per latorem presencium simul instrumentis, allegacionibus et
						<lb/>scripturis decem floreni aurei pro vestro labore et salario a parte qualibet
					<lb/>transmittuntur.</p>
				</div>
				<pb n="72"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Scolaris ad magistrum, si intendit docere in rethorica</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ruda litteralis sciencia, que rethorice condimentum non sapit,
						<lb/>eo nichili penditur modo quo cibus insipidus quilibet asque sale. Quo
						<lb/>fit ut tali quisque dotatus sciencia iudicetur sciens medius, non perfectus.
						<lb/>Proinde, dictatorie facultatis famelicus anhelo permulto refici
						<lb/>rethorice documentis, ideoque paternitati vestre supplico reverenter
						<lb/>quatenus, si intenditis rethoricam legere, indicantes rescripto, michi in
						<lb/>aliqua vestri hospicii cacumina locum aptum servare velitis, ut, sicut
					<lb/>recepi preparacionem materie, complementum recipiam quoque forme.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Responsiva, quod sic intendit</head>
					<lb/>
					<p><lb/>De laudabili voluntate, qua promoveri desideras in facultate dictandi,
						<lb/>cum tuis percepi litteris, multipliciter exultavi, cum quia tua
						<lb/>societas michi placet, tum quia velut filium te vellem sublimari honore.
						<lb/>Itaque tibi tenore presencium clareat quod prima die lune quadragesime,
						<lb/>vita comite, incipiam sociis tam in prosaico quam in metrico
						<lb/>dictamine protractare et iuxta uniuscuiusque industriam documenta
						<lb/>conferre. Ut autem possis laudabiliter complere propositum, te quantum
					<lb/>possum moneo ad adventum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Magister ad magistrum, ut commodet Poetriam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Vestra, commodacionis sub nomine, <hi rend="italic">Poetria novella</hi> deposcitur,
						<lb/>cuius magistratibus deductis exemplariter in exemplum, erit vobis remissio
					<lb/>satis cita.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/><hi rend="italic">Poetria</hi>, quam sibi commodari vestra postulavit epistola, ecce
					<lb/>vobis latore presencium transmittitur, pro libito retinenda.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Magister ad universitatem scolarium, invitando ad artem dictandi</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Claret experimento iuridico rethorice commendanda utilitas, dum
						<lb/>oculo perspicaci conspicimus, dom mentali discrecione connovimus
						<lb/>multipliciter dispersa volumina preceptorum. Est utique sciencia ipsa
						<lb/>pre ceteris ut monens forme speculum et ut lingue prenunciacio cordis.
						<lb/>Igitur, quam miranda sit et amanda rethorice facultatis amenitas, quam
						<lb/>decora, quam utilis ipsius series artificiosa verborum, omnibus est
						<lb/>sapientibus manifestum. Quapropter, dum in archano id pectoris frequenti
						<lb/>meditacione revolverint qui erigi de pulvere cupiunt, qui
						<lb/>volunt obstentare per practicam quod eos contigit didicisse rethorice,
						<lb/>quam" cito veniant pocula gustaturi dulcedinis, ad cuius more dispendia
						<lb/>non tardabunt. Tanto siquidem sciencie studio unusquisque
						<pb n="73"/>
						<lb/>debet pro debito curis diuturnis insistere, quanto valore valido valere
						<lb/>desiderat et non haberi inprobus appetit inter probos. Et quisnam oculos
						<lb/>audebit extollere, dum vel in corde vacillans vel lingua balbuciens
						<lb/>apparebit cetui sapientum ? Ego, qui nuper adveni Paduam ut ibi
						<lb/>pandam aliqualiter nomen meum non tamquam magister rethorice, s
						<lb/>ed tamquam alumpnus diutius educatus in illa, vobis non ut sociis,
						<lb/>sed tamquam fratribus et dilectis pabulum exhibiturum me offero quibus
						<lb/>fortassis sub quadam sufficiencia pastus fui. Incedite igitur, ut
						<lb/>salubriter consulo, non id gravi pavore timentes, studio laborioso
						<lb/>succumbere ferendo. Etenim honores de oneribus paritura sunt
						<lb/>onera, quibus sensus acquiritur, qui sui questorem, dum vita perseverat
					<lb/>in corpore, non relinquit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>7. Ad quemdam studentem, ut indicet condicciones civitatis et Studii
					<lb/>Paduani.</p>
					<lb/>
					<p><lb/>Anno proximo desidero Paduam auditurus iura canonica, dum et
						<lb/>loci et studii recta succedat in disposicione condueta. Quare, ut deprecor,
					<lb/>de condiccione civitatis et Studii vestra me responsiva cedula clarum reddat.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Responsiva, cum exhortacione quod vadat</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Mare tragedum, quod olim Padue propter guerram cum Venetis
						<lb/>variis agitabatur procellis, redactum est super Venetis succedentibus
						<lb/>ad quietam. Et ecce mira viget sedula civitatis tranquillitas, habundat
						<lb/>victualium copia, et cuiusque facultatis studium reflorescit. Quare,
						<lb/>karissime, omnis fultus presidio securitatis accedas, ut, dum tempus
					<lb/>est aptum, remigiis salutis perveharis ad portum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. De scolare ad scolarem qui recessit, ut ad studium revertatur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Vera laus illi attribuitur merito, qui circa principium sic effectuose
						<lb/>laborat, per continuatum remedium reducitur ad suam, que
						<lb/>dependet ab opere, firmitatem. Tibi autem non huius laudis, sed pocius
						<lb/>contrarie, nomen potest attribui, dum effectum incepti operis sic obtinere
						<lb/>niteris. Quod quidem sane mentis propositum alterat teque facit
						<lb/>forme puritatis conformem. Ex hoc enim, karissime, doleo. Nam, michi
						<lb/>quod tibi nocet est nocivum, et quod prodest reputo profectum. Quare,
						<lb/>proposito retroiecto erroneo, revertaris rogo ad studium festinanter.
						<lb/>Nam, si tuum volueris excitare ingenium, uberem pariet exercicium tibi
					<lb/>fructum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Responsiva, quod non potest aliud</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Criminatus iniuste qui, non ex velle, sed ex causa imminente defecit.
						<lb/>Si igitur ab incepto desivi, cum non sponte, sed invite desiverim,
						<pb n="74"/>
						<lb/>reprehendi non debebam, ut extimo, ut tua me reprehendit epistola.
						<lb/>Libenter incepta perficerem, sed inplicita negocia me detinent. Interea,
						<lb/>displicibilis modus, quem tenet potestas patria circa me, studium
						<lb/>meum inpedit ac animum ad regressum. Eo, socie, pro posse te rogo
						<lb/>quatenus, hiis aspectis, excusatum me habere velitis, sitque bonum
					<lb/>votum circa tue dileccionis constanciam loco fratri.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VIII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>NARRACIONES INTER CONSANGUINEOS ET AFFINES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De filio ad patrem indicante suum statum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ut paterna benignitas, filialis condicionis incerta, cogitacionibus
						<lb/>non gravetur molestis, ecce presentis tenore percipiat me per Dei graciam
						<lb/>attigisse die tali corpoream sospitatem Ferrarie, ubi cum magistro
						<lb/>sciencia circumfulto et moribus, de amicorum consilio, sum locatus,
						<lb/>a cuius consorcio tam in camera quam duodeno convictu continuo
					<lb/>non excludor.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De filio ad patrem postulante pecuniam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Pecunia, quam ad studium detuli, quam modestius potui in sumptus
						<lb/>deducta legitimos, paternitati vestre propensius supplico quatenus
						<lb/>circa decens pecuniale s presidium sic benigna paterna solercia,
						<lb/>filio indigente, provideat, quod hinc ad festum beati Petri de Iunio
						<lb/>esse possim in duodena sodalium ac salubriter et commode sciencie
					<lb/>limina visitare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Responsiva, quod mittit ei</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tue mentis laudabili considerato proposito, ego et mater tua in
						<lb/>X solidis grossorum indigencie tue duximus providendum ad presens,
						<lb/>tibi per latorem presencium offerendis. Ammonemus te insuper, si nostram
						<lb/>benediccionem obtinere desideras, quatenus sic sollicite, sic attente
						<lb/>moliaris studio superesse continue, quod una cum tuis amicis ex
					<lb/>tue sciencie fructu laudabili prosecucione letemur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Alia responsio conquestoria, quod male se gessit</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nefande condicionis et inpie revera fore presumitur qui enormis
						<lb/>in commissione facinoris prompte frontis sub clipeo non veretur. Nefarium
						<lb/>quippe nimia promptitudo te indicat pecunie postulare suffragium,
						<lb/>dum gula tua te facit visitare tabernas, dum ipse luxus, Deo
						<pb n="75"/>
						<lb/>ingratus et homini, te inducit loca visitare vilium et venalium mulierum.
						<lb/>Plurium efferencium audivi relatu quod quam tibi contuli pro studii
						<lb/>maturitate pecuniam, cuius amplior numerus sufficienciam protendebat
						<lb/>in tempus, tum gule, tum veneri fuisti proporcionaliter bipertitus.
						<lb/>Suntne ista documenta, quibus sufficienter inbutus michi et amicorum
						<lb/>cetui ferre promittebas leticiam ? Erubesce, miser, et verere, quia vice
						<lb/>gaudii proximis attulisti ruborem. Sed ecce tibi ampliantur habene,
					<lb/>relaxantur et frena, et ubique pateat ditus tibi liber.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Filii ad patrem conquestoria</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Mirari me compulit et non parum turbari vestre paternitatis epistola,
						<lb/>pro eo quod tam sapientis animi experta sagacitas sic cito, sic
						<lb/>subito fidem adhibuit susurronum relatibus et sic de facili
						<lb/>verbis acquievit. Nam Deum invoco testem, cui nichil absconditur,
						<lb/>quod numquam meretricum loca petivi, nec umquam me contigit indebite
						<lb/>visitare tabernas, quin imo in ipsis necessitatibus rarissime dissolvebat
						<lb/>loculum parca manus. Itaque, cupiens quod certa vobis sit
						<lb/>de mea conversacione noticia, pro grandi gracia postulo ut vel personaliter
						<lb/>accedatis, vel mittatis aliquem vobis fidum, ut simul et semel
					<lb/>veritatem percipiat oculus et auditus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Patris ad filium repacificativa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Post iniqua mendacia, que relata fuere de tua conversacione fallaciter,
						<lb/>accepimus a quibusdam, quorum verbis est constans exhibenda
						<lb/>credulitas, quam laudabiliter te geris in omnibus et sollerti cura studio
						<lb/>supersedes. Ex quo nobis tanto maior successit hilaritas, quanto
						<lb/>forcius ingrata relacio nostra precordia perturbarat. Corde itaque alacri
						<lb/>providere parati precipimus et monemus ut, semper in expensis
						<lb/>mensura servata, sic attento studio submittas, quod tibi subveniat in
					<lb/>singulis oportunitatibus cura patris.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Filii ad patrem, quia vult ire ad aliam scienciam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Prelargiente Superno sue michi misericordie graciam, sic pro
						<lb/>pabulo lacteo hactenus nutricis grammatice perpendi ab ubere, ibique
						<lb/>tam sufficienter perfecisse contigit, quod alcioris possum ammodo
						<lb/>studio invigilare sciencie, si sponte nato provenit paternalis assensus.
						<lb/>Quapropter, ut attencius supplico fiat nobis destinacio pro grammate,
					<lb/>super presenti negocio vestri cordis intencio michi certa.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Maxima fuit nostro cordi leticia, cum tue littere insinuacione percepi
						<lb/>in grammatice area granis recollectis fructiferis elapsum temporis
						<pb n="76"/>
						<lb/>feliciter te consummasse. Ut igitur edificare possis in stabili fundamento
						<lb/>palacium, ecce tibi per presencium afferenda latorem contenta
						<lb/>quantitas florenorum de auro transmittitur, ut, decretalibus tibi emptis
						<lb/>idoneis et parte servata pro sumptibus, iuri canonico curis diuturnis
					<lb/>invigiles, cuius honorabiles canones suos faciunt honorari possessores.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Sororis ad fratrem, qualiter est ei</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Audito noviter in Padue civitate hactenus viguisse ac nunc belligerum
						<lb/>vigere tumultum, de te anxie dubitans, fraternitatem tuam exoro
						<lb/>quatenus me dubiam, visis presentibus, de tui status continencia reddam
					<lb/>certam.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ad ea que tuis significasti litteris taliter respondetur, quod sedata
						<lb/>sunt que in civitate Padue movere desidia. Me autem noveris per Dei
					<lb/>graciam corporea sospitate gaudere, quod de te audire cupio pari modo.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. De fratre ad fratrem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Facit futurorum previsio eventuom nocuorum casum inpedire. Ne
						<lb/>igitur ex neglecta insinuacione accidat sustinere iacturam, noscat tua dilecta
						<lb/>fraternitas per presentes, quod de proxima precedenti ebdomada
						<lb/>tales germani nostri cum omnibus talis prolis instigacione diabolica devenerunt
						<lb/>ad rixam. Qua inita, ex utraque parte propinquorum copia supervenit.
						<lb/>In quo bello, nostre parti nullo superveniente dampnoso, contrario
						<lb/>contigit quod duo ex illis adeo sauciati fuerunt, quod eorum
						<lb/>utrumque ferre dire necis anxietas occupavit. Quare fraternitatem vestram
						<lb/>attente moneo quod toto posse circa tue persone custodiam sic
						<lb/>sollicite intendas et bene, quod, habita diligenti cautela, nulla possis
					<lb/>subire onera lesionis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>12. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quod fraterna caritas sciencie litterarum explicuit michi, procul
						<lb/>dubio non successit ad gratum, dum per illas audivi quod tales de talibus,
						<lb/>qui consueverunt nobis in omni tempore amicari, diabolica causa
						<lb/>exorta, personalem a nostris sustulerunt iniuriam. Verum, postquam
						<lb/>mundus ista ita se habet ad varia, circa mee persone custodiam reddar
						<lb/>ammodo sic attentus, quod nocivis eventibus, superno propiciante Presule,
					<lb/>non incumbam.</p>
				</div>
				<pb n="77"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>13. De filio ad parentes, dolente de morte fratris</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Fuit michi nuperrime tristis insinuacio facta per nuncium quod,
						<lb/>dum talis frater meus per urbem spaciaretur intrinsecus, quidem infelix
						<lb/>lapis infeliciter iactus temeritate fortuita dire, proh dolor, sauciavit
						<lb/>eumdem, ex quo extremum claudere compulit velox hora. Ex
						<lb/>cuius obitu tanto crudelius mea viscera lacerantur, tanto in intimis doloris
						<lb/>angustia presentit aculeos, quanto constancius inter ceteros fratres
						<lb/>meos dileccionis vinculum alligaret. Sed, cum dolor acerrimus vel
						<lb/>exundans lacrimarum effusio non suppleat in perdicione defectum,
						<lb/>debita racione debemus nostris cordibus remedia consolacionis
						<lb/>apponere. Quapropter, vos omnes, et maxime vos, patrem et dominum
						<lb/>meum, velut possum, humilius supplico quatenus, ad instar viri sapientis,
						<lb/>constantis et providi, gravi anxietate postposita, consolacionis ...
						<lb/>assumatis in animo sic gestus providos et vitam laudabilem ostendentes,
						<lb/>quod tam nostri et familie toti quam omnibus amicis laudabile
					<lb/>proveniat in exemplum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>14. Nepotis ad barbanos pro denariis et vestibus, quia vult reverti</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tempore, benedictus Deus, iam consumato feliciter ac sciencia
						<lb/>sufficienter adepta, cupio a dominio revideri, sed in pauperum panno
						<lb/>non est michi repatriandi audacia, tum quod admodum per habitum
						<lb/>sciencie sum alter effectus interius sicut per vestimentorum signa debet
						<lb/>exterius apparere. Igitur dominabilem sapienciam vestram precor quatenus
						<lb/>michi dignemini tantam destinare pecuniam, quod me valeo
						<lb/>de novo competenter induere, ut vestium innovacione novatus tamquam
					<lb/>novus in patria cum apparencia revideam vos et vestros.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>15. Responsiva eius</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cor nostrum letificavit et animum tue dileccionis epistola, dum
						<lb/>nobis expressit quod ad lares proprios sciencia informatus et moribus
						<lb/>properabis. Quare, ne a tui preparacione propositi vilia vestimenta te
						<lb/>retrahant, XXX florenos grossorum manu presencium delatoris assumas,
						<lb/>de quibus vestibus tibi emptis idoneis , omni postposita mora, ad domestica
						<lb/>loca te transferas, eos hilariter revisurus in proximo, qui corde
					<lb/>avido cupiunt te videre.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>16. Uxor ad virum, ut veniat</head>
					<lb/>
					<p><lb/>In subtractione sponsi languet puellaris affectus, et eo pronior in
						<lb/>presenti alitatibus amplexus , quo est a iocunditate virili remocior separatus.
						<lb/>Tui namque discessio cordis mei intima sic fortiter liquefecit,
						<lb/>longa circa (?) mora me locavit in tanta angustia, quod, nisi tua reparentet
						<pb n="78"/>
						<lb/>presencia consumuntur totaliter et arescunt. Denique, etsi mei
						<lb/>fuisti oblitus, saltem tuarum rerum, que minuuntur et destruuntur continue,
						<lb/>non debuisti sic plenarie oblivisci. Quorum utrumque redundat
						<lb/>tibi in dedecus ac in preiudicium vestre domus, dum, per iniuriam
						<lb/>hincinde distractus, tum michi affliccionem ingeris et propinas. Quare,
						<lb/>sub firmitate vinculi maritalis coniugalem benivolenciam habui
						<lb/>subrogare, quatenus festinus velis repatriare quam cito, ut in rebus
						<lb/>gerendis congrua sollicitudo previgeat, et circa me signum anularis
					<lb/>fidei relucescat.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>17. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Placuerunt valde ea que littere tue attulerunt, et tanto gaudiorum
						<lb/>uberiorem copiam excitaverunt, quanto iocundiori affectu conpunxerunt
						<lb/>viscera mentis mee. Unde, inspectis liquefactis apicibus earundem
						<lb/>nichil aliud quam de reversione cogitans, tantum interpagent calcaria
					<lb/>festinanter.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum IX</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS INTER AMICOS ET SOCIOS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De amico ad amicum pro amicicia captanda</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Etsi dudom obsequiorum collacio lincinde nulla precesserit, qua
						<lb/>sit orta domestica inter nos vel ex habita conversacione noticia, virtus
						<lb/>tamen et bonitas, que per partes Ytalie vos ubique, turba resonante,
						<lb/>magnificant, ad implorandum de amicicia vestra donum mirabili desiderio
						<lb/>me compellunt. Libeat itaque, ut precibus attentis exoro, me,
						<lb/>licet in obsequiorum possibilitate pusillum, in vestrorum ascribere
						<lb/>numero amicorum. Ad hoc, non posito in ensenii modicitate contemptu,
						<lb/>quod offertur cum benignitate percipite. Nam, si quo ad actum
					<lb/>deesset in aliquo, id suppleat cum intimo desiderio mera fides.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Responsiva, qund multum placet</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Letatus sum valde in hiis que dicta sunt michi et concepta inde.
						<lb/>Nam, de vestra amicicie acquisicione leticiam plene non possunt explicare
						<lb/>sermones. Tantum peticioni vestre sub brevitate transfertur, quod
						<lb/>cordis affectu et clare frontis indicio vos in amicum recipio et in fratrem,
						<lb/>acceptans gratanter ensenium fecundum et placidum quod tam
						<lb/>libera contulit liberalitas vestra michi, et rogo cordialiter sicut possum,
						<lb/>quatenus sic me velitis in vestris exercere gratuitis, et mutua dileccio
						<lb/>cordium astrictiva duorum temporis processu nostri puritatis fidem
					<lb/>augeat in ambobus.</p>
				</div>
				<pb n="79"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Amici ad amicum, quod vult eam videre</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Satis videor assequi, dum apud vos tamquam domesticum innuit
						<lb/>vestrarum litterarum missio me receptum. Sed mens avida, non contenta
						<lb/>concessis, aspirat et anhelat ad plura, instar ad eius a quo arboris
						<lb/>pro vento ad stipitem pro pomo legendo appetit summitatem. Venit
						<lb/>igitur, ut intime deprecor, de vestro libere voluntatis arbitrio quod,
						<lb/>dum se temporum et locorum aptitudo concesserit, mutua visione corporea
					<lb/>cordis avidi compleatur affectus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>In festo Ascensionis ad veniam, Preside consenciente superno, disposui
						<lb/>adire Venecias. Unde, cum nostrum commodus sit locus, et ibi
					<lb/>tunc visio corporalis nos uniat, ecce, precor.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Socii ad socium, ut indicet ei statum eius</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cor meum et animus gravi pendet ab onere, dum hactenus, spacio
						<lb/>temporis preterennte non parvo, michi non innotuit personalis
						<lb/>condicio status vestri. Ut igitur tollatur de medio huius suspensionis
						<lb/>acerbitas, rescribite quam, queso, citius commoditas aderit, qualiter ad
						<lb/>presens vobis habitus exhibet se conformem, subiungentes si qua facturum
					<lb/>me cupitis, quorum intervencione gratia dileccionis libito satisfaciat.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Responsiva cum excusacione</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tanto nos dudum inplicitos perplexio circa negocia detinuit, quod
						<lb/>nuncium delegare vel litteras tue dileccioni nequimus, quibus ex debito
						<lb/>tibi fieret de nostri status esistencia certitudo. Sed ecce nunc, quomodolibet
						<lb/>resumpta quiete, presentis cedule tenore percipias nos cum
						<lb/>omnibus amicis et proximis status felicitate gaudere, de te id audire
					<lb/>iugiter optantes.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Amici ad amicum, offerens se, si qua potest</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Licet localis distancia nos longinquos detineat, tamen cognicio
						<lb/>mei sensus te prosperari expetit cordialiter in captivis. Quocirca, vestram
						<lb/>societatem duxi precandam intimis quatenus, si qua Padue tibi
						<lb/>possimus ferre gratuita in cunctis que tibi placeant, possibilibus obsequiis
					<lb/>sum paratus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Invitant amici amicos ad nupcias</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Coinvitantes nostros amicos ad nupcias quas facimus pro nostra
						<lb/>sorore nuper tradita maritali coniugo, ecce vos requirimus karissimos
						<pb n="80"/>
						<lb/>inter caros hinc ad diem dominicam proximam cum sociis quos vultis
					<lb/>personaliter adventuros.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9. Amici ad amicum, ut prestet ei pecuniam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Secure petitur servicium ab amico pro eo quod, si tempus exigeret,
						<lb/>qui petit ad presens, exequeretur officium servitoris. Cum igitur ad
						<lb/>solucionem cuiusdam presidii, quod emi presenter, C librarum numerus
						<lb/>michi desit, precor cum fiducia quatenus saltem XX solidos grossorum,
						<lb/>si adest potencia, michi mutuare dignemini, ut, quod mea non potest,
						<lb/>suppleat possibilitas amicorum, attendentes pro certo quod vendicione
						<lb/>continua superflui vini et olei reddetur mutuata pecunia antequam
					<lb/>pretereat unus mensis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Multorum sumptuum multiplicitate gravatus, a meipso non possum
						<lb/>mutuare pecuniam postulatam, sed ab altero acquisita sub fenore
					<lb/>vobis, quam cicius nostrum nuncium advenire contigerit, transmittetur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. Amici ad amicum, si est bonum esse in curia</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Occurrencium expensarum inplicitas, quibus proprie facultatis posse
						<lb/>non sufficit, me non sine causa conpellit alienam incolere patriam,
						<lb/>cuius cultus assiduus copiam proventuum subministret. Quare, si
						<lb/>credis quod Romane curie stacio meo esset statui commoda, ut queso,
					<lb/>quam cicius locus aderit, rescribatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>12. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Si tibi, karissime, circa lucra non arrident fortune placita, hoc
						<lb/>fore michi dignoscas in placitum. Unde, si ob hanc causam forensem
						<lb/>patriam tibi incolendam affectas, ut ex mee provenit discrecionis
						<lb/>consilio, Romanam curiam advenire non differas, quia Christi gracia
					<lb/>et amicorum nostrorum presidio satis honoris et commodi prosequeris.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>13. Amici ad amicum pro aliquo officio, quia se vult exercere in rethorica</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Verbum est Salomonis thesaurus invisus et sciencia abscondita, que
						<lb/>utilitas in utrisque licet itaque quod rethorice dediti actui mancipare
						<lb/>continuo et ex cultu preterito, cui se cottidianus labor inseruit, messem
						<lb/>percipiat uberem agricultor. Vestra igitur delectiva societas sollicite
						<lb/>et attente procuret ut michi aliquod inpetretur officium, quo rudis erudiar
					<lb/>et eruditus provehar ad grativa.</p>
				</div>
				<pb n="81"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>14. Responsiva eius</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Audito quod ars rethorice te decoravit honore, qui multum illa
						<lb/>exercitari desideras gaudio repletus eximio, A. capitaneo Tarvisino
						<lb/>cum salario C ducatorum et duorum parium de robbis, habendo equum
						<lb/>et famulum, domum et cameram cum lecto, omnibus expensis dominis
						<lb/>meis procuratoribus, ad dictaminis officium es electus. Ex quo famam
					<lb/>et decus, dum te fideliter geras, consequi poteris atque lucrum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>15. Socii ad socium, ut veniat antequam moriatur</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cum, divina dextera faciente, iudicio medicorum sum infirmatus
						<lb/>usque ad mortis articulum, cupiens tue presencie tantillum recreari
						<lb/>solacio antequam dissolucionis umbram mei oculi contingant, exoro
						<lb/>quatenus, litteris adinspectis presentibus, nil michi scribas, attamen
					<lb/>ipse veni.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>16. Socii ad socium compacientis ei de infirmitate qua est oppressus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Credo temporis id exposcit, ut, sicut hincinde semper iocundamur
						<lb/>in gaudiis, ita in casu adversitatis et tristicie pariter contristemur.
						<lb/>Tibi igitur infirmitate et gravi corporis quassacione depresso compacior,
						<lb/>karissime, velut possum, et si possibilitas decrevisset nature tales
						<lb/>amicorum participare angustias, oblacione libertina in magna parte
						<lb/>superinpenderem memetipsum. Sed, ubi non possum operis manus,
						<lb/>compassivos affectus porrigo miseranter, sciens quod numquam fui de
						<lb/>te sanitatis tempore tanta iocunditate repletus, quanta sum nunc perplexionis
						<lb/>mesticia sauciatus. Tandem, dilecte, considera si quid
						<lb/>possum, nec sit tua fidelitas in petendo remissa quantum libet, ut, sicut
						<lb/>in prosperis, sic in adversis nostra dileccio compleatur. Vale, karissime,
						<lb/>et confortare valenter, et Deus, cui est infinita benignitas, sua pietate
					<lb/>dignetur te reddere pristine sanitati.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>17. Responsiva ad predictam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cibaria suavis eloquii michi per vos transmissa mentem meam
						<lb/>totaliter refecerunt, quod, dum infirmitatem corporis totaliter non valuerunt
						<lb/>expellere, lenitivam tamen attulerunt in eius remedio medicinam,
						<lb/>cuius antidoto confortatus convaleo melius et sustentor. Merito
						<lb/>quidem comprobaris amicus, iuxta illud sapientis: Semper diligit qui
						<lb/>amicus est. quia, dum non vales per operis exhibicionem exterius
					<lb/>subvenire, quomodolibet et interius semper desideriis anxiaris.</p>
				</div>
				<pb n="82"/>
				<div type="section">
					<p><lb/>18. Amici ad amicos, condolentis et conquerentis de morte fratris
						<lb/>illorum interfecti
						<lb/>
						<lb/>Miror, et mirari iusta causa cohibeor, et vobis fortassis nota possit
						<lb/>reprehensionis ascribi, quod de sinistro adventu quem adiunxit
						<lb/>vobis instabilis fortune condicio relatu nuncii vel litterarum cedula
						<lb/>nichil declaratum extitit per vos michi. Audivi namque, referentibus
						<lb/>pluribus, fratrem vestrum, meum amicissimum et dilectum, inimicorum
						<lb/>impetu superveniente suorum, dire mortis ostium subisse. Ex
						<lb/>quo tantum turbinis tantumque doloris visceribus mei cordis affertur,
						<lb/>quod non continet in exprimendo sufficienciam sermo meus. Rogatur
						<lb/>itaque cara vestra dileccio quatenus prefatum negocium, quamvis
						<lb/>ingratum et horridum, michi vestris litteris clarius exponatis, subiungentes,
						<lb/>si vultis quod ad partes vestras viris bellicis me transferam,
					<lb/>quascumque gravitates et onera in vestro servicio sublaturum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>19. Responsiva ad predictam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>De obitu fratris nostri tuique amici aliquid tibi declarare noluimus,
						<lb/>ne pudor et dolor, qui nobis astiterant, astarent quoque tibi. Verum,
						<lb/>postquam de sue mortis eventu certitudinem habere desideras, scire
						<lb/>te volumus quod die tali, dum regressum faceret in civitate, taliter
						<lb/>in strata publica apud crucem de campania dolosis et ordinatis insidiis
						<lb/>a talibus vicinis nostris, quos ab antiquo tempore odium ac livor inestuans
						<lb/>in nos et nostros nequiter animarat, invasus extitit ac finaliter
						<lb/>interemptus. De cuius morte tanto gravius cum dolore tenemur,
						<lb/>quanto ab illo prospera percipiebat et grandia tocius nostre linea parentele.
						<lb/>Attamen, consideratis vestigiis et exemplis priorum, quibus
						<lb/>fuit consolacio debita post deploracionem funerum proximorum,
						<lb/>oportet ex debito de vobis illato periculo consolacionem assumere.
						<lb/>Et licet moriturus esset, quia omnes persolvere tenemur debitum humanum,
						<lb/>tamen spem tenemus in Domino et habemus in nostrorum
						<lb/>amicorum bonitate fiduciam quam in hostes nostros, quos iusta causa
						<lb/>non induxit ad facinus, suo loco et tempore ultrix erit prompta et
					<lb/>desiderabilis manus vestra.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>20. Socii ad socium, indicantis ei mortem cuiusdam domine sue defuncte</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Non arridebit ulterius patii amena viriditas, et lilia convallium
						<lb/>non florebunt, qula domina mea, Maria nomine vivo, sive domina domicella,
						<lb/>que tamquam recentissima vitis animo solum refloruerat et
						<lb/>fronduerat, sed aliis dabat reflorere arboribus, per amissionem spiritus
						<lb/>est siccata. O utinam mortua esset illa mors pessima et crudelis, ne,
						<lb/>tam et tantam michi subripiens dominam, me tam tristibiliter momordisset!
						<lb/>Revera, in tanti doloris acerbitate locatus, nullum possum consolacionis
						<pb n="83"/>
						<lb/>invenire remedium, nisi quod mundo mortuam recepit Altissimus
						<lb/>locandam perhenniter cum beatis spiritibus in excelsis. O mors seva,
						<lb/>dic queso, cur sic enormiter presumpsisti iuvenculam ? O dolorosa
						<lb/>mors, o mors sevissima perdicio, cur insontem et puram sine
						<lb/>alicuius culpe commissione dampnasti ? O potencia magna nature, cur
						<lb/>tamen pulcherrimum opus per te longo tempore laboriose constructum
						<lb/>tam cito evanuit ? Nondum perfeceras, et exterminasti iam factum!
						<lb/>Et tu, Deus altissime, qualiter pati potes ut naturalium rerum discordia
						<lb/>sic horrida deducat in actum ? Cur aliquando vires nature non retrahis
						<lb/>et ipsas comprimis tuo freno ? Respondebis fortasse quod suarum legum
						<lb/>ab inicio concessarum sibi subtrahere videris habenas, vel forte
						<lb/>quod tam pulcherrimam creaturam celo pocius voluisti dare quam
						<lb/>mundo. Verum, cum ad deperditi redibicionem thesauri luctus et lamentacio
						<lb/>nichil prosit, animam et corpus ipsius Christo recommendemus,
					<lb/>una et Eius mereatur semper aspectibus conletari.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>21. Multiplex insinuacio de morte inter amicos vel amicas</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tristis materia unicuique succedit ad fletum, cum de morte maxime
						<lb/>scribitur propinquorum, vel amicorum, vel dilectorum. Noscat igitur
						<lb/>vestra discrecio cedole presentis tenore talem de talibus, febre
						<lb/>aggravante continua durissimum apostema, in pectore carnem ossium
						<lb/>dissolvisse; vel: flabiles sibi conclausisse meatus; vel: spirabilium
						<lb/>motuum hanelitus obturasse, ex quo fuit compulsus diem claudere
					<lb/>ultimum vite sue.</p>
					<p><lb/>Vel sic, sub aliis formis: Heu heu, karissime, lacrimare acriter et
						<lb/>mire prorumpe, et clama gestis et vocibus in flebiles ululatus, quod
						<lb/>talis, quem nobis percarum nexus tocius alligaverat amoris, infirmitate
						<lb/>ipsum occupante gravissima, est defunctus, vel: spiritum exalavit;
						<lb/>vel: nuper migravit ad astra; vel: ad celum; vel: debitum humane
						<lb/>nature persolvit; vel: mutavit vitam transitoriam in eternam; vel:
					<lb/>vite presentis pervenit ad terminum.</p>
					<p><lb/>Vel sic: Pro eo quod talem nostrum dilectissimum atque carum dire
						<lb/>infirmitatis anxietas deduxit ad necem; vel: mortem; vel: spiramenti
						<lb/>vitalis organo amisso, perduxit ad finem; vel sic: quia talis amici nostri
						<lb/>ac constrictissimi socii animam crudelis infirmitatis occupacio, ipsum
						<lb/>seiungens a corpore, Deo dedit, quem, die tali celebrantes exequias,
						<lb/>ipsum cum indicibili luctu clausimus mausoleo; vel sic: qui die
						<lb/>tali fuit apud locum fratrum Minorum sepultus cum tantis, quod longum
					<lb/>foret narrare, solempniis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>22. Indicant socii cuiusdam mortui mortem eius patri et matri et
						<lb/>familie
						<lb/>
						<lb/>Etsi corda vestra ex amara insinuacione pungi angustiis debeant
						<lb/>ac transfigi doloribus, non tamen debet latere parentes, quamvis dolorosa
						<pb n="84"/>
						<lb/>et turbida, condicio filialis. Ecce, cum .I., filius vester, esset repetitor
						<lb/>cuiusdam civis Padue et illum videret continue civitatis per ambitum
						<lb/>evagari, ipsum sepe debito sermone correxit. Sed, quoniam verborum
						<lb/>monitis apud illum non debitum obtinebat auditum, genitoris
						<lb/>in filium dignam correctionem verborum impetravit. Tandem ille malivolus,
						<lb/>velud inpaciens, suggestu tyrannico incitatus, ipso scelerato et
						<lb/>impio gladio interemit. De cuius obitu singuli conversacionem secum
						<lb/>habentes et audientes de sui placida condicione sermonem, in tantum
						<lb/>universaliter doluerunt, ut eius sepultura apud locum Predicatorum
						<lb/>non solum a cuncta universitate scolarium, verum eciam a nobilium
						<lb/>civium multitudine una cum indicibili clero honorata fuerit ac mixtim
						<lb/>tristicie lacrimis et exequiarum solempnils circumfulta. Dominus vero
						<lb/>eius pater, si occisoris de tanto facinore tristis pernimium atque mestus,
						<lb/>in maxima cereorum copia, in missis pro eius anima celebrandis ac
						<lb/>litteris et in aliis, que circa funera occurrerunt, expensis ultra decem
						<lb/>florenos aureos dicitur expendisse. Completis autem exequiis, ipse idem
						<lb/>volens licenciare, ut est moris, tantum sibi precii et honoris contulit in
						<lb/>arenga, ut ex verborum dulcedine pietati commoti astantes se a lacrimis
						<lb/>continere non possent. Karissimi, vos quis miretur si fletis amare,
						<lb/>si vobis materia succedit doloris, dum talem et tantum filium vos contigit
						<lb/>amisisse, quem indicabat puerum ipsa etas, quem senem representabat
						<lb/>honestas, quem reddebat morum elegancia sapientem ? Sed,
						<lb/>cum ipse Salvator mundi eciam seipsum a corporali morte non fecit
						<lb/>exemptum, nec eciam beatissimam matrem suam ab ipsa voluit esse
						<lb/>immunem, debet vobis esse consolandi materia. Vestre igitur discrecioni,
						<lb/>ut possumus, intime supplicamus quatenus, considerantes eventum
						<lb/>mortis fore humano generi naturaliter attributum, quamvis mors
						<lb/>istius non fuerit per naturam, tamen moriturus erat, angustia et dolore
						<lb/>postpositis, consolacionis spiritum assumatis, attendentes quod sapiens
						<lb/>in adversitate non frangitur, et nauta laudabilis, procellis resistentibus,
					<lb/>tutum libenter assequitur sibi portum.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum X</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE NARRACIONIBUS INTER AMANTES</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Amatoris ad dominam, indicantis amorem eius</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Angit me nimium amor penetrativus quem habeo eo quod circa vos
						<lb/>archana mei pectoris interius ambiunt ante vestre maiestatis oracula
						<lb/>reserare. Languet mens animus vehementer, quia visio vestre multimode
						<lb/>pulchritudinis et inmense cor meum et mentem primo ictu oculorum
						<lb/>michi oculos liquefecit. Continua itaque recordacione detentus,
						<pb n="85"/>
						<lb/>relinquor multociens semivivus ita ut tam ample imaginacio vestri
						<lb/>sic tocius fantasie occupaverit cellulam, quod nullius alterius
						<lb/>rei spes patitur quantumlibet subintrare. Sic autem huius cogitamina
						<lb/>bulliunt cum fervore, quod ipsos sensus corporis suo totaliter subiugavero
						<lb/>inperio. Nam oculis abstulerunt aspectum: negant enim se
						<lb/>velle aliquid aliud intueri, alienati visione vestre placabilitatis ineffabilis
						<lb/>et decore. Auribus obturaverunt auditum repletis melodiis et sonis
						<lb/>vestrarum dulcium loquelarum. Gustui alteraverunt potenciam discernendi
						<lb/>saporem, quia ex vestra presencialitate tantam recepit dulcedinem,
						<lb/>ut omnes cibos et potus a se respuat ut amaros. Olfactus vero
						<lb/>cum ex anhelitu tum ab ornamentis tantum recipit fragrancie ac odoris,
						<lb/>quod qualia sint admodum muscatum vel balsamum nedum alia
						<lb/>specierum genera non cognoscit. Quid dicam de tactu ? Postquam manus
						<lb/>mea vestrorum digitorum teneritatem ac suavissimam lenitatem
						<lb/>carizando contigit, eciam lenia aspera esse censentur. Succurrite igitur,
						<lb/>karissima, vestro servitori quam carius hoc tantum de speciali gracia
						<lb/>postulanti, ut vestre bonitati complaceat quod pro vobis talia paratus
						<lb/>sit acceptare, rescribentes vel nuncio indicantes quidquid de vestra
						<lb/>bonitate precesserit. Quod si responsio fortassis, quod absit, fuerit mee
					<lb/>voluntati non consona, mens exalare spiritus non tardabit.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Responsiva, quod bene placet ei</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Tua verba, tanto languore repleta, sic dulciter meis insonuerunt
						<lb/>auribus, ut non solum mea pectora ineffabilis amoris suavitate mulcerent,
						<lb/>verum eciam ad tue dileccionis incendium viscera penetrarent.
						<lb/>Quapropter, inspiciens tante anxietatis affectum, ultra me continere
						<lb/>non potui, quin tibi affectionis eiusdem recompensacione debita redderem
					<lb/>plenas vices.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Amatoris ad dominam, incitantis ad amorem suum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Pulchrarum pulcherrime, nobilium nobilissime, etc. Ignoro ex qua
						<lb/>parte aperire incipiam cordis mei secreta. O utinam ergo, vita et anima
						<lb/>mea, possetis illa videre et intra vos meditacione continua pensaretis !
						<lb/>Tunc cognosceretis veraciter quantis et qualibus compassionibus
						<lb/>et suspiriis deducitur vita mea. Dum enim amabilissime persone
						<lb/>vestre figuram imaginor, dum vestre speciositatis intueor claritatem,
						<lb/>dum vestre celsitudinem placabilitatis concerno, dum vestre care dileccionis
						<lb/>suavitatem recogito, ad tantam dileccionis dulcedinem affectu
						<lb/>cordiali deducor, ut spiritibus debilitatis et verberibus vix sustenter.
						<lb/>Hoc tamen inportabili me cogit fere dolore desinere, videlicet, quamvis
						<pb n="86"/>
						<lb/>diligam super cuncta sub celo, vos videre nequeo, vobiscum
						<lb/>esse, vobiscum loqui non valeo, qui sine vobis vivere numquam vellem.
						<lb/>Saltem hoc rogo, hoc queso, pulcherrima dominarum, ut memoriam
						<lb/>mei in vestri cordis cassula ponatis et non auferatis cor vestrum ab illo
						<lb/>qui sponte se vobis et diu subiecit totaliter cor et corpus, infallibiliter
						<lb/>cognoscentes quod de mei cordis cellario memoria vestra non delebitur
					<lb/>in eternum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. Amatoris ad dominam, quia nec loquitur ei nec permittit se videre</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Strinxit namque mea pectora vestri amoris imaginacio gloriosa
						<lb/>tantum ut, non solum urar quia vos, ut cupio, habere non possum, sed
						<lb/>nec ipsis consolari aspectibus, nedum alloqui solus soli. Unde sauciatus
						<lb/>mesticie vulneribus recumbo in lectulo languentis amoris, et, nisi
						<lb/>vestre presencie dulcedine refocillet, et mentis et corporis consumpcio
					<lb/>non retardat.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. Prima responsiva per unam occasionem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Dum probatur, amoris dileccio signis manifestatur et actibus quanta
						<lb/>affeccione liquescat, et cuius infirmitatis vinculo nexus connectatur
						<lb/>amoris. Unde, ob hanc causam circa vos sagacitate aluptula usa fui,
						<lb/>ut, me retardante quemdam ficta turbacione amorem, michi paterent
					<lb/>vestri cordis archana et interioris amoris insignita relucerent.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Secunda responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Amor non, nisi discrecione, perdurat. Quam cito enim minuitur,
						<lb/>resonat in rudium auribus, retardacione quadam mox debet extingui.
						<lb/>Unde, si tibi subtraxi aliquantulum memetipsam et dileccionis insignia
						<lb/>non ostendi, non michi vel denegacione amoris ascribi, sed in rude
					<lb/>loquencium latratibus inputari oportet.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Amatoris ad dominam, ut accendatur ad amorem per revelacionem sompnii</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Si Deus in vestra sola gracia, electio mea, si me exauditurum
						<lb/>promitteret, hanc certe tantummodo postolarem ab Eo, ut videlicet
						<lb/>vos, dominam meam meorumque oculorum lumen et gaudium, quanta
						<lb/>puritate, legalitate et fide vos diligo, claram redderet atque
						<lb/>certam. Possit enim indubie omnipotens Deus ad quod cuiquam homini
						<lb/>quantumcumque in rethorica locucione facunde pertingere non est
						<lb/>fas . Tali ergo certi fic acione prehabita, credo quod vestra inmensa
						<lb/>duricia ad aliquam moveretur temperiem, et crederetis veraciter quomodo
						<pb n="87"/>
						<lb/>non solum diebus absque vestra memoria non traho spiramenta
						<lb/>reddoque, verum eciam ipsis noctibus ad quietem vaporibus deditis
						<lb/>non dormio absque vobis. Pando itaque vobis, o cordis mei vita, hoc
						<lb/>unum de multis, quod hesterna nocte, recumbens in thoro et presens
						<lb/>vestre imaginarium visionis cepit meus animus de vobis intra mentis
						<lb/>silencia multifarie evagari, circa cuius imaginaciones se spaciose
						<lb/>revolvens, furtim fui quamdam dulcedinem sopitus. Tunc cepi gaudere
						<lb/>in visu, tunc ineffabilia delecta sentire. Nam facie ad faciem vos
						<lb/>stringendo, cinctus vestris, meis brachiis vos recingens, in vestri videbar
						<lb/>amplexus et oscula derivare, sicque in tocius delectacionis gaudio
						<lb/>liquefactus, totum me senciebam liquari. Intra vestri pectoris delicata
						<lb/>resonarunt hinc inde solacia , habundarunt et gaudia usque ad supreme
						<lb/>dulcedinis complementum. Sed, postquam disparuit ab oculis excitacio
						<lb/>tante visionis gloriosa, relaxatus, quod fuit causa solacii revertitur
						<lb/>in merorem. Hac tantum demum nunc alacritate perfundor, quod,
					<lb/>licet apparencia fallibili, rosam tamen collegi, de paradisi ortulo transplantavi.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Consueverunt amantes ad invicem semper patefacere illico novitatem
						<lb/>eventus, ut quod unus sentit, senciat quoque alter. Cor itaque
						<lb/>vestrum, mei amoris iaculo vulneratum, nequiens quod cupit vigilando
						<lb/>perficere, saltem illud in somniis nititur percomplere. Michi autem
						<lb/>talis sompnialis affectus nil aliud manifestat, quam intimum desiderium
						<lb/>amatoris. Propterea, me iocundam fecit et hilarem tui revelacio
						<lb/>sompnii, et ea plenitudine, qua umquam in de letaris, ego quidem pariter
					<lb/>condelector.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>9. De locucionibus altercativis et primo conqueritur amator quod
						<lb/>domina recepit alium amatorem
						<lb/>
						<lb/>Numquam mulieri debent signa ostendi dileccionis, quia, quam
						<lb/>cito eis relaxantur habene, incipiunt vilipendere amatorem. Dicitur
						<lb/>enim mulier, quia mollis. Dum ergo natura taliter sue molliciei debilitate
						<lb/>dicuntur, nulla possunt animi stabilitate firmari. Unde non
						<lb/>miror si te ad alium transtulisti, que nunc huc nunc illuc raperis, velut
						<lb/>aura. Penitet ergo me tantum super te posuisse amorem, et licet michi
					<lb/>non valeat in preteritis, optimam enim dedisti regulam pro futuris.</p>
				</div>
				<pb n="88"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>10. Responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Non mentitur proverbium: Malcoto malcote. Exinde igitur provenit
						<lb/>ut, qui maliciam revoluptat in corde, alios voluptare extimat et
						<lb/>affirmat. Unde non lamentatur caro inscissa, sed cultellus inscindens
						<lb/>suspiria querelatur. Verum enim inquit sapiens Salomon: Causam querit
						<lb/>qui vult recedere ab amico. Certe non est aliud nisi quod meretriculam
						<lb/>aliquam reperisti, que postquam bene denudaverit tibi bursam,
						<lb/>filoccas post tergom ambabus manibus coequabit. Sed te non oportet
						<lb/>verbis blaterare tam diu: tantum averte oculos, si tibi mea facies
						<lb/>est exosa, et necesse est quod ad veritatem deducam quod falsa suspicione
					<lb/>querelas.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11. De amatore ad dominam, post altercacionem petente reconciliacionem</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quoniam ira inpedit animum ne possit cernere verum, ideo minus
						<lb/>reputari debent in iure, id est ad iuria, que ire tempore fuerint propinata.
						<lb/>Si quid ergo, propter relatores falsiloquos nimio motus furore,
						<lb/>verba mea sonuerunt offense, pocius quam michi debent tali assercioni
						<lb/>ascribi. Quapropter, amor mi, oportet parcere alterutrum et dileccionis
						<lb/>pristine graciam refirmare, quia non aliud quererent nostri amoris
						<lb/>invidi, quod inpedimenta presta, e quibus in amore occasio fieret
					<lb/>tarditatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>12. Responsiva, quod non vult</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Si tua verborum iacula habuissent aliquod veritatis, non tanta
						<lb/>fuissem amaritudine concita. Sed, quia, iniusta occasione assumpta, me
						<lb/>fuisti sub falsitate conatus inpellere, absit me graciam reddere pristinam,
						<lb/>sed iuvet tam fallacem animum applicare de cetero. Et ideo
						<lb/>hoc tantum et non aliud tibi respondere decrevi: quid tu tibi fecisti,
						<lb/>tu in te ipso inplora. Rusticus enim non sibi post boves deperditos
					<lb/>facit pacta.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<p><lb/>13. De amatore ad dominam, anxiante et moriente quia non potest
						<lb/>habere pacem
						<lb/>
						<lb/>Factus sum solitarius sicut passer in tecto doloris et tristicie, qui
						<lb/>consueveram inter amantes philomenarum versiculos decantare, quoniam,
						<lb/>unde michi debuere solacia, inde angustiarum iacula
						<lb/>propinantur. Sed michi sedenti in tenebris tante mortis nichil aliud
						<pb n="89"/>
						<lb/>cogito peragendom, nisi dominacioni vestre mee penalitatis et calamitatis
						<lb/>ostia reserare, si forte de throno tante benignitatis adveniat
						<lb/>reddere michi velle benivolencie graciam. Alioquin, de certo percipite
						<lb/>quod, nisi de propinquo vestra michi subveniat pietas, me dire
					<lb/>necis casui penitus subiacere.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>14. Domine ad amatorem cum pace</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Sapientis est inmutare propositum ac sui animi ab iure promulgatam
						<lb/>sentenciam revocare. Non est maius bellum quam coamantem
						<lb/>sentire languere. Non ergo debeo bellis contra illum insistere, de cuius
						<lb/>non possem victoria gloriari. Nam, quamvis vobis hucusque verbis resisterim
						<lb/>duris, introrsus tamen meus languebat affectus, cupiens plus
						<lb/>vobis consedare discordiam. Sed in hoc probavi tue penitudinis veritatem,
						<lb/>et nostri cordis amor amplius inde crevit. Tamen, alias non
						<lb/>talibus presumas me exprobare loquelis. Nam, si semper dare volueris
						<lb/>aures relatibus invidorum, doloris et scandali nobis materia non deerit.
						<lb/>Demom, culpis et offensionibus omnibus hincinde remissis, nil aliud nos
						<lb/>occupet omnino, quam dee Veneri semper offerre sacrificia consueta.
						<lb/>Hinc autem liber quartus, dulcoris dictaminum suavitate distractus,
					<lb/>dimisso aliquantulum capite, vult dormire.</p>
					<p><lb/>Explicit quartus liber.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
		<pb n="90"/>
		<div type="book">
			<head type="h_1"><lb/>Liber V</head>
			<lb/>
			<head type="h_2"><lb/>DE CETERIS PARTIBUS EPISTOLE ET DE EIUS ANNEXIS</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Incipit quintus et ultimus, in quo tractatur de ceteris partibus epistole
				<lb/>et de eius annexis, et continet in se octo capitula: primum, de
				<lb/>quibusdam peticionum preambulis; secundum, de ipsis modis petendi;
				<lb/>tercium, de quibusdam conclusionum notulis; quartum, de ipsis conclusionibus
				<lb/>in speciali; quintum, de subiunctionibus; sextum, de valete;
			<lb/>septimum, de data; octavum, de modo respondendi ad missivas.</p>
			<lb/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum I</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE QUIBUSDAM PETICIONUM PREAMBULIS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Quid sit peticio et quomodo venit in actu</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Peticio, prout hic sumitur, nil allud est quam alicuius servicii vel
						<lb/>cuiuscumque alterius rei postulacio. Peticio autem, si non incipit a se,
						<lb/>sed provenit a dependencia exordii vel narracionis, locatur in epistola
						<lb/>sine aliquo signo, ut hic: Pecunial, quam detuli ad studium,
						<lb/>quam modestius potui in sumptus deducta legitimos, paternitati vestre
						<lb/>propensius supplico quatenus, etc. Aliquando eciam provenit sub signo
						<lb/>narracionis, ut hic: Cum in ambasiatam quamdam pro me tali communi
						<lb/>me oporteat ire ad presens, amiciciam vestram precor quatenus, etc.
						<lb/>Consequens ergo est ut semper, quoniam peticio incipit a semetipsa
						<lb/>et sequitur ad exordium vel ad narracionem, requirit in principio necessario
						<lb/>sibi signum, quod ipsam faciat racionabiliter consequi ex premissis,
						<lb/>ut hic: Ad illum secure confugit, de cuius fiducia nullatenus
						<lb/>dubitatur. Ecce, possessionem quamdam nuper emisse me contigit:
						<lb/>quare dileccionem caram, etc. Si autem, facta salutacione, inmediate
						<lb/>petatur, ut hic: Amico dilecto tali talis salutem quam sibi. Rogo vos
						<lb/>quantum possum quatenus, etc., tunc incipit sine signo, quia nichil precessit
						<lb/>id quod peticio videatur sequi. Signa peticionum sunt ista:
						<lb/>Signa peticionum: Quapropter, eapropter, cuius rei causa, quam
						<pb n="91"/>
						<lb/>ob rem, cuius causa, hinc est. profecto, verumque, quocirca, quare,
						<lb/>qua de re, idcirco, unde, inde, proinde, qua in re, et hiis similia.
						<lb/>Verba que possunt pertinere ad prelatos mittentes ad subditos
						<lb/>sunt ista: Mando, precipio, iniungo, iubeo, impero, et similia; quatenus,
						<lb/>statim, illico, continuo, confestim, presenter, properanter, presencialiter,
					<lb/>celeriter, festinanter.</p>
					<p><lb/>Verba que competunt inter pares sunt ista: Rogo, deprecor, exoro,
						<lb/>flagito, posco, deposco, precor, supplico, surrogo, et similia; devote,
						<lb/>instanter, amicabiliter, reverenter, multifariam, instantissime, quatenus
					<lb/>possum, prout possum.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum II</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE MODlS PETENDI</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Quantum ad clericos tam subditos quam prelatos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Supplicamus itaque altissime sanctitati vestre quatenus, etc. Sicque
						<lb/>benignissimam clemenciam vestram precantes parcite quesumus causa
						<lb/>commissa ac expietati pietate remittite suggestione diabolica.
						<lb/>Eapropter altitudini ac dominacioni vestre inclinamus humiliter quatenus,
						<lb/>etc. Quapropter dominabilem paternitatem vestram subiectis precibus
						<lb/>exoramus quatenus, etc. Ecce igitur talem presencium latorem
						<lb/>vobis fideliter commendantes, munificenciam vestram precamur. Nos
						<lb/>autem, volentes pro debito ecclesiarum iura conservare illesa, devocioni
						<lb/>tue, qua fungimur in hac parte, auctoritate mandamus quatenus,
					<lb/>etc.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quantum ad religiosos inter se</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Supplico igitur caritati vestre propensius quatenus, etc. Vestre
						<lb/>igitur paternitati sancte inclino quatenus, etc. Summe igitur, fili, precor
						<lb/>et hortor ut adversus hostem audaciam sumas atque robur: non
						<lb/>enim potest devincere vel decipere in nolentes. Semper igitur hec
						<lb/>nunc, prout precor, cogita que sunt Dei, diabolicas fraudes adverte,
					<lb/>et mundum et carnem fallacia polliceri.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Quantum ad nobiles et potentes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Cuius rei causa, excellenciam et nobilitatem vestram humiliter subrogamus
						<lb/>quatenus, etc. Ex quo, vobis facundas assurgentes ad gracias,
						<lb/>nobilitatem vestram precamur. Itaque precor quatenus, etc. Ideoque
						<lb/>nobilitatem vestram requirimus attente precantes quatenus, etc. Idcirco
						<lb/>dominabili probitati vestre attentissime supplicamus quatenus, etc.
						<pb n="92"/>
						<lb/>Qua de re nobilitatem et excellenciam vestram brevis cedule sermone
						<lb/>deposco. Qualibet igitur prolixitate verborum postposita, magnitudinem
						<lb/>vestram precor quatenus, etc. Quocirca, si optimum fore concernitis,
						<lb/>nobilitatem vestram non tedeat declarare per ordinem, at absque
					<lb/>more dispendio, nobis cuncta.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De peticionibus que possunt competere inter civitates et castra</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Nobilitatem itaque ac discrecionem vestram requirimus et rogamus
						<lb/>quatenus, etc. Rogamus equidem nobilem sapienciam vestram quatenus,
						<lb/>etc. Nobilitatem et amiciciam vestram precibus deprecamur humilibus.
						<lb/>Quapropter sapiencie vestre supplicamus, etc. Igitur probitatem
						<lb/>et discrecionem vestram precibus deprecantes attentis postulamus ex
					<lb/>gracia quatenus, etc.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De peticionibus inter consanguineos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quocirca paternitati vestre inclinans humiliter supplico et exoro
						<lb/>quatenus, etc. Itaque filiacionem tuam moneo et exhortor. Cura igitur,
						<lb/>ut precamur attente, absque mora domum personaliter te transferre.
						<lb/>Supplico ergo, care pater, dominacioni vestre humiliter quatenus circa
						<lb/>mee vite subsidium succurrat. Itaque filio precor providenciam genitoris.
						<lb/>Qua de causa tuam fraternitatem exoro. Rogat itaque nepos
						<lb/>avunculos velut patres quatenus, etc. Hinc ergo uxor litteris concitare
						<lb/>maritum precibus deprecans subiectivis quatenus, etc. Rogat itaque
						<lb/>matertera neptem suam quatenus, etc. Supplicat igitur privignus vitrico
					<lb/>patri quatenus tam de bonis, etc.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De peticionibus inter amicos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Eapropter amiciciam vestram rogamus quatenus, etc. Quare dileccionem
						<lb/>vestram requirimus attente precantes quatenus, etc. Propterea
						<lb/>dileccionem et amiciciam tuam quanta possum affectione deposco quatenus,
						<lb/>etc. Ecce igitur per latorem presencium, quem sua grata merita
						<lb/>merito nobis coniunxere dilectum, vobis sub fiducia commendantes,
						<lb/>nobilem amiciciam vestram precamur quatenus in suis peragendis negociis
						<lb/>sic fideliter auxilium conferatis eidem quod in commendato appareat
						<lb/>quantum sit cara vobis dileccio commendantis. Vel sic: quod
						<lb/>pro servicio facto uni obligetis perpetuo vobis duos. Quocirca societatem
						<lb/>tuam duxi deprecandum intimis quatenus, etc. Qua de re caram
						<lb/>dileccionem tuam exoro. Ad hoc, si per me fieri gratuita vobis possunt,
						<lb/>amiciciam vestram precor quatenus, etc. Igitur, Preside faciente superno,
						<lb/>corporea sospitate letatus, dileccionem tuam exoro quatenus circa
						<lb/>que pariant tibi decus et commodum, in cunctis oportunitatibus me
						<lb/>requiras. Eapropter, cupiens michi tuis subvenire auxiliis, dileccionis
						<lb/>tue habui precordia concitare quatenus, etc. Qua de re, sub firmitate
						<pb n="93"/>
						<lb/>firmioris vinculi socialem benivolenciam subrogare habui. Ideoque
						<lb/>vestram dileccionem precamur quatenus excusatum in hac parte recipiat
						<lb/>amicalis amicicia vestra nostram. Quare non tedeat benivolenciam
					<lb/><hi rend="italic">vestram</hi> michi talem librum aliquo dierum spacio commodare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Quantum ad tristiciam responsiva</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quapropter, ut precamur attente, cessent suspiria et singultus, et
						<lb/>dolor corporalis tristicie in spiritualis leticie iubilum convertatur, cum
						<lb/>mundo mortuum ab angelis Dei susceptum digna extimacione credamus.
						<lb/>Sed, quoniam omnes morimur, nec a mortis debito quispiam reperitur
						<lb/>immunis, nec turbari oportet vel minui dolore, precamur ergo
						<lb/>bonitatem vestram ob Dei reverenciam, qui corporali morte se submisit
						<lb/>quatenus, postposito luctu, consolacionem debitam assumatis. Idcirco
						<lb/>discrecionem vestram, que omnium virtutum mater asseritur,
						<lb/>precamur humiliter et devote quatenus, facto fine lacrimis, succedat
						<lb/>consolacionis solamen. Nam, etsi caro ex naturali dolore plangere cogitur
						<lb/>velit nolit modicum tamen nos admonet Salomon super mortuum
					<lb/>deplorare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. De peticionibus inter amantes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Quapropter amantissima humiliter deprecor quatenus mei cordis
						<lb/>tibi detecto velamine quid ammodo agere debeam manifestetis. Eapropter
						<lb/>ut alacritatis gaudio nostra desideria compleamus, vos ad
						<lb/>nostra paschalia invitamus alacriter, ac accedere firmiter enixius deprecamur.
						<lb/>Velis ergo, ut pie deprecor michi parcere, mi dilecte, et in
						<lb/>omni satisfaccione paratam me reddo in dileccione pristina me hilarem
						<lb/>et iocundam. Humiliter igitur tua benignitas circa me, etsi
						<lb/>non red duntur amoris insignia, saltem perpetrata, hincinde iniurie remittantur.
						<lb/>Pereant ergo michi vestre littere sic irate, et que materiam
					<lb/>tristicie perfudere, in amoris et pacis iubilum resolvantur.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum III</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE QUIBUSDAM CONCLUSIONUM NOTULIS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Definicio</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Conclusio est tocius epistole clausio ad quem finem facta. Vel:
						<lb/>Conclusio est circa peticionem quandam, sive promulgacio ostendens
					<lb/>quod ab ea commodi vel incommodi prosequitur.</p>
				</div>
				<pb n="94"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quare conclusio non incipit per signa</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Conclusio autem huiusmodi non incipit per aliqua signa. Et racio
						<lb/>huius est quia signa sunt quedam ligamina coniungencia partes ad invicem
						<lb/>quarum una est causa alterius, quemadmodum sunt exordium
						<lb/>vel narracio cum peticione, quorum unum est causa alterius. Conclusio
						<lb/>autem non sic se habet, sed incipit a se per suum ab solutum principium,
						<lb/>nec dependet a constructu superioris, imo quasi de novo superveniens
						<lb/>predicit rogato et indicat quid sibi eveniat ubi exaudiat quod rogatur,
						<lb/>ut hic: Scientes quod, si hoc feceritis, cor vobis ad grata perpetuo
						<lb/>obligatur; vel sic: Scientes quod, nisi hoc feceritis cum possitis, non
						<lb/>amicor de cetero fide vobis. Ergo, in quocumque casu nomen recipientis
						<lb/>in peticione precesserit, conclusio nichilominus inchoat istomodo:
						<lb/>Scientes, vel cognoscentes, vel pro certo habentes, vel aliquod simile,
						<lb/>ut sit vel casus nominativi, ut: Et sitis scientes; vel, secundum aliquos,
						<lb/>sit casus accusativi, idest, ut: Faciens vos scientes. Sed usu rethorum
					<lb/>causa brevitatis nichil amplius ponitur.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De destrucione false conclusionis quorumdam</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Illi autem qui volunt conclusionum principia ex superioris constructionis
						<lb/>dependencia collegare, ut si peticio dicat sic: Eapropter
						<lb/>vobis supplicamus humiliter quatenus apud clemenciam vestram nostra
						<lb/>devocio habeat graciam impetrare, - et ab hoc velint sic concludere:
						<lb/>Scientibus, etc., ut reddatur alii 'vobis', vel: Sciencium, ut reddatur
						<lb/>alii 'vestram graciam', persone possessio - peccant multipliciter
						<lb/>ut ignari grocticantes nimium et non speculantes subtiliter veritatem.
						<lb/>Primo enim peccant contra ordinem epistolarem. Nam, secundum
						<lb/>grammaticalem doctrinam, adverbium enim suo verbo debeat construendo
						<lb/>naturaliter preponi, reponi in eadem parte suppositi vel appositi.
						<lb/>Et ob hoc cogimur construere sic: Nos. hoc est suppositum,
						<lb/>supplicamus vobis scientibus quod, si hoc feceritis, etc., et hoc est
						<lb/>appositum. Non erit conclusio pars epistole ab aliis distincta, sicut
						<lb/>omnes rethores esse approbant, cum quinque partes in epistola numerant,
						<lb/>sed intra peticionem, sub clausulam cuius perdet epistole unitatem.
						<lb/>Secundo peccant quia, sic construendo, asserunt quod est falsum.
						<lb/>Nam dicunt recipientem prescire illud quod scire debet contingere,
						<lb/>quemadmodum si esset propheta. Tercio quia, sic dicendo, cadit exprimenda
						<lb/>sentencia preter intencionem mittentis volentis persuadere et
						<lb/>recte loqui, et non persuadentis nec loquentis recte. Incontinuitas enim
						<lb/>sermonis persuasionem conturbat, et destruit quod est tocius rethorice
						<lb/>finis. Qualiter ergo talem opinionem habentes, cum per raciones iam
						<pb n="95"/>
						<lb/>dictas tum per alias, que assignari possent et quas causa brevitatis
						<lb/>omitto, peccent contra trivium, quod sunt sciencie de sermone, relinquo
					<lb/>cuilibet volenti et scienti subtiliter contemplari.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum IV</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE IPSIS CONCLUSIONIBUS IN SPECIALI</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Quantum ad clericos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Scientes quod, si in duricia permanseritis Pharaonis, apponemus
						<lb/>siquidem gladium temporalem, ut, quos blanda pietate movere non
						<lb/>possumus, domacione durioris baculi conteramus, alii conterantur.
						<lb/>Scientes quod, si negligentes fueritis adimplere mandata, non solum
						<lb/>excommunicacionis summa, verum eciam pena pecuniaria concitabo.
						<lb/>Sciens quod si te mora tardaverit diuturna, excommunicacionis summam
					<lb/>te noveris incursurum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quantum ad religiosos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Sciens quod, non qui inceperit, sed qui perseveravit salvus erit.
						<lb/>Sciens quod, sicut legitime certans coronatur in celo, ita non certanti
						<lb/>corona penitus denegatur. Scientes quod, si fortes in bello fueritis, de
						<lb/>labore ad requiem, de merore ad gaudium ibimus, et vitam mutamus
					<lb/>transitoriam in eternam .</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Quantum ad potentes et volentes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Pro certo autem vos scire volumus quod vobis nostri brachii non
						<lb/>deerit auxilium in quantum se vobis primo ministrabit. Scientes quod
						<lb/>pro tanti collacione beneficii et liberalis benivolencie gracia teneri volo
						<lb/>vestre obligatus, quoad vivam, magnitudini. Scientes quod, ubi aliud
						<lb/>supervenerit obstaculum, erimus in vestris serviciis prompti et
					<lb/>liberi obsequentes.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De conclusionibus inter communia terrarum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Scientes quod, nisi nostrates restitucio fiat in integrum usque ad
						<lb/>satisfaccionem condignam, et vestrates represalias concedemus. Ceterum,
						<lb/>si ad nostras manus pervenerit malefactor, nobilitati vestre personaliter
						<lb/>transmittemus. Scientes quod, si nobis quam cicius vestra
						<lb/>subsidia non succurrunt, civitatem nostram noveritis destruccionis periculo
						<lb/>subiacere. Pro certo tenentes quod, quam cicius nobis vestra
						<pb n="96"/>
						<lb/>comparebit epistola, paratos nos offerimus ad eventum. Scientes quod,
						<lb/>Christi favente gracia, a vestre bonitatis mediante virtute multum honoris
						<lb/>et commodi prosequetur. Nam geritur de ipso summo Patre fiducia
						<lb/>quod ipse potestas semper erit promptus civitatis honoribus et tocius
					<lb/>communitatis commodis satis fidus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De conclusionibus quantum ad consanguinitate iunctos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Spero namque de Illius gracia, qui graciarum est dator, subesse
						<lb/>sic efficaciter sciencie compescende laboribus, quod in filio fructificare
						<lb/>videbitur patris votum. Quam cicius igitur a studii fervore recesseris,
						<lb/>scias procul dubio nostre manus munere te privatum. Scientes quod
						<lb/>sic sollicite, sic attente scolastico labori me tradam, quod non solum
						<lb/>spe Dei letari poteritis, sed una cum amicis et proximis exinde percipere
					<lb/>commoda et honores.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De conclusionibus inter amicos et socios</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Scientes quod, in quantum potencia se voto concesserit, circa vestros
						<lb/>honores et commoda promptus ero. Pro certo tenentes quod ex
						<lb/>unico servicio vobis erit pluritas debitorum. Attendentes quod, quidquid
						<lb/>ei feceritis gracie, nobis reputabimus fore factum. Scientes quod,
						<lb/>nisi hoc feceritis, non erit vobis~cara dileccio deprecantis. Scientes quod,
						<lb/>de vestra bonitate confisi, fore necesse non credimus ut vestre scripture
						<lb/>amplius percuciat stilus aurem. Scientes quod ad honorem amicorum
						<lb/>et statum mea dileccio est semper sollicita et non dormit. Hoc quoque
						<lb/>scientes, quod tempore presenti amicicia vestra non posset gracius
					<lb/>intimare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Quantum ad amantes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Hoc quoque habentes indubie, quod, nisi michi subveniat vestra
					<lb/>dominabilis pietas, mortis periculum non evadam.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum V</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE SUBIUNCTIONIBUS</head>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De adiunctionibus</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Expeditis de hiis que de quinque presentibus epistole partibus
						<lb/>dicta sunt, consequenter de adicionibus est dicendum. Adicionem voco
						<lb/>hic quia contingit aliquando, facta epistola, vel quod sit alterius epistole,
						<lb/>vel per oblivionem vel aliquid de novo supervenit menti, illud
					<lb/>necessario adiungendum.</p>
				</div>
				<pb n="97"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De signis adiunctionum</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Signa vero que possunt competere hiis adicionibus sunt ista:
						<lb/>Ad hec; preter hec; preterea; post hec; insuper; super hec; preter hanc;
						<lb/>super eo vero; interea; tandem; demum; ceterum; item; adhuc, et similia,
						<lb/>ad quarum adicionum pleniorem noticiam consequenter aliquam
					<lb/>consignabo.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Subiunctiones in speciali</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Recommenda me insuper magistro tali amicissimo michi et ipsum
						<lb/>et talem cum oblacione honoris et servicii salutetis. Preterea scire
						<lb/>vos volumus quod, etc. Rescribite igitur, si placet, utrum quod diximus
						<lb/>reputetis acceptum. Quidque autem michi fieri contigerit, non tedeat
						<lb/>magnitudinem vestram responsiva epistola declarare. Insuper declarabitis
						<lb/>michi precium quo constabit vobis statim post recepcionem littere
						<lb/>transmittendum. Petro autem de ensenio michi facto, prout vobis
						<lb/>videtur, reddere dignemini dignas grates. Me insuper noveritis per
						<lb/>graciam Dei corporis sospitate gaudere, quod de vobis audire cupio
						<lb/>precum forma. Super hec autem de memoria vestra non excidat ut
						<lb/>dum se loci et temporis aptitudo concesserit, non me obmittatis litteris
					<lb/>visitare.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VI</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE VALETE</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Dicto de omnibus que circa totum corpus epistole noscuntur, restat
					<lb/>adhuc de quibusdam epistolarum amminiculis declarandum, scilicet,
				<lb/>de valete et data.</p>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. Quomodo ponatur valete</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Circa primum, notandum quod, licet valete possit in litteris poni,
						<lb/>tamen non semper ponitur, nisi in epistolis vulgaribus mercatorum, in
						<lb/>fine quarum semper dicunt legendo: Valete, siate sempre sano e alegro.
						<lb/>Naturaliter autem clerici magis quam laici utuntur in epistolis
					<lb/>consignare valete.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. De valete quantum ad clericos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Valete, mi pater et domine, et Deus, qui est omni necessitate de
						<lb/>tanto dignator subsidio, vobis se retribuat in premium sempiternum.
					<lb/>Valete, pater, in Domino sicut vultis, vel, velut libet.</p>
				</div>
				<pb n="98"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. De valete quantum ad religiosos inter se</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Valete in Domino et orate pro me. Valete in dolcedine Salvatoris.
					<lb/>Valete in Iesu Christo, cui me devotis oracionibus commendate.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De valete quantum ad nobiles</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Valeat semper excellencia vestra preciosa ac tantis crescat honoribus,
						<lb/>quantis decet tanti dominii possessorem. Valete et valeant qui
						<lb/>desiderant. Valete in hilaritate continua vita et prosperitate longeva.
						<lb/>Valete, vestrique amici valeant, doleant, confundantur et pereant inimici.
						<lb/>Valete, semper vestre nobilitatis potencia ac mire faciat subiacere
					<lb/>rebelles.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De valete inter civitates</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Valete, et Deus omnipotens conservare dignetur vestram civitatem
						<lb/>illesam ad honorem Dei et statum pacificum amicorum. Valete
						<lb/>semper in honore et statu, et gaudium et felicitas vos sequantur. Salvet
						<lb/>et confirmet vos Deus in omni tranquillitate et pace. Valeat tante
					<lb/>vestre fame preconium nunc et semper.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. De valete inter consanguineos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Valeat michi vestra cara paternitas per tempora infinita. Valete
						<lb/>omnes, et valeant consanguinei et amici. Valeat michi semper dileccio
						<lb/>maternalis. Valeat michi patruorum teneritas ut paterna. Valeat et duret
						<lb/>in senium nexus indissolubilis maritalis. Vale at et perduret perpetuo
					<lb/>nostra affinitas tanta dileccione firmata.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Quantum ad amicos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Vivite feliciter et valete. Valeat sociorum sinceritas in visceribus
						<lb/>caritatis. Valete perhenniter et gaudete. Valeo, valete rogo, me et mente
						<lb/>tenete. Valete semper et secure precipite dum meum vobis beneplacitum
						<lb/>reputatis ad grata. Vale inquam, karissime, et confortare diu in
					<lb/>utriusque hominis sospitate.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8. Inter amantes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Ita vos die noctuque valere faciat Deus sicut vos, iniqua, facitis
						<lb/>me valere. Sic te valere contingat in manibus amatoris quemadmodum
						<lb/>ipsius animus proaffectat. Valeat amicicia tua sicut domus absque habitatore
						<lb/>et sicut thesaurus in abditis et suffossis. Valeat certe non aliter
					<lb/>tua fides quam Iude proditoris sui domini et magistri.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="99"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE DATA</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Dicto de valete, sequitur inde videre de data. Circa quod sciendum
					<lb/>est quod, si epistola fuerit aliquamdiu duratura, vel si mittetur tam
					<lb/>ad longas partes quod ante presentacionem multa possent tempora preterire,
					<lb/>ponenda est data, non solum cum simplici die mensis, verum
					<lb/>eciam cum annalibus. Si autem fuerit modicum duratura et in modico
					<lb/>tempore presentanda, sine annalibus sufficit notacio mensis. Ut plurimum
					<lb/>autem in epistolis non apponitur data, nisi in litteris mercatorum
					<lb/>et in licenciis a prelatis concessis aliquibus, vel aliis ob aliquam necessariam
				<lb/>causam.</p>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De consignacione temporis</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Consignacio autem diei qua transmittitur epistola potest triplici
						<lb/>modo fieri. Primo modo in contractibus mercatorum vel notariorum
						<lb/>ut sic: Datum die IIII exeunte septembre. Secundo, per noticiam
						<lb/>alicuius festivitatis magne, utpote nativitatis Christi, vel pasche, vel
						<lb/>ascensionis, vel alicuius festorum beate Marie Virginis, Apostolorum,
						<lb/>Evangelistarum quatuor Doctorum, beatorum Laurencii, Iohannis Baptiste,
						<lb/>Benedicti, Francisci, Dominici, Martini, Katherine, Cecilie, Lucie,
						<lb/>et huiusmodi talium sanctorum cognitorum ubique terrarum ab
						<lb/>omnibus, vel alicuius diei sollempnis, utpote dominica septuagesima,
						<lb/>dominica adventus, dominica carnisprivii, vel dominica Lazari, vel olivarum,
						<lb/>vel in die cene, vel in parasceve, et similibus, ut hic: Datis in
						<lb/>festo nativitatis Christi, vel talis sancti, vel in crastino, vel in octava,
						<lb/>vel in crastino octave, vel in dominica quinquagesime, et ceteris de
						<lb/>aliis. Tercio vero per nonas, idus et kalendas mensium, que signantur
						<lb/>in kalendariis, quorum doctrina habetur per scienciam computi: discat
						<lb/>qui nescit, si non vult ignarus haberi. Nam istomodo scribitur data
						<lb/>semper in privilegiis spiritualibus et litteris Curie pape, cardinalium,
						<lb/>legatorum, episcoporum, inquisitorum, et ceterorum talium, ut hic:
						<lb/>Datum Rome apud sanctam Sabinam IIII Idus Aprilis; vel: Pridie
						<lb/>Nonas Mai, vel Nonas, Kalendas Decembris, et ceteris de aliis. Locus
						<lb/>non apponitur in communibus epistolis, si recipiens scit ubi moratur
						<lb/>transmittens. Si autem nescit et vult ipsum scire, apponitur. Annus
						<lb/>habetur per annalia tunc currencia, addendo, post Datum in tali die
						<lb/>et mense, sub anno Domini Mo CCCCo XLVI, et causa brevitatis sufficeret
						<lb/>tantum sic: CCCCo XLVI, Mo intelligendo pro eo quod nullus
						<lb/>arbitratur esse datum a mille annis. Possit autem haberi per regimen,
						<lb/>dominium alicuius, ut: Tempore regiminis talis. In privilegiis autem et
						<lb/>aliis litteris papalibus scitur per tempus sui pontificatus, et ideo semper
					<lb/>post datam dicitur: pontificatus nostri anno primo vel secundo.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="100"/>
			<div type="chapter">
				<head type="h_1"><lb/>Capitulum VIII</head>
				<lb/>
				<head type="h_2"><lb/>DE DOCTRINA QUANTUM AD EPISTOLAS RESPONSIVAS</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Postquam iam per Dei graciam sufficienter et bene tractatum est
					<lb/>in precedentibus de hiis que visa fuerunt necessaria et utilia circa epistolas
					<lb/>missivas, nunc ultimo videndum est de hiis que utilia fuerint circa
					<lb/>responsivas. Illam autem epistolam appello responsivam, in qua, facta
					<lb/>prius mencione de recepcione missive, respondetur ad ea que in
					<lb/>missiva fuerunt declarata. Qualiter autem tales responsive per hunc
					<lb/>modum possint multifariam inchoari, forme infra scripte multiplices
				<lb/>dabunt modos.</p>
				<lb/>
				<div type="section">
					<head><lb/>1. De pertinentibus ad clericos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Adhibuimus aures nostras attencius, cor posuimus et mentem
						<lb/>defiximus hiis que ad presens nobis attulit tuum scriptum. Ad cuius
						<lb/>precata certo pro responso accipite. Magna nobis successit hilaritas
						<lb/>dum tue littere tenore percepimus quatenus, etc. Visa vestre magnificencie
						<lb/>pagina reverenter, me liberaliter attuli obedire mandatis, vel
						<lb/>iussioni parere. Tenore presencium fore cupio sapiencie vestre notorium
					<lb/>quod de hiis que vestra intimavit epistola, etc.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2. Quantum ad nobiles et potentes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Perquisito sollicite quod vestre nobis pagine tenor explicuit, pluribus
						<lb/>referentibus didici quod tales inimici nostri. Ad ea que michi
						<lb/>declarata fuerunt per vestre nobilitatis epistolam, verborum pretermissis
						<lb/>ambagibus, respondetur. Aspecta hilariter vestre nobilitatis
					<lb/>epistola, ecce breviter respondemus.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3. Quantum ad civitates</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Grammate presenti conceditur quod nobis prudenter explicuit
						<lb/>gramma vestrum. Letati sumus abunde in hiis que dicta sunt nobis,
						<lb/>et conceptam in corde leticiam explicare litteris foret grave tantum
						<lb/>ad ea que innuit vestre intimitatis epistola. Responderetur proxime
						<lb/>futurum secundum proprium consequenter propositum vestre nobilitatis
					<lb/>epistole, si valuisset nostra possibilitas effectui demandare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4. De responsivis inter consanguineos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Vestre care paternitatis cedula, quod tantum referebat iocundum
						<lb/>fuit et michi letandi materia, ad quam absque prolixitate percipite
						<lb/>responsivam. Visis tuis litteris, non modica fui circumfusus leticia, cum
						<pb n="101"/>
						<lb/>audivi te sospitate potiri qua, benedictus Deus, me cognoscas pariter
						<lb/>reformari. Cordialis et intima fuit nobis iocunditas, cum tuarum litterarum
						<lb/>serie scivimus quod studio supersedes assiduo, pociens corporea
						<lb/>sospitate, ad quam, etc. Cor meum letificavit et animum tue filiacionis
						<lb/>epistola, dum michi evidenter expressit quod adproprianter sciencia
						<lb/>informatus et moribus remeabis. Pro ea que michi vestris declarata
						<lb/>sunt litteris, concernere videor vestri animi voluntatem. Assencione
						<lb/>qua decuit vestre consanguinitatis epistola visa fuit, cuius diligenter
						<lb/>perspecto tenore, ecce responsio talis datur, etc. Ad omnia et singula,
						<lb/>quod vestris litteris declaratum deposcit negocium, tamquam facturum
						<lb/>perintegre, ecce me reddit festinum reditum velox hora. Quod fraterna
						<lb/>caritas serie litterarum explicuit, fratris animo procul dubio successit
						<lb/>ad gratum. Scripta per vos missa fuerunt a nobis lecta non leta:
					<lb/>a tunsionibus et dilaceracionibus continere nequimus manus nostras .</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5. De responsivis inter amicos</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Visis tuis litteris et diligenter inspecto tenore, quam cicius potui
						<lb/>respondere curavi. Tue littere insinuacione percepta, leticia permaxima
						<lb/>affuit cordi meo, ad cuius significata duxi taliter respondere diligencia
						<lb/>grandi et honore decenti vestre amicicie. Littera visa fuit, ad
						<lb/>cuius datur significata responsum. De hiis, que nuper vestra nobis insimlavit
						<lb/>epistola, percipite sub brevitate responsum. Iocunda mente
						<lb/>percepi tue societatis epistolam, cuius lecto et intellecto tenore, ecce
						<lb/>vobis responsio destinatur. Breviter rescribitur, cum sit de intencione
						<lb/>rescribentis cito illum personaliter alloqui, qui me absentem litterarum
						<lb/>congerie visitavit. Ad ea que per vos nobis litteratorie sunt signata,
						<lb/>ecce vobis breviter datur scire. Taliter respondetur ad ea que nobis
						<lb/>tua significavit epistola, quod, etc. Vestras litteras grata manu me vestra
						<lb/>dileccio recepisse cognoscat, quarum percepto tenore, presenti
						<lb/>vobis datur rescripcione intelligere (?) quod, etc. Audiri, exaudiri merentur
						<lb/>amicicie vestre precamina, dum nulla possibilitatis contradiceret
						<lb/>vera causa. Agit mutue dileccionis affeccio, que nos unit, quod alter
						<lb/>alteri circa grata semper in oportunitate respondeat, et ideo ea que
						<lb/>litteris postulastis, presenter ecce mitto presencium delatore. Amica
						<lb/>dileccio, qua ligamur, circa vestra ut circa propria negocia me compellit,
						<lb/>et ideo quod tuis exorasti litteris iam perfeci. Preces vestras libentissime
						<lb/>implessemus, si quod vestra postulavit cedula non impedisset
						<lb/>obstaculum. Discrete probitatis vestre satis michi venit epistola, qua lecta
						<lb/>gratanter, ecce datur brevi renunciacione rescriptum. Vota vestra nobis
						<lb/>insinuata per scriptum effectui non mandantur ad presens, sed mandabuntur
						<lb/>cum tempus erit aptum nobis. Iocundum fuit nobis et gratum
						<lb/>vestre cedule intellectio per apicem vos sanitatis gaudio perfrui et eo
						<lb/>nos reformari. Habita vestra dileccio recognoscat certa tam varia et
						<pb n="102"/>
						<lb/>diversa que nunc adduxit vestre epistole tenor, nec ad responsionem
						<lb/>lingua sufficeret nec calamus ad scribendom. Vestra visio litterarum
						<lb/>nuper meo cordi generavit leticiam, et ob id quid respondere debeam
						<lb/>nec possum exprimere nec proferre. Recepi litteras alacriter a vestra
						<lb/>societate transmissas, qui nunc possem ut meus vellet animus respondere.
						<lb/>Susceptis gratanter amicicie vestre litteris, volentes reddere ad
					<lb/>scita (?) responsum, intencio mea vobis brevi aperitur rescripto.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6. Quantum ad amantes</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Litteras a tua dileccione transmissas leta manu me percepisse cognoscas,
						<lb/>sed oretenus vobis vellem pocius quam litteris respondere.
						<lb/>Grande gaudium cor meum recepit, cum litteris tuis scivi te michi oretenus
						<lb/>velle loqui. Eo audito quod contra honorem meum vestrarum litterarum
						<lb/>tenor expressit, deducta in admiracionem obstupui, quia numquam
						<lb/>credidi nec credebam vestrum amorem velle in meum dedecus
					<lb/>derivare.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7. Conclusio</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Et hic vexillifer rethorum, libro finito quinto, intente operis deductus
					<lb/>Ad terminum, sua vexilla complicat et deponit.</p>
					<p><lb/>Explicit corpus Summe.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
		<pb n="103"/>
		<div>
			<head><lb/>EPILOGUS</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Incipit compilatorium in epilogacionem et conclusionem totius
			<lb/>operis cum respondenti prohemio.</p>
			<p><lb/>Tollite, igitur, amantissime, quod tanto desiderio flagitastis. Ecce
				<lb/>iam vobis deduxi ad portum tanta mentis affeccione quesitum. Ex pauculis
				<lb/>namque fiscellis amplam vobis sportulam complicavi, in qua tot
				<lb/>dictaminum fragmenta reposui, quod, ipsorum interveniente auxilio,
				<lb/>vestrum commune quibit ingenium circa queque dictamina operari.
				<lb/>Nec credatis in ea omnium occurrencium epistolarum compositam ad
				<lb/>punctum invenire picturam, quia hoc facere esset inpossibile homini.
				<lb/>Et dato per inpossibile quod esset possibile, tunc qui exinde extorqueret
				<lb/>epistolam, non dictatoris, sed copiatoris sortiretur vocabulum. Ex
				<lb/>adverso autem, quia non omnia quisque potest arte vel experimento
				<lb/>novisse, durissimum fore censeretur unumquemque posse vel scire omnia
				<lb/>sibi occurrencia in quacumque materia ex proprio capite compilare.
				<lb/>Volendo itaque has extremitates ad medium reducere, ubi omnis virtus
				<lb/>persistit, de utroque habendum est aliquid extremorum. Primo quidem
				<lb/>ingenium et industria tam sciencie quam nature, deinde vero aliquorum
				<lb/>prescriptorum copia. Horum prima et confertur a Deo per
				<lb/>graciam in anime creacione concessam, et acquiritur per doctrinas;
				<lb/>secundum prestat et preparat, licet breviter, presens Summa. In qua
				<lb/>cum, quod admodom in fertili viridario contingit, inveniantur diversa
				<lb/>et varia genera rethoricorum fructuum et pomorum, ipsa quidem non
				<lb/>inmerito hoc nomen <hi rend="italic">Pomerium</hi> est adepta. Noscite ergo, fili, circumspecte
				<lb/>et provide hinc flores et fructus carpere, non omni, et cum de
				<lb/>una non sapiunt arbore, ad aliarum arborum poma degustanda procedite.
				<lb/>Et si quid demum ex sibi data natura non saperet, arte vel ingenio
				<lb/>dulcorate. Cibos enim, quos nobis natura non perficit ad edendum,
				<lb/>nunc arte, nunc ingenio facimus saporosos. Parcat ergo michi
				<lb/>vestre dileccionis caritas viscerosa, si nimia brevitate perstructus, non
			<lb/>ita ut decuit mea vobis penuria ministravit. Laus Deo.</p>
			<p><lb/>Explicit Pomerium rethorice compositum per magistrum Bichilinum
				<lb/>de Spelo, cum esset in Studio Paduano, precibus et instancia quorumdam
				<lb/>audiri dignorum, sub anno Domini Mo CCCCo IIIIo. Deo
			<lb/>gracias</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>