<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tractatus positionum </title>
				<author>Martinus de Fano (attr.)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>U. Nicolini</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5037" unit="words">Parole: 5037</measure>
				<measure quantity="25594" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 25594</measure>
				<measure quantity="30160" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 30160</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2002-11-17">17/11/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Diritto</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Parole: 5169&#13;
Caratteri: 25910&#13;
[..] indicano scioglimento di compensio&#13;
Correzioni al testo: &#13;
p. 67 habenda] hahenda <hi rend="italic">ed.</hi>&#13;
p. 75 percussisti] persussisti <hi rend="italic">ed.</hi>&#13;
GM&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>U. Nicolini</editor>
						<title level="m">Trattati "De positionibus" attribuiti a Martino da Fano in un codice sconosciuto dell'Archiginnasio di Bologna (B 2794, 2795)</title>
						<imprint>
							<publisher>Vita e Pensiero</publisher>
							<pubPlace>Milano</pubPlace>
							<date>1935</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Orbis Romanus</title>
						<biblScope unit="volume">4</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Diritto</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="67"/>
		<div type="treatise">
			<head><lb/>§ I. Martini de Fano "Tractatus positionum".</head>
			<p><lb/>Incipit tractatus positionum secundum dominum Martinum
				<lb/>de Fano. Posiciones succedunt in locum probationum,
				<lb/>quod patet de consuetudine causarum
				<lb/>potius quam de iure scripto cum iura canonica vel
				<lb/>civilia ullum tractatum specialem statuerunt circa
				<lb/>doctrinam posicionum, licet consueverit in ut., De
				<lb/>hiis qui ingrediuntur ad ap., § fi. [N. 49, 3, § I]; hoc
				<lb/>et exemplo patet quod si quid ponitur ex una parte
				<lb/>et per alteram confiteatur non est super eo de quo
				<lb/>confessio facta est ulla probatio adhibenda, quia fides
				<lb/>confitenti contra se habenda, ut ff., De inter. act., De
				<lb/>etate § 1 [D. 11, 1, 11 § 1], ad idem Extra, De confessis,
				<lb/>c. 2 [X 2, 18, 2]; ille autem titulus De inter. act.
				<lb/>[D. 11, 1] non tractat nisi de quibusdam certis interrogationibus
				<lb/>precedentibus litem con[testatam], de
				<lb/>quibus no[ta] ff., eodem titulo, l. 1 [D. 11, 1, 1] et
				<lb/>per dominun Az[onem] in Summa, De confessis,
				<lb/>Extra, De auctoritate tu, c. Causam et quia
				<pb n="68"/>
				<lb/>ubi dictum est: posiciones succedunt in locum
				<lb/>probationum, debent naturam probationum sortiri
				<lb/>et immitari, ut ff., Si quis caucionibus, l. Si eum
				<lb/>§ Qui iniuriarum [D. 2, 11, 10 § 2] cum similibus
				<lb/>ibi signatis et Extra, De baptismo et s. f. o.,
				<lb/>Maiores [X, 3, 42, 3] ubi dicitur quod balneum
				<lb/>succedit loco circumcisionis naturam eius imitatur
				<lb/>quantum ad parvulos et adultos, inde est quod, sicut
				<lb/>probationes sunt super hiis que preambula sunt
				<lb/>litis cont[estate] produci possunt ante lit[em] con[testatam];
				<lb/>opponat agenti excommunicacionem: potest
				<lb/>opponere: "Ego dico etiam vobis, domine iudex,
				<lb/>actorem esse excommunicatum eo quod percussit Talem
				<lb/>clericum, et propter hoc non est audiendus in
				<lb/>causa"; et si ille negat se excommunicatum vel
				<lb/>quia non percussit, vel percussit sed negat illum esse
				<lb/>clericum, iste reus posiciones faciet in hunc modum:
				<lb/>"Ego pono quod tu percussisti Petrum. Item pono
				<lb/>quod iste Petrus erat clericus"; et si hoc confiteatur
				<lb/>actor probata est ei excommunicatio per suam confessionem;
				<lb/>facit ad hoc Extra, De of. del., c. Prudencia
				<lb/>§ Serta [X. 1, 29, 21]. Generaliter autem dicas
				<lb/>quod super omnibus que probari debent ante lit[em]
				<lb/>con[testatam] vel postea fieri possunt posiciones et
				<lb/>adversarius per iudicem compellitur respondere, sicut
				<lb/>alias dicit lex quod litigator in omnibus interrogationibus
				<lb/>compellitur respondere in quibus interest adversarii
				<lb/>ut respondeat, ff., De interrog. act., l. Si defensor
				<lb/>§ Illud [D. 11, 1, 9 § 6]; et sicut probationes
				<lb/>regulariter super negocio principali non sunt faciende
				<pb n="69"/>
				<lb/>ante lit[em] con[testatam], ut Extra, Ut lite non
				<lb/>cont., per totum [X. 2, 6] eodem modo nec posiciones et
				<lb/>causarum posiciones ipse super principali lite non
				<lb/>con[testata] sicut cassarent probationes, ut Extra,
				<lb/>Ut. lit. non cont., c. 1, in fine [X. 2, 6, 1]. Item sicut
				<lb/>negativa probari non potest, ut C., De probac., l. Actor
				<lb/>[C. 4, 19, 23] et est lex illa V. I. c. VIII quod vult
				<lb/>eodem modo nec poni negativa et si ponatur non
				<lb/>compellitur ad eam respondere adversarius, et hoc
				<lb/>etiam approbat consuetudo causarum; iudex autem,
				<lb/>cuius interest cuncta rimari, ut XXX q., c. ultima
				<lb/>[c. 11, C. 30, q. 5] potest interrogare partes de ipsis in
				<lb/>negativis etiam sine posicione partis, ut ff., De unter.
				<lb/>act., l. penultima [D. 11, 1, 21]. &lt;Hodie posiciones
				<lb/>negative admittuntur si iudici videbitur expedire
				<lb/>que non possunt probari nisi per confessionem adversarii,
				<lb/>et hec statuuntur in decretali nova, De confessis,
				<lb/>Statuimus (VI. 2, 9, 1)&gt; ut si debitor dicat sibi
				<lb/>non numeratam pecuniam esse hic non potest probari
				<lb/>nec poni, tamen iudex potest interrogare creditorem
				<lb/>an numeraverit, et ad hoc est C., De non nu.
				<lb/>pec., l. In contractibus [C. 4, 30, 14]. Item sicut nullus
				<lb/>admittitur ad probandum ea que supervacua sunt vel
				<lb/>impertinencia ad causam, ut C., De probac., l. Ad
				<lb/>probationem [C. 4, 19, 22], Extra, De of. de. le., Cum
				<lb/>contingit, circa finem [X. 1, 29, 36] et Extra, De excepc.,
				<lb/>Dilecti [X. 2, 25, 8], simili modo ullus admittitur
				<lb/>ad ponendum ea que supervacua sunt super
				<lb/>causam; facit in hiis Aut., De hiis qui ingredi.
				<lb/>ad appel., § finali [N. 49, 3, § 1]. Item no[ta] quod posiciones
				<pb n="70"/>
				<lb/>semper possunt fieri antequam sit in causa
				<lb/>conclusum, etiam post apertas attestaciones, sicut
				<lb/>dicit decretalis in produccione instrumentorum, Extra,
				<lb/>De fide instrumentorum, Cum dilectus [X 2, 22, 9];
				<lb/>et est ratio quia non timetur in posicionibus vel intrumentis
				<lb/>ulla subornatio sicut in testibus timetur. Item
				<lb/>no[ta] quod ille cui incumbit super aliquo probatio in
				<lb/>causis statim debet facere posiciones antequam impetret
				<lb/>terminum ad probandum, quia forte per posiciones
				<lb/>relevabitur ab honere probationis si adversarius
				<lb/>noluerit confiteri. Illud etiam sciendum est quod
				<lb/>qui ponit aliquid eo ipso videtur confiteri quod posuit,
				<lb/>nam non debet aliquis ponendo asserere nisi quod
				<lb/>scit vel credit, unde etiam quilibet proponens interrogandus
				<lb/>est an credat illud quod proponit, et ponendo,
				<lb/>etiam si non interrogaretur an ita credat, videtur
				<lb/>credere vel extimare que ponit. Inde est quod contra
				<lb/>posiciones suas aliquis non auditur, quia nimis absurdum
				<lb/>est quod quisque sua voce dilucide protestatus
				<lb/>est idem velit suo testimonio infirmare, ut C., De non
				<lb/>nu. pe., l. Generaliter [C. 4, 30, 13], Extra, De probat.,
				<lb/>Per tuas [X 2, 19, 10]. Et intellige quod posicio fit
				<lb/>aperte in hec verba consueta vel similia: "Ego pono
				<lb/>per sacramentum meum quod ita fecisti; responde
				<lb/>per sacramentum tuum quod scis vel credis"; et alius
				<lb/>respondere debet quod scit vel credit. Ed credo quod
				<lb/>domini lombardi scienter deierant; et est lombardorum
				<lb/>cautela talis, quia, cum interrogatur, ipsi respondent:
				<lb/>"Non credo" ubi ipsi sciant pro certo, quasi
				<lb/>excusentur per hoc quod, proprie loquendo, aliud est
				<lb/>credere quam scire; sed certe in his non refert
				<pb n="71"/>
				<lb/>inter credulitatem et scientiam quoad partes, licet
				<lb/>sit differentia quoad testes, unde lex que loquitur in
				<lb/>sacramento calumpnie, per quod fiunt posiciones,
				<lb/>idem appellat scientiam et credulitatem, ut C., De
				<lb/>iur. iur. ca., l. 2 § Sin autem vel dignitas [C. 2, 59, 2
				<lb/>§ 2], nam ibi dicitur quod tutores et curatores et alij
				<lb/>gerentes administracionem legittimam convenit affici
				<lb/>iuramento, quod ipsi causam scientes ad eam perveniunt,
				<lb/>et postea dicitur quod ipsi possunt scire
				<lb/>causam et ita ad iudicium pervenire, et sequitur ibi
				<lb/>statim: "quod iurant ex scientia sui animi nam
				<lb/>hoc natura commune est alia sit forsitan tamen
				<lb/>quod quis credit et existimat et hoc est iurandum",
				<lb/>hoc habetur in illo § preallegato unde patet, ut dixi,
				<lb/>quod non est differentia in talibus inter credulitatem
			<lb/>et scientiam.</p>
			<p><lb/>Et attende quod dicitur lege illa: "credit et existimat
				<lb/>hoc esse iurandum", nam licet verbum "credendi"
				<lb/>posset secundum primam significationem intelligi, verbum
				<lb/>tamen "existimat" generale est ad credulitatem
				<lb/>et scientiam; tu tamen ut evites et declines lombardicam
				<lb/>et adversarij cautelam interroga de utroque,
				<lb/>scilicet de credulitate et scientia, hoc modo: "Quid
				<lb/>credis vel scis de hoc quod ego pono"? sicut invenis
				<lb/>quod clerici iurant de "hiis que sciunt vel credunt"
				<lb/>"in sua ecclesia reformanda", ut Extra, De accusat.,
				<lb/>Qualiter, in fine [X. 5, 1, 17]; sed ,ut predixi, aliud
				<lb/>est in teste credulitas quam scientia, et probatur
				<lb/>Extra, De testibus, Cum causam [X. 2, 20, 37]. Sed
				<lb/>quero: cum iuramentum calumpnie vel de veritate
				<lb/>dicenda solum prestetur post litem con[testatam],
				<lb/>ut Extra, De eleccione, Dudum 2 [X. 1, 6, 54] ibi:
				<lb/>"Lite vero coram nobis legittime contestata prestitoque
				<lb/>sacramento", ut Extra, De iur. iur. calump.,
				<lb/>Cum causam [X. 2, 7, 6] et C., eodem, l. 2, circa principium
				<lb/>[C. 2, 59, 2], qualiter ergo ante litem con[testatam]
				<pb n="72"/>
				<lb/>et ita ante iuramentum fient posiciones, cum
				<lb/>fieri debeant et responderi debeat ad eas per iuramentum?
				<lb/>Secundum eos qui dicunt quod lis super
				<lb/>qualibet exceptione est contestanda et iuramentum
				<lb/>prestandum planum est respondere, et de hoc no[ta]
				<lb/>per magistrum Bul., Extra, De of. delegati, Prudenciam
				<lb/>in § Certum [Gl. "Ex confessione", X. 1, 29, 21]
				<lb/>Et quod super qualibet exceptione sit iurandum ante
				<lb/>litem con[testatam] videtur ex eo probari quod lex
				<lb/>illa prima C., De iure iur. ca., l. 1 [C. 2, 59, 1] generaliter
				<lb/>dicit quod super quolibet capitulo sive articulo
				<lb/>sit iurandum; Aut[enticum] vero solummodo corrigit
				<lb/>illam legem post litem contestatam, quia sic loquitur
				<lb/>Aut[enticum] illud, ut patet in corpore Aut[enticorum],
				<lb/>De hiis qui ingrediuntur ad ap., § Igitur et § finali
				<lb/>[N. 49, 3, pr. et § 1]; remanet ergo ante litem con[testatam]
				<lb/>antiquitas incorrepta et ita super qualibet
				<lb/>excepcione et super quolibet articulo iurabitur ante
				<lb/>litem con[testatam] et per illud iuramentum fient
				<lb/>posiciones et responsiones. Sunt plerique dicentes
				<lb/>quod non iuratur super except[ionibus] nisi ubi est
				<lb/>positio que maliciose proponatur, ut argumentum
				<lb/>Extra, De elect., Cum dilectus [X. 1, 6, 32] ubi de
				<lb/>hoc plene notatur per d[ominum] G[offredum]
				<pb n="73"/>
				<lb/>[Gl. "Iuramento"] et Extra, De restit. et de restit.,
				<lb/>Presentium [X. 2, 20, 31] ubi etiam no constat
				<lb/>esse iurandum super except[ionibus] ante litem con[testatam]:
				<lb/>ad idem Extra, De except., Pastoralis
				<lb/>[X. 2, 25, 4] et c. Posteriores et Secundum sicut
				<lb/>posiciones fierent sine iuramento sic et posiciones,
			<lb/>nec ipsi reputarent hoc esse inconveniens.</p>
			<p><lb/>Item quero: ponamus quod adversarius ponens sit
				<lb/>prorsus incertus, quia non credit ita esse nec non, quia
				<lb/>non magis applicat animum suum ad credendum ita
				<lb/>esse quam ad credendum ita non esse; est questio
				<lb/>qualiter possit in talibus responderi. Dicunt doctores
				<lb/>quod possunt respondere: "dubito", argumentum
				<lb/>ff., De pet. her., Si debitor [D. 5, 3, 42], C., De except.
				<lb/>Si qui [C. 8, 36, 9] et si iudex ad instantiam adversarij
				<lb/>velit nichilominus quod respondeat dubitanti
				<lb/>dabitur tempus ut deliberet et certioretur, ut argumentum
				<lb/>ff., De iur. iur., l. Ius iurandum et ad pecunias,
				<lb/>primo responso [D. 12, 2, 34 pr.] et melius ff.,
				<lb/>De interrog. act., l. Qui interrogatur [D. 11, 1, 5]. Si
				<lb/>tamen iudex adeo sit imperitus quod dubitantem faciat
				<lb/>respondere nunc ille respondeat premissa negatione;
				<lb/>verbigratia, si iudex interrogat et pars que proponit
				<lb/>credit talem esse mortuum, si iste interrogatus penitus
				<lb/>sit dubius mortuus sit vel non, ut supra dixi, respondere
				<lb/>poterit premissa negacione hoc modo: "non
				<lb/>credo eum mortuum", sicut responsum fuit in decretis:
				<lb/>"neque scio neque credo ad te pertinere", ut Extra,
				<pb n="74"/>
				<lb/>De restit. spol., c. Cum ad sedem [X. 2, 13, 15]; et tunc
				<lb/>non sequitur: "ergo credis eum vivere", quod potest
				<lb/>esse quod non credit eum esse mortuum nec credit
				<lb/>eum vivum. Sed si post verbum "credo" poneret
				<lb/>negacionem hoc modo: "credo eum non esse mortuum"
				<lb/>tunc crederetur quod crederet eum vivere,
				<lb/>et in hoc casu, quando ille contra quem fit posicio vel
				<lb/>interrogacio dicit se dubium, debet iudex attendere
				<lb/>an dubitet de facto suo et tunc est minus probabilis
				<lb/>ignorancia quam esset in alieno, ut ff., Pro suo, l. finali
				<lb/>[D. 41, 10, 5] et Extra, De rescriptis, Ab excommunicato
				<lb/>[X. 1, 2, 41]; item iudex ipse consideret
				<lb/>an factum ipsum sit recens an post factum tanta
				<lb/>tempora sint elapsa quod in factum suum quis potuerit
				<lb/>obici; tractus enim temporis consuevit memoriam
				<lb/>immutare, ut ff., Ad Trebell., l. 3 § due et
				<lb/>XI. q. II, Longinquitatem (c. 64, C. 12, q. 2], et cursus
				<lb/>memoriam etc., ut C., De veteri iu. enu., l. 2 § Si
			<lb/>quis autem [C. 1. 17, 14].</p>
			<p><lb/>Preterea sciendum est quod responsio solet referri
				<lb/>ad id super quo principaliter fit questio sive posicio,
				<lb/>verbigratia, si ego volo probare quod mutuaverim defuncto
				<lb/>X et faciam talem posicionem: "ego pono
				<lb/>quod X mutuavi Ticio, cuius tu es heres"; si adversarius
				<lb/>respondeat confitendo solum de mutuo, videtur
				<lb/>confiteri non autem quod sit heres defuncto quia illud
				<lb/>dictum videtur demonstrare tantum non autem ponendo
				<lb/>sive affirmando, et ad hoc est ff., De condict.
				<lb/>et demo., Cum tale § [Falsa D. 35, 1, 72 § 7] cum similibus;
				<lb/>et caveas quia tum quidam cavillosi advocati
				<lb/>videntur multa implicare in posicione, ut in superiori
				<pb n="75"/>
				<lb/>exemplo: "ego pono quod tu tali die percussisti
				<lb/>Talem clericum in capite, et mortuus est da tali
				<lb/>vulnere"; respondent isti negative dicentes: "non ego
				<lb/>credo te ponere verum, et hoc forte etc.", quia si
				<lb/>verum sit quod percussit illum clericum tali die, non
				<lb/>tamen in capite sed in alia parte corporis; idem esset
				<lb/>de qualibet particula alia illius posicionis. Ut autem
				<lb/>huius malicie obvietur distingue fiant posiciones hoc
				<lb/>modo: "ego pono quod tu percussisti Talem clericum",
				<lb/>et si confiteatur postea dicas: "pono quod tu
				<lb/>percussisti eum tali die"; item alia fit posicio: "percussisti
				<lb/>eum in capite"; item alia quod percussio illa
				<lb/>fuit mortalis: hec formalis doctrina fatiendi posiciones
			<lb/>patet per totum libellum Rofredi.</p>
			<p><lb/>Et no[ta] quod posiciones fiunt a partibus sicut
				<lb/>patet in superioribus, non autem fiunt a iudice: sicut
				<lb/>enim iudex non debet probare quicquam in causa,
				<lb/>sic nec etiam ponere; sed debet et potest iudexinterrogare
				<lb/>partes super hiis que proposita sunt coram eo,
				<lb/>et potest hoc iudex usque ad sententiam, ut. ff., De
				<lb/>interrogat. act., l. Ubicumque [D. 11, 1, 21]; et dixi:
				<lb/>"de hiis que proposita sunt coram eo" quia non est
				<lb/>iudicis supplere de facto, sed de iure, ut C., Ut que
				<lb/>desunt advocatis pa. iu. su., l. 1 [C. 2, 11, 1] et Extra,
				<lb/>De postulando, Bone, circa principium [X. 1, 5,
				<lb/>3] nisi forte sit tale factum quod ei sicut iudici sit
				<lb/>notum; verbigratia, potest iudex allegare et dicere
				<lb/>contra partem: "talis exceptio est coram me proposita,
				<pb n="76"/>
				<lb/>talis interlocutoria fuit lata", et consimilia potest
				<lb/>iudex supplere et ita supplet de facto quod sibi
				<lb/>tamquam iudici fuit notum supplet ut Az[o] no[tat]
				<lb/>in predicto titulo C., Ut. que desunt [C. 2, 11, 1]
				<lb/>et no[ta] Extra, De lit. con. [X. 2, 5,] et De dilac., c. 1
			<lb/>[X. 2, 8, 1].</p>
			<p><lb/>Advocatus autem, proprie loquendo, non potest
				<lb/>facere posiciones cum posiciones sive attestaciones
				<lb/>factum respiciant, ut C., De arbi., l. penultima, in fine
				<lb/>[C. 2, 56, 5 § 2?]; factum autem proprium debet a partibus
				<lb/>proponi, ut Extra, De iudiciis, Pastoralis [X.
				<lb/>2, 1, 14]; est autem efficacior ratio: quia posiciones
				<lb/>fiunt per iuramentum, ut supra diximus, advocati
				<lb/>vero hodie de consuetudine non iurant licet lex hoc
				<lb/>statuerit, ut C., De iudi., l. Rem non novam [C. 3, 1,
				<lb/>14]. Est ergo sciendum quod posicio etiam si proferatur
				<lb/>per advocatum non dicitur proprie posicio propter
				<lb/>ipsum advocatum, immo est posicio ipsius partis
				<lb/>per advocatum prolata. Item dicit lex quod potest
				<lb/>interrogaciones facere advocatus, ut. ff., De adulter.,
				<lb/>l. Postulaverit § Questioni [D. 48, 5, 27 § 7], sed
				<lb/>ideo potest et debet ponere vel interrogare advocatus,
				<lb/>quia ea que proponunt advocati in presentia partium
				<lb/>perinde sunt habenda ac si ab ipsis partibus essent
				<lb/>proposita, ut C., De error. advocatorum., l 1 [C. 2, 10, 1],
				<lb/>unde eo proponente vel interrogante et pars proprie
			<lb/>loqui dicitur.</p>
			<p><lb/>De posicionibus quando in iudicio sint recipiende nec
				<lb/>ne ulla possent regula limitari, possunt tamen plures
				<lb/>casus poni in quibus non esset posicio admittenda;
				<lb/>primo si non faciant ad causam, ut ff., De interrog.
				<lb/>act., l. Si sine, et alias incipit Si defensor [D. 11, 1, 9];
				<lb/>secundo si est obscura sive ambigua admittenda non
				<pb n="77"/>
				<lb/>est quia omnis posicio est confessio sive asseveracio,
				<lb/>ut ff., De inter. act., De etate [D. 11, 1, 11), ff., De
				<lb/>rebus dubiis, In ambiguo [D. 34, 5, 3], ff., De evictionibus,
				<lb/>Si libertis § Sed [?] et Si quis [D. 21, 2, 69
				<lb/>§ 5]; tercio si contra naturam est quod ponitur, ut ff.,
				<lb/>De inter. act., l. Confessionibus et l. sequenti § finali
				<lb/>[D. 11, 1, 13 et 14 § 1]; quarto si quis interroget super
				<lb/>iure civili an ius ita velit, quia sic confiteretur ius
				<lb/>esse, nisi de consuetudine quereretur quia tunc et posicio
				<lb/>fieri et probatio de consuetudine posset dari,
				<lb/>ut C., De hediffi. priva., l. An in totum [C. 8, 10, 3]
				<lb/>et C., Que sit longa consue., l. 1 [C. 8, 53, 1]; ius autem
				<lb/>civile romanorum finitum est et ideo nil operatur
				<lb/>in eo posicio vel confessio, ut ff., De iuris et fac. igno.,
				<lb/>l. In omni [D. 22, 6, 2]: quinto cum est periculosa
				<lb/>posicio, ut non possit quis sine periculo confiteri quia
				<lb/>pendet ex altera questione, ut ff., De inter. act., l.
				<lb/>Et quia § finali [D. 11, 1, 6 § 1]; sexto cum est duplex
				<lb/>vel alternativa posicio ut in exemplo, nam lingua
				<lb/>explicanda et ponenda, argumentum ff., De iniur., Pretor
				<lb/>edixit § Quod autem [D. 47, 10, 7 § 4]; septimo si
				<lb/>pars que posicionem facit nequid in iudicio stare, ut
				<lb/>ff., De interrog., l. Si sine § 1 [D. 11, 1, 9 § 2]; octavo
				<lb/>si non tenet iudicium inter personas actoris et rei,
				<lb/>ut ff., De inter. act., l. Si filius cum patre [D. 11, 1,
				<lb/>19]; nono si ponat aliquis de facto alieno de quo non
				<lb/>pertinet ius ad actorem vel reum, ut ff., De inter. act.,
				<lb/>Si sine § 2 [D. 11, 1, 9 § 3], § Rerum amotarum,
				<lb/>l. Marcellus § pr. [D. 25, 2, 11 § 2]; decimo si quis
				<lb/>faciat posicionem super re tempore finita utputa si
				<lb/>res mea que tempore prescripta erat, ut C., De non
				<lb/>nu. pe., l. In contractibus § Observando[D. 4, 30,
				<lb/>14 § 3]; undecimo si quis ante litem contestatam faciat
				<lb/>posiciones super principali negocio, ut ff., De inter.
				<pb n="78"/>
				<lb/>ac., l. 1 [D. 11, 1, 1]; duodecimo quando quis querit
				<lb/>extra id quod altera vice posuerat cum videatur
				<lb/>sibi ipsi contrarius esse, ut ff., Quando ap. sit. l. 1
				<lb/>§ Si alius [D. 49, 4, 2, § 1]; et hoc nisi iustam
				<lb/>causam primo quis ignorancie alleget, ut ff., De
				<lb/>inter. ac., De etate § Interdum et § Ex causa et §
				<lb/>ultimo [D. 11, 1, 11 § 3, § 8 et §§ 10, 11] D[ominus]
			<lb/>Mar[tinus] de Fano.</p>
		</div>
		<div type="treatise">
			<head><lb/>§ II. Incerti auctoris Tractatus "Videndum est".</head>
			<p><lb/>[V]idendum est an positiones possint et in qua parte
				<lb/>litis fieri debeant et super qua parte, quilibet et in
				<lb/>quo differrant positiones ab interrogationibus.
				<lb/>Quod positiones fieri debent vel possunt probatur
				<lb/>Extra, De elect., c. Dudum [X. 1, 6, 54,] et De lit.
				<lb/>con., c. Olim [X. 2, 5, 1]. Fiunt autem positiones post
				<lb/>lit[em] cont[estatam] et iuramentum de veritate dicenda
				<lb/>vel calumpnia prestitum ut preallegata decretali
				<lb/>Dudum [X. 1, 6, 54]; debent autem super hiis
				<lb/>tantum que dicta sunt in iudicio per libelli oblationem
				<lb/>et lit[is] cont[estationem] ac certus status eorum, super
				<lb/>aliis vero que non tangunt principale negocium fieri
				<lb/>non debent quoniam positiones succedunt loco probacionum
				<lb/>et pro quo non adiuvant intentionem volentes
				<lb/>probare non debent admitti et circa eas laborare
				<lb/>non convenit, ut C., De probat., l. Ad probat.
				<lb/>[C. 4, 19, 21]. Et notandum est quod positiones iuris
				<pb n="79"/>
				<lb/>non admittuntur, argumentum II q. III Notandum
				<lb/>facti quidem questio in arbitrio iudicantis et ser
				<lb/>quod non iuris, verbigratia pono talem iudicem iuste
				<lb/>iudicasse; item pono dolum procurat[oris] nocere domino,
				<lb/>item pono talem ap[pellationem] fuisse legittimam.
				<lb/>Item negative positiones admittuntur etiam
				<lb/>si sint tales que probari non possunt nisi per confessionem
				<lb/>adversarii, ut in eadem constitutione Statuimus
				<lb/>[VI 2, 9, 1] verbigratia ut in questione de non
				<lb/>numerata pecunia ponit reus actorem peccuniam petitam
				<lb/>minime numerasse. Item sciendum est quod
				<lb/>si aliquis negat principalem non tenetur respondere
				<lb/>ad aliquam positionem que sine eadem principali
				<lb/>vera esse non potest, verbigratia pono te contraxisse
				<lb/>cum Berta; tu negas, subsequenter facit talem
				<lb/>positionem: "pono te solvisse dotem sibi"; non
				<lb/>teneor respondere quia dos sine matrimonio esse non
				<lb/>potest, ut, C., De do. inter vi. et ux., l. finali [C. 5, 16,
				<lb/>27]. Hoc verum est si agatur tantum de matrimonio
				<lb/>sed si vertitur questio super matrimonio et dote,
				<lb/>tunc, et si negat matrimonium contractum esse, tenetur
				<lb/>respondere ad positiones de dote, quia sublevatur
				<lb/>adversarius a probatione de dote si probat
				<lb/>matrimonium. Item si dico ita: "pono te appellasse
				<lb/>a tali sententia" et tu negas, et subsequenter dico:
				<lb/>"pono te eandem ap[pellationem] prosecutus fuisse,
				<lb/>non teneris respondere quoniam per primam responsionem
				<lb/>videris respondere. Item si negatur aliquid
				<lb/>in genere et postea ponatur in specie non tenetur
				<pb n="80"/>
				<lb/>respondere, verbigratia: "pono te subtraxisse animalia
				<lb/>mea"; tu negas; si postea pono te michi subtraxisse
				<lb/>boves non teneris respondere, ut ff., De ex.
				<lb/>r. iu., l. Si cum ex testamento § 1 [D. 44, 2, 21 § 1].
				<lb/>Item si nego aliquid simpliciter et postea tu ponis
				<lb/>certum modum non teneor respondere verbigratia:
				<lb/>"pono te esse vel fuisse heredem Titii pro semisse vel
				<lb/>quantitate", non teneris respondere, quoniam simpliciter
				<lb/>te negas heredem non videlicet pro aliqua
				<lb/>parte esse heredem; contrarius sibi tenet. Secus
				<lb/>esset si dico ita: "pono te heredem esse vel fuisse
				<lb/>Titii in totum"; si postea volo dicere: "pono te esse
				<lb/>vel fuisse heredem Titii in parte", teneris respondere
				<lb/>quia illud potest esse ut non sis heres in totum
				<lb/>sed in parte; predicta tamen intelligas ubi forma positionis
				<lb/>principalis patiatur positiones predicto loco
				<lb/>fieri, alioquin respondere non teneris ad aliquas positiones
				<lb/>nisi quatenus tangunt principalem questionem
				<lb/>equitas movet iudicem ut te fatiat respondere.
				<lb/>Differunt autem positiones ab interrogationibus
				<lb/>quoniam positiones fiunt a parte post lit[em] con[testatam]
				<lb/>et prestitum iuramentum et sub debito
				<lb/>iuramento, interrogationes vero fiunt et ante et post
				<lb/>lit[em] cont[estatam] quandoque a iudice quandoque
				<lb/>a parte, ut ff., De inter. act., Si sine interrogatione
				<lb/>[D. 11, 1, 9]; tamen si a parte fiunt non tenetur respondere
				<lb/>adversarius nisi velit vel iudex precipiat,
				<lb/>sed si responderit propter hoc rata erit responsio,
				<lb/>Extra, De dolo et con., Prout [X. 2, 14, 4]; ad interrogationes
				<lb/>vero iudicis semper tenetur respondere quoniam
				<lb/>oportet cuncta rimari et ordine rerum publica
				<lb/>inquisitione discutere, ut XXX q. V., Iudicantem [c.
				<pb n="81"/>
				<lb/>11, C. 30, q. 5] et ff., De inter act., Ubicumque [D.
			<lb/>11. 1. 21].</p>
			<p><lb/>Possunt autem fieri positiones et interrogationes
				<lb/>usque ad sententiam proferendam, argumentum predicti
				<lb/>decreti Iudicantem [c. 11, C. 30, q. 5] nisi autem
				<lb/>fuerit renuntiatum vel inclusum a partibus, iudex
				<lb/>vero ad sententiam usque etiam potest conclusionem
				<lb/>interrogare potest, ut Extra, De fide in., c. Cum
				<lb/>Iohannes [X. 2, 22, 10]; scilicet tamen actor quam
				<lb/>reus iuret quod de hiis que sciunt per scientiam respondent
				<lb/>vel credulitatem. Tamen positiones non possunt
				<lb/>fieri super credulitate, ut dicatur ita: "pono me
				<lb/>credere vel quod credo vel sicut credo tu fecisti vel dixisti
				<lb/>hoc," quoniam qui potest certum debet
				<lb/>ponere, argumentum ff., De rei ven., Si in rem [D. 6,
				<lb/>1, 6] licet respondenti sufficiat sic respondere: "scio
				<lb/>vel credo vel nescio", per que verba reus potest litem
				<lb/>contestari, ut Extra, De rest, spo., c. Cum ad sedem
			<lb/>[X. 2, 13, 15].</p>
			<p><lb/>Super criminalibus autem secundum doctrinam
				<lb/>Domini Pape Inno[centii] Pape quarti non debent
				<lb/>fieri positiones quia nullus debet se prodesse ut De
				<lb/>re. distinctio 1 § Hiis auctoritatibus, versu Non
				<lb/>tamen dico ut te prodas [c. 87, Dec. Di. De poen.],
				<lb/>nisi in duobus casibus: unus est quando ille contra
				<lb/>quem fiunt positiones infamatus est de illo crimine
				<lb/>tali ponatur post actam penam impeditur executio
				<pb n="82"/>
				<lb/>iudici vel receptio benefitij, de quibus habes Extra,
				<lb/>De acc. in qui., Si communis [X. 5, 1, 12]. Item
				<lb/>contra positionem alia positio admitti non debet
				<lb/>ne quis deierare cogatur, argumentum ff., De pet.
				<lb/>her., Si quis libertatem, in fine [D. 5, 3, 7] M[artinus]
			<lb/>de Fano.</p>
		</div>
		<div type="treatise">
			<head><lb/>§ III. Incerti auctoris Tractatus "Cum usus
			<lb/>positionum".</head>
			<p><lb/>[C]um usus positionum necessarius sit in causis
				<lb/>primo circa positiones VIII principaliter sunt no[tanda]:
				<lb/>primo quid sit posicio; secundo qualiter debet esse
				<lb/>positio; tertio quis sit effectus positionum; quarto
				<lb/>quis possit facere positiones et ad eas respondere;
				<lb/>quinto quando debeat fieri positio; VI quibus verbis;
				<lb/>VII qualiter ad eas sit respondendum; octavo que sit
			<lb/>pena non respondentis.</p>
			<p><lb/>Est ergo positio dicta loco probationis posita secundum
			<lb/>quod in sequentibus melius apparebit.</p>
			<p><lb/>Qualiter debeat esse positio dominis quod pertinens,
				<lb/>unde circa hoc IIII sunt notanda; nam aliquando
				<lb/>est pertinens, aliquando impertinens, aliquando superflua,
				<lb/>aliquando contraria sive repugnans, quod
				<lb/>idem est. Et est sciendum quod quando est pertinens
				<lb/>respondendum est tantum: "est vel non", verbigratia
				<lb/>volo probare te excommunicatum quia percusisti P.
				<lb/>clericum violenter; tu negas et tunc possum sic ponere:
				<lb/>"pono quod percusisti P. violenter"; si concedas
				<lb/>bene est, postea pono quod ipse clericus videns te
				<lb/>tu forte quod si concedis probatur tibi excommunicatum
				<lb/>si negas et sic oportet me probare per testes
				<lb/>vel aliter quod ipse est clericus, et hoc probato
				<lb/>probata est intentio mea, cum primo confessus fueris
				<pb n="83"/>
				<lb/>quod percusisti eum et violenter et sic patet
				<lb/>quod es excommunicatus per canonem XVII q. IIII,
				<lb/>Si quis suadente [c. 29, C. 17, q. 4]. Et sic dicitur pertinens
				<lb/>quando id quod ponitur contingit id quod debet
				<lb/>probari; inpertinens est si id quod ponitur non
				<lb/>tangit id quod debet probari, quo concesso sive confessato
				<lb/>ponens non relevaretur ab honere probationis
				<lb/>ut in predicto exemplo, vel si ponam sic: "tu
				<lb/>contendisti cum P." non valet quia hoc concesso non
				<lb/>probatur excommunicatio aliquo modo et sic non est
				<lb/>respondendum, non est talis positio admittenda, sicut
				<lb/>non admittitur probatio, qua probata non valet, ut
				<lb/>Extra, De ex., Olim. [X. 2, 25, 7] et Extra, Se symo.,
				<lb/>Per tuas, ad finem [X. 5, 3, 32] et Extra, De of. dele.,
				<lb/>c. Cum contingat [X. 1, 29, 36]. Sic et positio, cum
				<lb/>succedat loco probationis, superflua est quando eadem
				<lb/>est iam concessa vel negata, ut si dicam: "pono
				<lb/>quod percusisti P. in capite" certe respectu [?] illius
				<lb/>quod debet probare eadem est iam concessa quia primo
				<lb/>iam concesisti quod per eum percutisti et ad hoc quod
				<lb/>l. proberis excommunicatus non refert in qua
				<lb/>parte corporis eum percusseris et sic talis positio non
				<lb/>est admittenda postquam suffitienter est responsum
				<lb/>secundum quod fit in probatione, ut Extra, De testi.,
				<lb/>c. De testibus, in fine [X. 2, 20, 29]. Contraria sive
				<lb/>repugnans est quando quod ponitur contrarium est
				<lb/>iam concesso vel iam negato, ut si sic poneret in
				<lb/>predicto exemplo: "pono quod P. est surdus"; si concederes
				<lb/>esses tibi contrarius dicendo postea quod erat
				<lb/>clericus et sic non teneris respondere, quia quod quis
				<lb/>sua voce dillucide protestatus est non debet proprio
				<lb/>testimonio infirmare, ut Extra, De probat., Per tuas
				<lb/>[X. 2, 19, 10] et C., De non nu. pec., l. Generaliter,
			<lb/>in fine [C. 4. 30. 13].</p>
			<p><lb/>Effectus positionum est quod ille qui confitetur
				<pb n="84"/>
				<lb/>habetur pro convincto, ut Extra De confes., c. ultima
				<lb/>[VI. 2, 9, 2] nisi in casibus ibi no[tatis] [gl. "Absque
				<lb/>rationabili causa"] et hoc nisi probet se fuisse citatum
			<lb/>ante sententiam ut ibi dticitur.</p>
			<p><lb/>Debent autem facere positiones principales persone,
				<lb/>ut Extra, De iudic., Pastoralis [X. 2, 1, 14] nisi adeo
				<lb/>fuerint indiscrete quod earum defectus de iudicis
				<lb/>scientia per alios suplicatur ut ibi dicitur
				<lb/>vel nisi fuerint de illis personis que ibi notantur [gl.
				<lb/>"Factum proponant"], tamen usus se habet hodie in
				<lb/>causis de facto quod advocati faciunt eas et interrogatur
				<lb/>pars per iuramentum an id credat fore verum
				<lb/>quod advocatus suus ponit, et si respondeat quod sic
			<lb/>perinde est ac si poneret.</p>
			<p><lb/>Item fieri debent et possunt positiones ante lit[em]
				<lb/>cont[estatam] et post: ante, ut in except[ionibus] de
				<lb/>facto, ut si vis probare Titium excommunicatum et
				<lb/>ideo non admittendum eum, ut Extra, De probat.,
				<lb/>Post cessionem [X 2, 19, 7] vel quia non valent
				<lb/>littere quia sunt impetrate tacita veritate vel suggesta
				<lb/>falsitate, ut Extra, De rescriptis, Super litteris
				<lb/>[X. 1, 3, 20]; et super istis except[ionibus] lis est
				<lb/>contestanda et iurandum de calumpnia ut no[tat]
				<lb/>Ber[nardus], Extra, De of. de. le., Prudentiam § Sexta
				<lb/>[X. 1, 19, 21 gl. "Ex confessione"], cum alias testes non
				<lb/>possunt produci super exceptione probanda nisi lite
				<lb/>cont[estata] super illa, ut Extra, Ut lite non con.,
				<lb/>Quoniam [X. 2, 6, 5] nisi in casibus ibi no[tatis] in
				<lb/>testu et in g[lossa] [gl. "Regulatier verum esse" et super
				<lb/>ea iurandum est de calumpnia, licet quidam dixerunt
				<lb/>iuris canonici professores quod super except[ionibus]
				<lb/>uratur tunc demum quando presumitur contra proponentem
				<pb n="85"/>
				<lb/>quod maliciose excipiat et sic exaudiunt
				<lb/>decretales que videntur hoc dicere, Extra, De ellect.,
				<lb/>Cum dillectus [X. 1, 6, 32] et De rest. spo., Litteras
				<lb/>[X. 2, 13, 13] et tunc id iuramentum est de malitia et
				<lb/>non de calupnia, alias semel tantum iurandum est
				<lb/>in tota causa, ut in Aut., De his qui igre. ad ap., § Sancimus
				<lb/>ergo [N. 49, 3, § 1] sed certe pria oportet ut in
				<lb/>corpore est videtur loqui tantum post lit[em] cont[estatam]
				<lb/>et in hoc est lex que dicit quod in lite super
				<lb/>quolibet articulo est iurandum, ut C., De ier. ca., l. 2
				<lb/>[C. 2, 59, 2]; unde antiquitas illa adhuc ante lit[em]
				<lb/>cont[estatam] remanent incorrecta. Tamen debes notare
				<lb/>quod positiones super principales possunt fieri
				<lb/>semper usque quo sit in causa conclusum, vel etiam in
				<lb/>incidenti, nec non etiam, in sententia possunt postea
				<lb/>produci, ut Extra, De fi. in., c. Cum dil. [X. 2, 22, 9]
				<lb/>quia hic nec ibi timetur subornatio sed in testibus sic.
				<lb/>Possunt autem fieri positiones sub verbis negativis
				<lb/>per decretalem Innocentii quarti, Extra, De confe.,
				<lb/>Statuimus [VI 2, 9, 1]; sed licet possit negativa poni
				<lb/>non tamen potest directe probari, ut no[ta] aperte
				<lb/>Extra, De ellect., Bone [X. 1, 6, 23], et hoc verum est
				<lb/>si sit pure negatum facti, secus in aliis negativis, ut
				<lb/>in eadem decretali Bone [X. 1, 6, 23]. Est tamen cavendum
				<lb/>ne fiat positio sub verbis copulatis vel equivocis
				<lb/>nam tunc si altera pars est falsa possit negari
				<lb/>tota et assumendum illud quod utilius est adversario,
				<lb/>Extra, De probat., In nostra [X. 2, 19. 8].
				<lb/>Debet autem respondere ad positiones ille contra
				<lb/>quem fiunt secudum quod scit et credit, secundum
				<lb/>habes hodie in decretali nova Innocentii IIII, Extra,
				<lb/>De confes., Statuimus [VI, 2, 9, 1], Extra De testibus,
				<lb/>Presentium [X. 2, 20, 31]; et hoc verum est si sit iuratum
				<lb/>de calumpnia secus si sit iuratum de veritate
				<lb/>dicenda quia tunc secundum qui scit, Extra, De
				<pb n="86"/>
				<lb/>iur. calump., Litteras [X. 2, 7, 2]. Sed quid si dubitet
				<lb/>ille contra quam fit positio ita quod prorsus est
				<lb/>incertus quia nec scit nec credit quid erit? tunc potest
				<lb/>dicere et respondere: "dubito", dabitur sibi tempus ad
				<lb/>deliberandum licet Ber[nardus] notet quod quando
				<lb/>iuratur de veritate non potest dicere: "dubito", quia tunc
				<lb/>aut scit aut nescit [gl. "Veritate" X. 2, 24, 32]; sed secus
				<lb/>est si habeat respondere de credulitate quia bene potest
				<lb/>esse quod sit prorsus incertus quia nec scit nec
				<lb/>credit nec magis aplicat mentem suam ad unum quam
				<lb/>ad reliquum. Sed quid si iudex adeo sit pertinax ut
				<lb/>compellat te prorsus respondere de facto de quo tu
				<lb/>es penitus incertus? tunc debes respondere premissa
				<lb/>negatione sic: "pono quod Titius est mortus" et
				<lb/>tunc potes respondere: "non credo ipsum esse mortuum",
				<lb/>nam non sequitur: ergo credis ipsum vivere,
				<lb/>quia bene potest esse quod non credis ipsum vivum
				<lb/>esse nec mortuum cum nichil scias de ipso nec aliquid
			<lb/>de ipso audiveris.</p>
			<p><lb/>Ultimo videndum est quid sit si non respondeatur,
				<lb/>et credo habendus est pro confesso, hoc enim facit
				<lb/>quod timet peierare postquam non vult respondere
				<lb/>unde presumit ius quod illa fatiat de causa, sicut dicitur
				<lb/>de illo qui non vult iurare de calumpnia, nam
				<lb/>si reus est habetur pro confesso hoc enim facit quod
				<lb/>timet peierare, ut Extra, De iur, calump., c. ultima
			<lb/>[X. 2, 7, 7]. Explicit opusculum de positionibus.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
