<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Stephanus II papa</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>W. Gundlach</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EF">Edoardo Ferrarini</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="8670" unit="words">Parole: 8670</measure>
				<measure quantity="54099" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 54099</measure>
				<measure quantity="62009" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 62009</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-12-29">29/12/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Numero parole: 8.739&#13;
numero caratteri (spazi esclusi): 54.214</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Stephanus II papa</author>
						<title>Epistolae</title>
						<editor>W. Gundlach</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Epistolae Merowingici et Karolini aevi. Tomus I</title>
						<imprint>
							<pubPlace>Berlin</pubPlace>
							<date>1892</date>
							<biblScope unit="page">487-507</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, Epp.</title>
						<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="0701/0800">VIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EF">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="487"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, PIPPINO REGI STEPHANUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Presens Droctegangus abbas sacris liminibus protectoris tui, beati apostolorum
				<lb/>principis Petri, et nostris obtutibus praesentatus, inposita sibi verba salutationis ac
				<lb/>sospitatis a Deo servate atque amantissimae excellentiae tuae, innumeras omnipotenti
				<lb/>Deo laeti effecti gratias referentes egimus, petentes eius divinam miserieordiam, licet
				<lb/>peccatores et indigni, ut pro sua te protegat pietate, excellentissime fili, et multo
				<lb/>amplius atque perfectius suo timore tuum regnum confirmet et amore apostolico, quatenus
				<lb/>et presenti vita longevus feliciter fruaris et aeternae beatitudinis consors
			<lb/>paradysi fructu apostolici amoris effici merearis.</p>
			<p><lb/>Etenim praesens Droctegangus, fidelis tuus missus, iuxta quod nobis locutus fuit,
				<lb/>congruum per eum tuae sublimissimae bonitati, in ore ponentes, remisimus responsum;
				<lb/>cui et in omnibus credere iubeas, fili, quia in omnibus, quae mandasti, Christo cooperante
				<lb/>salutaria tibi mandavimus. Sed imple dominicum dictum, sicut scriptum est,
				<lb/>quoniam “qui perseveraverit usque in finem, hic salvus erit”; ex hoc enim “centuplum
			<lb/>accipies et vitam possidebis aeternam”.</p>
			<p><lb/>Hoc autem petimus, fili: ut, dum missos tuos ad nos remittere iusseris cum responsis,
				<lb/>hunc Iohannem virum religiosum cum eis mittere iubeas; fidelis enim tuus
			<lb/>est et prudenter reportat responsa.</p>
		</div>
		<pb n="488"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>STEPHANUS EPISCOPUS, SERVUS SERVORUM DEI, VIRIS GLORIOSIS
			<lb/>NOSTRISQUE FILIIS, OMNIBUS DUCIBUS GENTIS FRANCORUM.</head>
			<p><lb/>Laeta gaudet sancta mater ecclaesia in provectu fidelium filiorum. Propterea,
				<lb/>etsi corpore absentes, spiritu vero presentes, gloriosam prudentiam atque dilectionem
				<lb/>vestram, sublimissimi filii, acsi praesentialiter amplectentes in osculo pacis salutamus,
				<lb/>in Domino dicentes: “Benefac, Domine, bonis et rectis corde”. Quoniam fiduciam habemus,
				<lb/>quod Deum timetis et protectorem vestrum, beatum Petrum principem apostolorum,
				<lb/>diligitis et cum tota mentis devotione pro eius perficienda utilitate in nostra
				<lb/>obsecratione cooperatores et adiutores eritis, – pro certo tenentes, quod per certamen,
				<lb/>quod in eius sanctam ecclaesiam, vestram spiritalem matrem, feceritis, ab ipso principe
				<lb/>apostolorum vestra dimittantur peccata et pro cepti cursu laboris centuplum
				<lb/>accipiatis de manu Dei et vitam possideatis aeternam – idcirco obsecramus atque coniuramus
				<lb/>vestram sapientissimam caritatem per Deum et per dominum nostrum Iesum
				<lb/>Christum et diem futuri examinis, in quo omnes pro nostris facinoribus erimus reddituri
				<lb/>rationem ante tribunal aeterni iudicis, ut nulla interponatur occasio, ut non
				<lb/>sitis adiutores ad obtinendum filium nostrum a Deo servatum, Pippinum excellentissimum
				<lb/>regem, pro perficienda utilitate fautoris vestri, beati apostolorum principis Petri,
				<lb/>sicut per praesentem Droctegangum religiosum abbatem eiusque concomites direximus;
				<lb/>quatenus, vobis concurrentibus dum nostra deprecatio fuerit impleta, ipso principe
				<lb/>apostolorum cuius causa est largiente, vestra deleantur peccata et, ut habet potestatem
				<lb/>a Deo concessam sicut claviger regni caelorurn, vobis aperiat ianuam et ad vitam introducat
				<lb/>aeternam. Sed adtendite, filii, et ad participandum hoc, quod optavimus,
				<lb/>studiosius elaborate, scientes, quod, si quis declinaverit in aliam partem, ab aeternae
				<lb/>beatitudinis hereditate erit alienus; scriptum quippe est: “Qui perseveraverit usque in
			<lb/>finem, hic salvus erit”; “diligentibus namque Deum omnia cooperantur in bonum”.</p>
                    <p><lb/>Bene valete.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINIS EXCELLENTISSIMIS FILIIS, PIPPINO REGI ET NOSTRO SPIRITALI
				<lb/>COMPATRI SEU CAROLO ET CAROLOMANNO, IDEM REGIBUS ET UTRISQUE
			<lb/>PATRITIIS ROMANORUM, STEPHANUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Dum regni vestri nomen inter ceteras gentes erga sinceram fidem beati Petri
				<lb/>principis apostolorum lucidissime fulserit, valde studendum est, ut, unde gloriosiores
				<pb n="489"/>
				<lb/>ceteris gentibus in servitio beati Petri vos onmes christiani asserunt, inde omnipotenti
				<lb/>Domino, “qui dat salutem regibus”, pro defensione sanctae suae ecclesiae perfectius
				<lb/>placeatis, ut fidem, quam erga eundem principem apostolorum colitis, adiutricem in
			<lb/>omnibus habeatis.</p>
			<p><lb/>Optaveramus quidem, praecellentissimi filii, amplius protelando nostram locutionem
				<lb/>dilatare; sed, quia prae multis ab iniquo Haistolfo rege Longobardorum nobis ingestis
				<lb/>tribulationibus cor nostrum nimio atteritur dolore et tedet spiritus noster,
				<lb/>ideo a multorum sermonum prolixitate declinavimus et unum, quod est necessarium,
			<lb/>excellentissimaae christianitati vestrae innotescere studuimus.</p>
			<p><lb/>A Deo protecte nosterque spiritalis compater et vos, dulcissimi filii, pro mercede
				<lb/>animarum vestrarum, quemammodum misericors Deus noster caelitus victorias
				<lb/>vobis largiri dignatus est, iusticiam beati Petri, in quantum potuistis, exigere studuistis
				<lb/>et per donacionis paginam restituendum confirmavit bonitas vestra. Nunc autem,
				<lb/>sicuti primitus christianitati vestrae de malicia ipsius impii regis ediximus, ecce iam
				<lb/>mendatium et iniqua perversitas atque eius periurium declaratum est. Antiquus
				<lb/>quippe humani generis ostis, diabolus, eius perfidum invasit cor, et, quae sub vinculo
				<lb/>sacramenti adfirmata sunt, irrita facere visus est; nec unius enim palmi terrae spatium
				<lb/>beato Petro sanctaeque Dei ecclaesiae, rei publice Romanorum, reddere passus est.
				<lb/>Tanto quippe a die illo, a quo ab invicem separati sumus, nos affligere et in magna
				<lb/>ignominia sanctam Dei ecclesiam habere conatus est, quanto non possunt hominum
				<lb/>linguae aenarrare, quia etiam et ipsi lapides, si dici potest, tribulationem nostram
				<lb/>magno ululatu flerent; et ita nos visus est affligere, ut denuo in nobis innovata fuisset
				<lb/>infirmitas. Nimis namque lugeo, excellentissimi filii, cur, verba nostrae infelicitatis
				<lb/>non audientes, mendatium plus quam veritatem credere voluistis, inludentes vos et
				<lb/>inridentes. Unde et sine aeffectu iustitiae beati Petri ad proprium ovile et populum
			<lb/>nobis commissum sumus reversi.</p>
			<p><lb/>Omnes denique christiani ita firmiter credebant, quod beatus Petrus princeps
				<lb/>apostolorum nunc per vestrum fortissimum brachium suam percepisset iustitiam, dum
				<lb/>tam maximum ac praefulgidum miraculum vestris felicissimis temporibus demonstravit
				<lb/>talemque vobis inmensam victoriam dominus deus et salvator Iesus Christus per intercessiones
				<lb/>sui principis apostolorum pro defensione sanctae suae ecclesiae largiri dignatus
				<lb/>est; sed tamen, boni filii, credentes eidem iniquo regi, quod per vinculum sacramenti
				<lb/>pollicitus est, propria vestra voluntate pro donationis paginam beati Petri sanctaeque
				<lb/>Dei ecclesiae rei publice civitates et loca restituenda confirmastis. Sed ille, oblitus
				<lb/>fidem christianam et Deum qui eum nasci praecepit, irrita, que per sacramentum firmata
				<lb/>sunt, facere visus est. Quapropter “iniquitas eius in verticem illius descendit”;
				<lb/>patefactus quippe est laqueus, quem effodit, et in eo pro suo mendatio et periurio
			<lb/>incidit.</p>
			<p><lb/>Coniuro vos, filii excellentissimi et a Deo protecti, per dominum deum nostrum
				<lb/>et sanctam eius, gloriosam semperque virginem genetricem Mariam, dominam nostram,
				<lb/>omnesque virtutes caelorum seu per beatum Petrum principem apostolorum, qui vos
				<lb/>in reges unxit, ut doleat vobis pro sancta Dei ecclesia, et iuxta donationem, quam
				<pb n="490"/>
				<lb/>eidem protectori vestro, domino nostro, beato Petro, offerre iussistis, omnia reddere
				<lb/>et contradere sancte Dei ecclesiae studeatis et nequaquam iam ipsius nequissimi regis
				<lb/>vel eius iudicum seductuosa verba et illusionis mendatia credatis. Ecce enim patefactum
				<lb/>est eius mendatium, ut nequaquam ulterius vires credendi habere possit; sed
				<lb/>magis, cognito eius iniquo ingenio et iniqua voluntate, eius fraudantur insidiae. Et
				<lb/>quod semel beato Petro polliciti estis et per donationem vestram manu firmatam, pro
				<lb/>mercede animae vestrae beato Petro reddere et contradere festinate. Beatus denique
				<lb/>Paulus apostolus ait: “Melius est non vovere, quam post votum non reddere”. Etenim
				<lb/>nos omnes causas sanctae Dei ecclaesiae in vestro gremio commendavimus; et vos
				<lb/>reddetis Deo et beato Petro rationem in die tremendi iuditii, quomodo decertaveritis
				<lb/>pro causa eiusdem principis apostolorum et restituendis eius civitatibus et locis. Vobis
				<lb/>denique multis iam devolutis temporibus hoc bonum opus reservatum est: ut per vos
				<lb/>exaltetur ecclesia et suam princeps apostolorum percipiat iustitiam. Nullus meruit
				<lb/>de vestris parentibus tale praefulgidum munus, sed vos praeelegit et praescivit Deus
				<lb/>ante tempora aeterna, sicuti scriptum est: “Quos praescivit et praedistinavit, hos et
				<lb/>vocavit; et quos vocavit, illos et iustificavit”. Vocati estis, iustitiam ipsi principi
				<lb/>apostolorum sub nimia festinatione facere studete, quia scriptum est: Fides ex operibus
			<lb/>iustificatur.</p>
			<p><lb/>De omnibus vero tribulationibus nostris, quas passi sumus vel denuo patimur,
				<lb/>Deo auxiliante Folradus filius [noster], vester consiliarius, et eius socii enarrent vobis.
				<lb/>Et ita agite de causa beati Petri, ut et in hac vita victores favente Domino existatis
				<lb/>et in futuro, intercedente ipso principe apostolorum beato Petro, gaudia possideatis
			<lb/>aeterna.</p>
			<p><lb/>Bene valete, excellentissimi filii.</p>
		</div>
		<pb n="491"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINIS EXCELLENTISSIMIS FILIIS, PIPPINO REGI ET NOSTRO SPIRITALI
				<lb/>COMPATRI SEU CAROLO ET CARLOMANNO, IDEM REGIBUS ET
			<lb/>UTRISQUE PATRICIIS ROMANORUM, STEPHANUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Providi et sapientissimi Salomonis prophetica ita fertur assertio: “Nomen bonum
				<lb/>super misericordiam”. Nomen quippe bonum est: fidem, quam quis pollicitus fuerit,
				<lb/>inmaculato corde et pura conscientia custodire et operibus implere; nomen enim
				<lb/>bonum est: totis viribus ad exaltationem sanctae Dei ecclesiae, per quam et salus
				<lb/>christianorum existit, decertare. Bonum enim inter omnes gentes de vobis exiit nomen,
				<lb/>si operibus fuisset inpletum. Redemptor namque noster, misericors et multum miserator
				<lb/>dominus, illis propitiator existit, quos omnino tota mentis integritate fideles et
				<lb/>defensores sanctae suae ecclaesiae cognoverit. Qualis remuneratio aut merces sub
				<lb/>celo existimanda et coaequanda est ad ea, quae pro defensione Dei ecclaesiae et
				<lb/>domus beati Petri est rependenda! Ideo namque excellentissimam et [a] Deo protectam
				<lb/>bonitatem vestram super turbas populorum et multarum gentium isdem rex
				<lb/>regum et dominus dominantium salvos vos instituit, ut per vos sancta Dei ecclesia
			<lb/>exaltetur.</p>
			<p><lb/>Potuerat namque alio modo, ut illi placitum fuisset, sanctam suam vindicare
				<lb/>ecclesiam et iustitiam sui principis apostolorum exigere; sed, quia mentem et conscientiam
				<lb/>vestram, a Deo protecte spiritalis compater et dulcissimi filii, probare voluit,
				<lb/>ideo nostram infelicitatem ad vos venire praecepit. Tradidimus enim corpus et animam
				<lb/>nostram in magnis laboribus in tam spatiosam et longinquam provintiam; valde fisi in
				<lb/>vestra fide, per Dei nutum illuc profecti sumus, adflicti in nive et frigore, aestu et
				<lb/>aquarum inundatione atque validis fluminibus et atrocissimis montibus seu diversis
				<lb/>periculis. Etenim, dum vestris mellifluis obtutibus praesentati sumus, omnes causas
				<lb/>principis apostolorum in vestris manibus commendavimus, quoniam quidem inspirati
				<lb/>a Deo aurem petitionibus nostris adcommodare dignati estis: et vos beato Petro polliciti
				<lb/>estis eius iustitiam exigere et defensionem sanctae Dei ecclesiae procurare et,
				<lb/>ut vere fideles Deo, pura mente pro defensione Dei ecclesiae dimicandum properastis.
				<lb/>Sed omnipotens Dominus, “qui conterit bella ab initio”, qui superbos humiliat et humiles
				<lb/>exaltat, ilico iustitiam beati Petri vestrae bonitati et omnibus christianis demonstravit
				<lb/>et tale praefulgidum miraculum ostendit, quale omnino gloriosum est referendum. Illi
				<lb/>enim inimici Dei sanctae ecclaesiae, qui in sua ferocitate confidebant, “veloces pedes
				<lb/>habentes ad effundendum sanguinem”, super brevem numerum populi vestri inruerunt;
				<lb/>et ita per manum beati Petri omnipotens Dominus victoriam vobis largiri dignatus est,
				<lb/>ut illi, qui innumerabiles existebant, a paucis hominibus fuissent interemti. Et humiliati
				<lb/>sunt ipsi inimici beati Petri usque ad terram; et ita timorem et tremorem in
				<lb/>illis Dominus inmisit per intercessiones beati Petri, ut ad nihilum devenirent. Non
			<lb/>enim gladius hominis, sed gladius Dei est, qui pugnat.</p>
			<p><lb/>Videns namque suam deceptionem iniquus Haistolfus rex, cum suis Deo destructis
				<lb/>iudicibus per blandos sermones et suasiones atque sacramenta inluserunt prudentiam
				<lb/>vestram; et plus illis falsa dicentibus quam nobis veritatem asserentibus
			<lb/>credidistis.</p>
			<pb n="492"/>
			<lb/>
			<p><lb/>Magno namque dolore et tristitia, excellentissimi filii, cor nostrum repletum est,
				<lb/>quur minime bonitas vestra nos audire rennuit. Omnia denique, quae per Dei iussionem
				<lb/>vobis locuti sumus, veraciter ediximus; et iam patefacta sunt, ut facta ipsa demonstrant.
				<lb/>Etenim, sicut primitus christianitati vestrae ediximus, iniquus Haistolfus rex,
				<lb/>ingresso in eius perfido corde diabolo, omnia, quae per sacramentum beato Petro
				<lb/>per vestros missos restituenda promisit, irrita fecit et nec unius palmi terrae spatium
				<lb/>beato Petro reddere voluit. A die illo, quo [a] melliflua bonitate vestra separati
				<lb/>sumus, tantum nos affligere et tribulare nisus est, quantum non potest os hominis
				<lb/>enarrare. In magna namque despectione sanctam Dei ecclesiam et nostram humilitatem
				<lb/>vestros missos habere visus est, quia etiam et ad nostram propriam animam
				<lb/>auferendam mala eius inperatio et summissio facta est. Quid multa dicimus? Tantum
				<lb/>nos tribulavit, quia etiam, si diei potest, et ipsi lapides pro nobis flerent. Tamen
				<lb/>omnia vester consiliarius Fulradus presbiter et abbas una cum suis sociis, si Deum
				<lb/>prae oculis habent, omnia vobis enarrare possunt: non enim quia iam reddere, ut constituit,
				<lb/>propria beati Petri voluit, sed etiam scamaras atque depredationes seu devastationes
				<lb/>in civitatibus et locis beati Petri facere sua imperatione nec cessavit nec
				<lb/>cessat. Oblitus quippe est Deum, qui fecit eum, et fidem christianam transgressus
				<lb/>est. Quomodo ulterius credendus est sive ipse sive eius consentanei, qui in tanta Dei
				<lb/>mysteria sacramenta praebuerunt et noluerunt observare? Vere enim omnia vobis prediximus
				<lb/>de eiusdem impii regis mendatio et falsitate; et, quemadmodum diximus,
			<lb/>manifestata sunt vobis, et periurium eius deelaratum est.</p>
			<p><lb/>Pro quo peto vos, excellentissimi et a Deo protecti filii, et nimis obsecro: doleat
				<lb/>vobis pro sancta Dei ecclaesia et beati Petri causa, et, quae per donationem beato
				<lb/>Petro offerendum promisistis, ei possidendum contradere debeatis. Mementote et
				<lb/>semper in vestris precordiis firmiter tenete, quod promisistis eidem ianitori regni
				<lb/>caelorum. Nulla iam vos seducat suasio aut acceptilatio. Considerate, qualis fortis
				<lb/>existit exactor isdem princeps apostolorum, beatus Petrus; videte omnia. Quae ei
				<lb/>promisistis et per donationem offerendum polliciti estis, contradere festinate, ut non
				<lb/>lugeatis in aeternum et condemnati maneatis in futura vita. Vita enim huius mundi
				<lb/>previs est et sicut umbra declinatur et sicut vestimentum inveterescit; illam vitam
				<lb/>aeternam, quam vobis beatus Petrus pro sua causa et iustitia promisit, tota mente et
				<lb/>integro corde quaerite. Decertate bonum opus, quod cepistis, inplere et, quae per
				<lb/>donationem manu vestra confirmastis, protectori vestro, beato Petro reddere festinate,
				<lb/>quoniam scriptum est: “Melius non vovere, quam vovere et votum non reddere”. Sciatis
				<lb/>enim, quia sicut cyrographum vestram donationem princeps apostolorum firmiter tenet;
				<lb/>et necesse est, ut ipsum cyrographum expleatis, ne, dum iustus iudex ad iudicandum
				<lb/>vivos et mortuos et saeculum per ignem advenerit in futuro iudicio, isdem princeps
				<lb/>apostolorum eundem cyrographum demonstrans nullam habere firmitatem, districtas
				<pb n="493"/>
				<lb/>cum eo faciatis rationes. Sed magis explete, quod promisistis, velociter, ut iterum
			<lb/>vitam aeternam, quam ab ipso principe apostolorum promissam habetis, possideatis.</p>
			<p><lb/>Coniuro vos, excellentissimi et a Deo protecti filii, per Deum omnipotentem, qui
				<lb/>continet omnia sua potentia, et per sanctam eius matrem, gloriosam, semper virginem
				<lb/>Mariam, dominam nostram, atque per virtutes caelorum et per beatos principes apostolorum
				<lb/>Petrum et Paulum atque per tremendum iudicii diem, ubi omnes constricte
				<lb/>ad reddendum de nostris factis rationem adsistere habemus, ubi nulla est ingeniosa
				<lb/>excusatio: velociter et sine ullo inpedimento, quod beato Petro promisistis per donationem
				<lb/>vestram, civitates et loca atque omnes obsides et captivos beato Petro
				<lb/>reddite vel omnia, quae ipsa donatio continet; quia ideo vos Dominus per humilitatem
				<lb/>meam, mediante beato Petro, unxit in reges, ut per vos sancta sua exaltetur ecclesia
			<lb/>et princeps apostolorum suam suscipiat iustitiam.</p>
			<p><lb/>Magnum desiderium in nostro corde habebamus, vestros mellifluos vultus aspicere
				<lb/>et de vestrae iocunditatis laetitia gaudere, iuxta quod sapientissimus ait Salomon:
				<lb/>“Per vicos et plateas quesivi, quem dilexit anima mea”. Et certe, quos dileximus,
				<lb/>per Dei iussionem invenimus et, quos desideravimus, amplexi sumus. Pro quo diffusa
				<lb/>est super vos benedictio et gratia beati Petri, ut Domini fuit provisio: quod nullus
				<lb/>de vestris parentibus meruit suscipere, vos suscepistis; et princeps apostolorum, prae
				<lb/>ceteris regibus et gentibus vos suos peculiares faciens, omnes suas causas vobis commisit;
				<lb/>et vos reddetis rationem Deo, quomodo pro iustitia ipsius ianitoris regni caelorum
			<lb/>decertaveritis.</p>
			<p><lb/>Cunctus namque noster populus rei puplice Romanorum magno dolore et amarissimis
				<lb/>lacrimis una nobiscum tribulantur pro eo, dum ad tam longam et spaciosam
				<lb/>provintiam properavimus et pre phatigio validi iteneris caro nostra minuata est,
				<lb/>si vacui et infructuosi sine aeffectu iustitiae reversi sumus. Attamen nos infelices
				<lb/>iuxta dominicum preceptum egimus et omnes causas beati Petri vobis commendavimus,
			<lb/>et vobis pertinet hoc sive ad peccatum sive ad mercedem.</p>
			<p><lb/>Nam et omnes gentes ita firmiter tenebant, quod beatus Petrus nunc per vestrum
				<lb/>fortissimum brachium suam percepisset iustitiam. Et factum non est; et in magno
				<lb/>cordis stupore de hoc omnes evenerunt. Sed peto excellentissimam bonitatem vestram,
				<lb/>ut vituperium hoc a gentibus abstollatis. Et omnibus fidem vestram operibus ostendite,
				<lb/>eo quod “fides”, ut scriptum est, “sine operibus otiosa est”. Cum qua enim fiducia aut
				<lb/>fortitudine ad expugnandos inimicos vestros pergere potestis, si iustitiam beati Petri,
				<lb/>ut promisistis et initiastis, non perficeritis? Si enim, ut cepistis, operibus adimpleveritis,
				<lb/>eritis semper victores et fortissimi super vestros inimicos et presentem regnum
			<lb/>per multorum annorum spacia cum bona possidebitis fama et vitam percipietis aeternam.</p>
			<p><lb/>Tantopere direximus ad vos Wilharium reverentissimum et sanctissimum fratrem
				<lb/>et coepiscopum nostrum et fidelem, qui vobis omnia de nostra tribulatione et causa
				<lb/>beati Petri proprio ore enarret; cui in omnibus credere iubeatis et exitum bonum
			<lb/>in causa beati Petri ponere.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat. Bene valete.</p>
		</div>
		<pb n="494"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM STEPHANUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Quanta luctuosa et amarissima tristicia circumvallati quantaque anxiaetate atque
				<lb/>angustia coartati simus et quantas, crebrescentibus continuis malis, oculi nostri distillantes
				<lb/>profundant lacrimas, credimus, quod et ipsa omnium elementorum figmenta
				<lb/>enarrent. Quis enim harum tribulacionum conspector non lugeat? Quis auditor
				<lb/>harum nobis inhaerentium calamitatum non ululet? Quam ob rem cuiusdam bonae
				<lb/>mulieris Susannae pudicitiae loquimur verba: “Angustiae nobis undique, et quid agamus
				<lb/>ignoramus”. O filii excellentissimi et christianissimi, utinam omnipotens rerum
				<lb/>creator, Dominus, quemadmodum priscis temporibus Abbacuc illum prophaetam ad refocilandum
				<lb/>et consolandum Danihelem praecipuum prophetam abstrusum in leonum
				<lb/>lacu repentino volatu adportatum ab angelo miserat, ita et nunc, si dici potest, eius
				<lb/>misericordissima longanimitas a Deo servatam excellenciam tuam vel unius horae momento
				<lb/>praesentem fecisset ad contemplandas erumnosas et lugubres angustias et tribulationes,
				<lb/>quas inaniter a Langobardorum gente et eorum nefando rege patimur. Ecce
				<lb/>venerunt nobis dies angustiae; presto sunt dies fletus et amaritudinis, dies anxietatis
				<lb/>et gemitus doloris, quoniam quod timebamus evenit et quod verebamur accidit. Pro
				<lb/>quo angustiati, afflicti atque oppressi et ex omni circumquaque parte circumdati ab
				<lb/>eorum nequissimo Haistulfo rege et eorum Langobardorum gente, profusis lacrimis
				<lb/>percussoque pectore, cum propheta Dominum deprecantes dicimus: “Adiuva nos, Deus
				<lb/>salutaris noster, et propter honorem nominis tui libera nos”; et rursum: “Adprehende
				<lb/>arma et scutum et exsurge in adiutorium nostrum; Domine, iudica nocentes nos et
				<lb/>expugna inpugnantes nos”. Etenim, sepius bonitati tuae innotescere videmur licet
				<lb/>nostras tribulationes, tamen et nunc luctu et gemitu referendum malorum pericula,
				<lb/>quae ab eodem protervo rege passi sumus et eius gente Langobardorum, magno cogente
			<lb/>periculo, significandum studuimus.</p>
			<p><lb/>lam credimus, christianissime et excellentissime fili et spiritalis compater, omnia
				<lb/>nobilitati tuae esse cognita: quomodo pacis federa ab impio Haistulfo rege et eius
				<lb/>gente dissipata sunt; et qualiter nihil, iuxta ut constituit et per vinculum sacramenti
				<lb/>confirmatum est, valuimus impetrare; etiam quia nullum augmentum nobis factum
				<lb/>est, potius autem post desolationem totius nostrae provintiae et plura homicidia ab
				<pb n="495"/>
				<lb/>eadem gente perpetrata. Et iam, quod cum magnis lacrimis et dolore cordis dicimus,
				<lb/>agnoscas, excellentissime fili et spiritalis compater: in ipsis Ianuariarum Kalendis cunctus
				<lb/>eiusdem Haistulfi Langobardorum regis exercitus Tusciae partibus in hanc civitatem
				<lb/>Romanam coniunxerunt et resederunt iuxta portam beati Petri apostoli atque portam
				<lb/>sancti Pancratii et Portuensi; ipse vero Haistulfus cum aliis exercitibus coniunxit ex
				<lb/>alia parte et sua fixit tentoria iuxta portam Salariam et ceteras portas et nobis
				<lb/>direxit dicens: “Aperite mihi portam Salariam, et ingrediar civitatem; et tradite mihi
				<lb/>pontificem vestrum, et habeo in vobis compassionem; alioquin, muros subvertens, uno
				<lb/>vos gladio interficiam et videam, quis vos eruere possit a manibus meis”. Sed et Beneventani
				<lb/>omnes generaliter in hanc Romanam urbem coniungentes resederunt iuxta
				<lb/>portam beati Iohannis baptiste seu et iuxta portam beati Pauli apostoli vel ceteras
			<lb/>istius Romanae civitatis portas.</p>
			<p><lb/>Et omnia extra urbem praedia longe lateque ferro et igne consumpserunt, domos
				<lb/>omnes conburentes poene ad fundamenta destruxerunt. Ecclesias Dei incenderunt
				<lb/>et sacratissimas sanctorum imagines in ignem proitientes suis gladiis consumpserunt;
				<lb/>et munera sancta, id est corpus domini nostri Iesu Christi, in suis contaminatis vasibus,
				<lb/>quos folles vocant, miserunt et cibo carnium copioso saturati comedebant eadem
				<lb/>munera; velamina altarium ecclesiarum Dei vel omnia ornamenta, quod nimis crudele
				<lb/>edici est, auferentes in propriis utilitatibus usi sunt. Servos Dei monachos, qui pro
				<lb/>offitio divino in monasteriis morabantur, plagis maximis tundentes, plures laniaverunt;
				<lb/>et sanctaemuniales feminas atque reclusas, quae ab infancia et pubertatis tempore pro
				<lb/>Dei amore sese clausure tradiderunt, abstrahentes cum magna crudelitate polluerunt;
				<lb/>qui etiam et in ipsa contaminatione alias interficere visi sunt. Et omnes domos cultas
				<lb/>beati Petri igni conbusserunt vel omnium Romanorum, ut dictum est, domos conburentes
				<lb/>extra urbem funditus destruxerunt et omnia peculia abstulerunt et vineas
				<lb/>fere ad radices absciderunt et messes conterentes omnino devoraverunt. Et neque
				<lb/>domui sancte nostrae ecclaesiae neque cuiquam in hac Romana urbe conmoranti spes
				<lb/>vivendi remansit, quia, ut dictum est, omnia ferro et igne consumpserunt et multos
				<lb/>interfecerunt. Sed et copiosam familiam beati Petri vel omnium Romanorum, tam viros
				<lb/>quamque mulieres, iugulaverunt et alios plures captivos duxerunt. Nam et innocentes
				<lb/>infantulos a mamillis matrum suarum separantes, ipsasque vi polluentes, interemerunt
				<lb/>ipsi impii Langobardi. Et tanta mala in hac Romana provintia fecerunt, quanta certe
				<lb/>nec pagane gentes aliquando perpetratae sunt, quia etiam, si dici potest, et ipsi lapides,
			<lb/>nostras dissolationes videntes, ululant nobiscum.</p>
			<p><lb/>Quinquaginta et quinque dies hanc adflictam Romanam civitatem obsidentes et
				<lb/>ex omni parte circumdantes, prelia fortissima die noctuque cum pessimo furore incessantes
				<lb/>contra nos ad muros istius Romane urbis commiserunt et non deficiebant
				<lb/>inpugnantes nos, ut suae potestati, quod avertat divinitas, subiciens omnes uno gladio
				<lb/>isdem iniquus Haistulfus interimeret. Ita enim, cum magno furore exprobrantes nos,
				<lb/>adserebant: “Ecce circumdati estis a nobis et non effugietis manus nostras; veniant
			<lb/>nunc Franci et eruant vos de manibus nostris”.</p>
			<p><lb/>Nam et civitatem Narniensem, quam beato Petro tua christianitas concessit, abstulerunt
				<lb/>seu et aliquas civitates nostras conprehenderunt. Quam ob rem afflicti vix
				<lb/>potuimus per maximum ingenium marino itinere praesentes nostras litteras et missos
				<lb/>ad tuam excellentissimam christianitatem dirigere, quas et cum magnis lacrimis scripsimus.
				<pb n="496"/>
				<lb/>Qui etiam – probante veritate dicimus – per unamquamque litteram lacrimas
				<lb/>sanguine mixtas exprimeremus: et utinam praestaret nobis Dominus, ut, qua hora
				<lb/>nostram luctuosam adhortationem legeris, in praesentia tua per omnem litteram sanguine
			<lb/>plena lacrima flueret.</p>
			<p><lb/>Unde, fili excellentissimae et spiritalis compater, peto te et, tamquam praesentialiter
				<lb/>adsistens provolutus terrae et tuis vestigiis me prosternens cum divinis mysteriis, coniuro
				<lb/>coram Deo vivo et vero et eius principe apostolorum beato Petro, ut sub nimia
				<lb/>festinatione et maxima celeritate nobis subvenias, ne pereamus, quoniam post Deum
				<lb/>in tuis manibus nostras omnium Romanorum commisimus animas. Non nos derelinquas:
				<lb/>sic non te derelinquat Dominus in omnibus tuis actibus et operibus. Non
				<lb/>nos spernas: sic non te spernat Dominus invocantem eius potentiam. Ne elonges a
				<lb/>nobis auxilium tuum, christianissime fili et spiritalis compater: sic non elonget Dominus
				<lb/>auxilium suum et proteccionem a te tuaque gente, dum ingressi fueritis contra inimicos
				<lb/>vestros ad dimicandum. Adiuva nos et auxiliare nostri sub magna velocitate, christianissime:
				<lb/>sic adiutorium sumas a Deo omnipotente, qui te unxit super turbas populorum
				<lb/>per institutionem beati Petri in regem. Occurre, occurre, fili, occurre et subveni
				<lb/>nobis, antequam gladius inimicorum ad cor nostrum pertingat – peto te, ne
				<lb/>pereamus, ne quando dicant gentes, quae in cuncto orbe terrarum sunt: “Ubi est fidutia
				<lb/>Romanorum, quam post Deum in regibus et gente Francorum habebant?” Non nos
				<lb/>patiaris perire et ne moreris aut differre nobis solatiandum nec a tuo nos separes
				<lb/>auxilio: sic non sis alienus a regno Dei et vi separatus a tua dulcissima coniuge,
				<lb/>excellentissima regina et spiritali nostra commatre. Non nos amplius anxiari et periclitari
				<lb/>atque in luctu et fletu perseverare permittas, bone excellentissime fili et spiritalis
				<lb/>compater: sic non superveniat tibi luctus de tuis meisque dulcissimis filiis, domno
				<lb/>Carolo et Carolomanno, excellentissimis regibus et patritiis. Non obdures aurem
				<lb/>tuam ad audiendum nos et ne avertas faciem tuam a nobis, ne confundamur in nostris
				<lb/>petitionibus et ne periclitemur usque in finem: sic non obduret Dominus aurem suam
				<lb/>tuas ad exaudiendum preces et ne avertat faciem suam a te in illo futuri examinis
				<lb/>die, quando cum beato Petro et ceteris suis apostolis ad iudicandum sederit omnem
				<lb/>ordinem, omnem sexum omnemque potestatem humanam et saeculum per ignem, dicaturque
				<lb/>tibi, quod avertat divinitas: “Nescio te, quia non auxiliatus es Dei aecclesiae
			<lb/>et defendere minime procurasti eius peculiarem populum periclitantem”.</p>
			<p><lb/>Audi me, fili, audi me et subveni nobis. Ecce adest tempus salvandi nos: salva
				<lb/>nos, antequam pereamus, christianissime rex. Quid enim melius quidve elegantius
				<lb/>aut egregius, quam periclitantes et in angustia positos salvare? Scriptum quippe est:
				<lb/>Qui salvat, tamquam qui edificat. Hinc enim praecipuus Esaias propheta ait: “Subvenite
				<lb/>oppresso”. Omnes enim gentes, quae circumquaque sunt positae et ad vestram
				<lb/>per Dei potentiam Francorum fortissimam gentem refugium fecerunt, salvae factae sunt;
				<lb/>et si omnibus gentibus auxilium inpertire non differtis et per vos salve efficiuntur,
				<lb/>multo amplius sanctam Dei ecclesiam et eius populum de inimicorum inpugnatione
				<lb/>debueratis liberare. quanta fidutia in nostro inerat corde, quando vestrum mellifluum
				<lb/>conspicere meruimus vultum et in caritatis vinculo sumus alligati atque connexi,
				<lb/>in magna quiete et securitate nos permanere! Sed, dum a vobis sperabamus lucem
				<pb n="497"/>
				<lb/>videre, “eruperunt tenebrae”, et facta sunt novissima nostra peiora prioribus. Considera,
				<lb/>fili, considera et omnino percogita – per Deum vivum te coniuro –: quoniam et
				<lb/>nostra et omnis Romanorum populi animae post Deum et eius principem apostolorum
				<lb/>in tuam a Deo protectam excellentiam et gentem Francorum a Deo tibi commissae
				<lb/>pendent, quia, ut praelatum est, in tuo gremio nostras commisimus animas; et si
				<lb/>perire, quod absit et avertat divina clementia, nos contigerit, perpende, obsecro, et
				<lb/>omni modo perpensa, in cuius anima respiciat ad peccatum. Certe enim omnino crede,
				<lb/>christianissime, si nobis aliqua evenerit calamitas, quod absit, periclitandi, tu de
				<lb/>omnibus, a Deo protecte, dilectissime nobis, ante tribunal Dei eris redditurus rationem
				<lb/>cum omnibus tuis iudicibus, quoniam, ut praelatum est, nulli alio nisi tantummodo
				<lb/>tuae amantissimae excellentiae vel dulcissimis filiis et cuncte genti Francorum –
				<lb/>per Dei praeceptionem et beati Petri – sanctam Dei ecclaesiam et nostrum Romanorum
			<lb/>rei publicae populum comisimus protegendum.</p>
			<p><lb/>Ecce omnes nostros dolores et anxietates atque angustias tuae a Deo protectae
				<lb/>bonitati innotuimus. Tu vero, excellentissime fili et spiritalis compater, age et libera
				<lb/>post Deum in te confugientes, ut, fructum bonum afferens, in futuri examinis die
				<lb/>mereatis dicere: “Domine meus, princeps apostolorum beate Petre, ecce ego clientulus
				<lb/>tuus, cursum consummans, fidem tibi servans, ecclaesiam Dei a superna claementia
				<lb/>tibi commendatam de manibus persequentium defendens liberavi et, adsistens inmaculatus coram te, offero tibi pueros, quos mihi commisisti de manibus inimicorum
				<lb/>eruendos, sospes atque incolumes exsistentes”. Tunc, et in praaesenti vita regni gubernacula
				<lb/>tenens etiam et in futuro saeculo cum Christo regnans, caelestium praemiorum
				<lb/>gaudia adipisci merearis, audiens nimirum paternam desiderabilem vocem illam inquientis:
				<lb/>“Venite, benedicti patris mei, percipite regnum, quod vobis praeparatum est
			<lb/>ab origine mundi”.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam tuam superna gratia custodiat.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>EMBOLUM.</head>
			<p><lb/>Opere namque direximus ad vestram christianissimam excellentiam praesentem
				<lb/>nostrum missum Georgium, reverentissimum ac sanctissimum fratrem et coepiscopum
				<lb/>nostrum, atquae Warneharium relegyosum abbatem, missum vestrum, seu Thomaricum
				<lb/>et Comitam, magnificos, idem missos nostros. Qui vobis nostros omnes dolores et
				<lb/>cunctas dissolationes, quas a Langobardorum gente et eorum protervo rege passi
				<lb/>sumus et assidue patimur, vobis subtili enarratione, sicut propriis oculis viderunt,
				<lb/>viva voce dicere debeant. Quibus et in omnibus tamquam nobismet ipsis credere iubeat
			<lb/>christianissima excellentia vestra et nostram liberationem nimis festinanter provocare.</p>
			<p><lb/>Et coniuro te per Deum vivum et verum, a Deo protecte fili et spiritalis
				<lb/>compater, ut nequaquam amplius discredas nostras afflicciones et nullo modo
				<lb/>neclectum ponatis ad liberandum nos, ne, quod absit, si amplius credere distuleris
				<lb/>et neclexeris nos eruendum, nobis, quod avertat divinitas, inruat calamitas pereundi
				<lb/>et vobis pertineat ad magnum detrimentum et peccatum atque condemnationem
				<lb/>in praesenti et aeterna vita, quia vobis animas omnium nostrum Romanorum tradidimus.
				<lb/>Sed magis magisque, ut praelatum est, coniuramus te, a Deo servate, excellentissime
				<lb/>fili et spiritalis compater, per patrem et filium et spiritum sanctum,
				<lb/>trinitatem indivisam, ut nostras tribulationes et angustias atque dolores et desolationes
				<lb/>credere iubeatis sine qualibet ambiguitate et nobis propter Deum subvenire et ad
				<pb n="498"/>
				<lb/>liberandum nos de manibus Langobardorum, inimicorum nostrorum, nimis festinanter
				<lb/>occurrere digneris, ut, fructum afferens copiosum, victor, intercedente beato Petro,
			<lb/>super omnes barbaras nationes efficiaris et vitam aeternam possideas.</p>
			<p><lb/>Praefatus vero Warneharius abbas pro amore beati Petri, loricam se induens,
				<lb/>per muros istius afflictae Romane civitatis die noctuque vigilavit et pro nostra omnium
				<lb/>Romanorum defensione atque liberatione, ut bonus atleta Christi, totis suis viribus
                                <lb/>decertavit.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINIS EXCELLENTISSIMIS PIPPINO, CAROLO ET CARLOMANNO, TRIBUS
				<lb/>REGIBUS ET NOSTRIS ROMANORUM PATRICIIS, SEU OMNIBUS EPISCOPIS,
				<lb/>ABBATIBUS, PRESBITERIS ET MONACHIS SEU GLORIOSIS DUCIBUS,
				<lb/>COMITIBUS VEL CUNCTO EXERCITUI REGNI ET PROVINCIE
				<lb/>PRANCORUM STEPHANUS PAPA ET OMNES EPISCOPI, PRESBITERI, DIACONES
				<lb/>SEU DUCES, CARTULARII, COMITES, TRIBUNENTES ET UNIVERSUS
			<lb/>POPULUS ET EXERCITUS ROMANORUM, OMNES IN AFFLICCIONE POSITI.</head>
			<p><lb/>Quanta luctuosa et amarissima tristicia circumvallati quantaque anxsietate adque angustia
				<lb/>coartati simus et quantas, crebrescentibus continuis malis, oculi nostri destillantes profundant
				<lb/>lacrimas, credimus, quod et ipsa omnium elementorum figmenta enarrent. Quis enim harum tribulacionum
				<lb/>conspector non lugeat? Quis auditor harum nobis inhaerencium calamitatum non ululet?
				<lb/>Quam ob rem cuiusdam bonae mulieris Susannae pudiciciae verba loquimur: “Angustiae nobis undique,
				<lb/>et quid agamus ignoramus '. O christianissimi, ecce venerunt nobis dies angustiae; presto sunt
				<lb/>dies fletus et amaritudinis, quoniam, quod timebamus a Langobardis, evenit. Pro quo angustiati,
				<lb/>afflicti et ex omni circumquaque parte circumdati ab eorum nequissimo Haistulffo rege et gente,
				<lb/>cum propheta Dominum deprecantes dicimus: “Adiuva nos, Deus salutaris noster, et propter honorem
			<lb/>nominis tui libera nos”; et rursum: “Apprehende arma et scutum et exsurge in adiutorium nostrum”.</p>
			<p><lb/>Ecce enim cognitum habetis: quomodo pacis foedera a praefato impio Haistulffo rege et
				<lb/>eius gente dissipata sunt; et qualiter nihil, iuxta ut constituit et per vinculum sacramenti confirmatum
				<lb/>est, valuimus inpetrare; etiam quia nullum augmentum nobis factum est. Et iam in
				<lb/>ipsis Ianuariarum Kalendis cunctus eiusdem Langobardorum [ regis] exercitus Tusciae partibus in hanc
				<pb n="499"/>
				<lb/>civitatem Romanam coniunxerunt et resederunt iuxta portam beati Petri adque beati Pancratii
				<lb/>et Portuense; ipse vero Aistulfus cum aliis exercitibus coniunxit ex alia parte et sua fixit tentoria
				<lb/>iuxta portam Salariam et caeteras portas et sepius nobis direxit: “Aperite mihi portam
				<lb/>Salariam, et ingrediar civitatem; et tradite mihi pontificem vestrum, et pacienciam ago in vobis;
				<lb/>minus ne, muros devertens, uno vos gladio interficiam et videam, quis vos eruere possit de
				<lb/>manibus meis”. Sed et Beneventani omnes generaliter in hanc Romanam urbem coniungentes
				<lb/>resederunt iuxta portam beati Iohannis et beati Pauli apostoli et caeteras istius Romane urbis
			<lb/>portas.</p>
			<p><lb/>Et omnia extra urbem praedia longe lateque ferro et igne consumserunt, domos omnes conburentes
				<lb/>pene ad fundamenta destruxerunt. Ecclesias Dei incenderunt et sacratissimas sanctorum
				<lb/>imagines in ignem proicientes suis gladiis consumserunt; et munera sancta, id est corpus domini
				<lb/>nostri Iesu Christi, in suis contaminatis vasibus, quos folles vocant, miserunt et cibo carnium
				<lb/>copioso saturati comedebant eadem munera; velamina altarium ecclesiarum Dei vel omnia ornamenta,
				<lb/>quod nimis crudele edici est, auferentes in propriis utilitatibus usi sunt. Servos Dei
				<lb/>monachos, qui pro officio divino in monasteriis morabantur, plagis maximis tundentes, plures
				<lb/>laniaverunt; et sanctimoniales feminas adque reclusas, quae ab infancia et pubertatis tempore pro Dei amore sese clausurae tradiderunt, abstrahentes cum magna crudelitate polluerunt; qui eciam
				<lb/>et in ipsa contaminacione alias interficere visi sunt. Et omnes domos cultas beati Petri igni
				<lb/>combusserunt vel omnium Romanorum, ut dictum est, domos comburentes extra urbem funditus
				<lb/>destruxerunt. Et omnia peculia abstulerunt et vineas fere ad radices absciderunt et messes
				<lb/>conterentes omnino devoraverunt. Et neque domui sancte nostrae ecclesie neque cuiquam in hac
				<lb/>Romana urbe commoranti spes remansit vivendi, quia, ut dictum est, omnia ferro et igne consumserunt et multos homines interfecerunt. Sed et copiosam familiam beati Petri vel omnium
				<lb/>Romanorum, tam viros quamque mulieres, iugulaverunt et alios plures captivos duxerunt. Nam
				<lb/>et innocentes infantulos a mamillis matrum suarum separantes, ipsasque vi polluentes, interemerunt
				<lb/>ipsi impii Langobardi. Et tanta mala in hac Romana provincia fecerunt, quanta certe naec
				<lb/>pagane gentes aliquando perpetratae sunt, quia etiam, si dici potest, et ipsi lapides, nostras
			<lb/>dissolaciones videntes, ululant nobiscum.</p>
			<p><lb/>Quinquaginta et quinque dies hanc afflictam Romanam civitatem obsidentes et ex omni
				<lb/>parte circumdantes, proelia fortissima die noctuque cum pessimo furore incessanter cum diversis
				<lb/>machinis et adinventionibus plurimis contra nos ad muros istius Romanae urbis commiserunt,
				<lb/>ut suae potestati, quod avertat divinitas, subiciens omnes uno gladio isdem inimicus Haistulfus
				<lb/>interimeret. Ita enim, cum magno furore exprobrantes nos, adserebant: “Ecce circumdati estis a
			<lb/>nobis; veniant nunc Franci et eruant vos de manibus nostris”.</p>
			<p><lb/>Nam et civitatem Narniensem, quam beato Petro concessistis, absstulerunt et aliquas civitates
				<lb/>nostras comprehenderunt. Quam ob rem constricti vix potuimus marino in itinere praesentes
				<lb/>nostras litteras et missum ad vestram christianitatem dirigere, quas et cum magnis lacrimis
			<lb/>scripsimus.</p>
			<p><lb/>Unde, dilectissimi nobis, peto vos et, tanquam praesencialiter adsistens cum divinis misteriis,
				<lb/>coniuro coram Deo vivo et vero et eius principe apostolorum beato Petro, ut sub nimia
				<lb/>festinacione nobis subveniatis, ne pereamus, quoniam post Deum in manibus vestris nostras omnium
				<lb/>Romanorum commisimus animas. Non nos derelinquatis: sic non vos derelinquat Dominus in
				<lb/>omnibus vestris actibus. Non nos spernatis: sic non vos spernat Dominus eius invocantes potenciam.
				<lb/>Ne elongetis a nobis auxilium vestrum, christianissimi: sic non elonget Dominus
				<lb/>auxilium suum a vobis, dum ingressi fueritis contra inimicos vestros ad dimicandum. Adiuvate
				<lb/>nos sub magna velocitate, dilectissimi nobis; occurrite, occurrite et subvenite nobis, antequam
				<lb/>gladius inimicorum ad cor nostrum pertingat – peto vos, ne pereamus, ne quando dicant gentes,
				<lb/>quae in cuncto orbe terrarum sunt: ' Ubi est fiducia Romanorum, quam post Deum in regibus et
				<lb/>in gente Francorum habebant?' Non nos permittatis perire et ne differatis nobis ad solaciandum
				<lb/>nec a vestro separetis auxilio: sic non sitis alieni a regno Dei, et ne obduret Dominus
				<lb/>aurem suam vestras ad exaudiendas preces et ne avertat faciem suam a vobis in illo futuro
				<lb/>examinis die, quando cum beato Petro et ceteris suis apostolis ad iudicandum sederit omnem
				<pb n="500"/>
				<lb/>ordinem omnemque potestatem humanam et saeculum per ignem, dicaturque vobis, quod avertat
				<lb/>divinitas: “Nescio vos, quia non auxiliati estis Dei aeclesiae, defendere minime procurastis eius
			<lb/>periclitantem peculiarem populum”.</p>
			<p><lb/>Audite nos, dilectissimi, audite nos et subvenite nobis. Ecce adest tempus salvandi nos:
				<lb/>salvate nos, antequam pereamus, christianissimi. Omnes etenim gentes, quae circumquaque sunt
				<lb/>positae et ad vestram per Dei potentiam Francorum fortissimam gentem refugium fecerunt, salve
				<lb/>factae sunt; et si omnibus auxilium inpertire non differetis, multo amplius sanctam Dei aeclesiam
				<lb/>et eius populum de inimicorum inpugnatione debueratis liberare. Considerate, dilectissimi, et
				<lb/>omnino percogitate – per Deum vivum vos coniuro –: quoniam post Deum et eius principem
				<lb/>apostolorum nostrae omnium Romanorum animae in vobis pendent; et si perire, quod absit, contigerit, pensate, in cuius animam respiciat ad peccatum. Certe enim omnino credite, christianissimi,
				<lb/>si nobis aliqua evenerit calamitas, quod absit, periclitandi, vos de omnibus ante tribunal
				<lb/>Dei eritis reddituri rationem. Sed magis, dilectissimi nobis, agite et liberate post Deum in
				<lb/>vobis confugientes, ut, fructum bonum afferentes, in futuri examinis die mereatis dicere: “Domine
				<lb/>noster, princeps apostolorum beate Petre, ecce nos clientuli tui, cursum consummantes, fidem
				<lb/>servantes tibi, aeclesiam Dei a superna clementia tibi commendatam de manibus persequentium
				<lb/>defendentes liberavimus et, adsistentes inmaculati coram te, offerimus tibi pueros, quos nobis
				<lb/>commisisti de manibus inimicorum eruendos, sospites atque incolomes existentes”. Tunc et in
				<lb/>praesenti vita et in futuro seculo caelestium praemiorum gaudia adipisci mereamini, audientes
				<lb/>paternam desiderabilemque vocem illam inquientis: “Venite, benedicti patris mei, percipite regnum,
			<lb/>quod vobis praeparatum est ab origine mundi”.</p>
			<p><lb/>Opere namque direximus praesentem nostrum missum Georgium, reverentissimum ac sanctisimum
				<lb/>fratrem et coepiscopum nostrum, atque Warneharium religiosum abbatem, missum vestrum,
				<lb/>seu Thomaricum et Comitam, magnificos, idem nostros missos. Qui vobis omnes nostros dolores
				<lb/>et cunctas dissolationes, quas a Longabardorum gente et eorum protervo rege passi sumus et
				<lb/>assidue patimur, vobis subtili enarratione, quae propriis oculis viderunt, viva voce edicere debeant.
				<lb/>Quibus et in omnibus tamquam nobismet ipsis credere iubeatis et nostram liberationem nimis
			<lb/>festinanter procurare.</p>
			<p><lb/>Et coniuro vos per Deum vivum et verum, ut nequaquam amplius discredatis nostras afflictiones
				<lb/>et neglectum ponatis ad liberandum nos, ne, quod absit, si amplius credere distuleritis
				<lb/>et neglexeritis nos eruendum, nobis, quod avertat divinitas, irruat calamitas pereundi et vobis
				<lb/>pertineat ad magnum detrimentum et peccatum atque condempnationem in praesenti et aeterna
				<lb/>vita, quia vobis animas omnium nostrorum Romanorum tradidimus. Sed magis magisque vos, ut
				<lb/>prelatum est, coniuramus per patrem et filium et sanctum spiritum, trinitatem indivisam, ut nostras
				<lb/>tribulationes et angustias atque dolores et desolationes credere sine qualibet ambiguitate iubeatis,
				<lb/>et nobis propter Deum subvenire et ad liberandum nos de manibus Longabardorum, inimicorum
			<lb/>nostrorum, nimis festinanter occurrere iubeatis, ut fructum afferentes copiosum, vita aeterna, intercedente beato Petro, perfrui mereamini.</p>
			<p><lb/>Praefatus vero Warneharius pro amore beati Petri, loricam se induens, per muros istius
				<lb/>afflicte Romane civitatis vigilabat die noctuque et pro nostra omnium Romanorum defensione atque
			<lb/>liberatione, ut bonus adleta Christi, decertavit totis suis cum viribus.</p>
			<p><lb/>Bene valete</p>
		</div>
		<pb n="501"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>PETRUS VOCATUS APOSTOLUS A IESU CHRISTO, DEI VIVI FILIO, – QUI,
				<lb/>ANTE OMNIA SECULA CUM PATRE REGNANS IN UNITATE SPIRITUS
				<lb/>SANCTI, IN ULTIMIS TEMPORIBUS PRO NOSTRA OMNIUM SALUTE INCARNATUS
				<lb/>ET HOMO FACTUS NOS SUO REDEMIT PRAECIOSO SANGUINE
				<lb/>PER VOLUNTATEM PATERNE GLORIAE, QUEMADMODUM PER SANCTOS
				<lb/>SUOS DESTINAVIT PROPHAETAS IN SCRIPTURIS SANCTIS, – ET PER ME
				<lb/>OMNIS DEI CATHOLICA ET APOSTOLICA ROMANA ECLAESIA, CAPUD
				<lb/>OMNIUM ECLESIARUM DEI, IPSIUS REDEMPTORIS NOSTRI SANGUINE
				<lb/>SUPER FIRMAM FUNDATA PETRAM, ADQUE EIUSDEM ALMAE ECLAESIAE
				<lb/>STEPHANUS PRAESUL: GRACIA, PAX ET VIRTUS AD ERUENDAM EANDEM
				<lb/>SANCTAM DEI ECLESIAM ET EIUS ROMANUM POPULUM MIHI COMMISSUM
				<lb/>DE MANIBUS PERSEQUENTIUM PLENIUS MINISTRETUR A DOMINO DEO
				<lb/>NOSTRO VOBIS, VIRIS EXCELLENTISSIMIS PIPPINO, CAROLO ET CARLOMANNO,
				<lb/>TRIBUS REGIBUS, ADQUE SANCTISSIMIS EPISCOPIS, ABBATIBUS,
				<lb/>PRESBITERIS VEL CUNCTIS RELIGIOSIS MONACHIS, VERUM ETCIAM
				<lb/>DUCIBUS, COMITIBUS ET CUNCTIS GENERALIBUS EXERCITIBUS ET POPULO
			<lb/>FRANCIAE COMMORANTIBUS.</head>
			<p><lb/>Ego Petrus apostolus, dum a Christo, Dei vivi filio, vocatus sum supernae clemenciae
				<lb/>arbitrio, illuminator ab eius potencia tocius mundi sum praeordinatus, ipso
				<lb/>domino Deo nostro confirmante: “Ite, docete omnes gentes, baptizantes eos in nomine
				<lb/>patris et filii et spiritus sancti”; et iterum: “Accipite spiritum sanctum; quorum remiseritis
				<lb/>peccata, remituntur eis”. Et mihi, suo exiguo servo et vocato apostolo,
				<lb/>singillatim suas commendans oves, ait: “Pasce oves meas, pasce agnos meos”; et
				<lb/>rursum: “Tu es Petrus, et super anc petram aedificabo eclesiam meam, et porte inferi
				<lb/>non praevalebunt adversus eam, et tibi dabo claves regni caelorum; quecunque ligaveris
				<lb/>super terram, erunt ligata et in caelis, et, quecumque solveris super terram, erunt soluta
				<lb/>et in celis”. Quam ob rem omnes, qui meam audientes impleverint praedicacionem,
				<lb/>profecto credant, sua in hoc mundo Dei praecepcione relaxari peccata, et mundi adque
				<lb/>sine macula in illam prograedientur vitam; etenim, quia illuminacio spiritus sancti in
				<lb/>vestris refulsit praefulgidis cordibus vosque amatores effecti estis sanctae et unice
				<lb/>trinitatis per susceptum evvangelicae praedicacionis verbum, profecto in hac apostolica
			<lb/>Dei Romana eclesia nobis commissa vestra futurae retribucionis spes tenetur adnexa.</p>
			<p><lb/>Ideoque ego, apostolus Dei Petrus, qui vos adoptivos habeo filios, ad defendendum,
				<lb/>de manibus adversariorum hanc Romanam civitatem et populum mihi a Deo
				<lb/>commissum seu et domum, ubi secundum carnem requiesco, de contaminacione gencium
				<pb n="502"/>
				<lb/>eruendam verum tamen omnium dileccionem provocans adortor et liberandam
				<lb/>eclesiam Dei mihi a divina potencia commendatam omnino praetestans admoneo pro
				<lb/>eo, quod maximas afflicciones et oppraessiones a pessima Langobardorum gente paciuntur.
				<lb/>Nequaquam aliter teneatis, amantissimi, sed pro certo confidite: per memet
				<lb/>ipsum tamquam in carne coram vobis vivus adsistens per hanc adortacionem validis
				<lb/>constringimus atque obligamus adiuracionibus, quia secundum promissionem, quam ab
				<lb/>eodem domino Deo et redemptori nostro accepimus, peculiares inter omnes gentes
				<lb/>vos omnes Francorum populos habemus. Itaque praetestor et admoneo tamquam in
				<lb/>enigmate et firma obligacione coniuro vos, christianissimos reges Pippinum, Carolum
				<lb/>et Carlomannum, adque omnes sacerdotes, episcopos, abbates, praesbiteros vel universos
				<lb/>religiosos monachos, vel cunctos iudices, idem duces, comites et cunctum Francorum
				<lb/>regni populum et tamquam praesentaliter in carne vivus adsistens coram vobis ego,
				<lb/>apostolus Dei Petrus, ita firmiter credite vobis adhortacionis alloqui verba, quoniam,
				<lb/>etsi carnaliter desum, spiritaliter autem a vobis non desim; quoniam scriptum est:
			<lb/>“Qui suscipit profaetam in nomine prophaetae, mercedem suscipit prophaetae”.</p>
			<p><lb/>Sed et domina nostra, Dei genetrix, semper virgo Maria, nobiscum vos magnis
				<lb/>obligacionibus adiurans praetestatur atque ammonet et iubet, simul etiam et throni adque
				<lb/>dominaciones vel cunctus caelestis miliciae exercitus nec non et martyres atque confessores
				<lb/>Christi et omnes omnino Deo placentes. Et hi nobiscum adhortantes et coniurantes
				<lb/>praetestantur, quatenus doleat vobis pro civitate ista Romana nobis a domino
				<lb/>Deo commissa et ovibus dominicis in ea commorantibus nec non et pro sancta Dei
				<lb/>ecclesia mihi a Domino commendata. Et defendite adque liberate eam sub nimia
				<lb/>festinacione de manibus persequentium Langobardorum, ne, quod absit, corpus meum,
				<lb/>quod pro domino Iesu Christo tormenta perpessum est, et domus mea, ubi per Dei
				<lb/>praecepcionem requiescit, ab eis contaminentur, et populus meus peculiaris lanietur
				<lb/>amplius nec trucidentur ab ipsa Langobardorum gente, qui tanto flagitio periurii rei
				<lb/>existunt et transgressores divinarum scripturarum probantur. Prestate ergo populo
				<lb/>meo Romano, mihi a Deo commisso in hac vita, fratribus vestris, Domino cooperante,
				<lb/>praesidia totis vestris viribus, ut ego, Petrus vocatus Dei apostolus, in hac vita et in
				<lb/>die futuri examinis vobis alterna impendens patrocinia – in regno Dei lucidissima
				<lb/>ac praeclara vobis praeparentur tabernacula – atque praemia aeternae retribucionis et infinita
				<lb/>paradisi gaudia vobis pollicens ad vicem tribuam, dummodo meam Romanam
				<lb/>civitatem et populum meum peculiarem, fratres vestros Romanos, de manibus iniquorum
			<lb/>Langobardorum nimis velociter defenderitis.</p>
			<p><lb/>Currite, currite – per Deum vivum et verum vos adhortor et protestor – currite
				<lb/>et subvenite, antequam fons vivus, unde saciati et renati estis, arescat; antequam
				<lb/>ipsa modica stilla de flagrantissima flamma remanens, ex qua vestram lucem cognovistis,
				<lb/>extinguatur; antequam mater vestra spiritalis, sancta Dei ecclesia, in qua vitam
				<lb/>speratis percipere aeternam, humilietur, invadatur et ab impiis violetur atque contaminetur.
				<lb/>Praetestor vos, dilectissimi filii mei adoptivi, per graciam spiritus sancti, pretestor
				<lb/>et nimis coram Deo terribili creatori omnium adhortor atque admoneo, ego,
				<lb/>apostolos Dei Petrus, et una mecum sancta Dei cattholica et apostolica eclesia, quam
				<lb/>mihi Dominus commisit: ne paciamini perire hanc civitatem Romanam, in qua
				<lb/>corpus meum constituit Dominus, quam et mihi commendavit et fundamentum fidei
			<lb/>constituit.</p>
			<pb n="503"/>
			<p><lb/>Liberate eam et eius Romanum populum, fratres vestros, et nequaquam invadi
				<lb/>permittatis a gente Langobardorum: sic non sint invase provinciae et possessiones
				<lb/>vestrae a gentibus, quas ignoratis. Non separer a populo meo Romano: sic non sitis
				<lb/>alieni aut separati a regno Dei et vita aeterna. Quicquid enim poposcitis a me, subveniam
				<lb/>vobis, videlicet et patrocinium inpendam. Subvenite populo meo Romano,
				<lb/>fratribus vestris, et perfeccius decertate atque finem imponite ad liberandum eos;
				<lb/>nullus enim accipit coronam, nisi qui legitime decertaverit. Et vos decertate fortiter
				<lb/>pro liberacione sanctae Dei eclesiae, ne in aeternum pereatis. Coniuro vos, coniuro,
				<lb/>ut praelatum est, dilectissimi, per Deum vivum et omnino praetestor: minime permittatis
				<lb/>hanc civitatem meam Romanam et in ea habitantem populum amplius a gente Langobardorum
				<lb/>laniari: sic non lanientur et crucientur corpora et anime vestrae in aeterno
				<lb/>atque inextinguibili Tartareo igne cum diabolo et eius pestiferis angelis; et ne dispergantur
				<lb/>amplius oves dominici gregis mihi a Deo commissi, videlicet populum Romanum:
				<lb/>sic non vos dispergat et proitiat Dominus, sicut Israheliticus populus dispersus
			<lb/>est.</p>
			<p><lb/>Declaratum quippe est, quod super omnes gentes, quae sub celo sunt, vestra
				<lb/>Francorum gens prona mihi, apostolo Dei Petro, extitit; et ideo ecclaesiam, quam
				<lb/>mihi Dominus tradidit, vobis per manus vicarii mei commendavi ad liberandum de
				<lb/>manibus inimicorum. Firmissimae enim tenete, quod ego, servus Dei, vocatus apostolus,
				<lb/>in omnibus vestris necessitatibus, dum me deprecati estis, auxiliatus sum et victoriam
				<lb/>per Dei virtutem vobis de inimicis vestris tribui, et in antea tribuam nihilominus,
				<lb/>credite, si ad liberandum hanc meam civitatem Romanam nimis velociter occurreritis.
				<lb/>Mementote et hoc: quomodo et inimicos sanctae Dei eclesiae, dum contra vos praelium
				<lb/>ingruerunt, a vobis, qui parvo numero contra eos fuistis, prosternere feci. Pro quo
				<lb/>decertate, hanc meam velociter adimplere ammonitionem, ut perfectius meum adipisci
			<lb/>mereamini auxilium per graciam, que data est mihi a Christo domino deo nostro.</p>
			<p><lb/>Ecce, filii carissimi, praedicans ammonui vos. Si obedieritis velociter, erit vobis
				<lb/>pertingens ad magnam mercedem, et meis suffragiis adiuvati et in praesenti vita
				<lb/>omnes vestros inimicos superantes et longevi persistentes bona terre comedetis et
				<lb/>eternam procul dubio fruemini vitam; sin autem, quod non credimus, et aliquam posueritis
				<lb/>moram aut adinvencionem, minime velociter hanc nostram inplendam adortacionem
				<lb/>ad liberandam hanc meam civitatem Romanam et populum in ea commorantem
				<lb/>et sanctam Dei apostolicam ecclesiam mihi a Domino commissam simul et eius praesulem,
				<lb/>sciatis: nos ex auctoritate sancte et unice trinitatis per graciam apostolatus,
				<lb/>que data est mihi a Christo domino, vos alienare pro transgressione nostrae adhortacionis
			<lb/>a regno Dei et vita aeterna.</p>
			<p><lb/>Sed deus et dominus noster Iesus Christus, qui nos suo precioso redimens sanguine
				<lb/>ad lucem perduxit veritatis nosque praedicatores et inluminatores tocius mundi
				<lb/>constituit, det vobis ea sapere, ea intellegere eaque dissponere nimis velociter, ut
				<lb/>celerius hanc civitatem Romanam et eius populum seu sanctam Dei ecclesiam mihi
				<lb/>a Domino commissam ad eruendum occurratis, quatenus misericorditer sicut fidelibus
				<lb/>sue potenciae, meis pro vobis intervenientibus suffragiis, et im praesenti vita longevos,
				<lb/>sospites et victores conservare iubeat et venturo in seculo dona sue remuneracionis
			<lb/>faciat multiplicius promereri cum sanctis et electis suis.</p>
			<p><lb/>Bene valete.</p>
		</div>
		<pb n="504"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRITIO ROMANORUM STEPHANUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Explere lingua, excellentissime fili, non valemus, quantum tuo opere, tua vita
				<lb/>delectamur. Facta quippe diebus nostris virtute miraculi vidimus, quod per excellentiam
				<lb/>tuam sancta omnium ecclesiarum Dei mater et caput, fundamentum fidei
				<lb/>christianae, Romana ecclesia, quae valde ab hostium inpugnatione periculorum inpugnationibus
				<lb/>lamentabatur, magna nunc gaudii soliditate nimirum est translata atque
				<lb/>confirmata; et moerentes christianorum animae tuo fortissimo praesidio maxime sunt
				<lb/>relevatae laeticia. Pro quo in vestro opere et nostra exultatione libet cum angelis
				<lb/>exclamare: “Gloria in eccelsis Deo, et in terra pax hominibus bone voluntatis”. Et
				<lb/>quia elapso anno isto in tempore valde ab hostium depopulosa inpugnatione sautiati
				<lb/>et ultra citraque circumdati afligebamur, nunc autem tuo potentissimo auxilio erepti
				<lb/>ab inminentibus periculis, inmenso exultamus gaudio et, benedicentes nomen Domini,
				<lb/>cum psalmigrapho consona dicimus voce: “Haec est inmutatio dexterae Altissimi”
				<lb/>et rursum: “Ad vesperum demorabitur fletus et ad matutinum laeticia”. Cuius enim
				<lb/>vel saxeum pectus, tam benigno opere a tua praeclara bonitate peracto cognitoque,
				<lb/>non statim in omnipotentis Dei laudibus atque in tuae excellentiae amorem
				<lb/>mollescat? Haec me, fateor, excellentissime fili et spiritalis compater, que per te
				<lb/>mirabiliter facta sunt, sepe convenientibus ex universo orbe terrarum nationibus dicere,
				<lb/>sepe cum eis pariter admirari delectat et extensa voce melliflue tuae excellentie laudes
				<lb/>persolvere indeficienter; haec me plerumque etiam im momento horarum excitant,
				<lb/>indeflexibili oculo pro inmensa bonitatis tuae et universe gentis Francorum sospitate
			<lb/>omnipotenti Deo fundere preces.</p>
			<p><lb/>Denique, amantissime et a Deo inspirate, victor, felix et divina providentia fortissime
				<lb/>rex, qualiter beatus Petrus apostolorum princeps tue devotionis affectum,
				<lb/>quem pro eius causa decertans adibuisti, susceperit, ipsa cunctis liquido vita vestra
				<lb/>testatur; scriptum quippe est: “Vota iustorum placabilia”. Libet quippe omnino, excellentissime
				<pb n="505"/>
				<lb/>fili, tuae bonitati magnas gratiarum persolvere laudes et, nomen Domini
				<lb/>pro tam maxima benignitate glorificantes, exhilarata voce canere: “Benedictus dominus
				<lb/>Deus Israel, quia visitans plebem suam et redemtionem facere” cupiens populo suo,
				<lb/>suscitavit te nobis, christianissime, victor rex, nostris diebus fortissimum liberatorem.
				<lb/>Quid enim aliud quam novum te dixerim Moysen et praefulgidum asseram David
				<lb/>regem? Quoniam, quemadmodum illi ab oppressionibus allophylorum populum Dei
				<lb/>liberaverunt, ita quoque tu, benedicte a Deo victor, fortissime rex, tuo certamine
			<lb/>aeclesiam Dei et eius afflictum populum ab hostium inpugnatione aeruere studuisti.</p>
			<p><lb/>Benedictus es, eximie fili, a Deo excelso, qui fecit caelum et terram, et benedictus
				<lb/>Deus, quo protegente hostes in manibus tuis sunt. “Benedicat tibi Dominus,
				<lb/>pulchritudo iustitiae,” et tuos amantissimos natos meosque spiritales filios, domnum
				<lb/>Carolum et Carolomannum, a Deo institutos reges Francorum et patritios Romanorum,
				<lb/>cum christianissima eorum matre, excellentissima regina dulcissimaque coniuge, fidele
				<lb/>Dei, spiritali nostra commatre, tueatur et in omnibus protegat. Dilatet Deus semen
				<lb/>vestrum et benedicat in aeternum atque solium regni fruendum perenniter concedat
				<lb/>et universam gentem Francorum sub vestra ditione permanentem inlesam custodiat.
				<lb/>Vale in Domino, rex benignissime, quia per te sanctae Dei ecclesiae inimici humiliati
				<lb/>sunt et magna letitia ipsa sancta Dei ecclesia est relevata et eius peculiaris populus
				<lb/>iocundatur et per te benedicitur Deus. Pro quo et eius benediccio super te
				<lb/>plenius est effusa; gaudium enim uberrimum in universum orbem terrarum intulisti.
				<lb/>Magna sunt hec et omnipotentis Dei laudibus tribuenda; sed inter haec misericordissimi
				<lb/>Dei nostri clemenciam indesinenter petimus, ut caelestis sui regni gaudio vobis tribuat
			<lb/>vicissitudinem.</p>
			<p><lb/>Quapropter cum magna fiducia, tamquam praesentialiter coram tuo mellifluo consistens
				<lb/>aspectu, flexis genibus petens peto te et omnino coram Deo vivo deprecor,
				<lb/>ut iubeas firmiter in hoc bono opere, sicut certe confidimus, usque in finem permanere
				<lb/>pro sanctae Dei ecclaesiae perfecta exultatione et eius populi liberatione et integra
				<lb/>securitate et plenariam iustitiam eidem Dei ecclaesiae tribuere digneris atque optimum
				<lb/>et velocem finem in causa fautoris tui beati Petri adhibere iubeas: ut civitates reliquas,
				<lb/>quae sub unius dominii ditione erant connexe atque constitutae, fines, territoria, etiam
				<lb/>loca et saltora in integro matri tuae spiritali, sanctae ecclesiae, restituaere praecipiatis;
				<lb/>ut populus Dei, quaem a manibus inimicorum redemisti, in magna securitate
				<lb/>et delectatione tuo auxilio adiutus vivere valeat. Quoniam et filius noster Deo amabilis
				<lb/>Folradus, fidelis vester, omnia conspitiens satisfactus est, quod nequaquam ipse
				<lb/>populus vivere possit extra eorum fines et territoria atque possessiones, absque civitatibus
				<lb/>illis, quae semper cum eis sub unius dominii ditione erant connexae. Peto te,
				<lb/>fili, peto te coram Deo vivo et fortiter coniuro, spiritalis compater, ut in hoc bono
				<lb/>opere perfectius maneas et non hominum blandimentis aut suasionibus vel promissionibus,
				<lb/>quod absit, faveas et in aliam declines partem, sed magis, vere timens
				<lb/>Deum, omnia, quae beato Petro sub iureiurando promisisti, adimplere iubeas et, sicut
			<lb/>cepisti, plenariam iustitiam illi inpertire.</p>
			<p><lb/>Etenim tirannus ille, sequax diaboli, Haistulfus, devorator sanguinum christianorum,
				<lb/>ecclesiarum Dei destructor, divino ictu percussus est et in inferni voraginem
				<pb n="506"/>
				<lb/>demersus: in ipsis quippe diebus, quibus hanc Romanam urbem devastandum profectus
				<lb/>est, post anni spatii circulum ita divino mucrone percussus est, ut profecto
				<lb/>in eo tempore, quo, fidem suam temptans, diversa piaculi scelera perpetratus est, in
				<lb/>eo suam impiam finiret vitam. Nunc autem Dei providentia per manus sui principis
				<lb/>apostolorum beati Petri simul et per tuum fortissimum brachium, praecurrente industria
				<lb/>Deo amabilis viri Folradi, tui fidelis, nostri dilecti filii, ordinatus est rex super gentem
				<lb/>Langobardorum Desiderius, vir mitissimus. Et in praesentia ipsius Folradi sub
				<lb/>iureiurando pollicitus est restituendum beato Petro civitates reliquas: Vaventia,
				<lb/>Imulas et Ferraria cum eorum finibus, simul etiam et saltora et omnia territoria, nec
				<lb/>non et Ausimum, Ancona et Humana civitates cum eorum territoriis; et postmodum
				<lb/>per Garrinodum ducem et Grimoaldum nobis reddendum spopondit civitatem Bononiam
				<lb/>cum finibus suis; et in pacis quiete cum eadem Dei ecclesia et nostro populo semper
				<lb/>mansurum professus est. Atque fidelem erga Deo protectum regnum vestrum esse
				<lb/>testatus est et petiit nos, quatenus bonitatem tuam deprecaremur, ut cum eo et
				<lb/>cuncta gente Langobardorum magnam pacis concordiam confirmare iubeas. Nam et
				<lb/>Spolaetini ducatus generalitas per manus beati Petri et tuum fortissimum brachium
				<lb/>constituerunt sibi ducem. Et tam ipsi Spolitini quamque etiam Beneventani omnes
				<lb/>se commendare per nos a Deo servatae excellentiae tuae cupiunt et inminent anhelantius
			<lb/>in hoc deprecandum bonitatem tuam.</p>
			<p><lb/>Unde petimus te, excellentissime fili et spiritalis compater, ut, si praedictus Desiderius,
				<lb/>quemammodum spopondit, iustitiam sanctae Dei ecclaesiae rei puplice Romanorum
				<lb/>beato Petro, protectori tuo, plenius restituere et in pacis quiete cum
				<lb/>ecclesia Dei et nostro populo, sicut in pactibus a tua bonitate confirmatis continetur,
				<lb/>permanserit cum universa sua gente, iubeas in id quod petiit tuas a Deo inspiratas
				<lb/>aures inclinare – hoc interea anhelantius, ut nimis velociter eidem Desiderio regi obtestando,
				<lb/>admonendo etiam et praecipiendo dirigere iubeas, ut reliquas civitates, loca,
				<lb/>fines et territoria atque patrimonia et saltora in integro sanctae ecclaesiae reddere
				<lb/>debeat, et tale fundamentum et obtimam finem in causa eius inponere iubeas, ut
				<lb/>auxiliante Domino ipsa sancta Dei ecclaesia secura maneat usque in finem seculi; ut
				<lb/>plenaria iustitia a iusto iudice, domino Deo nostro, et memoriale nomen tibi in secula
			<lb/>maneat vel etiam cunctae Christo protecte genti vestrae Francorum.</p>
			<p><lb/>Inspiratus autem a Deo nimis festinanter causam sanctae ecclesiae perficies, quia
				<lb/>sunt aliae canonicae causae, quas perficere debeamus, pertinentes ad magnam regni
			<lb/>tui laudem et magnam anime tuae vel cunctae gentis Francorum inmensam mercedem.</p>
			<p><lb/>Et hoc obnixe postulamus praecelsam bonitatem tuam: ut inspiratus a Deo et
				<lb/>eius principe apostolorum beato Petro ita disponere iubeas de parte Grecorum, ut
				<lb/>fides sancta catholica et apostolica per te integra et inconcussa permaneat in eternum
				<lb/>et sancta Dei ecclesia, sicut ab aliis, et ab eorum pestifera malitia liberetur et secura
				<lb/>reddatur atque omnia propriaetatis suae percipiat, unde pro anime vestrae salute
				<lb/>indefessa luminariorum concinnatio Dei ecclaesiis permaneat et esuries pauperum,
				<lb/>egenorum vel peregrinorum nihilominus refectetur et ad veram saturitatem perveniant.
				<lb/>Qualiter autem cum silentiario locuti fueritis vel quomodo eum tua bonitas absolverit,
				<pb n="507"/>
				<lb/>una cum exemplare litterarum, quas ei dederitis, nos certiores reddite, ut sciamus,
				<lb/>qualiter in commune concordia agamus, sicut inter nos et Folradum Deo amabilem
			<lb/>constitit.</p>
			<p><lb/>Ipse vero dilectus filius noster Folradus in omnibus causis iuxta tuam praeceptionem
				<lb/>peregit; et maximas gratias illi egimus pro suo certamine. Qui videlicet,
			<lb/>ad vos revertens, omnia qualiter acta sunt, bonitati vestrae intimabit.</p>
			<p><lb/>Praesentes vero fidelissimos nostros, id est Georgium reverentissimum ac sanctissimum
				<lb/>fratrem et coepiscopum nostrum atque Iohannem regionarium nostrumque sacellarium,
				<lb/>petimus ut hilariori suscipiens vultu in omnibus acceptare iubeas. Et quicquid
				<lb/>nostra vice bonitati tue locuti fuerint, eis in omnibus credere digneris atque cum
			<lb/>effectu causae et laetabundis nuntiis ad nos remeandos absolvere iubeas.</p>
			<p><lb/>Nam et hoc obsecramus bonitatem tuam, ut nimis celeriter ad nos coniungendum
			<lb/>absolvere praecipias reverentissimum fratrem et coepiscopum nostrum Wicharium.</p>
			<p><lb/>Omnipotens autem Dominus in cunctis actibus tuis, excellentissime, victor rex,
				<lb/>suae dextere extensione te protegat tibique et praesentis vitae prospera et post multorum
				<lb/>annorum curricula gaudia aeterna concedat faciatque cum tua dulcissima coniuge,
				<lb/>excellentissima regina, spiritali nostra commatre, et vestris meisque dulcissimis
				<lb/>filiis maximo gaudio iocundari et regni vestri gubernacula a Deo vobis concessa perfrui
				<lb/>et, qui in presenti vita regni potestatem tenetis, etiam futuro in seculo cum
				<lb/>Christo in aeternum regnetis, promerentes illam dominicam promissionem audire:
				<lb/>“Venite, benedicti patris mei pro eo, quod certamen bonum certati estis, cursum consummastis,
				<lb/>fidem servastis; sumite repositas vobis coronas et accipite regnum vobis
			<lb/>ab origine mundi praeparatum”.</p>
			<p><lb/>Nam et ex hoc praecelse et a Deo custodite excellentiae vestrae innotescimus,
				<lb/>quia petiit nobis Obtatus, religiosus abba venerandi monasterii sancti Benedicti, pro
				<lb/>monachis suis, qui cum tuo germano profecti sunt, ut eos absolvere iubeas; sed qualiter
			<lb/>tua fuerit voluntas, ita de eis exponere iubeas.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam tuam gratia superna custodiat.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>