<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Decreta Lanfranci pro ordine Sancti Benedicti</title>
				<author>Lanfrancus Ticinensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>D. Knowles</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="28697" unit="words">Parole: 28697</measure>
				<measure quantity="170563" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 170563</measure>
				<measure quantity="196312" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 196312</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-11-19">19/11/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Regola</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 28903&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 170979&#13;
					Note: La presente edizione rappresenta una ristampa della precedente del 1951, ma con considerevoli aggiunte e modifiche nell'Introduzione, nelle note e correzioni di precedenti errori tipografici. Nell'edizione a stampa di riferimento, la distinzione tra 'u' e 'v' non è coerente. Per la minuscola, è largamente prevalente la forma 'u' (circa 14055 occorrenze), ma si contano anche 35 occorrenze di 'v'. Anche per la maiuscola è prevalente l'ortografia 'U' (circa 326 occorrenze, contro le 23 di 'V'). L'uso dell'edizione a stampa è rispecchiato in questa edizione digitale, in cui non si è operata alcuna normalizzazione al riguardo.&#13;
					Correzioni al testo: &#13;
					p. 65, riga 1: in tractatu] intrac tatu ed.&#13;
					p. 75, riga 15: sequuntur] secuntur ed.&#13;
					p. 79, riga 8: sequuntur] secuntur ed.&#13;
					p. 85, riga 3: circumcingat] circingat ed.
				MLC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Lanfrancus Ticinensis</author>
						<title>Decreta Lanfranci Monachis Cantuariensibus transmissa</title>
						<editor>D. Knowles</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Corpus Consuetudinum Monasticarum</title>
						<editor>D. Knowles</editor>
						<imprint>
							<publisher>F. Schmitt</publisher>
							<pubPlace>Siegburg</pubPlace>
							<date>1967</date>
                                                        <biblScope unit="volume">3</biblScope>
							<biblScope unit="page">3-106</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
                                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Regola</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1001/1100">XI</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
	<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- non sono sicuro del volume di CCCM in cui è stato pubblicato (3 o 4)</item><item type="itemNotaJC">- alcuni capitoli non avevano il &lt;seg&gt;, ma [&amp;lt;SMALL&amp;gt;], probabilmente un tag convertito erroneamente. L'ho convertito in &lt;head type="4"&gt; e i capitoli corrispondenti nel div di quarto livello (originariamente questi &lt;small&gt; forse marcavano un sotto-capitolo)</item></list></change></revisionDesc>
</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="3"/>
		<lb/>
		<div>
			<head>DECRETA LANFRANCI
			<lb/>MONACHIS CANTUARIENSIBUS TRANSMISSA</head>
			<div>
				<head><lb/>&lt;LANFRANCI EPISTOLA HENRICO PRIORI
				<lb/>CANTUARIENSI MISSA&gt;</head>
                                <head type="salutatio"><lb/>Lanfrancus indignus sanctae Dorobernensis aecclesiae antistes dilectissimis
                                    <lb/>fratribus suis Henrico priori et caeteris salutem et benedictionem.</head>
                                        <p><lb/>Mittimus uobis nostri ordinis consuetudines scriptas, quas excerpsimus
					<lb/>ex consuetudinibus eorum cenobiorum, quae nostro tempore maioris
					<lb/>auctoritatis sunt in ordine monachorum. Addidimus quoque perpauca
					<lb/>et mutauimus nonnulla et maxime in celebrandis quibusdam festis
					<lb/>excellentius in nostra aecclesia oportere ea agi censentes propter primatem
					<lb/>sedem. In quibus nec nobis qui praesentes sumus nec iis qui post nos
					<lb/>uenturi sunt in aliquo praeiudicamus, ut non uel eis addere uel ab eis
					<lb/>tollere uel in eis permutare aliqua ualeamus, si aliter ea commodius posse
					<lb/>fieri uel magistra ratione uel doctiorum auctoritate intelligamus. Quantumlibet
					<lb/>enim quisquam proficiat, maximus ei defectus est existimare
					<lb/>se ultra non posse proficere. Nam numerus fratrum auctus uel diminutus,
					<lb/>facultates locorum, varietates rerum quae saepe eueniunt, diuersitates
					<lb/>sensuum, quod alii quidem sic et alii sic intelligunt, pleraque diu seruata
					<lb/>plerumque aliter ordinari compellunt; hinc est quod nulla fere aecclesia
					<lb/>imitari aliam per omnia potest. Illud tamen cautissime attendendum est,
					<lb/>ut ea sine quibus anima saluari non potest omnibus modis inuiolata
					<pb n="4"/>
					<lb/>seruentur, fidem dico, contemptum mundi, caritatem, castitatem, humilitatem,
					<lb/>patientiam, obedientiam, de perpetratis culpis paenitudinem
					<lb/>earumque humilem confessionem, frequentes orationes, competens
					<lb/>silentium multaque in hunc modum. Haec ubi seruantur, rectissime
					<lb/>potest dici regulam sancti Benedicti et monachorum ibi ordinem custodiri,
					<lb/>quoquo modo uarientur caetera, quae pro arbitrio diuersorum in
					<lb/>diuersis sunt cenobiis instituta. Cuiusmodi sunt quod in praecipuis
					<lb/>solennitatibus alibi in tunicis tantum, quos froccos vocant et alibi in
					<lb/>albis et cappis cantores ad Uesperas responsorium canunt, quod in
					<lb/>eisdem festiuitatibus in aliis locis in albis solummodo et in aliis cappis
					<lb/>etiam induti procedunt, quod in quibusdam cenobiis uiceni uel triceni
					<lb/>aut plus aut minus simul in alueis et in quibusdam singuli in singulis
					<lb/>catinis pedes in claustro ante mandatum abluunt, quod pleraque monasteria
					<lb/>mense februario transacta beatae Mariae festiuitate officium mortuorum
					<lb/>post Uesperas dicere incipiunt et pleraque usque ad Septuagesimam
					<lb/>praestolantur. Huius generis alia plurima existunt, quae pro
					<lb/>sua prolixitate breuiter enumerari non possunt. Haec tamen ipsa, postquam
					<lb/>seruanda subiectis a pastoribus ordinantur, ab iis, quorum tota
					<lb/>uita in obedientia sita est, sine culpa minime uiolantur. Inde uero nemo
					<lb/>turbetur, quod in tractatu earum consuetudinum nomen abbatis tantum
					<lb/>non episcopi uel archiepiscopi ponitur. Ordo quippe monachorum
					<lb/>describitur, quorum per abbates frequentius quam per antistites uita
					<lb/>disponitur, quamuis et ipsi antistites, si paternam curam uice Christi
					<lb/>subiectis suis impendant, non absurde abbates, id est patres, congruo
				<lb/>suis actibus uocabulo appellari queant.</p>
				<p><lb/>Deus pacis et dilectionis uobiscum maneat et ipse pace et dilectione sua
				<lb/>uos repleat et ab omnibus peccatis clementer absoluat. Amen, Amen.</p>
				<pb n="5"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;PARS PRIMA: DE OFFICIIS CIRCULI ANNI&gt;</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ORDINE DIURNO MENSIS OCTOBRIS&gt;</head>
					<p><lb/>Kalendis Octobris remaneat meridiana quam facere solent monachi
						<lb/>in aestate. A dominica prima huius mensis cantetur et legatur de libris
						<lb/>Machabaeorum usque ad festiuitatem Omnium Sanctorum. Canantur
						<lb/>ymni dominicis diebus usque ad Aduentum Domini ad Nocturna <hi rend="italic">Primo
						<lb/>dierum omnium</hi>, ad Laudes <hi rend="italic">Aeterne rerum conditor</hi>. Priuatis diebus post
						<lb/>Matutina usque ad festiuitatem Omnium Sanctorum reuertantur ad
						<lb/>lectos suos, illucescente autem die pulsetur a custode aecclesiae paruulum
						<lb/>signum modice. Surgentes fratres in nocturnalibus suis et infantes et
						<lb/>iuuenes cum luminaribus suis ueniant in aecclesiam et facta oratione
						<lb/>cantent Primam et psalmos familiares cum collectis suis et septem
						<lb/>psalmos et letaniam. Inde exeuntes sedeant in claustro. Pueri uero
						<lb/>primitus alte legant et postea si opus fuerit cantent. Omni tempore
						<lb/>antequam legant infantes nullus in claustro legat aut cantet nisi in silentio
						<lb/>nec ad confessionem pergat. Antequam sonet signum ad apparatum
						<lb/>Terciae nullus calciet se diurnalibus suis exceptis iis, quibus extra
						<lb/>claustrum cura oboedientiae iniuncta est, et hi priusquam exeant aliquantulum
						<lb/>in claustro sedere debent et expectare ut prius infantes in scolis
						<lb/>suis legant. Cum appropinquauerit tempus horae Terciae, pulsetur
						<lb/>a secretario modice signum minimum quam skillam uocant et statim
						<lb/>pergant in dormitorium et calcient se diurnalibus et cultellos accipiant;
						<pb n="6"/>
						<lb/>deinde ad lauatorium uadant et prius lauent se et postea pectinent.
						<lb/>Dehinc ad aecclesiam ueniant, aquam benedictam sumant, in chorum
						<lb/>uadant et incumbentes terrae infantes exspectent. Cum uero infantes loti
						<lb/>fuerint et se pectinare inceperint, pulsetur maius signum ad horam.
						<lb/>Accedentes et ipsi ad aquam benedictam in chorum ueniant et dimisso
						<lb/>signo omnes simul tres orationes faciant. Quibus factis pulsetur minus
						<lb/>signum et canatur Tercia. Inchoato psalmo <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi> surgentes
						<lb/>missam matutinalem celebraturi ante et retro facient et se induere
						<lb/>pergant. Celebrata missa sedeant omnes in choro praeter aliquos conuersos,
						<lb/>qui sacerdotem et eos qui ad missam seruierunt adiuuare debent.
						<lb/>Quod cum expleuerint redeant et ipsi in chorum. Tunc iubente abbate
						<lb/>prior sonet signum minimum. Deinde eant omnes in capitulum duo et
						<lb/>duo sicut sunt priores, maiores prius, postea infantes. Peracto capitulo,
						<lb/>pulsata tabula, dicto ab abbate uel priore <hi rend="italic">Benedicite</hi> loquantur in claustro.
						<lb/>Infantes capitulum suum teneant et postea in refectorium pergant.
						<pb n="7"/>
						<lb/>Post Sextam nullus in claustro loquatur donec infantes de monasterio
						<lb/>exeant et minimus eorum alta uoce <hi rend="italic">Benedicite</hi> dicat. Facto intervallo,
						<lb/>pulsata ad apparatum missae skilla, pulsato ad missam signo, oratione
						<lb/>facta dicatur ab infante letania, induantur qui celebraturi sunt missam
						<lb/>et seruituri sunt ad missam. Quarta et sexta feria si post Sextam et ante
						<lb/>missam per claustrum processuri sunt, non pulsetur skilla ad apparatum
						<lb/>missae, sed cum tempus processionis secretarius instare prospexerit,
						<lb/>sonet unum de mediocribus signis; quo audito statim silentium fit in
						<lb/>claustro. Discalcient se, manus abluant, in aecclesiam uadant factaque
						<lb/>oratione et pulsatis duobus signis, dictis quae dici solent processionem
						<lb/>faciant sicut in eisdem diebus in Quadragesima et in aestate de qua
						<lb/>posterius dicendum est. Post missam pulsato signo agatur oratio. Post
						<lb/>orationem uadant in refectorium accipere mixtum ebdomadarii coquinae
						<lb/>et mensae lector. Si uero alii sint, qui pro utilitate aecclesiae maiori
						<lb/>missae non possint interesse, in potestate abbatis uel prioris sit utrum
						<lb/>et ipsi mixtum accipere et statutam ebdomadariis debeant quantitatem
						<lb/>panis et potus habere. Alii uero fratres interim in choro sedeant et qui
						<lb/>uoluerint legant. Seruitoribus in chorum redeuntibus pulsetur signum
						<lb/>cantetur Nona. Cantata Nona exeat prior ad percutiendum cimbalum,
					<lb/>ebdomadarii coquinae et caeteri qui seruituri sunt ad iniuncta sibi officia.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ORDINE DIURNO MENSIS NOUEMBRIS&gt;</head>
					<p><lb/>Kalendae novembris si die dominica euenerint, festiuitas Omnium
						<lb/>Sanctorum solenniter agatur; sequentibus uero priuatis diebus responsoria
						<lb/>dicantur <hi rend="italic">Vidi dominum</hi> et lectiones longae ex prophetis. Si vero
						<lb/>dies kalendarum feria secunda aut tercia aut quarta euenerit, praecedente
						<pb n="8"/>
						<lb/>dominica inchoetur hystoria <hi rend="italic">Vidi dominum</hi>, sed tamen interualla non nisi
						<lb/>post kalendas incipiant. Si uero quinta uel sexta feria uel sabbato kalendae
						<lb/>extiterint sequente dominica inchoetur hystoria et lectiones ex prophetis;
						<lb/>lectiones uero grandes et interualla mox post festiuitatem inchoentur.
						<lb/>Ab hac festiuitate usque ad quintam feriam ante Pasca, nisi duodecim
						<lb/>lectiones aut octauae fuerint, canantur priuatis diebus post orationes
						<lb/>ante nocturna officia triginta psalmi ab <hi rend="italic">Ad dominum cum tribularer</hi> usque
						<lb/><hi rend="italic">Omnis spiritus laudet dominum</hi>. Primi decem pro defunctis sine <hi rend="italic">Gloria</hi>,
						<lb/>sequentes decem pro congregatione bini cum una <hi rend="italic">Gloria</hi>, extremi decem
						<lb/>pro familiaribus et benefactoribus et hi bini cum una <hi rend="italic">Gloria</hi>, singuli
						<lb/>cum precibus et collectis suis. Et post Nocturna et familiares psalmos
						<lb/>officium mortuorum et Matutinae Laudes de Omnibus Sanctis et <hi rend="italic">Verba
						<lb/>mea</hi> si tricenarium habent. Post haec descendentes a dormitorio sedeant
						<lb/>in choro. Infantes in capitulo cum luminaribus diligenter a magistris
						<lb/>custodiantur canentes quod necessarium erit aut si nimis profunda nocte
						<lb/>surrexerint pausent iacentes ad sedilia sua. Isto interuallo debet prior
						<lb/>cum absconsa accensa per chorum ire ac uidere quam regulariter sedeant,
						<lb/>deinde per altaria et membra monasterii, ne forte aliquis ibi dormiat.
						<lb/>Si uero aliquem orantem inuenerit silenter pertranseat. Quod si aliquem
						<lb/>dormientem reppererit, euigilato in chorum signo facto reuerti praecipiat.
						<lb/>Deinde debet per claustrum et in capitulum ire ac uidere, qualiter se
						<pb n="9"/>
						<lb/>habeant magistri et infantes, et per loca alia ubi necessarium esse perspexerit.
						<lb/>Cum tempus fuerit pulsato signo, uenientibus pueris, facta
						<lb/>oratione canantur Matutinae Laudes, commemoratio sanctorum. Prima
						<lb/>cum psalmis familiaribus et precibus et collectis suis cum septem psalmis
						<lb/>et letania. Post haec ita omnia agenda sunt, ut supra dictum est in
						<lb/>mense octobri. Secretario autem sollicite providendum est, ut tali hora
						<lb/>Matutinas Laudes faciat incipere, quatenus omnia luce clarescente
						<lb/>finiantur. Si autem aliqua dubietate deluditur et aliquid noctis post
						<lb/>letaniam fuerit, sicut supra in primo interuallo ita se habeant fratres,
						<lb/>uidelicet ut praeter sanguine minutos nullus reuertatur ad stratum.
						<lb/>Clarescente uero die exeant in claustrum sedere. Ad Completorium
					<lb/>ymnus <hi rend="italic">Christe qui lux es et dies</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DOMINICA ANTE ADUENTUM DOMINI
					<lb/>SIUE DE FESTO TRINITATIS&gt;</head>
					<p><lb/>Dominica ante Aduentum Domini canatur hystoria de sancta trinitate.
						<lb/>Ymnus <hi rend="italic">Primo dierum</hi>. Psalmi <hi rend="italic">Domine in virtute tua</hi> et reliqui. In tercio
						<lb/>nocturno pronuncietur euangelium <hi rend="italic">Cum subleuasset</hi> et idem legatur
						<lb/>a sacerdote reuestito cum collecta <hi rend="italic">Excita domine</hi>. Ad Laudes psalmi
						<lb/><hi rend="italic">Dominus regnauit</hi>. Antiphonae de trinitate et similiter super horas usque
						<lb/>ad Uesperas cum capitulis et uersibus et collectis. Ad <hi rend="italic">Benedictus</hi> antiphona
						<lb/>et collecta de trinitate. Post collectam dicatur antiphona ex euangelio
						<lb/><hi rend="italic">Cum subleuasset</hi> cum <hi rend="italic">Gloria Patri</hi>, uersus <hi rend="italic">Dominus regnauit</hi>, collecta <hi rend="italic">Excita 
						<lb/>domine</hi>. Sermo in capitulo et missa matutinalis de dominica, maior de
						<lb/>sancta trinitate. Si festiuitas duodecim lectionum ipsa die euenerit, non
					<lb/>mutetur ipsa duodecim lectionum festiuitas.</p>
					<pb n="10"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ADUENTU DOMINI&gt;</head>
					<p><lb/>Sabbato praecedente Dominicam de Aduentu Domini dimittatur ad
						<lb/>Uesperas oratio de cruce usque post octauas Epyphaniae. Si festiuitas
						<lb/>sancti Andreae in hac die euenerit, agantur pleniter Uesperae de apostolo.
						<lb/>Finitis Uesperis incipiatur antiphona <hi rend="italic">Ecce nomen domini</hi> cum <hi rend="italic">Gloria patri</hi>.
						<lb/>Dicta antiphona sequatur uersus et collecta de Aduentu Domini. In
						<lb/>crastino ad inuitatorium duo fratres in albis, in sede episcopali in cappis.
						<lb/>Et ubicunque ordo monachorum qui hic describitur ad inuitatorium et
						<lb/>ad <hi rend="italic">Benedictus</hi> et ad <hi rend="italic">Magnificat</hi> praecipitur esse in albis, in sede episcopali
						<lb/>institutum est esse in cappis. Lectiones de Isaia propheta usque ad
						<lb/>Natiuitatem Domini. In Matutinis Laudibus psalmi <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi> et
						<lb/>reliqua. Ad <hi rend="italic">Benedictus</hi> sacerdos in alba incenset altaria. Ad Primam capitulum
						<lb/><hi rend="italic">Domine miserere nostri</hi> omnibus dominicis et festis ad Natiuitatem
						<lb/>Domini. <hi rend="italic">Gloria in excelsis deo</hi> minime dicatur. Ad maiorem missam
						<lb/>diaconus et subdiaconus casulis sint induti. Dominicis et aliis festis
						<lb/>quibus duodecim lectiones faciunt adipem comedant. Si festiuitas sancti
						<lb/>Andreae in hac die euenerit, praecedente sabbato sicut in uigilia ieiunetur
						<lb/>et missa de uigilia dicatur. Commemoratio ad Uesperas et in crastino ad
						<lb/>Matutinas Laudes et missa matutinalis de apostolo agatur. Festiuitas
						<lb/>uero in crastinum differatur. Ad Uesperas ipsius diei capitulum et
						<lb/>caetera quae sequuntur de apostolo dicantur; dehinc commemoratio
					<lb/>de Aduentu.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE PRIUATIS DIEBUS IN ADUENTU DOMINI&gt;</head>
					<p><lb/>Priuatis diebus preces <hi rend="italic">Oremus pro omni gradu ecclesiae</hi>. Feria quarta, sexta
					<lb/>et sabbato Quatuor Temporum pronuncientur euangelia ipsorum dierum.</p>
					<pb n="11"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE BALNEIS IN UIGILIA
					<lb/>SANCTI THOMAE APOSTOLI INSTITUENDIS&gt;</head>
					<p><lb/>Uigilia Thomae apostoli si dies dominica non fuerit, radantur fratres et
						<lb/>sic balneentur qui uolunt balneari, ut duobus diebus ante Dominicam
						<lb/>Natiuitatem sint omnes balneati. Si necesse sit ipso apostolicae festiuitatis
						<lb/>die balneari possunt. Ipsa autem balnea hoc ordine disponantur. Praecedente
						<lb/>die debet abbas aut qui ordinem tenet prouidere unum seniorem
						<lb/>religiosum atque prudentem, cui praecipiat curam habere de ipsis; qui
						<lb/>commoneat fratres qua hora ire debeant et uidere quam ordinate ibi se
						<lb/>contineant. Qui senior illuc pergens uideat qualiter sint praeparata et
						<lb/>quales famuli ibi sint deputati, scilicet non infantes nec iuuenes sed
						<lb/>aetate prouectiores. Quod si aliquid incongruum uiderit, indicet camerario
						<lb/>et ille statim emendet reuersusque senior in claustrum commoneat
						<lb/>fratres quot opus esse cognouerit. Sed hoc caueat, ne adolescentes et
						<lb/>nouitii simul eant, sed cum senioribus. Illi uero fratres quos commonuerit
						<lb/>postquam rasi fuerint, accipientes uestimenta quae mutare debent
						<lb/>pergant ad locum in quo balnea praeparantur ibique exuentes uestimenta
						<lb/>sua sic ordinate, ut in dormitorio facere consueuerunt, intrent unusquisque
						<lb/>ubi ei fuit demonstratum et deposito uelo quod ante eos pendet
						<lb/>sedeat cum silentio. Si quid uero ei necessarium fuerit, modeste signo
						<lb/>aliquo petat, famulus uero eleuato uelo deferat illi celeriter quod petit
						<lb/>et statim reuertatur. Postquam satis ablutus fuerit, non delectetur ibi
						<lb/>diutius demorari. Surgens uero calceatus atque uestitus, sicut in dormitorio
						<lb/>consueuit, ablutis manibus reuertatur in claustrum. Adolescentes
						<lb/>qui sunt in custodia cum custodibus suis eant et reuertantur. A Prima
						<lb/>usque ad Completorium omnibus horis possunt ire fratres ad balnea,
					<lb/>set nullus praesumat ire absque licentia fratris, cui hoc commissum est.</p>
					<pb n="12"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE UIGILIA NATIUITATIS DOMINICAE&gt;</head>
					<p><lb/>Si uigilia Dominicae Natiuitatis in dominica die euenerit, duo fratres
						<lb/>inuitatorium de dominica in albis dicant, primum et secundum nocturnum
						<lb/>de ipsa dominica fiant, tercium et Matutinae Laudes de uigilia. Post
						<lb/>primam collectam commemoratio de dominica. Missa matutinalis de
						<lb/>dominica, maior de uigilia. Alia uero die sicut priuatis diebus signa
						<lb/>pulsentur et triginta psalmi dicantur. Inuitatorium duo canant sed non
						<lb/>in albis. Euangelium pronuncietur. Capitulum ad Nocturnum et oratio
						<lb/>et uersus de uigilia. Caetera sicut retroactis diebus, scilicet officium
						<lb/>mortuorum, Matutinae de Omnibus Sanctis, infantes in dormitorium
						<lb/>uadant et in capitulum reuertantur. Ad Laudes sicut aliis diebus pulsetur
						<lb/>unum signum factaque oratione supra formas pulsentur omnia signa,
						<lb/>quibus cessantibus incipiant Matutinas Laudes. Psalmi <hi rend="italic">Dominus regnauit</hi>
						<lb/>et reliqui. Primam antiphonam ebdomadarius incipiat. Capitulum <hi rend="italic">Paulus
						<lb/>servus Christi Iesu</hi>. Sacerdos indutus alba incenset altaria. Preces <hi rend="italic">Ego dixi
						<lb/>domine</hi>. Psalmum unum <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi>. Commemoratio sanctorum,
						<lb/>Prima, psalmi, letania. Dicta Tercia et missa matutinali signum capituli
						<lb/>diutius solito est pulsandum, ut cunctis occupationibus praetermissis ad
						<lb/>initium capituli omnes conueniant, ut cum Christi domini nostri Natiuitas
						<lb/>pronunciatur prosternant se cuncti in terram, lector etiam ante analogium,
						<lb/>pariter orantes usque dum qui ordinem tenet oratione facta erigat se.
						<pb n="13"/>
						<lb/>Pronuncietur euangelium et ex eo sermo agatur. Post Sextam facto
						<lb/>interuallo pulsetur signum, conueniant fratres in aecclesiam, orationem
						<lb/>communiter faciant; letania minime dicatur. Induantur missam celebraturi,
						<lb/>sacerdos honorifice, leuita dalmatica, duo subdiaconi tunicis
						<lb/>unus ad prophetiam et alter ad epistolam, duo albis ad responsorium,
						<lb/>cantor ebdomadarius cappa ad chorum, tres conuersi, unus ad thuribulum,
						<lb/>duo ad candelabra. Pulsetur classicum; ad canonem supra formas
					<lb/>prosternantur; tabulae refectorii coopertae.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>IN NOCTE DOMINICAE NATIUITATIS</head>
					<p><lb/>Omnia signa primum pulsentur. Ad inuitatorium quatuor fratres in
						<lb/>cappis. In unoquoque nocturno ad terciam lectionem duo sacerdotes
						<lb/>cappis induti duo thuribula circumferant, primo duobus altaribus maiori
						<lb/>et matutinali dehinc fratribus in choro sedentibus. In tercio nocturno
						<lb/>pronuncientur euangelia haec: <hi rend="italic">Liber generationis</hi>. <hi rend="italic">Exiit edictum</hi>. <hi rend="italic">Pastores</hi>.
						<lb/><hi rend="italic">In principio</hi>. Quibus expletis cum responsoriis suis incipiat dominus abbas
						<lb/><hi rend="italic">Te deum laudamus</hi>. Quo dicto legat euangelium <hi rend="italic">Liber generationis</hi>. Dicta
						<lb/>oratione incipiat cantor antiphonam <hi rend="italic">O beata infantia</hi>. Quam canentes eant
						<lb/>ad altare sanctae Mariae et ibi dictis Matutinis de Omnibus Sanctis
						<lb/>uadant in dormitorium. Deinde pulsetur unum de maioribus signis,
						<lb/>sicut pulsari solet skilla in duodecim lectionibus post capitulum ante
						<lb/>matutinalem missam. Tunc fratres qui ad missam induendi sunt uadant
						<lb/>ad locum constitutum, ubi sit optimus ignis a famulis camerarii praeparatus,
						<lb/>baccilia quoque et manutergia et aqua calida ad abluendas
						<pb n="14"/>
						<lb/>manus. Hac sola uice antequam lauent pectunt capita sua. Alio enim
						<lb/>tempore prius lauant, postea pectinant. Post haec pergant in aecclesiam
						<lb/>et facta oratione induant se ad celebrandam missam sacerdos, leuita
						<lb/>dalmatica, duo subdiaconi tunicis, unus ad prophetiam et alter ad
						<lb/>epistolam, ad responsorium et <hi rend="italic">Alleluia</hi> quot cantor praeceperit et hi in
						<lb/>cappis, tres conuersi, tres cantores in choro ante quos duo candelabra
						<lb/>cum cereis accensis, infantes omnes &lt;in albis&gt;. Pulsetur classicum et post
						<lb/>inchoetur missa, <hi rend="italic">Gloria in excelsis deo</hi> et sequentia canantur. Celebrata
						<lb/>missa exeat sacerdos et qui ad missam seruierunt et qui in choro albis
						<lb/>uel cappis induti fuerunt; quibus disuestitis et pulsatis omnibus signis
						<lb/>cantent Matutinas Laudes. His ita expletis factaque commemoratione
					<lb/>de sancta Anastasia et dictis familiaribus psalmis reuertantur ad strata.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;IN DIE DOMINICAE NATIUITATIS&gt;</head>
					<p><lb/>Apparente autem luce pulsetur ut supra unum de maioribus signis. Quo
						<lb/>audito expedite surgentes omnes et abluti manus et facies qui ad missam
						<lb/>induendi sunt ueniant in oratorium factaque oratione induantur sicut
						<lb/>ad priorem missam. Ad quam missam antequam incipiatur pulsetur
						<lb/>classicum. Expleta autem missa uadant in dormitorium calciare se;
						<lb/>postea solito more loti et pexi faciant in oratorio orationes tres solitas.
						<lb/>Dicta Tercia omnes induti cappis faciant processionem. Ad quam
						<lb/>Terciam dicatur antiphona <hi rend="italic">Hodie intacta virgo</hi>. Cum autem venitur ad
						<lb/>locum ubi dicitur <hi rend="italic">Ipsum adoremus</hi>, ab omnibus flexis ad terram genibus
						<lb/>supplicetur et hoc seruetur quotiescunque praedicta antiphona in
					<lb/>monasterio cantatur.</p>
					<pb n="15"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE EBDOMADA POST DOMINICAM NATIUITATEM&gt;</head>
					<p><lb/>Tres sequentes festiuitates, id est, beati Stephani, Ioannis apostoli,
						<lb/>sanctorum Innocentium, uno et eodem modo celebrentur. Ecclesia his
						<lb/>tribus diebus sicut in die Dominicae Natiuitatis ornata permaneat.
						<lb/>Pulsentur signa, accendantur luminaria, agantur caetera omnia sicut in
						<lb/>aliis duplicibus et secundae dignitatis festiuitatibus, de quibus posterius
						<lb/>dicendum est. Ad Vesperas super psalmos imponant antiphonas de ipsis
						<lb/>festiuitatibus, quibus et quas cantor praeceperit. Transactis primis diebus
						<lb/>de ipsis festiuitatibus nulla commemoratio fiat nisi in extremis ipsarum
						<lb/>festiuitatum diebus et tunc tantum tres lectiones fiant. Per totam ebdomadam
						<lb/>missa matutinalis <hi rend="italic">Puer natus</hi>, maior in quinta die <hi rend="italic">Dominus dixit</hi>,
						<lb/>in crastino introitus<hi rend="italic">Puer natus</hi> et quod sequitur de <hi rend="italic">Lux fulgebit</hi>. Hi duo
						<lb/>dies agantur sicut in priuatis duodecim lectionibus, nisi quod tres
						<lb/>lectiones fiant. Pronuncientur uicissim in eis euangelia Dominicae
					<lb/>Natiuitatis.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>FESTIUITAS SANCTI SYLUESTRI</head>
					<p><lb/>Agatur sicut priuata festiuitas duodecim lectionum. Tercium nocturnum
						<lb/>et Laudes de Dominica Natiuitate. Officium <hi rend="italic">Dum medium silentium</hi> ante
					<lb/>Epyphaniam dicatur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE CIRCUMCISIONE DOMINI
					<lb/>ET DE SEQUENTIBUS DIEBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Circumcisio Domini celebretur sicut una de tribus superioribus festiuitatibus
						<lb/>excepto quod aula monasterii non ornatur, quae quinta Dominicae
						<lb/>Natiuitatis die disparari debet. In crastino post Circumcisionem Domini
						<lb/>incipiant legere epistolas sancti Pauli. Post Nocturnas agant officia
						<lb/>mortuorum, postea pulsetur signum, cantent Matutinas Laudes et
						<lb/>Matutinas de Omnibus Sanctis. Postea reuertantur ad lectos. Hoc modo
						<lb/>agatur usque ad octauas Epyphaniae, nisi fuerit festiuitas duodecim
					<lb/>lectionum.</p>
					<pb n="16"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;IN UIGILIA EPYPHANIAE&gt;</head>
					<p><lb/>Non ieiunetur. Officium ad missam <hi rend="italic">Lux fulgebit</hi>. Ad Uesperas super
					<lb/>psalmos una antiphona <hi rend="italic">Stella ista</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;IN EPYPHANIA DOMINI&gt;</head>
					<p><lb/>In crastino ad inuitatorium tres in cappis. Processio non agatur ipsa die
						<lb/>nisi dies dominica sit. Tunc enim fit in albis ante Terciam per claustrum
						<lb/>sacerdote eunte per officinas, sicut mos est dominicis diebus. Ad Uesperas
						<lb/>dicantur antiphonae et psalmi usque ad capitulum sicut in die Natiuitatis.
						<lb/>Ultima octauarum die agatur totum seruitium noctis de ipsis
						<lb/>octauis, commemoratio tantum de sancto Hilario et missa matutinalis.
					<lb/>Uesperae usque ad capitulum sicut in die Epyphaniae.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>POST OCTAUAM DIEM EPYPHANIAE</head>
					<p><lb/>Inchoentur responsoria de psalmis. Psalmodia uero et caetera omnia
					<lb/>agantur nocte ac die sicut ante Natiuitatem.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;IN PURIFICATIONE SANCTAE MARIAE&gt;</head>
					<p><lb/>Uigilia Purificationis sanctae Mariae dicantur ad Uesperas antiphonae
						<lb/><hi rend="italic">O admirabile</hi> et reliquae, psalmi de ipsa feria <hi rend="italic">Dixit dominus</hi> cum ceteris,
						<lb/>capitulum <hi rend="italic">Ecce ego mitto angelum</hi> ; in crastino cantica <hi rend="italic">Populus qui ambulabat</hi>.
						<lb/>Ad Terciam sint omnes albis induti. Dicta Tercia ponatur ante altare
						<lb/>tapetum, ubi supra ponantur candelae quas benedicat sacerdos; aqua
						<lb/>benedicta aspergat et incenset alba et stola indutus. Postea custos
						<lb/>diuidat eas singulis singulas tribuens. Cum autem ceperint accendi cantor
						<lb/>incipiat antiphonam <hi rend="italic">Lumen ad reuelationem</hi>. Qua dicta et cum uersibus
						<lb/>cantici <hi rend="italic">Nunc dimittis</hi>, quantum cantor satis esse perspexerit, repetita
						<lb/>exeant ad processionem cantore incipiente antiphonam <hi rend="italic">Aue gratia</hi> et
						<pb n="17"/>
						<lb/>alias si necesse fuerit. Per maiores monasterii portas introeant, ante
						<lb/>crucifixum stationem faciant. Finito cantu quem inceperant, cantore
						<lb/>statim incipiente antiphonam <hi rend="italic">Cum inducerent</hi> canentes chorum intrent,
						<lb/>pulsentur signa et missam celebrent. Post refectionem in claustro sedeant
						<lb/>donec seruitores de refectorio exeant. Qui cum exierint et monasterium
						<lb/>ingressi fuerint, pulsentur duo maiora signa et canatur Nona. Qua
						<lb/>cantata exeat prior et sonet cimbalum et postea uadant in refectorium.
						<lb/>Hanc consuetudinem habeant usque ad Dominicam Palmarum exceptis
						<lb/>ieiuniorum diebus. Hac die inchoandus est psalmus <hi rend="italic">Ad dominum cum
						<lb/>tribularer</hi>, qui pro Uigilia mortuorum dicendus est usque ad kalendas
						<lb/>novembris. Ad Uesperas antiphonam <hi rend="italic">Tecum principium</hi>, psalmum Dixit
						<lb/>dominus; antiphonam <hi rend="italic">Redemptionem</hi>, psalmum <hi rend="italic">Confitebor</hi>; antiphonam
						<lb/><hi rend="italic">Exortum est</hi>, psalmum <hi rend="italic">Beatus uir</hi>; antiphonam <hi rend="italic">De fructu</hi>, psalmum
						<lb/><hi rend="italic">Memento</hi>. Priuatis diebus post Uesperas agant Uigiliam mortuorum, nisi
						<lb/>in crastino sit festiuitas duodecim lectionum. Post Nocturna usque ad
						<lb/>quintam feriam ante Pascha priuatis diebus dicant solitos duos psalmos
						<lb/>cum precibus et collecta, postea <hi rend="italic">Exsultabunt domino</hi>. Dehinc Matutinas
					<lb/>de Omnibus Sanctis, reliqua omnia sicut ante Natiuitatem Domini.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>DOMINICA PRIMA SEPTUAGESIMAE</head>
					<p><lb/><hi rend="italic">Alleluia</hi> ex toto dimittatur; loco <hi rend="italic">Alleluia</hi> per singulas horas <hi rend="italic">Laus tibi
						<lb/>domine rex aeternae gloriae</hi> usque ad Pascalis uigiliae Uesperas dicatur.
						<lb/>Hystoria <hi rend="italic">In principio fecit deus</hi> canatur; quinque libri Moysi et Iosue et
						<lb/>Iudicum et Ruth ad legendum ponantur dominicis diebus et caeteris
						<lb/>duodecim lectionibus usque ad Pascha. Capitulum ad Primam <hi rend="italic">Domine
						<lb/>miserere nostri</hi> dicatur. <hi rend="italic">Gloria in excelsis deo</hi> et <hi rend="italic">Ite missa est</hi> usque ad Pascale
						<pb n="18"/>
						<lb/>sabbatum minime dicatur. Dalmatica et tunica ad missam usque ad
						<lb/>Coenam Domini minime induantur, loco earum casulis ministri uestiantur.
					<lb/>Ipso die adipem comedant, deinceps usque ad Pasca abstineant.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>FERIA QUARTA IN CAPITE IEIUNII</head>
					<p><lb/>Capitula <hi rend="italic">Conuertimini ad me</hi> et caetera quae sequuntur. Post Sextam
						<lb/>reuertantur in claustrum locuturi; cum tempus fuerit pulsetur unum de
						<lb/>mediocribus signis, quo pulsato statim silentium fiat in claustro. Discalcient
						<lb/>se et pergant abluere manus et sic uadant in aecclesiam sine ulla
						<lb/>mora faciantque orationem unam communiter. Qua facta pulsentur duo
						<lb/>signa inchoante infante <hi rend="italic">Exsurge domine</hi>; psalmus <hi rend="italic">Deus auribus nostris</hi>;
						<lb/>his expletis dicat sacerdos <hi rend="italic">Ostende nobis domine</hi>; sequatur <hi rend="italic">Kyrieleison</hi>.
						<lb/><hi rend="italic">Pater noster. Et ne nos</hi>; psalmus <hi rend="italic">Deus misereatur nostri</hi>; capitulum <hi rend="italic">Et ueniant
						<lb/>super nos</hi>; collecta pro peccatis <hi rend="italic">Exaudi quaesumus domine supplicum preces</hi>.
						<lb/>Post haec benedicat sacerdos cineres stolam tantum habens et sparsa
						<lb/>desuper aqua benedicta mittat cineres super capita fratrum dicendo
						<lb/><hi rend="italic">Memento quia cinis es et in cinerem reuerteris</hi>. Interim cantetur antiphona
						<lb/><hi rend="italic">Immutemus</hi> cum uersibus psalmi <hi rend="italic">Deus misereatur nostri</hi> uno aut pluribus
						<lb/>si opus fuerit. Hoc facto exeant ad processionem cantantes has antiphonas
						<lb/><hi rend="italic">Exaudi nos. Iuxta uestibulum</hi>. Quae duae antiphonae, id est,
						<lb/><hi rend="italic">Exaudi nos</hi> et <hi rend="italic">Iuxta uestibulum</hi> ad omnes processiones Quadragesimae
						<lb/>quae quarta et sexta feria fiunt eodem ordine cantentur. Percantatis
						<lb/>antiphonis incipiant duo infantes letaniam. Hoc ordine agatur processio
						<lb/>sexta feria, quae sequitur Caput Ieiunii, et quarta et sexta feria per totam
						<lb/>Quadragesimam usque ad quartam feriam ante Pascalem festiuitatem,
						<lb/>nisi festiuitas duodecim lectionum in ipsis feriis euenerit. Notandum quia
						<lb/>si in Capite Ieiunii festiuitas duodecim lectionum euenerit, non celebratur
					<lb/>ipsa die set differtur in crastinum.</p>
					<pb n="19"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DOMINICA PRIMA QUADRAGESIMAE&gt;</head>
					<p><lb/>Inuitatorium duo in albis. Post Completorium suspendatur cortina inter
					<lb/>chorum et altare.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;FERIA SECUNDA
					<lb/>POST DOMINICAM PRIMAM QUADRAGESIMAE&gt;</head>
					<p><lb/>Feria secunda ante Terciam debent esse coopertae crux, coronae, capsae,
						<lb/>textus qui imagines deforis habent. Priusquam fratres intrent capitulum,
						<lb/>custos librorum debet habere congregatos libros in capitulo super
						<lb/>tapetum extensum praeter eos, qui praeterito anno ad legendum dati
						<lb/>sunt; illos enim intrantes capitulum ferre debent, quisque suum in manu
						<lb/>sua. De qua re praemoniti esse debent a praedicto librorum custode in
						<lb/>capitulo praecedentis diei. Legatur sententia regulae sancti Benedicti
						<lb/>de obseruantia Quadragesimae. Facto igitur ex ea sermone praedictus
						<pb n="20"/>
						<lb/>librorum custos legat breue, qualiter praeterito anno fratres habuerunt
						<lb/>libros. Cum uero audierit unusquisque nomen suum pronunciari, reddat
						<lb/>librum, qui ad legendum sibi alio anno fuerat commendatus. Et qui
						<lb/>cognouerit se non perlegisse librum quem recepit, prostratus culpam
						<lb/>dicat et indulgentiam petat. Iterum praedictus librorum custos unicuique
						<lb/>fratri alium librum tribuat ad legendum. Distributis per ordinem libris
						<lb/>praefatus librorum custos in eodem capitulo inbreuiet nomina librorum
						<lb/>et eos recipientium. Si hac die festiuitas duodecim lectionum euenerit,
						<lb/>legantur duae lectiones in capitulo, una de euangelio et altera de obseruantia
						<lb/>Quadragesimae; altera statim legatur post alteram. Lecta posteriore
						<lb/>lectione tunc primum dicat lector <hi rend="italic">Tu autem domine</hi>. Ipsa die incipiant
						<lb/>preces <hi rend="italic">Oremus pro omni gradu aecclesiae</hi>; psalmos prostratos, id est, septem
						<lb/>poenitentiales et septem primos graduum, binos quidem, unum hinc et
						<lb/>alterum inde per singulas horas usque ad Uesperas; ad Uesperas uero
						<lb/>quatuor cum capitulis et collectis pro peccatis adiungentes in fine <hi rend="italic">Et ad
						<lb/>beneficia recolenda, quibus nos instaurare dignatus es, tribue uenire gaudentes</hi>.
						<lb/>Hac die incipiant absconsam portare ad secundam tantum lectionem.
						<lb/>Tribus diebus, id est, secunda feria, quarta et sexta usque ad Pasca nec
					<lb/>pulsetur tabula post capitulum nec loquantur in claustro.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE FERIIS POST DOMINICAM PRIMAM QUADRAGESIMAE&gt;</head>
					<p><lb/>Quarta et sexta feria post Sextam, antequam de choro exeant, dicant
						<lb/><hi rend="italic">Deus auribus nostris</hi>. In his duabus feriis post Nonam sedeant in claustro
						<lb/>factoque paruo interuallo pulset secretarius unum de mediocribus signis.
						<lb/>Tunc discalcient se omnes et lauent manus ueniantque in chorum et
						<lb/>facta oratione inchoet infans antiphonam <hi rend="italic">Exsurge domine adiuua nos</hi>.
						<lb/>Pulsentur duo signa, dicat sacerdos <hi rend="italic">Ostende nobis domine</hi>, subsequantur
						<lb/><hi rend="italic">Kyrieleison. Pater noster</hi>. Psalmus quarta feria <hi rend="italic">Deus misereatur nostri</hi>, sexta
						<lb/>feria <hi rend="italic">Deus in adiutorium meum</hi>. Item sacerdos <hi rend="italic">Et ueniat super nos</hi>. Oratio
						<lb/>pro peccatis. Postea inchoet cantor antiphonam et eant ad processionem.
						<lb/>Letania ut supra. Ad hanc processionem nullus uadat calciatus nisi
						<lb/>sacerdos et leuita. Si quis pro aliqua infirmitate nudis pedibus ire nequiuerit,
						<pb n="21"/>
						<lb/>de processione remaneat. Redeuntes de processione nullus
						<lb/>praesumat se calciare sine licentia. Expleta missa et facta oratione ad
					<lb/>Uesperas lauent pedes et manus et canant Uesperas.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE FESTIUITATIBUS
					<lb/>TEMPORE QUADRAGESIMAE OCCURRENTIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Si festiuitatem celebrari in Quadragesima contigerit, praecedente die
						<lb/>dum canitur <hi rend="italic">Agnus Dei</hi> ad maiorem missam colligatur cortina et auferantur
						<lb/>de choro formae, quae auferri solent in duodecim lectionibus. Missa
						<lb/>finita agatur oratio Uespertina sicut sabbato. Post collectam de festiuitate
						<lb/>dicatur antiphona de feria cum <hi rend="italic">Gloria patri</hi>. Psalmi prostrati minime
						<lb/>dicantur. Post Uesperas de Omnibus Sanctis canantur Uesperae mortuorum;
						<lb/>Uigilia mortuorum minime agatur. In die festiuitatis post
						<lb/>Matutina de Omnibus Sanctis dicantur Matutina mortuorum. Postea
						<lb/>reuertantur ad lectos. Post Primam dictis consuetis psalmis familiaribus
						<lb/>cum capitulis et collectis suis dicantur septem psalmi cum letania. Per
						<lb/>singulas horas usque ad Uesperas a Prima incipientes dicant psalmum
						<lb/><hi rend="italic">Inclina Domine</hi> pro his quos prostrati dicturi erant. Post capitulum sedeant
						<lb/>in claustro cum silentio usque dum pulsetur signum ad Terciam. Infantes
						<lb/>quoque post capitulum suum descendentes de dormitorio hoc interuallo
						<lb/>in scola sua sedeant et legant. Totam diem solenniter agant; utraeque
						<lb/>missae ad maius altare celebrentur. Ad missam ieiunii nec letania praemittatur
						<lb/>nec ad canonem supra formas curuentur. Ad Uesperas, nisi in
						<lb/>crastino sit festiuitas duodecim lectionum, inter signa dicant <hi rend="italic">Deus
						<lb/>auribus nostris</hi>, post collectam festiuitatis collectam de feria cum <hi rend="italic">Gloria
						<lb/>patri</hi>, post Uesperas de Omnibus Sanctis Uesperas pro defunctis.
						<lb/>Uigilia mortuorum ipsa die minime agatur. Post Completorium cortina
					<lb/>extendatur et formae in chorum referantur.</p>
					<pb n="22"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;SABBATO ANTE PASSIONEM DOMINI&gt;</head>
					<p><lb/>Sabbato ad Uesperas ante Passionem Domini dimittatur oratio de cruce.
						<lb/>Nec ad responsoria nec ad inuitatoria nec ad missas dicatur <hi rend="italic">Gloria</hi> usque
						<lb/>ad Pasca, nisi missa familiaris sit in conuentu uel extra conuentum et nisi
						<lb/>festiuitatem alicuius sancti hoc tempore celebrari contingat; quae si
						<lb/>euenerit, et ad responsoria et ad missam dicatur <hi rend="italic">Gloria patri</hi> sicut alio
					<lb/>tempore. Hoc tempore legatur Ieremias usque ad Pasca.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>DOMINICA IN PALMIS</head>
					<p><lb/>Ad inuitatorium duo in albis. Euangelium pronuncietur <hi rend="italic">Cum appropinquasset</hi>,
						<lb/>de quo et lectio et sermo in capitulo. In quo capitulo ordinet
						<lb/>abbas uel prior processionem et quid quisque portare debeat et qualiter
						<lb/>ordinate eant ac redeant fratres. Sacerdotes ad priuatas missas unam
						<lb/>tantum collectam dicant, euangelium <hi rend="italic">Cum appropinquasset</hi>. Passionem
						<lb/>nullus legat nisi frater qui infirmis cantat. Missa matutinalis cum una
						<lb/>collecta. Post matutinalem missam benedicatur aqua, ad quam sint omnes
						<lb/>albis induti. Fiat processio per claustrum ut mos est omnibus dominicis
						<lb/>diebus. Intrantibus aecclesiam pulsentur signa et finito responsorio et
						<lb/>dictis quae dici solent dominicis diebus canatur Tercia. Cantata Tercia
						<lb/>legatur euangelium <hi rend="italic">Turba multa</hi>. Postea accedens abbas aut sacerdos
						<lb/>benedicat palmas et flores et frondes ante maius altare supra tapetum
						<lb/>posita; aqua benedicta aspergat et incenset. Accedentes secretarii distribuant
						<lb/>ea: Palmas abbati et prioribus et personis honestioribus, flores et
						<pb n="23"/>
						<lb/>frondes caeteris. Interim cantore incipiente canatur antiphona <hi rend="italic">Pueri
						<lb/>Ebreorum</hi> et alia <hi rend="italic">Pueri Ebreorum</hi>. His ita expletis proficiscatur processio
						<lb/>cantore incipiente quae ad hanc processionem cantari oportet. Qua de
						<lb/>choro exeunte pulsentur omnia signa. Praecedant famuli cum vexillis,
						<lb/>sequatur conuersus ferens situlam cum aqua benedicta, alii duo portantes
						<lb/>duas cruces, item duo cum duobus candelabris accensis desuper cereis,
						<lb/>alii duo ferentes duo thuribula igne et thure referta. Quod thus in
						<lb/>thuribulo debet ponere uel abbas, si in choro est, conuersis thuribula
						<lb/>et acerram cum thure deferente cantore uel ipse cantor si abbas deest.
						<lb/>Ipse enim distribuit quae portanda sunt et processionem ordinat. Hos
						<lb/>sequantur duo subdiaconi portantes duos textus euangeliorum, post
						<lb/>quos laici monachi, deinde infantes cum magistris, post quos caeteri
						<lb/>fratres praecedentes abbatem, qui ultimus procedit, duo et duo sicut
						<lb/>sunt priores. Haec sunt quae ad hanc processionem cantanda sunt, uel
						<pb n="24"/>
						<lb/>omnia uel quantum permiserit spatium loci quo ituri sunt: <hi rend="italic">Ante sex</hi>
						<lb/>dies. Cum appropinquaret. Prima autem azimorum. Dominus Iesus. Cogitauerunt.
						<lb/><hi rend="italic">Cum audisset populus. Omnes collaudant</hi>. Cum autem peruentum
						<lb/>fuerit ad ipsum locum fiat statio a toto conuentu. Cantore autem incipiente
						<lb/>antiphonam <hi rend="italic">Occurrunt turbae</hi> exeant duo sacerdotes albis induti
						<lb/>qui portent feretrum, quod parum ante diem ab eisdem sacerdotibus
						<lb/>illuc esse debet delatum, in quo et corpus Christi esse debet reconditum.
						<lb/>Ad quod feretrum praecedant statim qui uexilla portant et cruces et
						<lb/>caetera quae superius dicta sunt. Et stantibus iis qui feretrum portant
						<lb/>stabunt et ipsi a dextera et a sinistra ipsius feretri ordinate sicut uenerunt.
						<lb/>Pueri uero accedentes stabunt uersis uultibus ad ipsas reliquas cum
						<lb/>magistris suis et quibusdam cantoribus, qui auxilio eis esse possint.
						<lb/>Maiores uero uersi erunt ad inuicem eo modo quo in choro stare solent.
						<lb/>Sic autem ordinetur haec statio, ut modicum interuallum sit inter pueros
						<lb/>et maiorem conuentum. Finita antiphona <hi rend="italic">Occurrunt turbae</hi> incipiant pueri
						<lb/>et qui cum eis sunt antiphonam <hi rend="italic">Osanna filio Dauid</hi> flectentes genua et in
						<lb/>principio et in fine antiphonae, quia in utroque <hi rend="italic">Osanna</hi> dicitur; quam
						<lb/>antiphonam chorus repetat et similiter genua flectat. Deinde a pueris
						<lb/>cantetur antiphona <hi rend="italic">Cum angelis</hi> in fine tantum antiphonae genua flectentibus.
						<lb/>Quae antiphona a conuentu repetatur et similiter uenia accipiatur.
						<lb/>Taliter his peractis abbate uel cantore incipiente antiphonam <hi rend="italic">Aue rex
						<lb/>noster</hi> transeant portitores feretri per medium stationis praecedentibus
						<lb/>his qui uexilla portant et caeteris superius dictis portioribus seruato ab
						<lb/>omnibus ordine in redeundo, quem habuerunt in eundo. Quibus
						<lb/>transeuntibus flectent genua, non simul omnes sed singuli hinc et inde,
						<lb/>sicut feretrum transibit ante eos. Percantata hac antiphona cantent et
						<lb/>alia, si spatium loci plura poposcerit. Cum uenerint ad portas ciuitatis
						<lb/>stationem faciant separatis ab inuicem prout locus patietur utrisque
						<lb/>lateribus. Feretrum uero ante introitum portarum sic ponatur super
						<lb/>mensam pallio coopertam, ut praedicti portitores ex utroque latere
						<lb/>stantes habeant ad feretrum in medio eorum positum uersas facies suas.
						<lb/>Locus uero super introitum portarum honeste debet esse paratus et cortinis
					<lb/>et dorsalibus.</p>
					<p><lb/>Taliter ordinata statione canant pueri de loco apto et qui praecepto
						<lb/>cantoris cum eis erunt <hi rend="italic">Gloria laus</hi> et similiter chorus respondeat. Pueri
						<pb n="25"/>
						<lb/><hi rend="italic">Israel es tu rex</hi> et chorus <hi rend="italic">Cui puerile</hi>. Item pueri <hi rend="italic">Plebs Ebrea tibi</hi> et chorus,
						<lb/><hi rend="italic">Cui puerile</hi>. Item pueri <hi rend="italic">Coetus in excelsis</hi> et chorus <hi rend="italic">Gloria laus</hi>. His dictis
						<lb/>inchoet cantor responsorium <hi rend="italic">Ingrediente domino</hi> et ingrediente civitatem
						<lb/>processione duo maiora signa pulsentur, donec caetera signa processione
						<lb/>intrante in chorum pulsentur ad missam. Sic ordinata processio ueniens
						<lb/>usque ante portas monasterii faciat stationem seruantibus pueris ordinem
						<lb/>suum inter utrumque chorum. Deponatur iterum feretrum super mensam
						<lb/>pallio coopertam. Cantor uero sic antea incoeptum habeat responsorium
						<lb/><hi rend="italic">Collegerunt</hi> ut tunc prope cantatum sit; quo cantato tres aut quatuor
						<lb/>fratres induti cappis, quas secretarius ibi paratas habeat, canant uersum
						<lb/><hi rend="italic">Unus autem</hi> stantes inter chorum et reliquias. Quo finito cum regressu
						<lb/>intrent aecclesiam cantore inchoante antiphonam <hi rend="italic">Principes sacerdotum</hi> et
						<lb/>aliam <hi rend="italic">Appropinquabat</hi>. Et ingressi aecclesiam faciant iterum stationem
						<lb/>per omnia similem ante crucifixum prius detectum. Atque ibi a tribus
						<lb/>uel quatuor fratribus cantetur in cappis responsorium <hi rend="italic">Circumdederunt me</hi>.
						<lb/>Quo cantato incipiat abbas responsorium <hi rend="italic">Synagogae</hi> et intrent chorum
						<lb/>sonantibus ad missam signis. Missam celebrent, palmas et frondes in
						<lb/>manibus habeant easque post oblationem panis et uini diacono incipiente
					<lb/>cuncti per ordinem offerant.</p>
					<p><lb/>Tabulae refectorii coopertae sint. Post mensam meridiana hora in lectis
						<lb/>suis quiescant. Appropinquante hora nona pulset secretarius signum
						<lb/>minus modice; tunc surgant omnes et lauent manus et facies et pectant
						<lb/>se et pergant in aecclesiam sedeantque in choro. Cum infantes loti fuerint
						<lb/>et ad tersoria ire coeperint, pulsante maius signum secretario surgant
						<lb/>omnes de sedilibus suis et ingressis chorum infantibus faciant prius
						<lb/>orationem postea cantent Nonam. Qua cantata pulsato cimbalo a priore
						<lb/>pergant omnes in refectorium. Talis ordo de meridiana seruetur tota
					<lb/>aestate exceptis ieiuniorum diebus usque ad kalendas octobris.</p>
					<pb n="26"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE RASURA FERIA TERTIA INSTITUENDA&gt;</head>
					<p><lb/>Feria tertia radendi sunt fratres in claustro simul. Ipsa die et in crastino
						<lb/>debent esse balnea praeparata. Quae quo ordine fiant et quomodo illuc
						<lb/>fratres ire et qualiter ibi se habere debeant, superius dictum est, cum
					<lb/>sermo esset de balneis ante Christi Natiuitatem praeparandis.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE FERIA QUARTA EBDOMADAE SANCTAE&gt;</head>
					<p><lb/>Feria quarta non agatur processio. Caetera agantur more solito usque
						<lb/>ad Uesperas. Ante Uesperas non dicantur psalmi <hi rend="italic">Deus auribus nostris</hi>;
						<lb/>pulsentur signa sicut in festis diebus, responsorium <hi rend="italic">Circumdederunt me</hi>.
						<lb/>Ebdomadarius canat preces <hi rend="italic">Ego dixi domine</hi>; psalmus ad preces solummodo
						<lb/><hi rend="italic">Miserere mei deus</hi>; psalmi prostrati non dicantur. Post Uesperas
						<lb/>de Omnibus Sanctis, dicantur Uesperae pro defunctis. Officium mortuorum,
						<lb/>quod post mensam dici solet non dicatur. Ymnus ad Completorium
						<lb/><hi rend="italic">Te lucis ante terminum</hi>, qui similiter dicendus est omnibus diebus
					<lb/>usque ad kalendas novembris. Post Completorium cortina deponatur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;FERIA QUINTA EBDOMADAE SANCTAE&gt;</head>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE OFFICIO DIUINO USQUE AD SEXTAM.&gt; </head> <p>Feria quinta tot candelae
							<lb/>accendantur ante altare, quot antiphonas et quot responsoria cantari
							<lb/>oportet. Finitis tribus orationibus sedentes psallant singuli silenter
							<lb/>quindecim psalmos absque <hi rend="italic">Gloria Patri</hi> cum capitulis et collectis consuetis;
							<lb/>ad <hi rend="italic">Pater noster</hi> prosternant se super formas et abbate signum
							<lb/>faciente surgant. Inter psallendum et ante Nocturnam pulsentur signa
							<lb/>sicut in duodecim lectionibus. Pulsatis omnibus signis inchoet ebdomadarius
							<lb/>antiphonam <hi rend="italic">Zelus domus tuae</hi>. Cum incipiunt psalmum, petant
							<lb/>ueniam super formas et ad Matutinas Laudes similiter. Per singulas
							<lb/>antiphonas et singula responsoria exstinguantur singulae candelae.
							<pb n="27"/>
							<lb/>Lectiones sine <hi rend="italic">Iube domne</hi> uel <hi rend="italic">Tu autem</hi> legantur. Primae tres de <hi rend="italic">Lamentationibus</hi>
							<lb/>Ieremiae sine cantu et alfabetis praescriptis; in secundo
							<lb/>nocturno de expositione psalmi <hi rend="italic">Exaudi deus orationem meam cum deprecor</hi>;
							<lb/>in tertio de epistola Pauli <hi rend="italic">Conuenientibus uobis</hi>. Antiphonae omnes et
							<lb/>uersiculi absque finis melodia. In Matutinis Laudibus cum incipiunt
							<lb/>psalmum <hi rend="italic">Laudate dominum</hi>, uadant magistri inter infantes, qui et uersi
							<lb/>sint ad priores sicut et ipsi infantes; iuuenes uero, qui in custodia sunt,
							<lb/>mixtim sint in ordine seniorum. Candelae exstinguantur in toto monasterio
							<lb/>praeter unam, quae in choro ardeat; quae et ipsa cantore incipiente
							<lb/>antiphonam <hi rend="italic">Traditor autem</hi> exstinguatur. Finita antiphona curuentur super
							<lb/>formas sub silentio dicentes <hi rend="italic">Kyrieleison. Pater noster</hi>, preces <hi rend="italic">Ego dixi
							<lb/>domine</hi>, psalmum <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi> solum sine <hi rend="italic">Gloria Patri</hi>, collectam
							<lb/><hi rend="italic">Respice quaesumus domine</hi>. Signoque facto ab abbate uel priore surgentes
							<lb/>inclinent sicut solent ante et retro et stet unusquisque in loco suo,
							<lb/>usquequo magister infantum laternas accensas in chorum deferat et ipsis
							<lb/>infantibus tribuat. Secretarius quoque accendat lumen ante altare, unde
							<lb/>iuuenes laternas suas accendant. His ita peractis reuertantur omnes ad
						<lb/>lectos suos.</p>
						<p><lb/>Lucescente die ita, ut pueri et iuuenes sine laternis possint exire, pulsetur
							<lb/>a secretario paruulum signum modice. Statim surgentes fratres calcient
							<lb/>se nocturnalibus suis et sic ueniant in chorum curuantes se super formas
							<lb/>in ordine suo, quousque infantes ueniant. Qui dum uenerint, peracta
							<lb/>oratione factoque signo ab abbate surgentes statim incipient ymnum
							<lb/><hi rend="italic">Iam lucis orto sidere</hi> absque <hi rend="italic">Deo Patri sit gloria</hi>. Et inchoata antiphona
							<lb/>dicantur regulares psalmi et <hi rend="italic">Quicunque uult</hi> sine <hi rend="italic">Gloria Patri</hi>. Finita antiphona
							<lb/>curuati super formas dicat unusquisque apud se in silentio
							<lb/><hi rend="italic">Kyrieleison. Pater noster. Credo in deum</hi>, preces usque ad confessionem.
							<lb/>Factoque signo ab abbate dicatur confessio. Deinde silenter quae
							<pb n="28"/>
							<lb/>sequuntur dicant <hi rend="italic">Conuerte nos</hi> et caetera, <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi> sine <hi rend="italic">Gloria</hi>,
							<lb/>collectam <hi rend="italic">Domine deus qui ad principium</hi>. Post haec dicantur in alto septem
							<lb/>psalmi absque <hi rend="italic">Gloria</hi> cum solita letania. Deinde sedeant in claustro usque
							<lb/>Terciam. Cum tempus Terciae fuerit sonet secretarius minimum signum
							<lb/>sicut aliis diebus. Tunc pergant fratres se calciare et caetera, sicut aliis
							<lb/>diebus fieri solet. Pulsato ad Terciam signo, factis tribus solitis orationibus,
							<lb/>pulsato alio signo inchoet statim infans ymnum <hi rend="italic">Dei fide qua
							<lb/>uiuimus</hi>, sed non dicatur ultimus uersus <hi rend="italic">Gloria tibi trinitas</hi>. Et pronunciata
							<lb/>antiphona dicantur psalmi regulares a beato Benedicto instituti sine
							<lb/><hi rend="italic">Gloria</hi>. Dictis psalmis et percantata antiphona curuati supra formas
							<lb/>dicant in silentio <hi rend="italic">Kyrieleison</hi> et caetera quae sequuntur; collecta <hi rend="italic">Respice
							<lb/>quaesumus domine</hi>. Post haec pulsetur solitum signum ad capitulum. Lectio
							<lb/>sine <hi rend="italic">Iube domne</hi>, uersus in silentio dicatur, legatur sententia de regula
							<lb/>sancti Benedicti sine <hi rend="italic">Tu autem</hi>. Factoque ex ea sermone, correctis quae
							<lb/>corrigi oportet dicantur consuetudines, quae agendae sunt ab ipso
							<lb/>capitulo usque ad crastinum capitulum. Dehinc ordinentur quae ad
							<lb/>seruitium totius diei ordinanda sunt. Quibus ordinatis surgant canentes
							<lb/>alte <hi rend="italic">Uerba mea</hi>, si defunctum aut breue pro defuncto habeant. In silentio
							<lb/>autem dicant <hi rend="italic">Pater noster. A porta inferi. Absolue domine</hi>. Pulsata tabula
						<lb/>loquantur in claustro. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE SEXTA, MISSA PAUPERUM, NONA.&gt; </head> <p>Cum tempus fuerit pulsetur signum
							<lb/>ad Sextam et facta oratione pulsatoque alio signo inchoet infans ymnum
							<lb/>et caetera, sicut fecerunt ad Terciam; dehinc pulsato signo loquantur
							<lb/>iterum in claustro. Tunc secretarius pulset paruum signum minimum,
							<lb/>sicut in duodecim lectionibus ante matutinalem missam. Celebretur tunc
							<lb/>ab ebdomadario minoris missae missa pauperibus, qui mandato interesse
							<lb/>debent, ducente eos fratre elemosinario cooperantibus caeteris fratribus,
							<lb/>quibus iniunctum fuerit. Expleta missa communicet sacerdos ipsos
							<lb/>pauperes de oblatis non consecratis signo tantum sanctae crucis in
							<pb n="29"/>
							<lb/>nomine domini super eas facto; dehinc ducantur ad reficiendum.His
							<lb/>actis, pulsato signo ad Nonam, facta oratione pulsatoque alio signo
						<lb/>canatur Nona ut Tercia et Sexta. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE MISSA FESTIUA ET DE UESPERIS.&gt; </head> <p>Qua cantata induantur infantes et
							<lb/>qui missam sunt celebraturi, sacerdos uidelicet uel abbas honorifice,
							<lb/>diaconus dalmatica, subdiaconus tunica, duo ad responsorium, tres
							<lb/>conuersi ad candelabra et thuribulum. Interim auferantur formae de
							<lb/>choro quae auferri solent. Pulsentur signa sicut in festiuis diebus, cantor
							<lb/>ebdomadarius chorum teneat in cappa, missa festiue celebretur. <hi rend="italic">Gloria
							<lb/>in excelsis deo</hi> minime dicatur, nisi episcopus missam celebret et chrisma
							<lb/>faciat. Tunc etiam in fine missae <hi rend="italic">Ite missa est</hi> dicitur. Tot hostiae ponantur
							<lb/>ad sacrandum, quot sufficere possint ipso die et in crastino ad communicandum.
							<lb/>Quatuor his diebus nullus a communione se subtrahat, nisi
							<lb/>subtrahendi rationabilis causa existat. Celebrata fere missa reportentur
							<lb/>in chorum formae, pulsetur tabula ad Uesperas. Expleta missa fiat oratio
							<lb/>Uespertina supra formas. Interea sacerdos praecedente processione, cum
							<lb/>qua ad altare uenit, uadat ad locum constitutum decentissime praeparatum
							<lb/>ibique reponat corpus domini incensato ipso loco et ante
							<lb/>repositionem et post repositionem. Ante quem locum lumen continue
						<lb/>ardeat. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE MIXTO.&gt; </head> <p>Quo completo uadant in refectorium accipere mixtum.
							<lb/>Ingressi autem refectorium faciant ante et retro ante sedilia sua et considentes
							<lb/>sumant mixtum de pane tantum et potu quem super iusticias suas
						<lb/>a refectorariis in sciphis positum inuenerint.</p>
						<pb n="30"/>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE MANDATO PAUPERUM.&gt; </head> <p>Dum haec aguntur celerarius et elemosinarius
							<lb/>et caeteri quibus iniunctum fuerit introducant pauperes in claustrum et
							<lb/>faciant eos ordinate sedere alterum iuxta alterum. Qui pauperes priusquam
							<lb/>claustrum introeant, pedes suos abluere debent aqua calida
							<lb/>a camerariis ministrata. Omnia uero in locis conuenientibus debent esse
							<lb/>praeparata, quae ad mandatum opus sunt necessaria, scilicet aqua calida
							<lb/>a camerariis in uasis idoneis parata, alia quoque uasa ac tersoria ad pedes,
							<lb/>manutergia ad manus, a celerario sciphi et potus et si quae sunt huiusmodi.
							<lb/>Praesto sint ad seruiendum famuli camerarii et aliorum ministeriorum,
							<lb/>qui ad hoc sunt idonei. Qui prius per eos quibus iussum
							<lb/>fuerit bene debent esse instructi, qualiter eos seruire oporteat. His ita
							<lb/>ordinatis cum uisum fuerit abbati surgat. Reliqui quoque fratres surgentes
							<lb/>ante et retro inclinent. Egressi refectorium infantes diuertant cum
							<lb/>magistris suis in scolam suam ibique stent mixtim cum magistris suis ante
							<lb/>pauperes suos; reliqui quoque fratres ueniant ante pauperes suos et
							<lb/>stent ordinate ante eos sicut sunt priores singuli ante singulos; abbas
							<lb/>uero duos habeat. Tunc prior iussu abbatis percutiat tabulam tribus
							<lb/>ictibus et inclinantes se flexis ad terram genibus adorent Christum in
							<lb/>pauperibus. Abbas uel cantor incipiat antiphonam <hi rend="italic">Dominus Iesus</hi> et alias
							<lb/>quae conueniunt. Singuli singulis abluant pedes, tergant et osculentur
							<lb/>ore et oculis. Ablutis cunctorum pauperum pedibus, duo ex fratribus
							<lb/>quibus iussum fuerit ministrent abbati, unus aquam et alter manutergium,
							<lb/>famuli autem reliquis fratribus. Postea accipiens abbas baccilia et manutergium
							<lb/>a fratribus, qui ei seruierunt, reliqui fratres a famulis, seruiant
							<lb/>et ipsi pauperibus. A quibus subsequentes fratres accipientes ministrent
							<lb/>et ipsi per ordinem. Quo peracto supradicti seruitores ministrent abbati
							<lb/>et reliquis fratribus sciphos cum potu. Tum prior percutiat tabulam
							<lb/>tribus ictibus et dicatur ab omnibus moderata uoce <hi rend="italic">Benedicite</hi>. Et data
							<lb/>benedictione tribuant potum pauperibus osculantes eorum manus et
							<lb/>receptis sciphis dent singuli singulis pauperibus duos denarios aut quot
							<lb/>abbas praeceperit iterum osculantes eorum manus. Ipsos denarios dare
							<lb/>debet fratribus celerarius aut camerarius secundum quod abbati uisum
							<lb/>fuerit. Fratres qui eo anno defuncti sunt suos pauperes ad hoc mandatum
							<lb/>habere debent, similiter et familiares illi, pro quibus uiuis in hoc mandato
							<lb/>pauperes debere poni abbas decreuerit. Quibus pauperibus supradicto
							<lb/>modo seruiant fratres, quibus iniunctum fuerit; alter nullus praesumat.
							<pb n="31"/>
							<lb/>Quandiu ad hoc mandatum cantant, id est, dum pauperum pedes ac
							<lb/>manus lauantur, sedere possunt qui uolunt eo tamen modo, quo sedetur
							<lb/>in choro uno scilicet sedente inter duos stantes. Dum autem propinatur
							<lb/>potus, sedere possunt omnes quicunque uolunt, alter iuxta alterum non
							<lb/>obseruato illo standi uel sedendi ordine. Inter haec secretarius obseruare
							<lb/>debet congrua interualla, quibus tabulam ad Uesperas pulsare debeat,
							<lb/>semel uidelicet lotis pedibus et semel lotis manibus. Propinato omnibus
							<lb/>potu, reuersis singulis in loca sua prior ter percutiat tabulam. Tunc abbas
							<lb/>uel sacerdos mediocri uoce dicat capitulum <hi rend="italic">Ostende nobis domine</hi>. Fratres
							<lb/>omnes flexis ad terram genibus respondeant <hi rend="italic">Et salutare tuum da nobis</hi>.
							<lb/>Dehinc inclinati super genua sua tantum dicant <hi rend="italic">Kyrieleison. Pater noster</hi>.
							<lb/>Abbas uel sacerdos dicat mediocri uoce <hi rend="italic">Et ne nos. Suscepimus deus misericordiam</hi>
							<lb/>tuam in medio templi tui. Tu mandasti mandata tua custodiri nimis.
							<lb/>Domine exaudi orationem meam et clamor meus ad te ueniat. Dominus uobiscum.
							<lb/>Oremus. Adesto domine Iesu Christe, officio nostrae seruitutis et quia tu pedes
							<lb/>lauare dignatus es tuis discipulis, ne despicias opera manuum tuarum, quae nobis
							<lb/>retinenda mandasti; sed sicut his exteriora abluuntur inquinamenta corporum,
							<lb/><hi rend="italic">sic a te omnia nostra interiora lauentur peccata, quod ipse praestare digneris</hi>.
							<lb/>Ad cuius finem respondentes omnes <hi rend="italic">Amen</hi> et inclinantes se ante et retro
							<lb/>uadant ad aecclesiam mediocri uoce canentes psalmum <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi>.
							<lb/>Interim secretarius et aliqui fratres secum percutiant tabulas gradatim
						<lb/>eoque modo atque ordine, quo signa pulsari solent in festiuis diebus. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE UESPERIS.&gt; </head> <p>Dicto psalmo et fratribus in ordine suo in choro stantibus
							<lb/>statim puer incipiat antiphonam <hi rend="italic">Calicem salutaris</hi>, ad cuius inchoationem
							<lb/>petitur uenia ab omnibus supra formas. Dicto psalmo <hi rend="italic">Magnificat</hi> et
							<lb/>repetita antiphona sine finis melodia curuati supra formas dicant in
							<lb/>silentio <hi rend="italic">Kyrieleison. Pater noster</hi>, preces <hi rend="italic">Ego dixi domine</hi>, psalmum <hi rend="italic">Miserere
							<lb/>mei deus</hi>, collecta <hi rend="italic">Respice quaesumus domine</hi>. Si aliquis frater de foris ueniens
							<lb/>benedictionem petierit, omnibus horis accipiat ipso die quo uenerit his
						<lb/>tribus diebus.</p>
						<pb n="32"/>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE MENSA FRATRUM.&gt; </head> <p>Tabulae refectorii coopertae sint. Ad cimbalum
							<lb/>et super tabulam abbatis ponantur tabulae cum malleolis. Uersus et
							<lb/>benedictiones in refectorio et <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi> post mensam humili voce
							<lb/>dicantur. Lector sine petita benedictione legat et sine <hi rend="italic">Tu autem domine</hi>
							<lb/>terminet. Interim dum sunt in refectorio fratres, secretarii discooperiant
							<lb/>omnia altaria et parent duo analogia, unum quod in capitulo est et
							<lb/>alterum in monasterio, quod ante collationem in refectorium deportetur.
							<lb/>Postquam fratres a mensa surrexerint et de monasterio ac dormitorio
							<lb/>solito more redierint, lauent sibi pedes, ut sabbato fieri solet; praeparentur
							<lb/>cuncta quae ad mandatum sunt necessaria. Refectis seruitoribus
						<lb/>et pedibus ablutis pulsetur tabula et ad bibendum in refectorium uadant. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE MANDATO FRATRUM.&gt; </head> <p>Post haec egressis fratribus de refectorio prior
							<lb/>claustri iubente abbate percutiat tabulam ad mandatum. Introgressis in
							<lb/>capitulum fratribus, priore claustri sedente in loco abbatis praecingant
							<lb/>se linteis abbas et prior et inchoante priore claustri antiphonam <hi rend="italic">Dominus
							<lb/>Iesus</hi> ueniant in capitulum, abbas ad dexteram et prior ad sinistram
							<lb/>sequentibus eos fratribus, qui ad seruitium eorum ipsa die in capitulo
							<lb/>fuerant ordinati, et utrique flexis genibus lauent pedes fratrum et tergant
							<lb/>et osculentur. Camerarii praesto esse debent, qui madefactis tersoriis
							<lb/>alia ministrent, quoties opus fuerit. Lotis omnium qui in capitulo sunt
							<lb/>pedibus sedeant foris ante capitulum prior et praedicti seruitores cum eo.
							<lb/>Quorum pedes praecinctus tersorio abbas flexis genibus abluat et tergat
							<lb/>et osculetur seruientibus sibi fratribus ad hoc obsequium deputatis. Post
							<lb/>haec redeat abbas in sedem suam, ad quem prior praecinctus tersorio
							<lb/>ueniens cum fratribus sibi deputatis lauet pedes eius et tergat et osculetur
							<lb/>et ablutis pedibus suis statim deferat sibi aquam ad abluendas manus
							<lb/>uno eorum, qui sibi seruierunt, tenente manutergium. Deinde redeunte
							<lb/>priore claustri in locum abbatis exeat abbas et accipientes ipse et prior
							<lb/>baccilia cum aqua et manutergia duo fratres, qui de coquina ipsa septimana
							<lb/>seruiunt, qui inter caeteros adiutores ad huius mandati obsequium
							<lb/>ordinari debent, seruiant omnibus ad abluendas manus, sicut seruierunt
							<lb/>ad abluendos pedes. His expletis exeat abbas et prior et seruitores eorum
							<lb/>et ante capitulum praebeat eis abbas aquam ad abluendas manus tenente
						<lb/>manutergium uno eorum fratrum, qui ad hoc obsequium ei deputati sunt.</p>
						<pb n="33"/>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE COLLATIONE.&gt; </head> <p>Quo peracto praecedens abbas et caeteri sequentes
							<lb/>eum introeant capitulum et faciant ante et retro, sicut solet fieri die
							<lb/>sabbati ab eis qui mandatum fecerunt. Postea pergat abbas ad sedem
							<lb/>suam surgente conuentu donec sedeat; reliqui similiter ad loca sua.
							<lb/>Cessante autem cantu et secretario percutiente tabulam ad collationem,
							<lb/>qui petita licentia ad eam percutiendam perrexit, hora congrua ingrediatur
							<lb/>diaconus capitulum, qui post manuum suarum ablutionem ad se praeparandum
							<lb/>iuit, alba et stola et dalmatica indutus, textum euangelii
							<lb/>portans praecedentibus tribus conuersis portantibus candelabra et thuribulum
							<lb/>igne et thure refertum. Ipse enim diaconus antequam exeat de
							<lb/>monasterio ponere debet thus in ipso thuribulo. Quibus ingredientibus
							<lb/>capitulum totus conuentus assurgat, stans donec unus uersus de euangelico
						<lb/>sermone perlectus sit. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE PROCESSIONE IN REFECTORIUM FACIENDA.&gt; </head> <p>Cum autem tempus esse
							<lb/>perspexerit, innuat abbas priori ut uadat percutere tabulam. Et cum
							<lb/>audierit prior a diacono <hi rend="italic">Surgite eamus hinc</hi>, percutiat tabulam, sicut solet
							<lb/>percuti cimbalum. Quod dum fit, surgant omnes ac praecedente diacono
							<lb/>cum textu et conuersis cum candelabris et thuribulo sequatur conuentus
							<lb/>in refectorium, sicut fit in sabbato ad caritatem. Ibi secretarius habeat
							<lb/>analogium de aecclesia paratum impositoque desuper textu iterum mittat
						<lb/>diaconus thus in thuribulum et incenset analogium et textum. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE POTU CARITATIS.&gt; </head> <p>Et sedente maiore priore in loco abbatis ad eius
							<lb/>nutum incipiat diaconus lectionem ab eo loco ubi dimiserat. Et percutiente
							<lb/>refectorario tabulam uno ictu abbas et fratres, qui ad pedes
							<lb/>lauandos ipsius adiutores extiterant, uadant ad locum ubi potus caritatis
							<lb/>paratus est ferentes uitreas phialas aut sciphos fratrum in manibus suis.
							<lb/>Et accepto uino in praedictis uasis, tacente lectore praecedant ad gradum
							<lb/>sicut mos est. Refectorarius uero ex quo accepto potu incipiunt ire, paulatim
							<lb/>percutiat tabulam suam quousque ad gradum perueniant; quo cum
							<lb/>peruenerint, ter aut quater festinantius percutiat et cesset. Tunc omnibus
							<lb/>humili uoce dicentibus <hi rend="italic">Benedicite</hi> sacerdos ebdomadarius surgat et eadem
							<lb/>uoce benedictionem faciat. Benedictione facta porrigat abbas priori
							<lb/>potum et reliquis sicut sunt priores osculans eorum manus ministrantibus
							<pb n="34"/>
							<lb/>ei fratribus, qui cum ipso potum ad gradum detulerunt. Ministrato potu
							<lb/>maioribus et infantibus post maiores accedat abbas ad diaconum, qui
							<lb/>collationem legit, et exspectato fine incoepti uersus praebeat ei potum,
							<lb/>dehinc tribus illis, qui de candelabris et thuribulo seruiunt seruitoribus
							<lb/>abbatis candelabra et thuribulum interim tenentibus. Qui et sciphos
							<lb/>a diacono et ab eis recipientes portent ad tabulam abbatis et super eam
							<lb/>ponant. His actis praedicti seruitores abbatis, qui cum eo potum ad
							<lb/>gradum detulerunt, ante ipsum gradum simul ueniant et ante et retro
							<lb/>faciant et postea sessum uadant. Quibus abbas similiter potum ferat
							<lb/>osculans eorum manus ministrantibus illi fratribus illis, qui ei ad lauandos
						<lb/>pedes prioris et ipsorum seruitorum ministrauerunt.</p>
						<p><lb/>Hoc facto abbas ad sedem suam uadat et ante eam ante et retro faciat
							<lb/>assurgente sibi conuentu donec sedeat. Prior uero surgens porrigat illi
							<lb/>potum osculans eius manum. Lecto sermone quantum abbati uisum
							<lb/>fuerit, innuente eo diaconus lectionem absque <hi rend="italic">Tu autem domine</hi> finiat
							<lb/>et clauso libro ante et retro faciat et postea dalmaticam et stolam et
							<lb/>manipulum supra analogium ponat. Conuersi uero candelabra et thuribulum
							<lb/>super mensam abbatis ferant et ante ipsam mensam ante et retro
							<lb/>faciant. Post haec et diaconus et conuersi ad ipsam mensam sedentes
							<lb/>bibant, diaconus iuxta abbatem, conuersi iuxta diaconum, sicut sunt
							<lb/>priores. Abbas uero lecto sermone statim percutiat uno ictu tabulam et
							<lb/>postea tot uicibus, quot uicibus skillam percuti consuetudo est sabbato
							<lb/>ad caritatem post mandatum. Interim duo secretarii surgant et analogium
							<lb/>et dalmaticam cum textu et stola et manipulo ad monasterium ferant.
							<lb/>Post haec abbas surgat et humili uoce dicat <hi rend="italic">Adiutorium nostrum in nomine
						<lb/>domini</hi> et eadem uoce conuentus respondeat <hi rend="italic">Qui fecit coelum et terram</hi>. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE COMPLETORIO.&gt; </head> <p>Deinde praecedente diacono cum conuersis candelabra
							<lb/>et thuribulum portantibus sequatur conuentus ad monasterium secretario
							<lb/>percutiente tabulam ad Completorium et facta confessione dicant Completorium
							<lb/>bini aut terni sub silentio. Post Completorium tres orationes
							<lb/>solito more faciant; prior tabulam percutiat tribus ictibus post orationes
						<lb/>infantum, sicut skillam pulsare solet.</p>
						<pb n="35"/>
						<p><lb/>Notandum est autem in huius diei obsequio, quia si abbas sufficere
							<lb/>ualet, omnium fratrum pedes solus in hac die lauare debet; testante enim
							<lb/>beato Benedicto uices Christi agit in monasterio et maxime in hoc
						<lb/>ministerio.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;FERIA SEXTA EBDOMADAE SANCTAE&gt;</head>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE NOCTURNIS ET DIEI HORIS.&gt; </head> <p>Feria sexta ante Nocturna pulsetur tabula
							<lb/>in claustro et ante celarium et ante domum infirmorum ad excitandos
							<lb/>dormientes. Post orationes solitas, sicut in quinta feria, quindecim
							<lb/>psalmi dicantur, candelae exstinguantur, lectiones in primo et secundo
							<lb/>nocturno legantur, unde lectae sunt in quinta feria. In tertio nocturno
							<lb/>de epistola ad Hebreos <hi rend="italic">Fratres festinemus ingredi</hi> et caetera omnia usque
							<lb/>ad Primam, sicut in quinta feria. Ad primam pulsata tabula surgentes
							<lb/>nudis pedibus uadant ad monasterium et sic maneant omnes donec
							<lb/>impleatur diei officium nisi iussu abbatis calcientur pro nimia asperitate
							<lb/>frigoris. Quod si euenerit, officio tantum intererunt nudis pedibus.
							<lb/>Primam et omnes horas diei praeter Uesperas usque ad Uesperas sabbati
							<lb/>dicant sicut in quinta feria, excepto quod in quinta feria in alto cantantur
							<lb/>ymni, intonantur psalmi, cantantur antiphonae. In his uero duobus
							<lb/>diebus haec omnia in silentio et in directum dicuntur. Dicta Prima septem
							<lb/>psalmos et letaniam in alto dicant. Postea sedeant omnes in claustro
							<lb/>et inchoante abbate dicant psalterium ex integro; quo completo uadant
						<lb/>ad confessionem qui uoluerint usque ad horam officii.</p>
						<p><lb/>Appropinquante hora Tercia pulsata tabula sicut solent pergant in dormitorium.
							<lb/>Dehinc abluti et pectinati pulsata tabula uadant ad monasterium,
							<lb/>et factis solitis orationibus dicant Terciam. Post Terciam pulsata tabula
							<lb/>pergant in capitulum; in quo uersus in silentio dicatur et sententia sicut
							<lb/>in quinta feria de regula legatur. Post sermonem narrentur et ordinentur
							<lb/>quae agenda sunt usque ad crastinum capitulum. Exeuntes de capitulo
						<lb/>sedeant in claustro non loquentes sed cantantes aut legentes.</p>
						<pb n="36"/>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE OFFICIO DIURNO POST NONAM.&gt; </head> <p>Dicta Nona induantur sacerdos et
							<lb/>leuita et reliqui qui ad officium sunt seruituri. Procedant ad altare
							<lb/>sacerdos et leuita soli, sacerdos in casula, diaconus in stola nullaque
							<lb/>praemissa supplicatione dicat sacerdos <hi rend="italic">Oremus</hi> diaconus <hi rend="italic">Flectamus
							<lb/>genua</hi> et ad alteram collectam similiter. Altare sit desuper coopertum
							<lb/>uno tantum lintheamine. Singulos tractus duo in albis canant. Passio
							<lb/>absque <hi rend="italic">Do minus uobiscum</hi> legatur. Ad quam nec candelabrum nec
							<lb/>thuribulum et cum peruentum fuerit ad locum, ubi dicitur <hi rend="italic">Partiti sunt
							<lb/>uestimenta mea sibi</hi>, sint duo de indutis iuxta altare hinc et inde trahentes
							<lb/>ad se duos pannos, qui ante officium super altare missi fuerant, linteo
							<lb/>tamen remanente subtus missale. Lecta passione dicantur orationes
							<lb/>solennes, sicut in missali continentur. Pro cunctis ordinibus flectantur
						<lb/>genua nisi pro Iudaeis.</p>
						<p><lb/>His expletis deposita casula et stolis reuertantur sacerdos et leuita in
							<lb/>chorum in albis. Tunc duo sacerdotes, quibus cantor iusserit, induti
							<lb/>albis accedant ad crucem, quae debet esse praeparata et cooperta ad
							<lb/>altare matutinale, quam accipientes ferant eam paulatim progredientes
							<lb/>et cantantes uersus <hi rend="italic">Popule meus</hi>. Duo leuitae in albis stantes ad gradus
							<lb/>ante altare maius respondeant <hi rend="italic">Agios o theos</hi>, chorus autem dicat <hi rend="italic">Sanctus
							<lb/>deus</hi>, sacerdotes <hi rend="italic">Quia eduxi uos</hi>, leuitae <hi rend="italic">Agios</hi>, chorus <hi rend="italic">Sanctus</hi>, sacerdotes
							<lb/><hi rend="italic">Quid ultra</hi>, leuitae <hi rend="italic">Agios</hi>, chorus <hi rend="italic">Sanctus</hi>. Tunc sacerdotes crucem ferentes
							<lb/>ueniant ante altare et cum finierint <hi rend="italic">Sanctus</hi>, statim discooperientes eam
							<lb/>incipiant ambo antiphonam <hi rend="italic">Ecce lignum</hi> et tunc demum omnes flectant
							<lb/>genua. Repetatur antiphona cum uersibus psalmi <hi rend="italic">Beati immaculati</hi>,
							<lb/>quantum cantori uisum fuerit. Dehinc canantur alia ad hoc seruitium
							<lb/>pertinentia quantum opus fuerit. Tapetia sint extensa ante altare, super
							<lb/>quae prosternantur primum domnus abbas et induti interim in locum
							<lb/>eorum, qui tenent crucem, succedentibus aliis, deinde caeteri sicut est
							<lb/>ordo eorum. Et non prolixe adorantes iaceant sed breuiter et pure
							<lb/>orantes; postea unusquisque osculetur pedes crucifixi et post reuertatur
							<pb n="37"/>
							<lb/>in chorum. Quod si conuenerint aliqui uel clerici uel laici uolentes
							<lb/>adorare crucem, portetur eis crux in alium locum ubi aptius adorent
							<lb/>eam. Quae si per chorum transierit, flexis ad terram genibus adoretur
							<lb/>a fratribus, non simul omnibus sed sicut portabitur coram eis. Adorata
							<lb/>ab omnibus cruce portitores eius eleuantes eam incipiant antiphonam
							<lb/><hi rend="italic">Super omnia ligna cedrorum</hi> et sic uadant ad locum ubi eam collocare debent.
						<lb/>Tunc omnes petant ueniam flexis ad terram genibus.</p>
						<p><lb/>His ita gestis sacerdos resumpta casula cum stola et diaconus stola,
							<lb/>praecedentibus conuersis cum candelabris et thuribulo uadant ad locum,
							<lb/>ubi quinta feria corpus domini fuit repositum, et posito incenso in
							<lb/>thuribulo incenset illud et sic tradat diacono ad reportandum. In eundo
							<lb/>et redeundo conuersos sequatur diaconus, sacerdos extremus ueniat. Cum
							<lb/>appropinquant altari adorent omnes fratres flexis genibus corpus domini.
							<lb/>Collocato super altare Christi corpore, facta in calice uini et aquae
							<lb/>commixtione, dicta a sacerdote cum diacono confessione, facta suppliciter
							<lb/>a sacerdote ad altare oratione incenset sacerdos corpus Christi et
							<lb/>calicem. Deinde dicat mediocri uoce <hi rend="italic">Oremus. Praeceptis salutaribus</hi> et
							<lb/>caetera usque <hi rend="italic">Et ne nos inducas in temptationem</hi> et chorus respondeat
							<lb/><hi rend="italic">Sed libera nos a malo</hi>. Dehinc sacerdos in silentio <hi rend="italic">Libera nos quaesumus
							<lb/>domine</hi> et caetera usque <hi rend="italic">In unitate spiritus sancti deus</hi>. Et post moderata uoce
							<lb/><hi rend="italic">Per omnia saecula saeculorum</hi> et respondente choro <hi rend="italic">Amen</hi> nichil amplius
							<lb/>dicat. Missaque in calicem sicut solet particula dominici corporis
							<lb/>communicet se et fratres omnes sine osculo pacis. Communicatis omnibus
							<lb/>pulsetur tabula et fiat oratio Uespertina. Qua completa exeant in claustrum
						<lb/>et lauent pedes de aqua calida et calcient se diurnalibus suis. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE UESPERIS.&gt; </head> <p>Postea pulsatis tabulis redeuntes in chorum dicant
							<lb/>Uesperas in silentio eisdem sicut in quinta feria psalmis, antiphonis,
							<lb/>precibus, collectis, nisi quod pro psalmo <hi rend="italic">Uoce mea</hi>, qui dictus est quinta
						<lb/>feria, hac die dicitur psalmus <hi rend="italic">Benedictus dominus deus meus</hi>. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE REFECTIONE FRATRUM.&gt; </head> <p>Dictis Uesperis et pulsata tabula eant in
							<lb/>refectorium, ubi reficiantur pane tantum et aqua et herbis crudis. Cibi
							<lb/>fratrum coquantur in coquina sicut caeteris diebus et inde portentur
						<lb/>ad elemosinam. Solitus quoque potus detur pauperibus.</p>
						<pb n="38"/>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE ALTARIUM ABLUTIONE.&gt; </head> <p>Reficiente conuentu secretarii adiunctis sibi
							<lb/>sacerdotibus, quot necessarii fuerint et quibus iussum fuerit, remaneant
							<lb/>in aecclesia ad abluenda altaria omnia, quae prius lauanda sunt aqua
						<lb/>deinde uino. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE COLLATIONE.&gt; </head> <p>Refectis seruitoribus postquam de monasterio et
							<lb/>dormitorio in claustrum redierint pulsata tabula fratres eant in refectorium
							<lb/>propter seruandum ordinem, quasi ad bibendum et bibant aquam
							<lb/>qui uoluerint, alium potum minime. Illis exeuntibus de refectorio et in
							<lb/>claustro residentibus facto congruo interuallo pulsetur tabula et uadant
							<lb/>omnes ad collationem. A qua iubente abbate percussa a priore tabula
						<lb/>surgentes pergant in refectorium ad caritatem bibendam.</p>
						<div>
							<head><lb/>SABBATO SANCTO</head>
						</div>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE OFFICIO DIUINO ET CAPITULO.&gt; </head> <p>Percutiatur tabula ante Nocturna sicut
							<lb/>in sexta feria et caetera similiter fiant usque ad Primam. In tercio nocturno
							<lb/>legatur de epistola Pauli apostoli <hi rend="italic">Christus assistens pontifex futurorum</hi>. Ad
							<lb/>Primam surgant in nocturnalibus suis. Primam et septem psalmos et
							<lb/>letaniam et caeteras horas usque ad Uesperas dicant sicut in sexta feria.
							<lb/>In capitulo legatur sententia de regula sancti Benedicti et disponantur,
							<lb/>quae agenda sunt usque ad Pascale capitulum. Ante capitulum et post
							<lb/>capitulum debent secretarii monasterium et omnia altaria ornare, cereos
							<lb/>ubicunque esse debent collocare, cereum ad benedicendum in loco suo
							<lb/>stabilire. In quo a cantore scribi debet, quotus annus ille sit ab incarnatione
							<lb/>domini, et crux designari infixis in quinque locis quinque granis
						<lb/>incensi. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE IGNE SACRANDO.&gt; </head> <p>Post Nonam induantur qui officium sunt celebraturi
							<lb/>et ad officium specialiter seruituri et infantes omnes sacerdos
							<lb/>alba et stola, caeteri albis. Induti in chorum redeant. Dehinc procedant
							<lb/>ad sacrandum ignem canentes psalmum quinquagesimum. Primus
							<lb/>omnium secretarius qui hastam portat, in qua sacratum ignem reportet;
							<lb/>dehinc portitor aquae benedictae; post hos qui portant crucem et
							<lb/>thuribulum; dehinc sacerdos, qui ignem sacraturus est; post quem
							<lb/>infantes; dehinc reliqui induti, post quos alii fratres, sicut procedunt in
							<lb/>dominicis diebus. Sacrato igne proiciat sacerdos aquam benedictam super
							<lb/>eum et postea ex carbonibus ipsius ignis impleatur thuribulum; quo
							<pb n="39"/>
							<lb/>impleto imponat sacerdos thus et incenset ignem. Tunc accendatur
							<lb/>cereus, quem portare in hasta debet secretarius. Accendatur et candela
							<lb/>in laterna, ut si forte in eundo exstinguatur cereus ex ea accendatur; hanc
						<lb/>laternam portare debet unus de magistris puerorum.</p>
						<p><lb/>Ad hanc processionem candelabra non portantur. Eumdem ordinem
							<lb/>seruent in redeundo, quem habuerunt in eundo. Reuertentes dicant hos
							<lb/>psalmos: <hi rend="italic">Deus in nomine tuo. Miserere mei deus miserere. Deus misereatur
							<lb/>nostri. Deus in adiutorium</hi>. In sede episcopali canatur a duobus pueris
							<lb/>ymnus <hi rend="italic">Inuentor rutili</hi>. Ignis sanctificatus qui in claustro remansit a famulis
							<lb/>celerarii colligatur et ex hoc igne omnes foci in omnibus officinis prius
							<lb/>exstincti iterum accendantur. Plurima monachorum coenobia faciunt hanc
							<lb/>ad sanctificandum ignem processionem in quinta feria et sexta secretario
							<lb/>praeferente cereum in hasta uel uirga in quinta feria, priore in sexta,
						<lb/>abbate in sabbato. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE BENEDICTIONE CEREI.&gt; </head> <p>Processione in chorum reuersa sine candelabris
							<lb/>et thuribulo sacerdos indutus casula procedat ad altare. Diaconus uero
							<lb/>stola et dalmatica indutus ueniat ante abbatem et petat ab eo benedictionem.
							<lb/>Dehinc uadat ad cereum et benedicat eum nec ante benedictionem
							<lb/>nec post benedictionem ante et retro faciens. Unus autem ex
							<lb/>conuersis cum tempus fuerit, indicante cantore deferat abbati ignitis
							<lb/>carbonibus plenum thuribulum; in quo thure iniecto accedat ad
							<lb/>diaconum et iuxta eum sit, ut cum tempus fuerit accipiat diaconus ab
							<lb/>eo thuribulum et incenset cereum. Secretarius vero sit paratus, ut cum
						<lb/>dictum fuerit <hi rend="italic">Rutilans ignis accendit</hi>, statim accendat cereum. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE LITANIA ET MISSA ET UESPERIS.&gt; </head> <p>Benedictione peracta diaconus
							<lb/>deposita dalmatica et stola ad suum locum in chorum reuertatur. Cereus
							<lb/>uero non exstinguatur usque in crastinum post Uesperas. Lectiones statim
							<lb/>inchoentur. Sacerdos absque diacono dicat orationes ad altare sicut sunt
							<pb n="40"/>
							<lb/>per ordinem. Ultima oratione dicta cantor et alter frater, quem uoluerit,
							<lb/>induti cappis incipiant in choro letaniam ternam hoc modo: Cantores
							<lb/><hi rend="italic">Kyrieleison</hi>, dexter chorus similiter respondeat <hi rend="italic">Kyrieleison</hi>, deinde sinister
							<lb/>et caetera eodem modo usque ad finem letaniae; ternos sanctos de
							<lb/>unoquoque ordine dicant. Ad singula sanctorum nomina uterque chorus
							<lb/>inclinet, cantores ad nullum. Incepta letania fratres accedant ad formas,
							<lb/>sicut in duodecim lectionibus; ad terciam sacerdos reuertatur in secretarium
							<lb/>et deposita casula et stola redeat in chorum. Cum dixerint cantores
							<lb/><hi rend="italic">Omnes sancti orate pro nobis</hi>, exeant de choro sacerdos, leuita, subdiaconus,
							<lb/>tres conuersi et induat se sacerdos casula, leuita dalmatica,
							<lb/>subdiaconus tunica. Finita letania pronuncient cantores tribus uicibus
							<lb/>alta uoce <hi rend="italic">Accendite</hi> et tunc primum accendantur candelabra et caetera
							<lb/>luminaria, quae ante altare et circa altare sunt, et cantores incipiant
							<lb/>festiuum <hi rend="italic">Kyrieleison</hi> et sacerdos cum processione solita ad altare procedat
							<lb/>et signa tunc pulsari incipiant nec desinant, usque ad finem <hi rend="italic">Kyrieleison</hi>.
							<lb/>Et tunc primum det cantor cappas iis, qui <hi rend="italic">Alleluia</hi> et tractum cantutari
							<lb/>sunt. Finito <hi rend="italic">Kyrieleison</hi> incipiat sacerdos <hi rend="italic">Gloria in excelsis deo</hi>. Quando
							<lb/>legetur euangelium, non teneantur candelabra sed solum thuribulum.
							<lb/>In hac consuetudine concordant omnes fere principales monachorum
							<lb/>aecclesiae, quae nostro tempore maioris auctoritatis sunt, sicut et in eo
							<lb/>quod offerenda et <hi rend="italic">Agnus dei</hi> et communio ad hanc missam non dicuntur,
							<lb/>licet caetera festiue dicantur. In quibusdam quoque non improbandae
							<lb/>auctoritatis coenobiis, nec ante sacerdotem ad altare procedentem hac
						<lb/>die candelabra portantur.</p>
						<p><lb/>Celebrata fere missa sacerdote incipiente <hi rend="italic">Per dominum nostrum</hi> incipiant
							<lb/>pulsari duae skillae ad Uesperas, ut mos est in maximis festiuitatibus.
							<lb/>Responsio <hi rend="italic">Deo gratias</hi> ad <hi rend="italic">Ite missa est</hi> fiat oratio Uespertina. Qua facta
							<lb/>vadant infantes in refectorium, si aliqui adeo parui sunt, ut usque post
							<lb/>Uesperas exspectare non possint. Interim pulsentur maiora signa duo et
							<lb/>duo, ad extremum pulsatis omnibus signis canantur Uesperae ut decet
							<lb/>solenniter. Ebdomadarius cantor incipiat <hi rend="italic">Alleluia</hi> ex aliqua antiphona
							<pb n="41"/>
							<lb/>ex qua cantor praeceperit. Psalmi <hi rend="italic">Confiteantur</hi>, capitulum <hi rend="italic">Si consurrexistis</hi>,
							<lb/>responsorium <hi rend="italic">Angelus domini locutus est</hi>, ymnus <hi rend="italic">Ad cenam agni</hi>, uersus
							<lb/><hi rend="italic">Resurrexit dominus</hi>; ad <hi rend="italic">Magnificat: Uespere autem sabbati</hi>, collecta <hi rend="italic">Deus qui
						<lb/>hanc sacratissimam noctem</hi>. Post Uesperas procedant ad crucifixum.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>DIE SANCTO PASCAE</head>
					<p><lb/>Ante Uigilias Matutinas pulsentur omnia signa, dehinc duo et duo sicut
						<lb/>mos est. Ad inuitatorium quatuor in cappis, psalmi a beato Benedicto
						<lb/>instituti, id est, <hi rend="italic">Domine in uirtute tua</hi> et caeteri. Ad lectiones circumferantur
						<lb/>thuribula, sicut in die Dominicae Natiuitatis institutum est.
						<lb/>Totum denique officium more monachorum agatur. Processio ad crucifixum
						<lb/>post Matutinas Laudes et post Uesperas per totam istam septimanam
						<lb/>uadat. Missa matutinalis hac die cum una collecta; processio in
						<lb/>cappis. Ad Uesperas psalmi regulares, id est, <hi rend="italic">Dixit dominus</hi> et reliqui,
						<lb/>qui diebus dominicis dici solent. Super psalmos antiphonae quae ad
					<lb/>Matutinas Laudes dictae sunt.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE TRIBUS SEQUENTIBUS DIEBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Tribus sequentibus diebus ante Uigilias pulsentur signa duo et duo.
						<lb/>Ad inuitatorium tres in cappis. Psalmi feriales dicantur, sex sub una
						<lb/>antiphona et sex sub alia. Duo et duo primum et secundum responsorium,
						<pb n="42"/>
						<lb/>tertium tres. Laudes sub una antiphona. Ad thuribula duo
						<lb/>sacerdotes cappis induti ad Laudes et ad Uesperas. Missa matutinalis
						<lb/>cum una collecta; ad maiorem omnes sint cappis induti. Ad Uesperas
						<lb/>per totam ebdomadam sub una antiphona dicantur psalmi, qui in die
					<lb/>Pascae ad Uesperas dicti sunt.</p>
					<p><lb/>Tribus sequentibus diebus ad inuitatorium duo in froccis. Ad Nocturna
						<lb/>psalmi feriales, tres lectiones de pronunciato euangelio. Maior missa et
						<lb/>caetera omnia sicut in duodecim lectionibus. In hac ebdomada non
						<lb/>loquantur in claustro. Missa matutinalis <hi rend="italic">Resurrexi</hi>; omnes horae cum
						<lb/>antiphonis canantur. Sabbato autem ad Uesperas psalmi cum <hi rend="italic">Alleluia</hi>
					<lb/>dicantur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;OCTAUA PASCAE&gt;</head>
					<p><lb/>Octaua die ad inuitatorium tres in cappis. Ad lectiones legantur Pascales
						<lb/>sermones; in tercio nocturno pronuncietur euangelium <hi rend="italic">Cum esset sero</hi>.
						<lb/>Missa matutinalis <hi rend="italic">Quasi modo geniti</hi>. Processio in albis; maior missa
					<lb/><hi rend="italic">Resurrexi</hi>, ad quam sint omnes cappis induti.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;FERIA SECUNDA POST OCTAUAS PASCAE&gt;</head>
					<p><lb/>Feria secunda ponatur ad legendum liber Actuum Apostolorum usque
						<lb/>ad sequentem dominicam. Ad utrumque nocturnum et ad omnes horas
						<lb/><hi rend="italic">Alleluia</hi> dicatur usque ad Ascensionem Domini. Post capitulum pulsata
						<lb/>tabula loquantur in claustro. Post Nonam, cum exierint de refectorio,
						<lb/>pergant in capitulum et supplicent ante et retro pulsetque prior tabulam
						<lb/>tribus ictibus dicatque ter <hi rend="italic">Deus in adiutorium meum intende. Domine ad
						<lb/>adiuuandum me festina</hi> et conuentus idem ter respondeat adiungentes <hi rend="italic">Gloria
						<lb/>patri. Kyrieleison. Christe eleison. Kyrieleison. Pater noster</hi> et prior <hi rend="italic">Et ne nos.
						<lb/>Adiutorium nostrum in nomine domini</hi>, conuentus <hi rend="italic">Qui fecit coelum et terram</hi>
						<lb/>et a priore dicto <hi rend="italic">Benedicite</hi> post loquantur in claustro. Hic loquendi ordo
					<lb/>teneatur usque ad idus septembris priuatis diebus, nisi ieiunium fuerit.</p>
					<pb n="43"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE DOMINICIS POST OCTAUAS PASCAE&gt;</head>
					<p><lb/>A dominica prima post octauas Pascae legatur Apocalipsis et canatur
						<lb/>historia <hi rend="italic">Dignus es domine</hi> duabus septimanis. A dominica tercia usque
						<lb/>ad Ascensionem Domini legantur septem canonicae epistolae et canatur
					<lb/>hystoria <hi rend="italic">Si oblitus</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DIEBUS ROGATIONUM&gt;</head>
					<p><lb/>Dictis Matutinis pro defunctis fratres ad lectos redeant et qui uolunt
						<lb/>plus solito dormiant. His enim diebus meridianis horis non dormiunt
						<lb/>nec aliquo sonitu, ut aliis diebus mos est, mane excitantur, sed cum
						<lb/>tempus congruum uisum fuerit, excitare debent infantes magistri eorum,
						<lb/>quam quietius possunt; quibus in claustro legentibus surgant sine mora,
						<lb/>qui in lectis adhuc quiescunt. Post Primam et familiares psalmos Primae
						<lb/>et septem psalmos et letaniam dicatur missa de ieiunio ad maius altare.
						<lb/>Post cuius primam orationem dicantur aliae quae ad maiorem missam
						<lb/>cotidianis diebus dici solent addita in fine alia, id est, <hi rend="italic">Sanctorum tuorum
						<lb/>intercessionibus</hi>. Omnes offerant; ad pacem solus prior aut qui in loco
						<lb/>prioris est uadat. Sententia de regula legatur in capitulo et ordinetur
						<lb/>processio. Post Terciam sumant mixtum pueri et infirmi, qui ieiunare
						<lb/>non possunt. Cantata Sexta uadant in dormitorium sicut alio tempore,
						<lb/>quando meridianis horis in lectis quiescere solent, et facto paruissimo
						<lb/>interuallo pulsetur skilla; dehinc nudis pedibus de dormitorio descendant,
						<lb/>manus abluant, ad aecclesiam uadant, orationem faciant. Qua facta
						<lb/>incipiat infans antiphonam <hi rend="italic">Exsurge domine</hi>. Interim pulsentur duo signa.
						<lb/>Cantata antiphona dicat sacerdos <hi rend="italic">Ostende nobis domine misericordiam tuam</hi>;
						<lb/>sequatur <hi rend="italic">Kyrieleison. Pater noster</hi>, psalmus <hi rend="italic">Deus misereatur nostri</hi>. In
						<lb/>crastino <hi rend="italic">Deus in adiutorium meum</hi>. Dehinc sacerdos <hi rend="italic">Et ueniat super nos</hi>,
						<lb/>collectam pro peccatis. Postea sonantibus signis exeant processuri
						<lb/>canentes incipiente cantore, quae ad processionem pertinent. Praecedant
						<lb/>famuli cum uexillis, sequatur conuersus cum aqua, post quem alius cum
						<pb n="44"/>
						<lb/>cruce, dehinc subdiaconus ferens textum, post quem fratres laici, dehinc
						<lb/>infantes cum magistris, post quos cantores, extremis prioribus et praecedentibus
						<lb/>iunioribus, sicut est ordo eorum. In eggressu monasterii sint
						<lb/>famuli camerarii habentes ibi baculos praeparatos, quos tribuant fratribus
					<lb/>ad se sustentandos.</p>
					<p><lb/>Cum peruenerint ad aecclesiam ad quam ituri sunt, incipiat cantor
						<lb/>antiphonam uel responsorium de sancto in cuius honorem fundata est
						<lb/>ipsa aecclesia. Intrantes fratres reddant baculos praedictis famulis ab
						<lb/>eisdem iterum recepturi exeuntes. Finito incepto cantu dicat statim
						<lb/>sacerdos capitulum de sancto illo et collectam cum <hi rend="italic">Dominus uobiscum</hi>
						<lb/>alta uoce et solenniter, infans <hi rend="italic">Benedicamus domino</hi>. Quo dicto inclinantes
						<lb/>se faciant orationem. A qua facto signo surgentes inclinent ante et retro.
						<lb/>Dum haec fiunt, sacerdos et leuita et caeteri, qui circa altare seruituri
						<lb/>sunt, praeparare se debent ad celebrandam missam, secretarius quoque
						<lb/>pallio et honestis pannis altare decenter parare; omnia enim quae ad hoc
						<lb/>seruitium sunt necessaria, instantia secretarii illuc prius debent esse delata.
						<lb/>Paratis omnibus celebretur iterum missa de ieiunio. Post primam
						<lb/>orationem dicatur oratio de sancto illo cuius est aecclesia nullaque
						<lb/>amplius. Celebrata fere missa duo fratres, qui cappis induti debent dicere
						<lb/><hi rend="italic">Agnus dei</hi> ad portas monasterii, inclinantes se ante et retro regrediantur
						<lb/>sumentes secum aliquos ex famulis, quibus iussum fuerit, et dicentes
						<lb/>inter se letaniam quam conuentus in reditu cantaturus est.
						<lb/>Expleta missa accedant statim fratres, quibus iussum fuerit, et stantes
						<lb/>in medio pronuncient letaniam. Interim sacerdos et qui ad missam
						<lb/>seruierunt expediant se et sic reuertantur in chorum. Post <hi rend="italic">Sanctum
						<lb/>Ioannem</hi> et <hi rend="italic">Omnis chorus prophetarum</hi> pronuncient illum sanctum duabus
						<lb/>uicibus in cuius nomen est aecclesia dedicata. Postea inclinantes se omnes
						<lb/>ante et retro regrediantur eo ordine quo uenerunt. Cantores letaniae
						<lb/>producant aut breuient ipsam letaniam secundum quantitatem itineris.
						<lb/>Qui in redeundo pergere debent post infantes ante reliquum conuentum
					<lb/>cantorum.</p>
					<pb n="45"/>
					<p><lb/>Cum autem processio rediens ante monasterii introitum uenerit statione
						<lb/>facta letaniam finiant Qua finita cantores eius in ordinem suum redeant
						<lb/>et praedicti duo cantores qui praecesserant cappis induti nudis pedibus
						<lb/>ante portas monasterii stantes dicant <hi rend="italic">Agnus dei qui tollis peccata mundi,
						<lb/>miserere nobis</hi>. Chorus similiter respondeat. Cantores <hi rend="italic">Suscipe deprecationem
						<lb/>nostram, qui sedes ad dexteram Patris</hi>; chorus <hi rend="italic">Agnus dei</hi>, sicut supra. Cantores
						<lb/><hi rend="italic">Gloria patri et filio et spiritui sancto. Sicut erat in principio et nunc et semper
						<lb/>et in saecula saeculorum. Amen</hi>. Interim praecedentibus qui uexilla portant
						<lb/>et caetera, quae superius dicta sunt, sequantur cantores et reliquus
						<lb/>conuentus. Dicto <hi rend="italic">Gloria</hi> respondeat conuentus <hi rend="italic">Agnus Dei</hi> ut supra.
						<lb/>Conuentu intrante monasterium pulsentur signa. Cantores <hi rend="italic">Exaudi deus</hi>;
						<lb/>conuentus <hi rend="italic">Uoces nostras</hi>. Cantores <hi rend="italic">Exaudi Christe</hi>; conuentus <hi rend="italic">Miserere
						<lb/>nobis</hi>. Cantores <hi rend="italic">Exaudi deus</hi>; conuentus <hi rend="italic">Orationem populi tui</hi>. Cunctis
						<lb/>fratribus chorum ingressis, collocata cruce et reliquis, quae portata sunt,
						<lb/>in locis suis praedicti duo cantores in medio chori stantes pronuntient
						<lb/>letaniam <hi rend="italic">Sancte sanctorum deus miserere nobis</hi>; priores a parte altaris sint,
						<lb/>reliqui post eos, sicut est ordo eorum. Expleta letania pulsetur signum
						<lb/>ad Nonam factaque oratione Nonae uadant in claustrum lauare pedes.
						<lb/>Quibus lotis reuertentes in chorum pulsato alio signo canent Nonam.
						<lb/>Ad Uesperas secunda et tercia feria pulsentur signa sicut priuatis diebus;
						<lb/>inter signa dicantur psalmi <hi rend="italic">Deus auribus nostris</hi>. Post Uesperas de Omnibus
						<lb/>Sanctis dicantur Uesperae Mortuorum; Uigilia mortuorum his diebus
						<lb/>non agatur, si processio extra claustrum perrexerit, alioquin agatur
					<lb/>sicut solet.</p>
					<p><lb/>His tribus diebus ad Nocturna capitula et collectae de Resurrectione et
						<lb/>ad Uesperas secundae et terciae feriae. Ad Matutinas uero Laudes et
						<lb/>ad Terciam et ad Sextam et ad Nonam capitulum et collectae de ieiuniis.
						<lb/>Si in his tribus diebus festiuitas duodecim lectionum euenerit, totum
						<lb/>seruitium noctis et diei de ipsa festiuitate agatur. Dicta Tercia et pulsatis
						<lb/>omnibus signis missa ipsius festiuitatis sicut alio tempore solenniter
						<lb/>celebretur. Processio uadat sicut aliis diebus excepto quod calciati et sine
						<lb/>baculis ibunt. Missa ieiunii ad monasterium quo processerint celebretur.
						<lb/>Si autem festiuitas trium lectionum euenerit, commemoratio ipsius
						<lb/>tantummodo fiat ad Uesperas et ad Matutinas Laudes et ad priorem
					<lb/>missam de ieiunio.</p>
					<pb n="46"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>SABBATO IN UIGILIA PENTECOSTES</head>
					<p><lb/>Surgentes a meridiana abluti et pectinati ad aecclesiam ueniant et oratione
						<lb/>facta induantur officium celebraturi et ad officium seruituri. Agatur
						<lb/>officium festiue sicut in Sabbato Sancto; cantor et alius frater, quem
						<lb/>uoluerit, induti cappis pronuncient letaniam ternam sicut in uigilia
						<lb/>Pascae. Cum pronunciatum fuerit <hi rend="italic">Accendite</hi>, accendatur cereus benedictus
						<lb/>et reliqua luminaria, unus enim cereus solummodo ante illam
						<lb/>horam debet esse accensus ante altare. Cum inceperint <hi rend="italic">Kyrieleison</hi>,
						<lb/>pulsentur omnia signa. Sequatur <hi rend="italic">Gloria in excelsis</hi>. Ad euangelium
						<lb/>teneantur candelabra et thuribulum. Post missam pulsatis duobus
						<lb/>maioribus signis faciant orationem. Nonae etiam duo cantores in cappis.
						<lb/>In crastino et totis octauis agatur sicut in Pascali solennitate et octauis
						<lb/>Pascalis solennitatis, nisi quod octaua huius festiuitatis die utraque
						<lb/>missa est <hi rend="italic">Spiritus domini</hi>; feria secunda, si nulla festiuitas sit, dicatur
					<lb/>missa <hi rend="italic">Domine in tua misericordia</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE EBDOMADA POST PENTECOSTEN&gt;</head>
					<p><lb/>Hac ebdomada inchoanda sunt ieiunia, quae regula praecipit, quarta
						<lb/>et sexta feria usque ad idus septembris, nisi rationabilis causa existat,
						<lb/>cur abbas uel prior bis reficiendi licentiam tribuat. Post capitulum
						<lb/>ipsis ieiuniorum diebus sedeant in claustro loquentes. Secretarius uero
						<lb/>non pulsabit minimum signum sicut consuetudo est post capitulum ad
						<lb/>apparatum missae. Post Terciam pergant infantes et minuti sanguine et
						<lb/>infirmi, quibus licentia data est, accipere mixtum. Post Sextam agatur
						<lb/>meridiana; a qua surgentes nudis pedibus in claustrum ueniant afferentes
						<lb/>calciamenta sua. Post haec abluti et pectinati ueniant in aecclesiam et
						<lb/>facta oratione pulsatisque duobus signis inchoet infans <hi rend="italic">Exsurge domine</hi>
						<lb/>et caetera, sicut longe superius dictum est. Hic ordo seruandus est
						<lb/>feria quarta et sexta usque ad festiuitatem Omnium Sanctorum, nisi sit
						<lb/>uigilia, cuius missa solenniter celebretur. Tunc enim processio ex toto
					<lb/>dimittitur.</p>
					<pb n="47"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>DOMINICA PRIMA POST OCTAUAS PENTECOSTES</head>
					<p><lb/>Canantur ymni ad Nocturna et ad Matutinas Laudes <hi rend="italic">Nocte surgentes. Ecce
						<lb/>iam noctis</hi>, qui canendi sunt dominicis diebus usque ad dominicam
						<lb/>primam mensis octobris. Ponantur ad legendum libri Regum et Paralipomenon
						<lb/>usque ad dominicam primam mensis augusti. Hystoria <hi rend="italic">Deus
					<lb/>omnium</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>DOMINICA PRIMA MENSIS AUGUSTI</head>
					<p><lb/>Ponant Salomonem usque ad dominicam primam mensis septembris.
					<lb/>Responsoria <hi rend="italic">In principio</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>DOMINICA PRIMA MENSIS SEPTEMBRIS</head>
					<p><lb/>Ponant Iob, Tobi, Iudith, Hester, Hesdram usque ad dominicam primam
					<lb/>mensis octobris.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ORDINE AUTUMNALI QUI IDIBUS SEPTEMBRIS INCIPIT&gt;</head>
					<p><lb/>Ab idibus septembris priuatis diebus agantur continue ieiunia, quae
						<lb/>regula praecipit, atque ipsa die iduum incipiant ieiunare sicut sanctus
						<lb/>Benedictus instituit. Una tantum uice loquantur in claustro usque ad
						<lb/>calendas octobris, id est, post capitulum usque ad Terciam. Post Sextam
						<lb/>in dormitorium uadant et post paruissimum interuallum pulsato minimo
						<lb/>signo descendant, lauent, ad monasterium pergant factaque oratione
						<lb/>dictaque letania missam celebrent. Celebrata fere missa pulsetur signum
						<lb/>ad Nonam. Post missam facta oratione pergant seruitores accipere
					<lb/>mixtum. Quibus reuertentibus pulsato alio signo canatur Nona.</p>
					<pb n="48"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ORDINE QUINQUE FESTIUITATUM PRAECIPUARUM&gt;</head>
					<p><lb/>Quinque sunt praecipuae festiuitates, id est, Natale Domini, Resurrectio
						<lb/>eius, Pentecostes, Assumptio sanctae dei genitricis Mariae, festiuitas loci.
						<lb/>Seruatis omnibus, quae de Sabbato Sancto dicta sunt, in harum festiuitatum
						<lb/>uigiliis ornetur totum monasterium et omnia altaria secundum
						<lb/>facultatem loci, sicut honestius fieri potest. Mundentur officinae et
						<lb/>claustrum. Sedilia refectorii, capituli, claustri tegantur bancalibus.
					<lb/>Sternatur iuncus.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE UIGILIIS CELEBRANDIS&gt;</head>
					<p><lb/>Ad missam ieiunii induantur honeste, qui eam sunt celebraturi. Sacerdos
						<lb/>honorifice, diaconus dalmatica, subdiaconus tunica. Tres conuersi, cantor
						<lb/>ebdomadarius cappa, duo fratres ad responsoria. Ante missam pulsentur
						<lb/>signa sicut in festis diebus; letania minime dicatur. <hi rend="italic">Kyrieleison</hi> festiuum
						<lb/>canatur; una tantum collecta dicatur. Si festiuitas in hac die euenerit,
						<lb/>missa matutinalis de ea cantetur. Ad Nonam duo maiora signa pulsentur.
						<lb/>Ad Uesperas duo minima, dehinc gradatim duo et duo, ad extremum
						<lb/>omnia. Inter signa luminaria monasterii omnia accendantur. Ante
						<lb/>singula altaria quae extra presbyterium sunt singula luminaria ardeant.
						<lb/>Antiphonas super psalmos quibus cantor praeceperit incipiant. Responsorium
						<lb/>quatuor in cappis canant. Antiphona ad <hi rend="italic">Magnificat</hi> ter dicatur.
						<lb/>Abbas et prior cappis induti incensent utraque presbyterii altaria ante
						<lb/>et desuper utrique simul, singuli singula latera. Parati sint duo alii sacerdotes
						<lb/>ebdomadarii, scilicet maioris et minoris missae, qui thuribula
						<lb/>de eorum manibus accipiant et hinc et inde per altaria, quae extra sunt
						<lb/>circumferant. Qui reuertentes in chorum abbati prius priori postea
						<lb/>ferant, post eis qui responsorium cantauerunt, non ambo simul sed
						<lb/>unus hinc et alter inde; dehinc duo conuersi in albis caeteris fratribus.
						<lb/>Abbati de libro seruiat, qui thuribulum de eius manu accepit. In his
					<lb/>uigiliis tabulae refectorii debent esse coopertae.</p>
					<pb n="49"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ORDINE DIURNO IN FESTIUITATIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>In crastino ante Nocturnas Uigilias ad excitandos fratres pulsentur omnia
						<lb/>signa, dehinc gradatim duo et duo, ad extremum omnia. Ad inuitatorium
						<lb/>quatuor in cappis. Terna responsoria in tribus nocturnis duo et duo,
						<lb/>quartum quatuor, octauum quinque, duodecimum sex canant. In tribus
						<lb/>nocturnis dum legitur tertia lectio, duo sacerdotes cappis induti incensent
						<lb/>altaria maius et minus, dehinc ferant abbati et priori et caeteris fratribus
						<lb/>per ordinem. Octauum et duodecimum responsorium post <hi rend="italic">Gloriam</hi>
						<lb/>a capite repetantur. Pronuntiato euangelio altare discooperiatur et omnia
						<lb/>luminaria accendantur. Ad <hi rend="italic">Te deum laudamus</hi> duo maiora signa pulsentur.
						<lb/>Lecto euangelio, collecta dicta, pulsatis omnibus signis inchoet sacerdos
						<lb/>Matutinas Laudes; dehinc in uestiarium reuersus casulam et stolam
						<lb/>deponat et sic in alba cum manipulo in chorum redeat. Incepto ymno
						<lb/>exeat, manipulum deponat, cappam induat et cum alio fratre similiter
						<lb/>induto sicut ad hesternas Uesperas cum thuribulis per altaria uadat
						<lb/>duobus conuersis cum eis indutis in albis. Si abbas euangelium legerit,
						<lb/>post euangelium indutus cappa in chorum reuertatur. Antiphona ad
						<lb/><hi rend="italic">Benedictus</hi> ter dicatur. Ad Primam duo maiora signa pulsentur. Tres
						<lb/>cerei ante altare accendantur, similiter ad Terciam et Sextam et Nonam;
					<lb/>capitulum breuiter peragatur.</p>
					<p><lb/>Missa matutinalis cum una collecta et praefatione dicatur. Dum sacerdos
						<lb/>in canone est, remanentibus infantibus cum magistris suis in choro, qui
						<lb/>ante missam debent esse induti, caeteri pergant induere se, qui accipientes
						<lb/>a secretario uestimenta extra secretarium se induant. Si uero locus paruus
						<lb/>est, exeant aliqui in claustrum uel capitulum et ibi induant se. Meliores
						<lb/>uero albae tribuantur prioribus et honestioribus personis. Unusquisque
						<lb/>mox ut indutus fuerit, reuertatur in chorum. Missa peracta si dies
						<lb/>dominicus non fuerit, cessante maiore signo, quod incepta ultima
						<lb/>collecta missae pulsari coepit, fiat oratio Terciae. Post orationem pulsato
					<lb/>alio signo cantetur Tercia.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE DOMINICO DIE&gt;</head>
					<p><lb/>Si uero dies dominicus fuerit, expleta matutinali missa, non pulsato
						<lb/>adhuc Terciae signo fit aqua benedicta, sicut aliis dominicis diebus fieri
						<lb/>solet; dum cantat <hi rend="italic">Asperges me</hi>, pulsetur maius signum ad Terciam.
						<lb/>Aspersa aqua benedicta uadat sacerdos per officinas cum portitoribus
						<pb n="50"/>
						<lb/>aquae et crucis. Cessante signo fiat oratio Terciae. Qua expleta, pulsato
						<lb/>alio signo canatur Tercia. Sacerdos interim, qui per officinas iuit,
						<lb/>reuertens ante introitum monasterii dicat orationem solitam, dehinc
					<lb/>intrans ante unum de altaribus <hi rend="italic">Via sanctorum</hi>.</p>
					<p><lb/>Dicta Tercia, distributis cappis, dispositis in choro a cantore qui ea,
						<lb/>quae portanda sunt, portare debent, exeant omnes hoc ordine processuri.
						<lb/>Primum conuersus ferens situlam cum aqua benedicta, dehinc duo
						<lb/>portantes duas cruces, post quos duo cum duobus candelabris accensis
						<lb/>desuper cereis, alii duo ferentes duo thuribula igne et thure plena. Hos
						<lb/>sequantur duo subdiaconi tunicis induti portantes duos euangelii textus,
						<lb/>post quos infantes cum magistris suis, extremi abbas et priores praecedentibus
						<lb/>aliis binis et binis, sicut est ordo eorum. Cum processio de choro
						<lb/>incipit exire, pulsentur duo maiora signa non cessatura, usque dum
						<lb/>processio in chorum sit reuersa cessentque alia signa. Procedentes per
						<lb/>maiores ianuas monasterium introeant et ante crucifixum stationem
						<lb/>facient. Qua facta, expleto cantu quem inceperant incipiat abbas uel
						<lb/>cantor, quod ad ipsum diem pertineat et sic sonantibus omnibus signis
					<lb/>chorum introeant eisque cessantibus missam incipiant.</p>
					<p><lb/>Ante missae introitum sternatur unum aut duo tapetia per transuersum
						<lb/>chori, ubi stare debeat cantor et caeteri, quos ad se uocauerit ad regendum
						<lb/>chorum. Omnes cerei, qui in coronis sunt, et caetera luminaria, quae in
						<lb/>choro et presbyterio et ante crucifixum sunt, accendantur. Cantor
						<lb/>prouideat quot et qui, quae singulariter cantanda sunt, cantent. Ad
						<lb/>sequentiam duo maiora signa pulsentur. Communio si opus fuerit
						<lb/>repetatur cum uersu et <hi rend="italic">Gloria patri</hi>. Expleta missa pulsentur omnia signa;
						<lb/>unusquisque uestimentum suum et cappam utraque bene plicata deferat
					<lb/>secretario ad arcam.</p>
					<p><lb/>Festiuae mappae super tabulas refectorii sint extensae ita ut ante pendeant.
						<lb/>Sint et cotidianae, lotae tamen, super quas manducent fratres. Manutergia
						<lb/>etiam candida et honesta super tersoria quotidiana sint extensa; quae
						<lb/>manutergia post capitulum a camerariis sunt extendenda. Nullus tamen
						<lb/>fratrum debet ibi manus tergere nisi solummodo ad refectionem primam
					<lb/>et sero ad cenam.</p>
					<pb n="51"/>
					<p><lb/>Ad Nonam duo maiora signa pulsentur. Ad Uesperas agatur de signis
						<lb/>et caeteris, sicut actum est ad Uesperas praecedentis diei. Post cenam
						<lb/>refectis seruitoribus colligant refectorarii mappas festiuas et bene plicatas
						<lb/>reddant celerario conseruandas; camerarius uero honestiora tersoria
					<lb/>accipiat et custodiat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE FESTIS PRINCIPALIORIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Sunt aliae festiuitates, quae magnifice celebrantur, quamuis non aequaliter
						<lb/>superioribus. Sunt autem hae: Epiphania, Purificatio sanctae Mariae,
						<lb/>festiuitas sancti Gregorii, Annunciatio Christi, octaua dies Paschalis
						<lb/>solemnitatis, festiuitas sancti Aelfegi martyris, Ascensio Christi, festiuitas
						<lb/>sancti Augustini Anglorum archiepiscopi, octaua Pentecostes dies,
						<lb/>Natiuitas sancti Ioannis Baptistae, passio apostolorum Petri et Pauli,
						<lb/>Translatio sancti Benedicti, Natiuitas sanctae Mariae, festiuitas sancti
						<lb/>Michaelis, festiuitas Omnium Sanctorum, festiuitas sancti Andreae,
					<lb/>Dedicatio Aecclesiae.</p>
					<p><lb/>Harum omnium festiuitatum praecedentibus diebus ornentur altaria,
						<lb/>presbyterium, chorus, membra monasterii ex utraque parte chori.
						<lb/>Pulsentur signa sicut in praecipuis festis. Accendantur duae partes
						<lb/>cereorum coronae presbyterii et omnia luminaria quae circa maius altare
						<lb/>sunt et cereus ante crucifixum. Antiphonae si propriae habentur, quibus
						<lb/>cantor praeceperit super psalmos imponant, sin autem, cum una antiphona
						<lb/>de ipsa festiuitate canantur. Responsorium duo in cappis. Antiphona
						<lb/>ad <hi rend="italic">Magnificat</hi> bis dicatur; duo sacerdotes cappis induti ad thuribula,
					<lb/>sicut superius de praecipuis festiuitatibus dictum est.</p>
					<pb n="52"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE UIGILIIS ASCENSIONIS CHRISTI, IOANNIS BAPTISTAE,
						<lb/>APOSTOLORUM PETRI ET PAULI, OMNIUM SANCTORUM,
					<lb/>BEATI GREGORII ET DOMINICAE ANNUNCIATIONIS&gt;</head>
					<p><lb/>Missae uigiliarum Ascensionis Christi, Ioannis Baptistae, apostolorum
						<lb/>Petri et Pauli, Omnium Sanctorum festiue celebrentur. Si quaelibet
						<lb/>harum uigiliarum uel alia aliqua, quae festiue celebretur, dominica
						<lb/>die euenerit, totum seruitium noctis et missa matutinalis de dominica
						<lb/>agatur; maior uero missa, cum <hi rend="italic">Alleluia</hi> post responsorium de uigilia
						<lb/>dicatur excepta Dominicae Natiuitatis uigilia, in qua si ita euenerit in
						<lb/>tercio nocturno de ipsa uigilia cantatur et legitur. In crastino ante
						<lb/>Nocturnas Uigilias pulsentur signa, bina et bina, dehinc simul omnia.
						<lb/>Ad inuitatorium tres in cappis, tria responsoria in tribus nocturnis duo
						<lb/>et duo canant, quartum tres, octauum quatuor, duodecimum quinque,
						<lb/>quod post <hi rend="italic">Gloriam</hi> a capite repetatur. Pronuntiato euangelio altare
						<lb/>discooperiatur, luminaria sicut ad Uespera praecedentis diei accendantur.
						<lb/>Antiphona ad <hi rend="italic">Benedictus</hi> bis dicatur et thuribula similiter circumferantur.
						<lb/>Ad Primam duo signa pulsentur, tres cerei accendantur, similiter ad
						<lb/>Terciam et Sextam et Nonam. Ornentur sedilia, extendantur mappae
						<lb/>et tersoria, sicut supra dictum est. Missa matutinalis de ipsa solennitate
						<lb/>cum una collecta, nisi sit festiuitas alicuius sancti unde commemoratio
						<lb/>fiat; quod si euenerit, matutinalis missa erit de sancto et collecta prima,
						<lb/>secunda de ipsa solennitate et non amplius. Sacerdotes ad missas priuatas
						<lb/>similiter collectam unam. Dicta matutinali missa canatur Tercia, celebretur
						<lb/>missa in cappis excepta Purificatione sanctae Mariae, in qua ad
						<lb/>missam sint omnes albis induti propter cereos praeter cantorem et eos
						<lb/>qui circa eum sunt, quos cappis etiam indutos esse oportet. Excipiuntur
						<lb/>quoque beati Gregorii et Dominicae Annunciationis festiuitates, quando
						<lb/>intra Quadragesimam celebrantur. In his enim similiter sint omnes albis
						<lb/>induti praeter supradictos et eos, qui responsorium et tractum cantant.
						<lb/>Hi namque praecipiente cantore accedentes ad cantandum cappas in
						<lb/>choro induant et cum percantauerint, uenientes in uestiarium eas ibi
						<lb/>deponant. Cantor quot et quos uoluerit ad se uocet. Numerus cantantium
						<lb/>responsorium et <hi rend="italic">Alleluia</hi> et caetera quae cantanda sunt in
						<lb/>arbitrio cantoris sit. Celebrata missa pulsentur omnia signa. Si aliqua
						<lb/>harum festiuitatum dominica die euenerit, dicta matutinali missa fiat
						<pb n="53"/>
						<lb/>aqua benedicta et processio per claustrum, sicut solet dominicis diebus,
						<lb/>omnes tamen sint albis induti. Ad Nonam pulsentur signa duo et agantur
						<lb/>Uesperae sicut praecedenti die. Festiuitatem beati Gregorii inter superiores
						<lb/>ideo computamus, quia nostrae, id est, Anglorum gentis Apostolus est.
						<lb/>Si Dominicae Annunciationis festiuitas aliqua Quadragesimae dominica
						<lb/>euenerit, in crastinum differatur; alioquin seruitium dominicae diei
						<lb/>restaurari non posset. Uesperae usque ad capitulum de dominica agantur,
						<lb/>capitulum de festiuitate dicatur. Post primam collectam commemoratio
						<lb/>dominicae diei fiat. Si sabbato euenerit, totum diei seruitium de ipsa
						<lb/>solennitate agatur. Post primam Uespertinam collectam collecta de
						<lb/>dominica agatur excepto sabbato ante Palmas, in quo si haec festiuitas
						<lb/>euenerit de ipsa festiuitate agatur seruitium usque ad capitulum Uespertinum.
						<lb/>Ipsa die duo fratres in froccis responsorium cantent, unus sacerdos
						<lb/>cappa indutus altaria incenset. Post primam collectam commemoratio
						<lb/>festiuitatis fiat. Si uero tercia feria post Palmas euenerit, festiuitas
						<lb/>quidem sicut dictum est celebretur, sed fratres in crastino radantur et
						<lb/>tunc post capitulum et post Sextam in claustro loquantur. Qui autem
						<lb/>ipso die balneari non poterunt, in crastino qui uoluerint balneentur.
						<lb/>Si uero quinta feria uel sexta, uel sabbato ante Pasca uel in Pascali
						<lb/>solennitate uel tribus sequentibus euenerit, in quintam feriam post
						<lb/>Pascalem solennitatem differatur. Festiuitas ista tunc ita solenniter
						<lb/>agatur sicut Pascalis solennitas, excepto quod pro skilla ante Nocturnas
						<lb/>Uigilias ad excitandos fratres classicum non pulsetur nec processio fiat.
						<lb/>Antiphonae et responsoria, quae in hac festiuitate in Quadragesima
						<lb/>canerentur, in hoc quoque tempore cum adiunctis <hi rend="italic">Alleluia</hi> canantur;
						<lb/>uersiculi quoque omnes cum finali <hi rend="italic">Alleluia</hi> dicantur. Inuitatorium
						<lb/><hi rend="italic">Alleluia, Alleluia</hi>secundum melodiam inuitatorii <hi rend="italic">Aue Maria</hi>; cantica
					<lb/>de Aduentu Domini.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE PROCESSIONE IN DIE ASCENSIONIS CHRISTI&gt;</head>
					<p><lb/>Die Ascensionis Christi fiat processio in albis uel extra claustrum circa
						<lb/>curiam monasterii praecedentibus uexillis et reliquiis cum reliquis, quae
						<lb/>ad festiuam processionem praecedere solent, uel per claustrum sine
						<lb/>uexillis. Ex quo incipit processio exire pulsentur duo signa, sicut superius
					<lb/>dictum est.</p>
					<pb n="54"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>IN DIE NATIUITATE SANCTAE MARIAE</head>
					<p><lb/>Ad Uesperas psalmi <hi rend="italic">Dixit dominus. Laetatus sum. Nisi dominus aedificauerit
						<lb/>domum. Memento domine Dauid</hi> cum antiphona <hi rend="italic">De fructu uentris tui</hi>, qui
						<lb/>psalmus cum hac antiphona quartus dicitur in omnibus festiuitatibus
					<lb/>sanctae Mariae.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>IN FESTIUITATE SANCTI MICHAELIS</head>
					<p><lb/>Psalmi ad Uesperas <hi rend="italic">Dixit Dominus. Confitebor. Beatus uir</hi>. Aliud <hi rend="italic">Confitebor</hi>
					<lb/>cum antiphona <hi rend="italic">In conspectu angelorum</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>UIGILIA OMNIUM SANCTORUM</head>
					<p><lb/>Ad Uesperas psalmi cum antiphonis de ipsis psalmis, qui cotidie ad
						<lb/>eorum memoriam solent dici; preces <hi rend="italic">Post partum uirgo</hi> et caetera. Cum
						<lb/>dictum fuerit <hi rend="italic">Adducentur regi uirgines post eam</hi>, adiungatur <hi rend="italic">Pro fratribus nostris</hi>
						<lb/>absentibus. Mitte eis domine auxilium de sancto; Domine exaudi orationem.
						<lb/><hi rend="italic">Domine deus uirtutum. Dominus uobiscum</hi>; post collectam commemoratio
						<lb/>solummodo de sancta cruce. In crastino ad Laudes similiter preces <hi rend="italic">Post
						<lb/>partum uirgo</hi>; ad Uesperas psalmi et super psalmos antiphonae sicut
						<lb/>praecedente die. Dictis Uesperis pulsentur omnia signa et productius
						<lb/>solito canantur Uesperae pro defunctis, nisi in crastino sit dies dominicus
						<lb/>uel quaelibet festiuitas duodecim lectionum; collecta una <hi rend="italic">Fidelium deus</hi>.
						<lb/>Sequente autem nocte ad Uigiliam mortuorum pulsentur similiter omnia
						<lb/>signa. Ipsa die sacerdotes omnes celebrent missas pro omnibus fidelibus
						<lb/>defunctis. Qui uero sacerdotes non sunt, iniungantur eis in capitulo
						<lb/>psalmi pro missis. Agatur missa matutinalis festiue, pulsentur omnia
						<lb/>signa, cappa sit in choro. Leuita et subdiaconus casulis induantur; duo
						<lb/>infantes responsorium in albis, duo maiores fratres tractum similiter
						<lb/>in albis, tres conuersi ad thuribulum et candelabra. Septem diebus plena
					<lb/>officia usque ad triginta dies <hi rend="italic">Voce mea et Verba mea</hi>.</p>
					<pb n="55"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>IN FESTIUITATE DEDICATIONIS AECCLESIAE</head>
					<p><lb/>Cerei accensi ad priores Uesperas per omnia altaria, quae ipsa die sacrata
						<lb/>fuerunt, non exstinguantur usque in crastinum post Completorium.
						<lb/>Cantica <hi rend="italic">Laetare Ierusalem. Vrbs fortitudinis. Non uocaberis ultra</hi>. Ipsa die
						<lb/>celebretur missa per unumquodque altare si numerus sacerdotum tantus
						<lb/>est. Dicta Tercia agatur processio festiua in albis aut circa monasterium,
						<lb/>si locus aptus est, aut per claustrum praecedentibus quae festiuam
						<lb/>processionem praecedere solent, et ingrediatur monasterium per maiores
						<lb/>ianuas fiatque statio ante crucifixum. Psalmi ad Uesperas qui in festiuitate
					<lb/>uirginum dici solent. Haec festiuitas octauas habet.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE FESTIUITATIBUS TERCIAE DIGNITATIS&gt;</head>
					<p><lb/>Sunt aliae terciae dignitatis festiuitates, quae non tantopere celebrantur.
						<lb/>Hae autem sunt: Festiuitates sancti Vincentii, Conuersio sancti Pauli,
						<lb/>Philippi et Iacobi, Inuentio sanctae Crucis, Iacobi apostoli, sancti Petri
						<lb/>in calendis augusti, Laurentii martyris, octaua dies Assumptionis sanctae
						<lb/>Mariae, Bartholomei apostoli, Augustini doctoris, Decollatio Ioannis
						<lb/>Baptistae, Exaltatio sanctae crucis, Mathei apostoli, Symonis et Iudae,
						<lb/>beati Martini, Thomae apostoli et si quae aliae festiuitates ita celebrari
					<lb/>instituantur.</p>
					<p><lb/>Pridie ante has festiuitates parentur duo presbyterii altaria, presbyterium
						<lb/>et chorus. Ad Nonam et ad Uesperas pulsentur signa sicut priuatis
						<lb/>duodecim lectionibus, nisi quod maiora signa pulsari debent. Tria
						<lb/>candelabra ante altare et caetera luminaria, quae circa altare sunt, accendantur.
						<lb/>Uesperae cum una antiphona de ipsa festiuitate canantur, nisi
						<lb/>praecedat festiuitas de qua dicantur Uesperae usque ad capitulum.
						<lb/>Responsorium si propria hystoria est, duo fratres canant in froccis suis;
						<lb/>si non est propria hystoria, sicut in festiuitatibus quorundam apostolorum
						<lb/>aut si iam cantata est, quemadmodum octaua die Assumptionis
						<lb/>sanctae Mariae, duo pueri dicant breue responsorium. Sacerdos indutus
						<lb/>cappa incenset altaria, conuersus sit in alba. In crastino ad inuitatorium
						<lb/>duo in cappis. Tria responsoria in tribus nocturnis singuli singula;
						<lb/>quartum responsorium duo, octauum tres, duodecimum quatuor, quod
						<pb n="56"/>
						<lb/>post <hi rend="italic">Gloriam</hi> repetatur. Pronunciato euangelio discooperiatur altare et
						<lb/>accendantur luminaria, sicut pridie ad Uesperas. Ad <hi rend="italic">Te deum laudamus</hi>
						<lb/>duo mediocria signa pulsentur. Post lectum euangelium sacerdos in
						<lb/>chorum redeat in alba. Ad Laudes duo pueri breue responsorium, siue
						<lb/>sit propria hystoria siue non. Et ad Uesperas similiter. Ad Primam
						<lb/>pulsetur unum de maioribus signis; accendantur duo cerei ante altare
						<lb/>et per omnes horas usque ad Uesperas. Ad missam in choro omnes sint
						<lb/>albis induti praeter cantorem et eos qui secum erunt, qui etiam cappis
						<lb/>induti chorum regere debent. Ad Nonam pulsetur signum sicut ad
						<lb/>Primam. Antiphonas super psalmos ad Uesperas imponant iuuenes,
						<lb/>quibus cantor praecepit. Caetera agantur sicut ad Uesperas praecedentis
					<lb/>diei.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE INUENTIONE SANCTAE CRUCIS&gt;</head>
					<p><lb/>Ad priores Uesperas Inuentionis sanctae Crucis hymnus <hi rend="italic">Vexilla regis</hi>.
						<lb/>In crastino inuitatorium et duo nocturna de martiribus, tercium de sancta
						<lb/>cruce. Cantica <hi rend="italic">Domine audiui</hi>, quod diuidatur in tres <hi rend="italic">Glorias</hi>: Prima
						<lb/><hi rend="italic">Gloria</hi> est ante uersum <hi rend="italic">Pro iniquitate</hi>, secunda ante uersum <hi rend="italic">Egressus es</hi>.
						<lb/>Ymnus ad laudes <hi rend="italic">Lustra sex</hi>. Missa matutinalis de martiribus, maior
						<lb/>de sancta cruce. Psalmi ad Uesperas <hi rend="italic">Dixit dominus. Confitebor. Beatus uir.
					<lb/>Laudate pueri</hi>; hymnus <hi rend="italic">Vexilla regis</hi>.</p>
					<pb n="57"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>IN EXALTATIONE SANCTAE CRUCIS</head>
					<p><lb/>Simile seruitium est seruitio Inuentionis eiusdem, nisi quod in hac sancta
						<lb/>crux adoratur, in illa minime. In hac itaque solennitate dicta Tercia
						<lb/>sternatur presbyterium tapetibus usque ad maius altare. Quo facto
						<lb/>exeant de parte matutinalis altaris duo fratres in albis, quibus cantor
						<lb/>praeceperit, portantes crucem coopertam, donec ueniant super gradum.
						<lb/>qui ante altare est propior ipsi altari. Tunc a portantibus discooperta
						<lb/>cruce et ab eisdem incepta antiphona <hi rend="italic">Ecce lignum crucis</hi> omnes flectant
						<lb/>genua ac deinde super tapetia prostrati toto corpore adorent eam et
						<lb/>osculentur pedes crucifixi, sicut sunt priores. Cantata antiphona supra
						<lb/>dicta incipiat cantor antiphonam <hi rend="italic">Crucem tuam adoramus</hi>, quam repetant
						<lb/>per singulos uersus psalmi <hi rend="italic">Deus misereatur nostri</hi>. Deinde alia quae
						<lb/>conueniunt, si opus fuerit. Adorata cruce praedicti duo fratres, qui eam
						<lb/>tenent, incipiant simul alta uoce antiphonam <hi rend="italic">Super omnia</hi> et flectentibus
						<lb/>omnibus genua fixaque cruce in loco suo, pulsatis signis celebretur
						<lb/>missa. Ad introitum <hi rend="italic">In nomine domini omne genu flectatur</hi>; euangelium <hi rend="italic">Nunc
					<lb/>iudicium est mundi</hi>.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE QUINQUE DOMINICIS PRINCIPALIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Quinque dies dominici sunt, qui communia quaedam inter se habent
						<lb/>separata a caeteris diebus dominicis: Dominica uidelicet prima de Aduentu
						<lb/>Domini, dominica prima Septuagesimae, dominica prima Quadragesimae;
						<lb/>dominica in medio Quadragesimae, dominica in Palmis. In his duo
						<lb/>inuitatorium canant in albis. Sacerdos lecto euangelio exutus in uestiario
						<lb/>casula et stola reuertatur in chorum in alba cum manipulo exiturus
						<lb/>incepto ymno et incepta antiphona ad <hi rend="italic">Benedictus</hi> similiter in alba intraturus
						<lb/>et incensum per altaria portaturus. Chorus ab hesterna die debet esse
						<lb/>paratus et per chorum iuncus sparsus. Ad utrasque Uesperas et ad Laudes
						<lb/>duo fratres in froccis responsorium canant. Tabulae refectorii sint
						<lb/>coopertae, honesta manutergia sint extensa super tersoria, sicut in
						<lb/>omnibus festiuitatibus in quibus inuitatorium in cappis canitur. Quae
					<lb/>extendantur et colligantur sicut superius dictum est.</p>
					<pb n="58"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;IN DUODECIM LECTIONUM FESTIUITATIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>In omnibus festiuitatibus duodecim lectionum, quaecumque sint, et
						<lb/>in omnibus diebus, qui infra octauas sunt, in quibus in claustro non
						<lb/>loquuntur monachi, quamuis ipsi dies trium lectionum sint, et in omnibus
						<lb/>uigiliis, in quibus missae pulsatis omnibus signis festiue aguntur, et in
						<lb/>omnibus sabbatis ieiuniorum Quatuor Temporum, cum cantor inchoauerit
						<lb/><hi rend="italic">Gloria patri</hi> ad officium sacerdos ingrediatur ad altare ferens
						<lb/>missale manibus suis praecedentibus tribus conuersis cum candelabris
						<lb/>et thuribulo, subdiacono post eos cum textu, subdiaconum sequente
						<lb/>diacono et posito missali super altare faciat orationem suppliciter
						<lb/>inclinatus; diaconus quoque retro post eum similiter faciat. Factaque
						<lb/>oratione signet se sacerdos et osculetur textum euangelii, quem subdiaconus
						<lb/>super altare positum habere debet. Diaconus quoque similiter
						<lb/>signans se faciat ante et retro et ueniens ad sinistram sacerdotis osculetur
						<lb/>cornu altaris. Dehinc faciant simul confessionem, qua facta imposito
						<lb/>a sacerdote thure in thuribulo tribuat diaconus sacerdoti thuribulum
						<lb/>humiliter osculans brachium eius. Accepto thuribulo sacerdos incenset
						<lb/>altare ante et desuper reddatque diacono; diaconus incenset utraque
						<lb/>altaris latera et altare matutinale et sic reddat conuerso; qui deferens in
						<lb/>chorum offerat primum cantori et ipsis, qui cum eo sunt, dehinc in
						<lb/>dextro choro omnibus per ordinem et sic in sinistro, deinde infirmis qui
						<lb/>extra chorum sunt. Duo uero conuersi qui tenent candelabra ante altare
						<lb/>non dimittant ea, usquequo inchoetur <hi rend="italic">Kyrieleison</hi>, quo inchoato, depositis
						<lb/>candelabris reuertantur in chorum. Ad euangelium similiter deferatur
						<lb/>thuribulum ad sacerdotem. Post euangelium dum canitur offerenda uel
						<lb/>uersus offerendae, conuersus afferat thuribulum cum acerra cantori,
						<lb/>quicunque ille sit qui chorum tenet, si festiuitas sit duodecim lectionum
						<lb/>uel festiui dies sint trium lectionum intra octauas superius descriptas.
						<lb/>Cantor uero cum uiderit tempus esse, ponat incensum in thuribulo et
						<lb/>mittat diacono ad altare et diaconus tribuat sacerdoti, nisi abbas uel
						<lb/>episcopus in choro sit uel missam celebret; quod si euenerit ad ipsum
						<lb/>deferatur thuribulum cum acerra ad introitum et ante euangelium
						<lb/>a diacono et conuerso, post offerendam a cantore et conuerso.
						<pb n="59"/>
						<lb/>Circa finem missae cum peruentum fuerit ad prioris collectae <hi rend="italic">Per dominum
						<lb/>nostrum</hi>, deponant duo conuersi candelabra ante altare et sic cum eo qui
						<lb/>thuribulum tenet reuertantur in uestiarium. Expleta missa sequatur
					<lb/>sacerdos praecedentem diaconum ferentem missale.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE FESTIUITATIBUS TRIUM LECTIONUM&gt;</head>
					<p><lb/>Si festiuitas trium lectionum eueniat in aliqua die dominica uel in alia
						<lb/>festiuitate alicuius sancti, quae propriam hystoriam habeat uel, si propriam
						<lb/>hystoriam non habet, in albis tamen uel in cappis fit, commemoratio
						<lb/>de festiuitate trium lectionum solummodo fiat ad priores
						<lb/>Uesperas et ad Matutinas Laudes et missa matutinalis de ea canatur.
						<lb/>Si uero hystoria iam alia die dominica cantata est aut illa alia festiuitas
						<lb/>duodecim lectionum hystoriam propriam non habet nec in albis nec in
						<lb/>cappis fit, antiphona de festiuitate, de qua tres lectiones fierent, ad cantica
						<lb/>pronuncietur et deinceps totum seruitium usque ad finem ultimae
						<lb/>collectae de ea agatur. Post <hi rend="italic">Benedicamus</hi> fiat commemoratio festiuitatis
						<lb/>de qua octo lectiones fuerint; omnes quoque horae de illa dicantur,
					<lb/>sermo in capitulo et missa maior, matutinalis uero unde Laudes fuerunt.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE FESTIUITATE ALICUIUS SANCTI QUAE DIE DOMINICA
					<lb/>EUENIAT&gt;</head>
					<p><lb/>Si festiuitas alicuius sancti, de qua duodecim lectiones fiunt, eueniat in
						<lb/>die dominica, de qua hystoria iam cantata sit aut subsequente die dominica
						<lb/>cantari possit, totum seruitium noctis et diei de sancto agatur; missa
						<lb/>tantum matutinalis de dominica dicatur. Tertium enim nocturnum de
					<lb/>dominica die nunquam erit, nisi praecedentia duo de ea fiant.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;QUANDO CREDO IN UNUM DEUM DICATUR&gt;</head>
					<p><lb/>In omnibus dominicis diebus et in prima die Dominicae Natiuitatis
						<lb/>ad maiorem missam tantum et in die Dominicae Circumcisionis et
						<lb/>Epyphania et in prima die Paschalis solennitatis et in die Ascensionis
						<lb/>et in prima die Pentecostes et in festiuitate Omnium Sanctorum et in
						<pb n="60"/>
						<lb/>Dedicatione Aecclesiae et in omnibus festiuitatibus beatae Mariae et in
						<lb/>die passionis apostolorum Petri et Pauli et in caeteris festiuitatibus
						<lb/>aliorum apostolorum dicatur ad maiorem missam <hi rend="italic">Credo in unum deum</hi>.
					<lb/>Nam ad matutinalem missam in conuentu nunquam dicitur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE SUSCEPTIONE FESTIUA&gt;</head>
					<p><lb/>Quotiens disponitur ut aliqua persona cum festiua processione suscipiatur,
						<lb/>tangatur ter breuiter unum de maioribus signis, ut hoc signo
						<lb/>conueniant omnes fratres in aecclesiam ad induendum se. Et cum omnes
						<lb/>cappis induti fuerint, si tanta capparum copia est, aut casulis et dalmaticis
						<lb/>si cappae desint et pueri tunicis, exspectent sedentes in choro donec
						<lb/>procedant. Secretarius interim extendat unum tapetem et desuper
						<lb/>pallium ante maius altare super priorem gradum et similiter faciat ante
						<lb/>crucifixum in medio aecclesiae. His peractis cum indicatum fuerit iam
					<lb/>prope adesse personam, pulsentur duo maiora signa.</p>
					<p><lb/>Tunc aliqui de maioribus accipiant aquam benedictam et caetera, quae
						<lb/>ad festiuam processionem portari solent; hos praecedentes sequantur
						<lb/>abbas et caeteri, ut sunt priores. Pueri cum magistris suis extremi
						<lb/>ueniant et in ordine suo stent inter duos choros, cum facta fuerit statio
						<lb/>ad susceptionem personae. Quae cum suscipitur, det ei abbas aspersorium
						<lb/>cum aqua in manum, si episcopus fuerit; aliam personam aspergat ipse.
						<lb/>Dehinc porrigatur ei incensum similiter ab abbate, textus a priore. Dum
						<lb/>haec fiunt, pulsentur omnia signa. Cantor uero incipiat cantum, qui
						<lb/>conueniat personae, dehinc reuertatur processio. Pueri cum magistris
						<lb/>suis primi ingrediantur aecclesiam, hos sequantur reliqui sicut in statione
						<lb/>fuerunt; extremus ueniat abbas cum suscepta persona praecedentibus eos
					<lb/>supradictis portitoribus.</p>
					<p><lb/>Ingressi monasterium faciant stationem ante crucifixum. Pueri uero
						<lb/>similiter stent inter utrosque choros. Praedicti portitores paulatim progrediantur
						<lb/>per medium eorum et stent ante crucifixum uersis uultibus
						<lb/>ad eum. Interim oret suscepta persona. Finito cantu, surgente ea ab
						<lb/>oratione incipiat cantor antiphonam uel responsorium de sancto, in
						<lb/>cuius honore fundata est aecclesia. Tunc praecedant praedicti portitores
						<lb/>deposituri in locis suis ea, quae portant statim cum ad altare uenerint.
						<lb/>Sequantur infantes, post hos reliqui eo ordine quo superius dictum est.
						<lb/>Ingressi chorum stent a parte altaris ex utraque parte sicut sunt priores.
						<lb/>Oret iterum suscepta persona. Finito quod cantatur surgat et si episcopus
						<pb n="61"/>
						<lb/>est qui suscipitur, post datam benedictionem osculetur omnes fratres
						<lb/>per ordinem. Fratres uero, quia induti sunt, non flectant genua ante
						<lb/>eum, sicut solent facere cum osculantur episcopum uel abbatem uel
						<lb/>principem terrae, sed humiliter inclinantes se procedant ad osculum eius.
						<lb/>Si spiritualis persona fuerit et abbas expedire iudicauerit, disuestitis
						<lb/>fratribus et in capitulo sicut solent considentibus ducatur illuc praedicta
						<lb/>persona et petita benedictione legatur ante eam lectio diuina; qua finita
						<lb/>cum <hi rend="italic">Tu autem domine</hi> sermonem si uoluerit de ea faciat. Si abbas fuerit
						<lb/>qui suscipitur, ante introitum capituli egredientes fratres osculetur.
						<lb/>Si uero capitulum non intrauerit, seruata competenti hora in claustro
					<lb/>osculetur eos.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;PARS ALTERA: DE OFFICIIS CLAUSTRALIBUS&gt;</head>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ABBATE&gt;</head>
					<p><lb/>Abbas cum eligitur, omnes fratres uel maior et melior pars in eius
						<lb/>electionem consentire debent. Electus autem si extra monasterium
						<lb/>consecratur, cum redierit cum festiua processione suscipiatur. Ipse uero
						<lb/>in utraque statione prostratus iaceat. Finito cantu secundae stationis
						<lb/>episcopus si adest uel legatus eius in loco et statione abbatis eum statuat.
						<lb/>Quo statuto si episcopus abest incipiat prior <hi rend="italic">Te deum laudamus</hi>, quod
						<lb/>dum cantant, accedant omnes fratres sicut sunt priores ad osculum eius
						<lb/>bis flectentes genua, semel ante osculum et semel post osculum. Ex illa
					<lb/>die in omni loco singulari reuerentia honorandus est.</p>
					<p><lb/>In primo capitulo ubi sederit, omnes qui intra monasterium obedientias
						<lb/>habent et res monasterii seruant, suarum obedientiarum claues ante pedes
						<lb/>eius ponant. Ipse uero recommendet eis ipsas obedientias, si non aliter
						<lb/>ordinandas esse decreuerit. Inclinari debet a toto conuentu, cum post
						<pb n="62"/>
						<lb/>inceptam antiphonam inclinat, cum in tabula in capitulo nominatur, si
						<lb/>ibi praesens est, cum in psalmo uel in alio aliquo fallitur in choro, pro
						<lb/>quo ueniam petat. Eunte eo ad legendum uel redeunte a legendo assurgat
						<lb/>ei totus conuentus. Transeunte eo per claustrum uel per quemcunque
						<lb/>locum assurgant ei omnes ante quos transit, quoad usque pertranseat.
						<lb/>Cum capitulum introierit fratribus iam in eo considentibus, de omnibus
						<lb/>gradibus omnes descendant donec idem consideat. Ubicunque sit, ibi
						<lb/>debet esse ordo et disciplina; quapropter in quocumque loco fuerit,
						<lb/>siue in claustro siue extra claustrum, cum reprehendit aliquem fratrem
						<lb/>inordinate agentem siue loquentem, mox ille coram eo humiliter ueniam
						<lb/>petat sicut in capitulo et tamdiu stet ante illum donec illum iubeat sedere.
						<lb/>Et si uiderit illum irasci, tamdiu satisfaciat ante ipsum ueniam petendo
						<lb/>quousque illum reddat placatum. Abbas tamen prouidere debet, ne hoc
					<lb/>faciat coram saecularibus hominibus.</p>
					<p><lb/>Ubicunque sederit nullus iuxta eum sedere praesumat, nisi ipse iusserit.
						<lb/>Iussus uero sedere ad genua eius se flectat et osculetur et sic humiliter
						<lb/>iuxta eum sedeat. Quicunque ei in manum aliquid dederit uel de manu
						<lb/>eius aliquid acceperit, osculetur manum ipsius. Intraturo in refectorium
						<lb/>duo fratres seruiant ei de aqua et manutergio. Quamdiu in choro fuerit,
						<lb/>nullus infantibus nisi eo iubente audeat disciplinam inferre. Quamdiu
						<lb/>dormierit in lecto suo, mane nullus sonitum audeat facere. Magister
						<lb/>tamen infantum si uiderit transire horam, qua sonitus a priore fieri solet,
						<lb/>surgat et quam quietius possit infantes excitet uirga tantummodo
						<lb/>tangens pannos, quibus cooperti sunt. Quo facto exeuntes de dormitorio
						<lb/>lauent se et pectant et factis solitis orationibus in scholam suam redeant
					<lb/>et cum silentio sedeant, donec abbas de lecto surgat.</p>
					<p><lb/>Cum alicubi extra monasterium moram faciens mandat conuentui
						<lb/>salutationes seu orationes, omnes qui in capitulo sunt inclinent flexis
						<lb/>usque ad suppedaneum scabellum genibus. Eodem modo fit pro papae
						<lb/>uel regis salutatione. Pro aliarum uero personarum salutationibus
						<lb/>humiliter inclinetur tantum. Cum autem alicui fratri mandat huiusmodi
						<lb/>aliquid, ubicunque dicatur ei ipsa salutatio, continuo humiliter inclinet
						<lb/>flexis ad terram genibus. Quicunque frater ad eum extra claustrum
						<lb/>uenerit, primum dicat <hi rend="italic">Benedicite</hi>, deinde indicet propter quam causam
						<lb/>uenerit. Nec sedere coram eo nec recedere ab eo audeat sine eius licentia;
						<lb/>accepta ab eo recedendi licentia primum dicat <hi rend="italic">Benedicite</hi> deinde recedat.
						<pb n="63"/>
						<lb/>Omnis totius monasterii ordinatio ex eius arbitrio pendeat. Si quid nouum
						<lb/>necessitate cogente uel ratione suadente eo absente in monasterio
						<lb/>ordinatum fuerit, cum redierit indicetur ei et postea fiat sicut ipse
						<lb/>praeceperit. Si de monasterio exierit et uel una nocte extra moratus
						<lb/>fuerit, mox ut redierit cuicunque fratri abstinentia in capitulo iniuncta
					<lb/>fuerit, absolutus erit.</p>
					<p><lb/>Cum de hac uita decesserit, de proximo inuitandus est abbas uel episcopus
						<lb/>ad sepeliendum eum. Praeter omnia, quae aliis defunctis fratribus fieri
						<lb/>solent, addantur ei haec: Circumdentur ei sacerdotalia indumenta et
						<lb/>uirga pastoralis ponatur in eius dexto brachio; <hi rend="italic">Verba mea</hi> per unius
						<lb/>anni circulum pro eo dicatur et iusticia eius per totum ipsum annum
						<lb/>ad mensam abbatis cotidie cum tribus pulmentis danda pauperibus
					<lb/>ponatur. Omni anno anniversarius dies mortis eius festiue celebretur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE PRIORE&gt;</head>
					<p><lb/>Seruata abbati in omnibus reuerentia prior, qui et praepositus in regula
						<lb/>nominatur, honorabilior est reliquis ministris domus dei. Ipse solus
						<lb/>caeterorum ministrorum primum suae partis locum habet in choro, in
						<lb/>capitulo, in refectorio. Ipsi soli seruit sacerdos de thuribulo post abbatem
						<lb/>ad Uesperas et ad Matutinas Laudes, quotienscunque ad easdem horas
						<lb/>circumfertur thuribulum per chorum. Ea quoque quae extra claustrum
						<lb/>sunt si abbas deest, iuxta ipsius arbitrium disponuntur. Si abbas longius
						<lb/>a monasterio fuerit, ipse deponere potest eos, quos intellexerit non iuxta
						<lb/>proficuum aecclesiae res sibi commissas tractare. Quotiens res expostulat,
						<lb/>tenet aut teneri iubet capitulum de omnibus seruientibus, qui intra
						<lb/>officinas monasterii conuersantur et secundum merita delinquentium
						<lb/>eo iubente uindictae inferuntur. Intrante eo capitulum omnes ei assurgant
						<lb/>stantes in suppedaneis donec consideat. Quod si tardauerit et prior
						<lb/>claustri in loco superiori prius sederit, intrare non debet. Si causa fuerit
						<pb n="64"/>
						<lb/>quae differri non possit aut non debeat, ingresso eo prior claustri ex
						<lb/>altera parte prior omnibus sedeat. Transeunte eo per claustrum uel per
						<lb/>chorum non assurgitur illi. Uolenti eo sedere in claustro ubi alii fratres
						<lb/>sedent assurgunt ei tantum iuxta quos sedere uult; ubicunque extra
					<lb/>claustrum fratres sedentes inuenerit, assurgunt ei omnes.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE PRIORE CLAUSTRALI&gt;</head>
					<p><lb/>Prior claustri, quocunque maior prior eat, si fieri possit in claustro uel
						<lb/>circa claustrum semper debet esse et ordinem claustri omni sollicitudine
						<lb/>seruare. Cum abbas et maior prior absunt, si contingat quemlibet fratrum
						<lb/>ex infirmitate laborare, potest ei praecipere in domum infirmorum ire
						<lb/>et si tanta egritudo est carnem comedere. Ad ipsum maxime pertinet
						<lb/>infirmos fratres uisitare et quid agant et quid uelint cognoscere et in
						<lb/>omnibus quae uel corporibus uel animabus eorum necessaria sunt,
						<lb/>consulere. Absente maiore priore capitulum seruientium debet tenere
						<lb/>et secundum culpas uindictas inferre, sed non est sui iuris quemlibet
					<lb/>addere uel auferre.</p>
					<p><lb/>Sui quoque officii est omni die post Completorium suscepta dante
						<lb/>ebdomadario sacerdote a fratribus aqua benedicta remanere, donec
						<lb/>omnes pertranseant in aliquo congruo loco, unde bene possit obseruare
						<lb/>qui sint, qui non reuerenter incedunt et qui in exitu aecclesiae, ut mos
						<lb/>est, non uelant capitiis capita sua et multa huiusmodi. Egresso toto
						<lb/>conuentu accepta absconsa, si nox est, uadit per criptam et caetera
						<lb/>membra monasterii, ubi suspicio potest esse, per claustrum, capitulum
						<lb/>caeterasque officinas subtiliter obseruando, ne aliquis frater, qui non
						<lb/>debeat, ibi remanserit et ne forte hostia claustri uel armariorum non
						<lb/>firmata remanserunt. His ita expletis uadit in domum infirmorum eodem
						<lb/>modo consideraturus, utrum omnes in lectis suis iam collocati sint et
						<lb/>habeant se silenter et omnibus modis regulariter, sicut mos est. Reuertens
					<lb/>quoque in dormitorium hoc idem consideret.</p>
					<p><lb/>In hieme autem ad interuallum, quod fit inter Nocturna et Matutinas
						<lb/>Laudes, si maior prior abest, eandem circam facit, quam maiorem
						<pb n="65"/>
						<lb/>priorem debere facere superius dictum est, cum in tractatu mensis
						<lb/>nouembris de hoc interuallo sermo fuisset. Facit et aliam circam, cum
						<lb/>tardantibus Uesperis seruitores nocte in refectorio cenant et fratres, qui
						<lb/>maiori cenae interfuerunt, accensis luminaribus in capitulo eos exspectant.
						<lb/>Circumit enim tunc superius dicta loca obseruans ne aliqui, qui cum
						<lb/>caeteris in capitulo sedere debeant, ociosis uerbis aut alicui uanitati
						<lb/>intendant. Quod cum accidit, si tanta noctis obscuritas est, accendantur
						<lb/>luminaria in monasterio, claustro, dormitorio, ut exeuntes ab utraque
						<lb/>cena uideant quo procedant. Seruitores uero surgentes a cena ante
						<lb/>capitulum tunc ad monasterium uadant. Et dum transeunt ante capitulum
						<lb/>incuruati eant, quoadusque pertranseant. Ante introitum tamen capituli
						<lb/>se erigant et solito more ad orientem uersi humiliter inclinent. Fratres
						<lb/>quoque, qui in capitulo sedent, surgentes a sedibus suis illis transeuntibus
					<lb/>humiliter se inclinare debent.</p>
					<p><lb/>Quaecunque maior prior dum in monasterio est, concedere potest uel
						<lb/>prohibere, ulcisci culpas uel indulgere, haec quoque prior claustri
						<lb/>absente eo facere potest exceptis maioribus causis, quas uel ipsius
						<lb/>maioris prioris uel abbatis iudicio reseruare debet. Ubicunque uel in
						<lb/>refectorio uel in capitulo, siue in claustro siue extra claustrum assurgi
						<lb/>debet maiori priori ut superius dictum est, absente ipso maiore priore
					<lb/>huic assurgi similiter debet.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE CIRCUMITORIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Circumitores monasterii, quos alio nomine circas uocant, iuxta sancti
						<lb/>Benedicti praeceptum certis horis circumire debent monasterii officinas,
						<lb/>obseruantes incurias et negligentias fratrum et statuti ordinis praeuaricationes.
						<lb/>Isti eligantur de totius monasterii melioribus et prudentioribus, qui nec
						<lb/>maliciose pro priuato odio unquam clamorem de quolibet faciant nec
						<lb/>pro priuata amicitia negligentias aliquorum taceant. Numerus eorum
						<lb/>sit secundum facultatem loci et necessitatem rei. Hi religiose et ordinate
						<lb/>maxime in circumeundo debent incedere et exemplum religionis uidentibus
						<lb/>ostendere. Dum circumeunt nulli signum faciant, nulli quacunque
						<pb n="66"/>
						<lb/>occasione loquantur, studiose tantum negligentias et offensiones inspiciant
						<lb/>et tacite praetereuntes de eis postea in capitulo clamores faciant.
						<lb/>Cum autem extra claustrum inueniunt aliquos fratres loquentes simul
						<lb/>assurgant eis ipsi loquentes dicatque eis unus eorum, si ita est, quia per
						<lb/>licentiam loquuntur ibi. Circumitores uero nec uerbo nec signo ei
						<lb/>respondeant sed modeste pertranseuntes intenta aure subaudiant, ne ipsa
						<lb/>uerba sint inutilia quae non oporteat dici. Cum autem cum famulo seu
						<lb/>cum quolibet alio laico inueniunt aliquem fratrem loquentem, non est
						<lb/>mos, ut ipse frater assurgat cuilibet eorum aut dicat eis quicquam.
						<lb/>Nunquam cum circumeunt, debent simul ire, sed unus hac et alter illac
						<lb/>secundum quod iniunctam curam inter se diuiserint et abbas uel prior
						<lb/>eis ordinauerit. Officinas monasterii nunquam pro hac cura egrediantur,
						<lb/>sed per ostia earum prospiciant, si forte aliqui fratres per curiam uadant
						<lb/>uagantes aut stent uel sedeant fabulantes. Hae sunt horae, quibus ex
						<lb/>consuetudine circumire debent, quamuis et aliis horis, si abbas uel prior
						<lb/>ita oportere iudicauerit. Completis tribus orationibus, quas conuentus
						<lb/>facit ante psalmos quos ante Nocturna dicere solet, tunc enim accensa
						<lb/>candela in absconsa unus eorum in dormitorio debet circumire lectos
						<lb/>omnium et omnia sedilia in necessariis sollicite considerans, ne forte
						<lb/>aliquis frater dormiens ibi remanserit. Dehinc reuertatur in monasterium
						<lb/>et circumeat omnia altaria in criptis et quae ex utraque parte chori subtus
						<lb/>sunt caeteraque monasterii loca, ubi suspicio poterit esse, diligenter
						<lb/>obseruans, ne aliquis frater ibi dormiat uel iaceat uel inordinate sedeat.
						<lb/>Sanguine uero minuti et egri et debiles non clamantur in capitulo, si ea
						<lb/>hora inueniantur sedendo quidem sed non iacendo quiescere. Caeteros
						<lb/>uero cum dormientes inuenerit, non eos quocunque modo tangat, sed
						<lb/>modeste atque ordinate sonitum tantummodo quo excitentur faciat.
						<lb/>Circa medietatem secundi nocturni et in Laudibus paululum ante
						<lb/><hi rend="italic">Laudate dominum de caelis</hi> accensa candela in absconsa circumeat praedicta
						<lb/>monasterii loca obseruans omnia quae superius dicta sunt. In die autem
						<lb/>circumeat post offerendam minoris et maioris missae et post cenam,
						<lb/>cum bis fratres reficiunt, et post prandium, cum semel. Vadant et in fine
						<lb/>Uigiliae defunctorum. Surgant etiam sepe de prandio aut cena, non
						<lb/>omnes quidem sed aliqui, cum suspicantur se inuenturos aliquid negligentiae;
						<pb n="67"/>
						<lb/>hoc uero non longe a refectorio fiat, ut si opus fuerit statim
						<lb/>possint occurrere cum aliis ad uersum, qui finito prandio uel cena dicitur.
						<lb/>Isti attente et reuerenter audiendi sunt in capitulo; auditis eis, qui sponte
					<lb/>uenias petunt, istorum est primos clamores facere.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE CANTORE&gt;</head>
					<p><lb/>Cantor, quamdiu abbas in monasterio est conuentum sequens, non
						<lb/>scribatur in tabula ad lectionem uel ad responsorium, ut uidelicet, si
						<lb/>forte abbati commodum non fuerit legere aut cantare, ipsi sine mora pro
						<lb/>eo inueniatur paratus. Cum uero abbas extra monasterium est uel intra
						<lb/>monasterium conuentum sequi non potest, in locum ipsius scribatur
						<lb/>cantor in tabula ad lectionem et ad responsorium. Quicunque lecturus
						<lb/>aut cantaturus est aliquid in monasterio, si necesse habet, ab eo priusquam
						<lb/>incipiat debet auscultare. Ipsius est omni hora sollicite prouidere, ne
						<lb/>eueniat negligentia in quocunque obsequio quod fit in monasterio.
						<lb/>Si quis obliuiosus non inceperit, cum incipere debet, responsorium aut
						<lb/>antiphonam uel aliud huiusmodi siue in eodem iam bene incepto aliquo
						<lb/>modo deuiauerit, ipse debet esse prouisus atque paratus, ut sine mora
						<lb/>quod incipiendum erat incipiat uel eum, qui fallendo deuiauerat, in
						<lb/>uiam reducat. Ad ipsius arbitrium cantus incipitur, eleuatur, remittitur.
						<lb/>Nulli licet cantum leuare, nisi ipse prius incipiat. Ipsius est omnes fratres
						<lb/>in tabula ad omnia officia annotare non considerato conuersionis ordine
						<lb/>aut uoluntate eorum sed secundum quod ei uisum fuerit honestatem
					<lb/>aut aedificationem in hoc uigilanter consideranti.</p>
					<p><lb/>In festiuitatibus quae fiunt in cappis secretarius debet eligere quot opus
						<lb/>fuerit de melioribus cappis earum, quae ipsa die habentur in choro,
						<lb/>et ante initium missae ponere eas supra dextram formam chori. Cantor uero
						<lb/>distribuat eas fratribus illis, quos secum in choro habere uoluerit. Ipsa
						<lb/>enim capparum distributio eorum est ad regendum chorum aduocatio.
						<lb/>Nullusque eorum ante finem missae de choro debet recedere sine eius
						<lb/>licentia. Cantor uero cuiuscunque ordinis uel aetatis sit in medio eorum
						<lb/>debet esse in choro. Quotienscunque textus aut thuribulum affertur eis,
						<lb/>utrunque prius cantori offeratur, nisi aliquis episcopus uel abbas seu
						<lb/>maior prior uel ille qui tenet ordinem ibi sit inter eos. Cantor in dextro
						<lb/>choro semper sit et dum tenet chorum quicquid incipit, siue <hi rend="italic">Kyrieleison</hi>
						<lb/>siue aliud huiusmodi, dexter chorus prius suscipiat quod ab eo inceptum
					<lb/>fuerit et sequatur ipsum.</p>
					<pb n="68"/>
					<p><lb/>Omnes qui in choro sunt inclinati quidem cantent <hi rend="italic">Sanctus sanctus sanctus</hi>,
						<lb/>nisi uersus interponantur; erecti uero <hi rend="italic">Dominus deus sabaoth</hi> et caetera.
						<lb/>Cantor et illi qui cum eo sunt totum erecti canant. Ad collectas omnes
						<lb/>et cum sacerdos dicit <hi rend="italic">Orate fratres</hi> et ad totum <hi rend="italic">Pater noster</hi> inclinentur,
						<lb/>sed ad finem ipsius <hi rend="italic">Pater noster</hi> responso <hi rend="italic">Sed libera nos a malo</hi> erigantur,
						<lb/>quod aliis non licet. Eodem modo fit cum in festis in albis solus uel cum
						<lb/>aliis chorum tenet, quod non licet ei, qui in dominicis et huiusmodi
					<lb/>festis ebdomadarius cantor exstitit.</p>
					<p><lb/>In omnibus praecipuis solennitatibus cum eueniunt in dominicis diebus,
						<lb/>scribatur in tabula ad officium missae et cum eo duo quos ipse uoluerit.
						<lb/>De thuribulo post offerendam ei deferendo superius dictum est.
						<lb/>Cum fit opus manuum, ipsius est aut legere aut magistro infantum
						<lb/>ostendere, quo in loco infans debeat lectionem incipere. In dominicis
						<lb/>diebus et huiusmodi festis incepta offerenda accedat qui chorum tenet
						<lb/>ad cantorem faciatque signum incipiendi uersus offerendae. Ad ipsum
						<lb/>enim pertinet tunc incipere eos etiam si succentor chorum teneat. Cantor
						<lb/>uiso signo inclinet ei et ebdomadarius cantor similiter ipsi. Incepto
						<lb/>unoquoque uersu cantor ante et retro faciat et omnes infantes inclinent.
						<lb/>Ipsius est notificare abbati omnes cantus, quos ipse cantat aut incipit.
						<lb/>Cura breuium, qui foras mitti solent pro defunctis fratribus, et cura
						<lb/>numerandi tricenaria et septenaria, ad eum pertinet. De uniuersis monasterii
						<lb/>libris curam gerat et eos in custodia sua habeat, si eius studii et
					<lb/>scientiae sit, ut eorum custodia ei commendari debeat.</p>
					<pb n="69"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE SECRETARIO&gt;</head>
					<p><lb/>Ad secretarii officium pertinet omnia ornamenta monasterii et omnia
						<lb/>instrumenta et supellectilem, quae ad ipsum monasterium pertinent,
						<lb/>custodire, horas prouidere, in duodecim lectionibus pronunciato
						<lb/>euangelio in tertio nocturno et in festiuis octauis altare discooperire,
						<lb/>textum tunc in uestiarium portare, quem sacerdos ferat cum incepto
						<lb/><hi rend="italic">Per singulos dies</hi> processerit ad altare, sacerdoti ab altari ad analogium
						<lb/>reuerso absconsam cum candela ministrare finitaque collecta eamdem
					<lb/>absconsam recipere et postea textum ponere super altare.</p>
					<p><lb/>Ipsius est signa pulsare uel qualiter pulsentur aliis indicare. De nulla hora
						<lb/>sonanda a quouis licentiam petit, nisi de sola Prima et collatione excepto
						<lb/>de Tercia et Uesperis, cum loquentibus fratribus abbas in claustro sedet.
						<lb/>Candelas per officinas distribuit secundum quod opus fuerit et abbas
						<lb/>uel prior praeceperit. De sepulturis tam monachorum quam laicorum
					<lb/>curam gerit, ut uidelicet fiant et ubi fiant.</p>
					<p><lb/>Sui officii est calices bis in ebdomada aut sepius si opus fuerit lauare,
						<lb/>corporalia quoque ante Pasca semper et quoties reliquis anni partibus
						<lb/>expedit utrumque si diaconus aut presbiter sit, si uero non sit, priori
						<lb/>uel abbati indicare et ipsius licentia alicui, qui huius ordinis est, hanc
						<lb/>curam commendare. Lauandis corporalibus quanta possit diligentia
						<lb/>adhibeatur. Uasa aenea ad nullos alios usus destinata ad hoc opus
						<lb/>habeantur; aqua qua lauantur sicut et calicum in sacrarium proiiciatur.
						<lb/>Lotis dum siccantur, ne aliquae sordes adhaereant, omnibus modis
					<lb/>prouideatur.</p>
					<p><lb/>Cura faciendi hostias super eum est, quae ut mundissime et honestissime
						<lb/>fiant summopere studere debet. In primis si fieri potest frumentum cum
						<lb/>magno studio granatim eligatur, electum in saculo mundo et de bono
						<lb/>panno facto et ad hoc opus tantum ponatur et a famulo boni
						<lb/>studii ad molendinum deferatur. Quo delato famulus aliud frumentum
						<lb/>in ipso molendino moli prius faciat, ut illud unde hostiae fieri debent
						<pb n="70"/>
						<lb/>sine aliqua sorde moli postea ualeat. Reportata farina secretarius uas et
						<lb/>locum quo farina buletari debet in circuitu cortina paret, ipsemet uero
						<lb/>indutus alba et uelato amictu capite hoc opus agat. Ea autem die, qua
						<lb/>hostiae fieri debent, secretarius et fratres, qui eum adiuuare debent,
						<lb/>antequam incipiant manus et facies lauent, albis induantur, capita
						<lb/>amictibus uelent praeter eum, qui ferra tenturus et inde seruiturus est.
						<lb/>Horum unus super tabulam mundissimam ipsam farinam aqua conspergat
						<lb/>et manibus fortiter compingat et maceret. Frater, qui ferra in quibus
						<lb/>coquuntur tenet, manus cirothecis habeat inuolutas. Interim dum ipsae
						<lb/>hostiae fiunt et coquuntur, dicant idem fratres psalmos familiares
						<lb/>horarum et horas canonicas uel de psalterio ex ordine quod tantumdem
						<lb/>ualeat, si ita potius uoluerint. Silentium loquendi omnino teneant. Ille
						<lb/>tamen qui ferra tenet, si necesse sit, breuiter quod uult indicare potest
						<lb/>famulo, qui focum facit et ligna portat, quae debent esse ualde sicca
					<lb/>et ante multos dies de industria praeparata.</p>
					<p><lb/>Eius sollicitudinis est ampullas uinarias et aquarias bis in ebdomada,
						<lb/>id est quarta feria et sabbato, lauare, omni die uinum et aquam ad missas
						<lb/>celebrandas portare, offerentibus ad utramque missam hostias ministrare,
						<lb/>candelas ad lectiones et in Matutinis Laudibus ad primam collectam
						<lb/>accendere. Quae Matutinae Laudes, si ultra modum et indecenter
						<lb/>tardauerint, secretarius cui huius rei cura tunc commissa erit ante
						<lb/>gradum satisfactionum prosternatur, quousque ipsa collecta usque ad
						<lb/><hi rend="italic">Benedicamus domino</hi> finiatur. Quo incepto nulla exspectata licentia recedat
						<lb/>et ante et retro non faciat. Hoc modo satisfaciat, quacunque die huiusmodi
						<lb/>negligentia eueniat, et inde postea in capitulo aliam ueniam non petat.
						<lb/>Et quia huius ministerii et in his quae scripta sunt et in multis aliis quae
						<lb/>hic scripta non sunt multiplex et ualde implicita cura est, non uni tantum
						<lb/>sed multis commendari atque inter eos diuidi debet. Unus eorum sit
						<lb/>magister aliorum, ad cuius dispositionem caeteri agant maioribus causis
					<lb/>seruatis arbitrio abbatis uel prioris.</p>
					<pb n="71"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE CAMERARIO&gt;</head>
					<p><lb/>Camerarii est procurare omnia uestimenta et calciamenta et lectos et
						<lb/>stramenta lectorum, quae fratribus sunt necessaria et iuxta regulam
						<lb/>habere concessa. Rasoria quoque et forcipes, tersoria ad radendum,
						<lb/>tersoria in claustro pendentia, tersoria et manutergia mandati et omnia
						<lb/>uasa eius. Uitreas dormitorii facit et reficit cum opus est, dat ferra quibus
						<lb/>ferrantur equi abbatis et prioris et omnium hospitum, quibus ferra dari
						<lb/>abbas uel prior praeceperit, fratribus quoque in iter profecturis cappas,
						<lb/>fasciolas, calcaria. Semel in anno renouari facit fenum in omnibus lectis
					<lb/>fratrum et tunc etiam mundari dormitorium.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE CELERARIO&gt;</head>
					<p><lb/>Ad celerarii ministerium pertinet, omnia quae in pane et potu et diuersis
						<lb/>ciborum generibus fratribus sunt necessaria secundum facultatem loci
						<lb/>procurare, omnia uasa celarii et coquinae et sciphos et iustas et
						<lb/>caetera uasa refectorii et omnem horum trium necessariam supellectilem
						<lb/>ministrare. Pater totius congregationis debet esse, de sanis et
						<lb/>maxime infirmis fratribus sollicitudinem habere, praeter consilium
					<lb/>abbatis uel prioris de maioribus causis nichil facere.</p>
					<p><lb/>Rogandus est ab eo cantor, ut ante aliquot dies praemuniat eum et
						<lb/>praenunciet ei diem quo sententia sua de regula legenda est in capitulo,
						<lb/>ut uidelicet honestum et festiuum seruitium ipsa die possit facere fratribus
						<lb/>in refectorio; tabulae tamen refectorii non sint coopertae. Lecta uero
						<lb/>in capitulo et exposita praedicta sententia cum dictum fuerit a priore
						<lb/><hi rend="italic">Loquamur de ordine nostro</hi>, statim prostratus in loco ubi mos est dicat.
						<pb n="72"/>
						<lb/><hi rend="italic">Istam obedientiam, quae mihi iniuncta est, mea culpa negligenter et tepide et</hi>
						<lb/>multo aliter quam oportet tracto et in ea in multis offendo deum et nostros
						<lb/><hi rend="italic">seniores mea culpa et requiro inde absolutionem uestram et seniorum</hi>. Quo dicto
						<lb/>absoluat eum qui capitulum tenet de his offensis quas ibi enumerauit
						<lb/>et de omnibus reliquis quae in eo sunt. Ad cuius absolutionis finem
						<lb/>responso ab omnibus cum omni devotionis affectu, ut mos est, <hi rend="italic">Amen</hi>
						<lb/>uadat ad pedem eius et deinde iubeatur ire sessum. Finito capitulo et
						<lb/>dicto <hi rend="italic">Uerba mea</hi>, si ipsa die dici debet, in eodem capitulo dicant fratres
						<lb/>pro eo quinquagesimum psalmum. Quo completo cum <hi rend="italic">Gloria patri</hi> et
						<lb/><hi rend="italic">Pater noster</hi> dicat ebdomadarius <hi rend="italic">Et ne nos inducas. Saluum fac seruum tuum.
						<lb/>Dominus uobiscum. Oremus. Omnipotens sempiterne deus, miserere famulo tuo</hi>
						<lb/>et reliqua. Quod si suscepto breui pro defuncto ipsa die canentes <hi rend="italic">Uerba
						<lb/>mea</hi> in monasterium ituri sunt, priusquam eant praedictum psalmum cum
						<lb/>capitulis et collecta dicant. Si autem praedictam sententiam contigerit
						<lb/>tali die legi, qua non possit refectio honorabiliter fieri, sicut est in
						<lb/>uigiliis Quatuor Temporum et huiusmodi diebus, petat celerarius
						<lb/>a priore et capitulo licentiam quo differri possit refectionem in aliam
					<lb/>diem, qua honestius et plenius fieri ualeat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE HOSPITALARIO&gt;</head>
					<p><lb/>Frater qui ad suscipiendos hospites deputatus est in ipsa hospitum domo
						<lb/>haec praeparata habere debet: lectos, sedilia, mensas, manutergia,
						<lb/>mappas, sciphos, scutellas, coclearia, baccilia et si qua sunt huiusmodi,
						<lb/>ligna quoque. Panem uero et potum et caetera cibaria ad opus hospitum
					<lb/>per famulos sibi deputatos in celario recipit.</p>
					<p><lb/>Quicunque abbati uel priori seu alicui de claustro loqui uult, legationem
						<lb/>suam huic debet iniungere. Ipse uero nichil inde alicui aliquo modo
						<lb/>indicans ad abbatem uel priorem uoluntatem hospitis perferat et postea
						<lb/>quod ipse decreuerit fiat. Si autem fratri qui in claustro est loquendi cum
						<lb/>hospite uel propinquo uel extraneo concessa licentia fuerit, istius est
						<lb/>ipsum fratrem de claustro ad hospitem ducere. Quod si abbati uel priori
						<lb/>non placuerit ut simul loquantur, nec uerbum nec signum nec aliquem
						<lb/>nutum ipsi fratri faciat, quo aliquid inde percipere quolibet modo ualeat.
						<pb n="73"/>
						<lb/>Ipsius est prae omnibus sollicite obseruare de fratribus, qui in obedientiis
						<lb/>sunt, cum ad monasterium redeunt, utrum famulos idoneos et sellam
						<lb/>regularem habeant et quomodo se in curia contineant, ut si extra ordinem
						<lb/>aliquid fecerint, clamorem inde super eos in capitulo faciat. Si extranei
						<lb/>clerici se dixerint in refectorio uelle comedere, istius est uoluntatem
						<lb/>ipsorum abbati uel priori indicare. Quod si abbas uel prior petitioni
						<lb/>eorum annuerit, iste eos quomodo in refectorio se habere debeant bene
						<lb/>instruat et ita instructos pulsato iam cimbalo in locutorium adducat
						<lb/>ibique abbas uel prior, si abbas deest, manibus eorum aquam tribuat et
						<lb/>postea praedictus frater eos ad mensam abbatis ducat. Completo autem
						<lb/>prandio atque exeunte conuentu de refectorio praefatus eorum ductor
						<lb/>post abbatem uel priorem solus cum illis remaneat et sequatur cum eis
						<lb/>processionem, donec de ostio refectorii exeat, postea ducat eos extra
						<lb/>claustrum mediocri uoce psallendo cum eis <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi> et caetera
					<lb/>quae sequuntur.</p>
					<p><lb/>Ipsius est extraneum monachum, qui ignarus loci sit, per claustrum in
						<lb/>monasterium ad orationem ducere. Breues pro defunctis per manum
						<lb/>illius magistro infantum dari uel in capitulum deferri debent. Ad eum
						<lb/>pertinet seculares homines, qui societatem fratrum suscepturi sunt,
						<lb/>adducere in capitulum. Ipsius est uolentibus uidere officinas ipsas
						<lb/>officinas ostendere, obseruato ut conuentus tunc in claustro non sedeat,
						<lb/>nec aliquem ocreatum uel calcaria habentem nec aliquem qui nudis
						<lb/>pedibus sit uel solis femoralibus calciatus in claustrum pro qualibet
						<lb/>causa introducat. Suum praeterea est nouicios, qui de saeculo ueniunt,
					<lb/>in capitulum adducere et docere eos priorem petitionem facere.</p>
					<pb n="74"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ELEMOSINARIO&gt;</head>
					<p><lb/>Elemosinarius aut per se, si opportunum sibi est, perquirat aut per
						<lb/>ueraces et fideles homines cum multa sollicitudine perquiri faciat, ubi
						<lb/>egri et debiles iaceant, qui non habeant unde se sustinere ualeant.
						<lb/>Si autem ipsemet ad perquirendum et uisitandum perrexit, duos
						<lb/>famulos secum habeat et priusquam intret domum, ad quam iturus est,
						<lb/>mulieres si aliquae in ea sunt exire faciat. Ingressus domum blande
						<lb/>consoletur egrum et offerat ei quod melius habet et sibi intelligit esse
						<lb/>necessarium. Quod si eger aliud requirit et ipsud perquirat, si aliquo
						<lb/>modo habere potuerit. In eas autem domos in quibus mulieres egrae
						<lb/>uel debiles iacent nunquam introeat, sed per unum de famulis suis quod
						<lb/>habere potest et eis necessarium est transmittat. Prius tamen quam
						<lb/>aliquid de supradictis agat, abbati uel priori indicet et secundum eorum
					<lb/>dispositionem elemosinam monasterii eis dispenset.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE INFIRMARIO&gt;</head>
					<p><lb/>Frater, cui cura domus infirmorum committitur et infirmis fratribus
						<lb/>seruire deputatur, cocum suum habeat et coquinam separatim, si loci
						<lb/>situs et facultas talis sit, ut quod infirmis praeparari necessarium est,
						<lb/>opportuno tempore parari possit. Omnia fercula apponenda infirmis
						<lb/>ipse administret eis. Omni die post Completorium spargat aquam
						<lb/>benedictam per omnes eorum lectos factis tribus orationibus, quae fiunt
						<lb/>ante Nocturna, circumeat cum absconsa lectos infirmorum omnium
						<lb/>obseruans sollicite ne aliquis qui ualeret surgere in lecto remanserit.
						<lb/>Ipsius est praecipue manifestare et clamare in capitulo negligentias
						<lb/>omnium in praedicta domo commorantium. Cum perceperit infirmum
						<lb/>iam esse prope finem suum, suum est praecipere famulis suis, ut calefaciant
						<lb/>aquam ad lauandum ipsum. Cura de feretro custodiendo et
						<lb/>administrando cum opus fuerit super eum est et super famulos suos
						<lb/>sicut et cura de administranda tabula, quam ex more prior semel percutit
						<lb/>completa ablutione ipsius defuncti. Defuncto fratre et in monasterium
						<lb/>deportato locum in quo iacuit mundari et feno uel iunco renouari faciat.
						<lb/>Abbas uel prior omnibus modis sollicitudinem gerat ne aliquid, quod
					<lb/>ad hoc ministerium necessarium est, in illa domo unquam deficiat.</p>
					<pb n="75"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;CUM NEGLIGENTIA CORPORIS UEL SANGUINIS DOMINI
					<lb/>EUENERIT&gt;</head>
					<p><lb/>Cum de corpore uel sanguine domini tanta negligentia aliquo casu
						<lb/>accidit, ut cadat deorsum, siue in alium locum ubi plene percipi non
						<lb/>possit quo ceciderit et utrum ad terram inde aliquid uenerit, quam
						<lb/>citius fieri possit, indicetur res abbati uel priori, qui adiunctis sibi
						<lb/>aliquibus fratribus propere ueniat ad locum ubi hoc contigerit. Et si
						<lb/>corpus ceciderit uel sanguis effusus fuerit super lapidem aut terram aut
						<lb/>lignum aut mattam aut tapetum aut aliquid huiusmodi, puluis terrae
						<lb/>colligatur, pars illa lapidis radatur, pars ligni, mattae, tapeti et si quid
						<lb/>aliud est huiusmodi abscidatur et in sacrarium proiiciatur. Quod si locus
						<lb/>ubi ceciderit manifeste deprehendi nequiuerit et tamen deorsum cedidisse
						<lb/>constiterit, in loco et circa locum, in quem maxime cecidisse crediderint,
						<lb/>similiter colligatur, radatur, abscidatur et in sacrario recondatur. Hi uero
						<lb/>quorum negligentia hoc euenerit, in proximo capitulo humiliter culpam
						<lb/>suam dicant, iudicium nudi suscipiant et iniungatur eis penitentia uel
						<lb/>de ieiunio uel iudiciis uel psalmis uel aliquid huiusmodi. Quibus de
						<lb/>iudicio ad loca sua reuersis omnes sacerdotes, qui tunc praesentes erunt,
						<lb/>surgant et ad iudicia suscipienda cum omni deuotione se offerant. Tunc
						<lb/>ille qui capitulum tenet septem tantum quos uoluerit de ipsis ad suscipienda
						<lb/>iudicia retineat et caeteris ire sessum praecipiat. Finito capitulo
						<lb/>omnes simul prostrati dicant septem psalmos in monasterio incipientes
						<lb/>eos psallere cum exeunt de capitulo. Quos sequatur <hi rend="italic">Pater noster</hi> cum
						<lb/>his capitulis et collecta. <hi rend="italic">Et ueniat super nos misericordia tua deus. Ne memineris</hi>
						<lb/>iniquitatum nostrarum antiquarum. Dominus uobiscum. Oremus. Exaudi domine
						<lb/>preces nostras et confitentium tibi parce peccatis, ut quos conscientiae reatus
						<lb/><hi rend="italic">accusat, indulgentia tuae miserationis absoluat</hi>, aut illam collectam <hi rend="italic">Deus cui
					<lb/>proprium est misereri semper</hi>, aut aliam pro peccatis.</p>
					<p><lb/>Si uero super corporale uel super aliquem honestum pannum sanguis
						<lb/>ceciderit certumque fuerit quo ceciderit, pars illa panni in aliquo calice
						<lb/>abluatur et prima ablutio a fratribus absumatur, reliquae duae in sacrarium
						<lb/>proiiciantur. In primo autem capitulo dicta culpa hi soli tantum,
						<lb/>quorum negligentia hoc euenit, supradictam disciplinam sustineant,
						<lb/>fratres uero omnes septem psalmos cum capitulis et collecta sicut
						<lb/>superius dictum est in monasterio dicant. Si ipsa die breuis pro defuncto
						<pb n="76"/>
						<lb/>in capitulo lectus fuerit, prius canant <hi rend="italic">Verba mea</hi> pergentes in aecclesiam,
						<lb/>postea septem psalmos sicut superius dictum est. Si uero alio aliquo
						<lb/>modo de hoc sacramento leuior negligentia euenerit, ex iudicio abbatis
					<lb/>uel prioris leuiori uindicta frater, cuius culpa hoc contigerit, puniatur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE RASURA&gt;</head>
					<p><lb/>Qua die radendi sunt fratres citius solito pulsetur signum ad Primam
						<lb/>uel ad Terciam, si ipsa Tercia ante capitulum dici debet. In capitulo
						<lb/>non diu sedeant sed necessariis rebus explicitis surgentes pulsata tabula
						<lb/>dictoque <hi rend="italic">Benedicite</hi> exeant in claustrum. Infantes ipsa die capitulum non
						<lb/>teneant sed statim post alios exeant, et in scolam suam pergant. Residentibus
						<lb/>cunctis et ad radendum paratis incipiat abbas aut prior quinque
						<lb/>psalmos, id est, <hi rend="italic">Verba mea</hi> pro defunctis. Sacerdos ebdomadarius sedens
						<lb/>dicat collectas, alter quoque ebdomadarius iuxta eum sedeat et cum
						<lb/>eo psalmos teneat. Post quinque psalmos dicant omnes canonicas horas,
						<lb/>in quarum fine usque ad Uesperas non dicat sacerdos <hi rend="italic">Dominus uobiscum</hi>
						<lb/>nec <hi rend="italic">Benedicamus domino</hi>, sed post <hi rend="italic">Per omnia saecula saeculorum</hi> statim
						<lb/>incipiat <hi rend="italic">Deus in adiutorium meum</hi>. Post Uesperas uero dicto <hi rend="italic">Benedicamus
						<lb/>domino</hi> psallantur Uesperae mortuorum, dehinc Completorium ut canonici,
					<lb/>postea familiares psalmi horarum.</p>
					<p><lb/>Nullus in cuculla radatur sed prius cuculla exutus et frocco indutus
						<lb/>cuculla plicata et iuxta se posita radatur. Ille qui radit frocco exutus sit.
						<lb/>Iuuenes qui sunt in custodia custodes suos radant et custodes ipsos
						<lb/>iuuenes. Quod si custos nequiuerit aut nescierit radere roget aliquem
						<lb/>maturum fratrem, ut eum radat; ipse tamen custodiens ipsum iuxta eum
						<lb/>sedeat. Iuuenes quoque siue nutriti siue de saeculo uenientes utrique
						<lb/>tamen extra huiusmodi custodiam existentes non praesumant ut alter
						<lb/>alterum radant, sed seniores ab illis et illi a senioribus radantur. Magistri
						<lb/>pueros radant et ipsi a pueris radantur, si tamen huiusmodi scientiam
					<lb/>habent.</p>
					<p><lb/>Hiemali tempore quando pueri et sanguine minuti atque infirmi post
						<lb/>capitulum accipiunt mixtum, refectorarii primi se radant, et post psalmos
						<pb n="77"/>
						<lb/>tam cito apparatum refectorii faciant, ut fratres accepturi mixtum omnia
						<lb/>parata inueniant. Quamdiu psalmi dicuntur nemo tondeatur uel caput
						<lb/>abluat uel ungues incidat nec extra claustrum sine licentia ire praesumat.
						<lb/>Finitis psalmis dicat abbas uel prior <hi rend="italic">Benedicite</hi> et responso <hi rend="italic">Dominus</hi>
						<lb/>postea loquantur. Tunc lesciua in claustrum deferatur et qui uult caput
						<lb/>lauet quisque sibi nullus alii, praeter magistros infantum, qui paruulis
						<lb/>pueris qui id non possunt capita lauare debent. Frater dum raditur, si
						<lb/>signum ad horam sonuerit, induat cucullam super froccum et pergat
						<lb/>in chorum, si tamen omnino barbam rasam aut omnino adhuc intactam
						<lb/>habet. Alioquin extra chorum maneat. Ipso die quo se radunt fratres
						<lb/>mappae in refectorio mutandae sunt. Aliis diebus quando fratres in
						<lb/>claustro loquuntur, qui necesse habet tonderi potest in claustro sed per
					<lb/>licentiam abbatis siue prioris.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE SANGUINIS MINUTIONE&gt;</head>
					<p><lb/>Licentia minuendi sanguinem omni tempore statim post capitulum
						<lb/>petenda est et celerario indicandum. Hora minuendi est in hieme post
						<lb/>euangelium maioris missae, in aestate post Nonam ante Uesperas, in
						<lb/>Quadragesima post Uesperas. Cum ii qui minuendi sunt calciati nocturnalibus
						<lb/>suis ad locum qui huic operi deputatus est uenerint, uersi ad
						<lb/>orientem ante et retro inclinent, deinde priore eorum incipiente uersum
						<lb/><hi rend="italic">Deus in adiutorium meum intende</hi> ter dicant et caetera sicut in aestate post
						<lb/>Nonam in capitulo, quando fratres locuntur in claustro. Si unus tantum
						<lb/>fuerit solus hoc faciat. Postea exuant froccos et parent se ad minuendum.
						<pb n="78"/>
						<lb/>Silentium ibi omnino teneant nisi necessitas loqui cogat, quae differri aut
						<lb/>non possit aut non debeat. Quod si euenerit, breuiter et modeste et
					<lb/>humillima uoce id fiat.</p>
					<p><lb/>Chorum non cogantur intrare usque in crastinum post orationem
						<lb/>Primae uel Terciae, quo tempore ante capitulum Tercia dicitur; si plus
						<lb/>indigent petita licentia diutius extra chorum remaneant. Crastina die
						<lb/>nocturnales suos calcient, duobus diebus mixtum accipiant. Cum ad ipsum
						<lb/>mixtum uentum fuerit, si tempus sit quo fratres semel reficiunt, simul
						<lb/>omnes dicant uersum et ante mixtum et post mixtum cum psalmo
						<lb/><hi rend="italic">Miserere mei deus</hi> et reliquis eo modo quo dicitur a conuentu, cum bis
						<lb/>reficiunt omnes fratres. Benedictio a priore sacerdote detur, lectio ab
						<lb/>uno aliquo memoriter recitetur, in refectorio totum fiat. In crastino
						<lb/>minutionis clamatus aliquis minutorum surgat et ad petendam ueniam
						<lb/>se offerat; aliquis uero eorum quibus minutio nota est priori dicere
						<lb/>debet, quod frater ille minutus sit et prior ei praecipere, ut stando
						<lb/>loquatur et maxime si de uena brachii minutus sit. Si culpa leuis est
						<lb/>indulgeatur ei; si autem talis fuerit, quae sine corporali disciplina
					<lb/>dimitti non debeat, in aliud tempus differatur.</p>
					<p><lb/>Haec sunt tempora quibus fratres minui non debent, nisi necessitas
						<lb/>cogat: si in crastino festiuitas duodecim lectionum sit exceptis sabbatis
						<lb/>Quadragesimae usque ad Passionem Domini; si crastina die festiuitas
						<lb/>trium lectionum sit, in qua missa in cappis celebretur, sicut sunt tres
						<lb/>dies post Pasca et tres post Pentecosten; quatuordecim dies ante Pasca;
						<lb/>si ipsa die uel in crastino canonica ieiunia sint, quae uiolari non possint;
						<lb/>festiuitas Omnium Sanctorum, quia in crastino omnes sacerdotes pro
						<lb/>defunctis missam celebrare et reliqui psalmos pro missis ordinatos
					<lb/>dicere debent.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE SACERDOTE EBDOMADARIO&gt;</head>
					<p><lb/>Cum sacerdoti maioris missae ebdomadario aliquid dormienti euenerit,
						<lb/>propter quod ipsa die missam celebrare non debeat, si fuerit priuata dies
						<lb/>non dimittat quicquam facere de suo officio nisi missam et benedictionem
						<lb/>in refectorio et Completorium, quia aqua benedicta post Completorium
						<lb/>fratres aspergere ad ipsum pertinet, qui Completorium dixit et missam
						<lb/>celebrauit. Quod si duodecim lectiones fuerint, dimittat etiam Uesperas,
						<lb/>Matutinas quoque Laudes, si ad ipsas reuestiri debeat sacerdos. Finita
						<pb n="79"/>
						<lb/>autem principali oratione cum sacerdos reuestitus qui pro eo facit
						<lb/>officium exierit de choro, sacerdos ebdomadarius de quacunque parte
						<lb/>chori sit nullo exspectato signo compleat reliqua omnia quae secuntur.
						<lb/>Cum autem ipse ebdomadarius reuestitus cantat Uesperas aut Matutinas
						<lb/>Laudes et completa principali oratione egreditur chorum ut exuatur,
						<lb/>tunc uni de suo choro cui uoluerit signum faciat, ut agat pro eo commemorationem
						<lb/>sanctorum. Qua completa ebdomadarius reuersus in
					<lb/>chorum compleat quae sequuntur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE ITINERANTIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Frater in aliquod iter profecturus et in crastino non reuersurus accipiat
						<lb/>benedictionem exeundi. Si uero contigerit ut altera die reuertatur, non
						<lb/>accipiat benedictionem reuertendi. Si autem profecturus sperat se in
						<lb/>crastino rediturum, non accipiat benedictionem eundi. Quod si euenerit
						<lb/>ut ultra biduum moretur, reuersus reuertendi benedictionem accipiat.
						<lb/>Ille uero frater qui accepta pergendi benedictione ultra biduum moratus
						<lb/>fuerit, si ipso die quo redierit in aliquem locum extra monasterium
						<lb/>perrexerit et unius noctis moram fecerit, in crastino reuersus omnes
						<lb/>reuertendi benedictiones accipiat, quia ex quo primum abiit non iacuit
						<lb/>in monasterio. Si uero sine benedictione exeat sperans se in crastino
						<lb/>rediturum et ita eueniat atque ipsa die, qua rediit extra monasterium ubi,
						<lb/>una nocte moretur in aliquem locum pergat, reuersus ipsa die omnes
						<lb/>reuertendi benedictiones accipiat. Hoc propterea fit, quia duabus continuis
						<lb/>noctibus extra monasterium fuit. In exeundo nullam benedictionem
					<lb/>accipiat, nisi ultra biduum se moraturum existimet.</p>
					<p><lb/>Si frater quilibet de foris ueniens accipiat utramque benedictionem
						<lb/>ueniendi scilicet atque exeundi nec sit ei opportunum statim uel etiam
						<lb/>per totam ipsam diem exire, ad quotcunque horas in monasterio fuerit
						<lb/>accipiat benedictiones ueniendi exeundi uero minime, nisi forte contigerit
						<lb/>eum ipsa nocte in monasterio remanere. Tunc enim in crastino
						<lb/>si exire uoluerit, suscipiat eam. Ad Uesperas uel ad Completorium
					<lb/>nunquam debet dari benedictio exeundi.</p>
					<pb n="80"/>
					<p><lb/>Frater accepta benedictione si priusquam de claustro exeat signum
						<lb/>regularis horae sonuerit, cum caeteris in chorum pergat et dicta hora in
						<lb/>uiam suam uadat. Si autem extra claustrum fuerit et priusquam portam
						<lb/>curiae egressus sit ad regularem horam signum pulsatum fuerit, ad
						<lb/>ecclesiam redeat et regularem horam extra chorum dicat et postea uiam
						<lb/>suam teneat. Fasciolatus aut cinctus siue eum cappa nunquam in claustrum
					<lb/>introeat.</p>
					<p><lb/>Fratres in uiam directi cum horam regularem dicunt aut orationem
						<lb/>faciunt aut <hi rend="italic">Deus in adiutorium</hi> cum <hi rend="italic">Gloria patri</hi> dicunt, si dies talis est,
						<lb/>sicut in monasterio genua flectant, sed ante et retro nusquam faciant
						<lb/>nec cum falluntur ueniam petant, nisi sint in ecclesia. Diebus quibus
						<lb/>super formas orant dicturi aliquam horam si equitant de equis descendant
						<lb/>et inchoata hora ac uenia petita a manibus cirothecas et a capitibus
						<lb/>capitia auferant et sic ascensis equis horam finiant. Quod si inter psallendum
						<lb/>necessitas loquendi eueniat, finita locutione iterum a capite
						<lb/>horam incipiant. Dum hora in hospitio canitur, aut cum manducant
						<lb/>froccis induti sint aut solis cucullis. Cunctam psalmodiam quam in nocte
						<lb/>eis dicere commodum non est, equitantes per uiam dicant praeter eam
						<lb/>quam in die dicere solent ad complendum ordinem, ad uitandam curiositatem,
						<lb/>scurrilitatem, otiositatem. Antequam dormitum uadant Completorium
						<lb/>dicant. Quo dicto si grandis quae uitari non debeat necessitas
						<lb/>loquendi eueniat, dicto uerso quam breuius fieri possit loquantur.
						<lb/>Et si ante Matutinas hoc accidat, Completorium iterum dicant et postea
						<lb/>silentium teneant. Ubicunque monachus sit, tota nocte ante eum lumen
					<lb/>ardeat.</p>
					<p><lb/>De monachis in uiam directis hunc morem coenobia illa tenent, quae
						<lb/>nostro tempore nostri ordinis maiorem auctoritatem habent. Beatus
						<lb/>tamen Benedictus moram dierum non determinat sed absolute imperat,
						<lb/>ut de itinere reuersus monachus per omnes canonicas horas benedictionem
					<lb/>accipiat.</p>
					<pb n="81"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE SILENTIO&gt;</head>
					<p><lb/>Dum regularis hora, praeter Completorium in monasterio canitur, nullus
						<lb/>fratrum loquatur intra officinas totius monasterii nec infra totam curiam
						<lb/>nec etiam in domo infirmorum praeter illos infirmos, quos tanta
						<lb/>infirmitas angustiat, ut eos interim silentium tenere non sinat. Completorium
						<lb/>uero dum canitur, licet priori et eis, qui per licentiam de Completorio
					<lb/>remanent, de utilibus et necessariis rebus loqui.</p>
					<p><lb/>Similiter dum regularem horam fratres in aecclesia dicunt, nullus
						<lb/>comedat in refectorio excepto solo Completorio. Tunc enim licet iis qui
						<lb/>aliqua utilitate impediti ante illam horam se expedire non possunt et
						<lb/>fratribus qui de foris ueniunt, comedere in refectorio. Qui si ante collationem
						<lb/>incipientes comedere circa finem Completorii cenam suam
						<lb/>commode explere non ualent, licet eis a mensa surgere et in monasterium
						<lb/>ad benedictionem ire et postea in refectorium ad complendam cenam
					<lb/>redire.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE CULPAE SATISFACTIONE&gt;</head>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE LEUI CULPA.&gt; </head> <p>Ad leuis culpae satisfactionem adiudicatus frater
							<lb/>a communi mensa separatur usurus cibo et potu quibus alii fratres, nisi
							<lb/>ei nominatim fuerit interdictum, refecturus hora nona, si fratres sexta
							<lb/>uel ad uesperam, si fratres hora nona. In monasterio et in capitulo in
							<pb n="82"/>
							<lb/>loco ubi solet esse sit aut ultimus omnium aut inter utrumque secundum
							<lb/>quod culpa fuerit et abbas praeceperit. In aecclesia missam non celebret,
							<lb/>epistolam uel euangelium uel lectionem non legat, responsorium non
							<lb/>canat, antiphonam super psalmos non imponat nec aliquid huiusmodi,
							<lb/>nisi cum caeteris agat. Ad candelabrum uel ad thuribulum non se
						<lb/>reuestiat, ad offerendam uel ad pacem non accedat.</p>
						<p><lb/>Circa finem regulariter instituti operis dei tam in nocte quam in die cum
							<lb/>incipiunt <hi rend="italic">Kyrieleison</hi>, prosternat se ante gradum ubi benedictiones accipiuntur
							<lb/>ibique tamdiu prostratus iaceat, usquequo dicatur <hi rend="italic">Qui tecum
							<lb/>uiuit</hi>. Si festiuitas duodecim lectionum eueniat, tamdiu ab hac satisfactione
							<lb/>quiescat, quousque priuati dies redeant. Dum fratres in refectorio
							<lb/>comedunt, ipse sit in aecclesia. Cum abbati placuerit ab hac satisfactione
							<lb/>absoluere eum, si in monasterio in conuentu fuerit, mittat ad illum
							<lb/>cum prostratus fuerit unum de prioribus qui circa eum sunt, qui ex parte
							<lb/>ipsius signum prostrato faciat ut surgat, qui statim surgens humiliter
							<lb/>abbati inclinet et ad locum suum uadat. Porro si abbas in capitulo
							<lb/>sederit, rogantibus fratribus dicat ei <hi rend="italic">Indulta sit uobis haec leuis culpae
							<lb/>satisfactio</hi> uel aliquid huiusmodi et ille frater statim surgat et ad pedes
							<lb/>abbatis uadat et postea in locum suum reuertatur. Si abbas in itinere
							<lb/>fuerit, licet priori uel ei qui ordinem tenet absente priore hoc totum
						<lb/>facere.</p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE GRAUI CULPA.&gt; </head> <p>Si frater aliquis, quod deus auertat, culpam grauem
							<lb/>commiserit et ipsa culpa manifestata secreto emendari competenter
							<lb/>nequiuerit, in capitulo ante abbatem in conuentu fratrum examinetur
							<lb/>et communi iudicio frater ille corporalem disciplinam acriter patiatur
							<lb/>et in grauis culpae satisfactione esse iubeatur. Qui accepta disciplina
							<lb/>uestitus atque cinctus cultellum suum ibi deponat, caput suum capitio
							<lb/>cooperiat et cum summo silentio ad locum huic negotio ordinatum
							<lb/>pergat praecedente fratre illo, qui clauem ipsius loci seruat. Tunc abbas
							<lb/>prouideat unum de senioribus, cui eum custodiendum secure possit
							<lb/>committere, qui eum ad horas ducere et post horas ad locum suum
							<pb n="83"/>
							<lb/>debeat eum reducere. Qui senior post capitulum secreto ab abbate
							<lb/>inquirat quo ordine frater ille uiuat et quid aut qua hora comedere
							<lb/>debeat. Loquatur ei frater ille et alii quibus abbas praeceperit, caeterorum
						<lb/>autem nemo illi societur neque colloquatur.</p>
						<p><lb/>Cum pulsatur signum ad horam, custode suo ducente cooperto capite
							<lb/>ante ostium monasterii ueniat et, si conuentus adhuc monasterium non
							<lb/>intrauit, quousque totus introeat ibi prostratus iaceat. Si uero iam
							<lb/>intrauit, stet ibi et inclinet et genua flectat, sicut fratres qui in choro sunt,
							<lb/>dum cantatur hora. Si aliqui fratres iuxta se transierint, humiliter inclinet
							<lb/>eis. Transeunte tunc abbate prostratus ueniam petat, si frater ille iuxta
							<lb/>se eum transire cognouerit. Finitis horis regularibus exeuntium ab
							<lb/>aecclesia pedibus cooperto capite prosternatur quousque omnes pertranseant.
							<lb/>Ingredientes uero et egredientes dicant ei sub silentio <hi rend="italic">Misereatur
							<lb/>tibi deus</hi>. Egressis omnibus operto capite custode suo eum praecedente
						<lb/>ad locum unde uenit reuertatur.</p>
						<p><lb/>In capitulum statutis ab abbate diebus praedicto custode eum ducente
							<lb/>ueniat et corporale iudicium humiliter et patienter sustineat. De cibo
							<lb/>et potu competens ei misericordia impendatur, ne forte nimiis angustiis
							<lb/>oppressus immoderata <hi rend="italic">tristicia absorbeatur</hi>. Hoc modo tractetur quoadusque
							<lb/>humilitate et patientia et emendationis promissione adiunctis
							<lb/>fratrum precibus misericordiam consequatur. Qua uero die precantibus
							<lb/>fratribus decreuerit abbas misericordiam ei impendere, eo modo quo
							<lb/>superius dictum est in capitulum ueniat prostratus culpam suam fateatur
							<lb/>et emendationem promittat et misericordiam quaerat. Iussus surgere
							<lb/>frequenter se prosternat et eadem uerba et similia dicat cessaturus cum
							<lb/>abbas dixerit ei <hi rend="italic">Sufficiat</hi>. Postea iubeatur exuere et corporalis disciplinae
							<lb/>iudicium sustinere. Quo facto dicat ei abbas <hi rend="italic">Motus fratrum nostrorum</hi>
							<lb/>precibus et patientia et humilitate uestra et promissione emendationis uestrae
							<lb/>hanc misericordiam uobis impendo, ut dehinc cum fratribus sitis. In refectorio in
							<lb/>loco quem uobis designabimus comedatis, disciplinam corporalem pro hac culpa
							<lb/>ulterius non suscipiatis. De caeteris ad comprobandam adhuc humilitatem et
							<lb/>patientiam uestram, ita uos habete sicut frater, qui in leuis culpae penitentia esse
							<lb/>iubetur, excepto quod incepto Kyrieleison ad gradum uos non prosternetis sed
							<lb/>expleta regulari hora in loco in quo stabitis, sicut beatus Benedictus praecipit,
							<lb/><hi rend="italic">flexis ad terram genibus sicut qui in psalmo fallitur, humiliter satisfacietis</hi>.
							<lb/>Hoc audito frater ille ad pedes abbatis uadat et rediens in locum in quo
							<pb n="84"/>
							<lb/>stabat tres genuum flexiones ante scilicet et ad dexteram et ad sinistram
							<lb/>cum omni deuotione faciat, gratias referens fratribus quia pro se rogauerint
							<lb/>et humiliter supplicans quatenus adhuc rogare dignentur. Postea
							<lb/>designet abbas ei locum, ubi esse debet et eo praecipiente sessum uadat.
							<lb/>Haec quidem culpa ad abbatem proprie pertinet corrigenda. Qui tamen
							<lb/>si desit a patria nec ad praesens ut ueniat exspectatur, a priore corrigi
						<lb/>potest totius congregationis assensu.</p>
						<p><lb/>Si frater peccans peccatum suum defendere potius quam cognoscere et
							<lb/>emendare uoluerit, proclamatus etiam abbati uel priori contumaciter
							<lb/>respondere praesumpserit, admonitus quoque ut resipiscat in sua pertinacia
							<lb/>permanere decreuerit, hunc talem surgentes fratres quot et quibus
							<lb/>iussum fuerit uiolenter arripiant et in carcerem huiusmodi arrogantibus
							<lb/>deputatum trahant uel ferant. Ibique depositus tamdiu seruata discretione
							<lb/>affligatur, quousque superbiam deponat, culpam cognoscat, humiliter
							<lb/>emendationem promittat. Quod si inspirante deo euenerit, res prius in
							<lb/>capitulo ostendatur, dehinc a fratre cui huiusmodi cura iniuncta sit in
							<lb/>capitulum deducatur. Introeat autem uel nudus sicut fugitiuus monachus
							<lb/>uel indutus prout res poposcerit considerata qualitate et quantitate uel
							<lb/>praecedentis culpae uel subsequentis arrogantiae. Postea tractetur sicut
							<lb/>superius dictum est, hoc est, uel grauiter si graui uel leuiter si leui
							<lb/>culpae fuerit deputatus. Quod si spiritu diabolico plenus superbire magis
							<lb/>quam promittere emendationem elegerit, adhibeantur ei de toto conuentu
							<lb/>orationum suffragia. Si uero abbas nec sic suam industriam praeualere
							<lb/>conspexerit, prudenter tractet cum consilio omnium fratrum, utrum
						<lb/>expediat eum uel diutius detineri uel de monasterio expelli. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE FUGITIUIS.&gt; </head> <p>Fugitiuus de monasterio monachus, si reuersum ad
							<lb/>monasterium suscipiendum eum abbas iudicauerit, hoc modo suscipiatur.
							<lb/>In hospitali domo aliquantis diebus primum maneat, ad claustrum uel
							<lb/>ad officinas claustri uel ad monasterium nisi iussus nullatenus accedat,
							<lb/>ut interim penitudinis suae et humilitatis et patientiae aliquod documentum
							<lb/>ostendat. Nullus frater secum conuersetur, nullus ei in aliquo
							<lb/>consortio uel colloquio coniungatur, nisi ei ab abbate uel a priore uel
						<lb/>ab eo qui seruat ordinem iubeatur.</p>
						<pb n="85"/>
						<p><lb/>Ea uero die qua in capitulum intraturus est, in locutorio uestimentis
							<lb/>suis se exuat, staminia, si habitum non reliquit, circumposito cingulo se
							<lb/>circumcingat, sinistro brachio cucullam plicatam et in dextera manu uirgas
							<lb/>sumat et sic nudis pedibus et nudo desuper corpore ducente eum fratre
							<lb/>cui iniunctum fuerit in capitulo ueniat. Quo ingressus in loco ubi
							<lb/>prosterni solet statim se prosternat, interrogatus more solito culpam
							<lb/>dicat, dehinc sedens corporalem disciplinam ad imperium abbatis
							<lb/>suscipiat. Qua suscepta cuculla tantum ibi induta sicut uenit sed non
							<lb/>ferens uirgas in locutorium redeat, ibi se calciet et regulariter induat
							<lb/>et in capitulum rediens tamdiu se prosternat, donec ab abbate dicatur
							<lb/>ei <hi rend="italic">Sufficiat</hi>. Iniungatur ei satisfactio grauis culpae et in ipsa satisfactione
							<lb/>habeat se sicut superius dictum est, cum de graui culpa ageretur. Si
							<lb/>abiectis monachicis uestimentis in seculari habitu ad monasterium redit
							<lb/>seruatis circa eum caeteris, quae superius dicta sunt, saeculari ueste in
							<lb/>qua reuersus est circumcinctus, sicut supra de staminia dictum est, et
							<lb/>non portans cucullam capitulum ingrediatur et post susceptam disciplinam
							<lb/>cuculla a camerario ante ipsum posita ab eo suscipiatur et ibi statim
						<lb/>induatur.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE NOUITIIS&gt;</head>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE NOUITIORUM SUSCEPTIONE.&gt; </head> <p>Veniens aliquis ad conuersionem de
							<lb/>saeculo in primis sicut alii hospites suscipiatur in hospitio. Cuius uoluntate
							<lb/>cognita frater, qui cellae hospitum procurator est, abbati uel absente
							<lb/>abbate ei qui ordinem tenet rem nuntiet. Loquatur cum eo abbas uel
							<lb/>prior uel aliquis spiritualis frater cui iniunctum fuerit. Quid si desiderium
							<lb/>petentis ex deo esse cognouerit, ostendatur res fratribus in capitulo,
							<lb/>quorum audito consilio si suscipiendum eum esse abbas decreuerit,
							<lb/>statuta die ducente eum praedicto hospitum susceptore et doctus ab
							<lb/>eodem qualiter petitionem facere debeat, in capitulum ueniat, in loco
							<lb/>ubi prosterni solet se prosternat. Interrogatus quid dicat quam humiliter
							<lb/>poterit in his uel in similibus uerbis petitionem suam faciat: <hi rend="italic">Dei misericordiam</hi>
							<lb/>et uestram societatem et fraternitatem huius loci requiro et in hoc monasterio
							<lb/><hi rend="italic">monachus fieri et deo seruire desidero</hi>. Respondet ei abbas uel qui loco
							<pb n="86"/>
							<lb/>abbatis ordini praeest: <hi rend="italic">Societatem et consortium electorum suorum concedat
							<lb/>uobis omnipotens dominus</hi> et responso a toto conuentu <hi rend="italic">Amen</hi> iussus surgere
							<lb/>surgat. Pronuntientur ei <hi rend="italic">dura et aspera</hi>, quae in hoc ordine perferunt,
							<lb/>qui pie et regulariter uiuere uolunt, item duriora et asperiora quae, si
							<lb/>indisciplinate se habeat, sibi poterunt euenire. Quibus auditis si adhuc
							<lb/>in proposito suo perstiterit et duriora et asperiora se paratum perferre
							<lb/>promiserit, respondeatur ei ab eo qui capitulum tenet <hi rend="italic">Dominus Iesus</hi>
							<lb/>Christus sic perficiat in uobis quod pro eius amore promittitis, ut eius gratiam
							<lb/><hi rend="italic">et uitam aeternam habere possitis</hi>. Et respondentibus omnibus <hi rend="italic">Amen</hi>
							<lb/>subiungat <hi rend="italic">Et nos pro eius amore hoc tenore concedimus uobis, quod tam humiliter
							<lb/>et tam constanter requiritis</hi>. Hoc audito nouitius uadat et humiliter osculetur
							<lb/>pedes ipsius. Tunc ipso praecipiente ducat eum magister nouitiorum in
							<lb/>aecclesiam ibique coram quolibet altari extra chorum sedens praestoletur
						<lb/>donec capitulum finiatur.</p>
						<p><lb/>Quo finito ducat eum praedictus magister suus in cellam camerarii
							<lb/>uel in aliam domum, ubi id quod agendum est opportunius fieri possit.
							<lb/>Benedicta sibi prius corona, si laicus sit, cum antiphonis et psalmis
							<lb/>et collectis ad hoc officium ordinatis uel in aecclesia ante introitum
							<lb/>missae ad gradum ubi benedictiones fratres accipiunt, uel in capella
							<lb/>infirmorum aut in capella abbatis secundum quod ipsi abbati placuerit,
							<lb/>ductus itaque nouitius siue laicus siue clericus in praedictum locum
							<lb/>tondeatur et radatur more monachorum. Dehinc uestibus saecularibus
							<lb/>exuatur et rebus monasterii regularibus praeter cucullam capitio assuto
							<lb/>tunicae induatur. Dum haec aguntur, a fratribus quibus iniunctum fuerit
							<lb/>septem penitentiales psalmi indirectum dicantur. Sic paratus ducatur
							<lb/>in conuentum fratrum. In choro, si clericus est, ultimus sit in ordine
							<lb/>clericorum, si laicus, laicorum et ad processionem similiter. In capitulo
						<lb/>et refectorio sicut est ordo conuersionis eius. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE TEMPORE PROBATIONIS.&gt; </head> <p>In cella nouitiorum dormiat aut in dormitorio,
							<lb/>si cenobium huiusmodi cellam non habet. In conuentu non legat,
							<lb/>solus non cantet, ad missam non offerat, pacem non sumat, in claustro
							<lb/>separatim sedeat cum magistro suo in loco nouitiis deputato. Nullus
							<lb/>ei loquatur aut signum faciat absque magistri sui licentia. Magister talis
							<lb/>sit, qui exemplo uitae et uerbo doctrinae possit eum de anima sua monere
							<lb/>et ordinem docere. Loquentibus in claustro fratribus si quis amore dei
							<lb/>et zelo iustitiae ad eum uenire eumque uel arguere uel monere uoluerit,
							<pb n="87"/>
							<lb/>licet ut ueniat et accepta a magistro licentia quod dicere uoluerit dicat.
							<lb/>Facto autem clamore statim surgens coram magistro suo sicut fratres in
							<lb/>capitulo ueniam petat non sessurus donec emendatione promissa idem
							<lb/>magister praecipiat. Et de leuibus quidem culpis hoc modo agatur; pro
							<lb/>maioribus autem culpis aut in capitulo pro quantitate culpae corripiatur
							<lb/>aut, si ibi cella nouitiorum est, in ea quemadmodum in capitulo increpetur
							<lb/>et uerberetur. De capitulo facto sermone cotidie exeat et
							<lb/>interim in monasterio maneat, nisi pro maiori culpa, ut dictum est,
							<lb/>castigandus remaneat. De his culpis, quas in saeculo gessit et quae in
							<lb/>hoc ordine sibi euenerunt uel eueniunt, frequentes confessiones faciat
							<lb/>abbati, priori, spiritualibus fratribus quibus haec cura iniuncta est.
							<lb/>Transactis plerisque diebus si uita eius fratribus et fratrum conuersatio
							<lb/>sibi placuerit, monendus est a magistro suo quatenus roget priorem et
							<lb/>aliquos maiores fratres, ut et ipsi pro eo intercedant apud abbatem pro
							<lb/>benedictione tribuenda et professione suscipienda. Quod si eum benedicere
							<lb/>abbati placuerit, statuta die in capitulo finito sermone in loco ubi
							<lb/>solet se prosternat prostratusque pro impetranda benedictione petitionem
							<lb/>faciat. Iusso eo surgere narrentur ei iterum dura et grauia, quae in nostro
							<lb/>ordine a sanctis patribus sunt instituta. Qui si haec omnia et adhuc
							<lb/>grauiora, si necesse fuerit, humiliter et patienter se ferre paratum esse
							<lb/>responderit, interroget abbas considentes fratres, quid inde sentiant et
							<lb/>utrum precibus eius annuendum esse concedant. Quibus respondentibus
							<lb/>se libenter concedere adiungat <hi rend="italic">Et nos concedimus in nomine domini</hi>. Quo
							<lb/>dicto uadat ad pedes abbatis uel eius qui ordini praeest, si abbas deest.
							<lb/>Dehinc reuersus in locum in quo stabat flexis ad terram genibus humiliter
							<lb/>inclinet ante et ad dexteram et ad sinistram gratias referens fratribus pro
							<lb/>misericordia eorum precibus sibi impensa. Postea praecipiente abbate
							<lb/>cum magistro suo exeat finitoque capitulo, si scribendi scientiam habet,
							<lb/>professionem suam scribat aut si nescit scribere alium roget, qui pro
							<pb n="88"/>
							<lb/>se scribat; ipse tamen in fine ipsius professionis signum crucis faciat.
							<lb/>Deinde ablato a tunica capitio usque ad horam benedictionis suae extra
						<lb/>chorum maneat. </p>
					</div>
					<div>
						<head type="4"><lb/> &lt;DE BENEDICTIONE NOUITIORUM.&gt; </head> <p>Cantor uero procurare sibi debet
							<lb/>membranam et incaustum et scriptorem si nescit scribere. Hora benedicendi
							<lb/>in arbitrio abbatis est, uidelicet aut ante introitum missae, si
							<lb/>missam non celebrat, aut post euangelium siue missam celebret siue non.
							<lb/>Ipse tamen in consecratione monachi si ei commodum est missam
						<lb/>celebrare debet, sicut canones praecipiunt.</p>
						<p><lb/>Lecto igitur euangelio intrante chorum nouitio praecedente eum magistro
							<lb/>suo incipiente dextero choro dicat conuentus psalmum <hi rend="italic">Miserere mei deus</hi>,
							<lb/>nouitius ante altare ueniens super gradum se prosternat. Dictoque
							<lb/>psalmo surgens professionem suam legat et super altare ponat. Quod si
							<lb/>ignarus litterarum est, magister suus debet eam pro eo legere et ipse
							<lb/>nouitius super altare ponere. Quo facto flexis coram altari genibus
							<lb/>ueniam petat et postea ad locum ubi se prostrauit rediens uersum
							<lb/><hi rend="italic">Suscipe me domine</hi> ter dicat ibique inter dicendum ter genua flectat; quem
							<lb/>uersum ter repetens conuentus adiungat ad ultimum <hi rend="italic">Gloria patri. Kyrieleison.
							<lb/>Christe eleison. Kyrieleison. Pater noster</hi>. Conuentu incipiente <hi rend="italic">Gloria
							<lb/>patri</hi> nouitius inclinatus peruoluat se in circuitum et statim prosternat se.
							<lb/>Abbas dicto <hi rend="italic">Et ne nos inducas in tentationem</hi> et responso <hi rend="italic">Sed libera nos a malo</hi>
							<lb/>incipiat psalmum <hi rend="italic">De profundis</hi> quo finito a conuentu cum <hi rend="italic">Gloria patri</hi>
							<lb/>adiungat <hi rend="italic">Saluum fac seruum tuum. Mitte ei domine auxilium de sancto. Nihil</hi>
							<lb/>proficiat inimicus in eo. Esto ei domine turris fortitudinis. Domine exaudi
							<lb/><hi rend="italic">orationem meam. Dominus uobiscum</hi>, deinde collectam <hi rend="italic">Deus indulgentiae
							<lb/>pater</hi>, item aliam <hi rend="italic">Deus qui per coaeternum filium</hi>, item aliam <hi rend="italic">Domine Iesu
							<lb/>Christe qui es uia</hi>. Dictis his tribus collectis singulis cum integro <hi rend="italic">Per</hi>
							<pb n="89"/>
							<lb/><hi rend="italic">dominum nostrum</hi> incipiat abbas ymnum <hi rend="italic">Veni creator spiritus</hi>. Quo a conuentu
							<lb/>deuote et solenniter decantato, dicat collectam <hi rend="italic">Sancte spiritus qui
							<lb/>te deum ac dominum</hi>. Qua dicta surgat nouitius et spargat super eum abbas
							<lb/>aquam benedictam eoque stante benedicatur cuculla et aspergatur aqua
							<lb/>benedicta. Qua benedicta accedat nouitius ad abbatem et flexis genibus
							<lb/>stet ante eum, quem tunica exuens abbas dicat <hi rend="italic">Exuat te dominus ueterem
							<lb/>hominem cum actibus suis</hi>. Et induens eum cuculla subiungat <hi rend="italic">Induat te</hi>
							<lb/>dominus nouum hominem, qui secundum deum creatus est in iusticia et sanctitate
							<lb/><hi rend="italic">ueritatis</hi>. Ad utrumque respondeant audientes fratres <hi rend="italic">Amen</hi>. Subsequatur
							<lb/>super eum flexis genibus inclinatum oratio <hi rend="italic">Deus misericors deus clemens</hi>.
							<lb/>Qua dicta osculetur eum abbas induens caput eius capitio; dehinc
							<lb/>ducatur per chorum ad osculandum omnes fratres, ultimus collocetur.
							<lb/>Tribus diebus communionem corporis et sanguinis Christi accipiat.
							<lb/>Tercia die ad pacem missae auferat ei capitium de capite abbas uel cui
							<lb/>abbas praeceperit, si ipse id faciendi opportunitatem non habet. Ante
							<lb/>hanc horam ex quo benedictus est summum silentium teneat, de capitulo
							<lb/>facto sermone exeat, ad processionem non uadat, cuculla indutus
							<lb/>cucullato capite dormiat. In primo autem capitulo quo ei licet loqui
							<lb/>debet magister eius de eo memoriam habere coram abbate dicens <hi rend="italic">Domine</hi>
							<lb/>si placeret uobis praecipere, posset iste frater ab hac die in antea legere et cantare
							<lb/><hi rend="italic">in conuentu sicut alii fratres</hi>. Respondente abbate <hi rend="italic">Faciat cum benedictione dei</hi>
							<lb/>inclinet ipse nouitius ad abbatem de loco in quo sedet. Ex illa die cuiuscunque
							<lb/>ordinis sit habet licentiam exsequendi omnia, quae sui ordinis
							<lb/>sunt, nisi sit sacerdos. Ipsi enim infra primum conuersionis suae annum
							<lb/>missam celebrare non licet, nisi in saeculo probatae castitatis fuerit et
						<lb/>abbas pro hac re specialem ei licentiam dederit.</p>
						<pb n="90"/>
					</div>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE PUERI OBLATIONE&gt;</head>
					<p><lb/>Offerendus puer facta sibi prius corona manibus portans hostiam et
						<lb/>calicem cum uino, sicut mos est, post euangelium sacerdoti qui missam
						<lb/>celebrat a parentibus offeratur. Qua oblatione a sacerdote suscepta
						<lb/>inuoluant praedicti parentes manus pueri in palla, qua altare coopertum
						<lb/>est, et cuius pars anterius pendet et tunc suscipiat eum abbas. Quo facto
						<lb/>praefati parentes coram deo et sanctis eius statim promittant, quod per
						<lb/>se uel per suppositam personam susceptum ordinem puer nunquam
						<lb/>reliquat neque ei ei aliquid scienter daturos, unde puer quod absit perire
						<lb/>possit. Hanc promissionem prius scriptam coram testibus uerbis ibi prius
						<lb/>edicant et postea super altare ponant. His expletis benedicat abbas
						<lb/>cucullam et exuens puerum cappa uel pellibus uel aliqua huiusmodi
						<lb/>clamide dicat <hi rend="italic">Exuat te dominus ueterem hominem</hi> ut supra; et induens eum
						<lb/>cuculla subiungat <hi rend="italic">Induat te dominus nouum hominem</hi> et caetera. Dehinc
						<lb/>ducatur ad radendum et uestiendum, sicut nostri ordinis consuetudo est.
						<lb/>Cum uero adulta aetate facturus professionem fuerit, fiant ei caetera quae
						<lb/>superius debere fieri conuerso iam diximus. Hoc autem quod modo
					<lb/>factum est, iterari non oportet.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE CAPITULO&gt;</head>
					<p><lb/>Omni die minimi signi ad designandum capitulum incipiente sono fratres
						<lb/>omnes qui sedent in choro statim surgere et uersi ad orientem interim
						<lb/>debent stare, fratres quoque qui alicubi in monasterio sunt chorum
						<lb/>intrare. Nullus eorum librum teneat, nullus in libro aliquid legat aut
						<pb n="91"/>
						<lb/>inspiciat, nullus in claustro pro qualibet occasione tunc sedeat; praedicti
						<lb/>signi cessante sonitu praecedentem priorem sequantur alii, sicut est ordo
						<lb/>conuersionis eorum. Considentibus fratribus in capitulo ad nutum
						<lb/>ordinem tenentis petita benedictione lectis et pronunciatis, quae legi et
						<lb/>pronunciari consuetudo est, facto sermone, dicto <hi rend="italic">Loquamur de ordine nostro</hi>
						<lb/>si clamatur aliquis, qui commune cum uno aut pluribus nomen habeat,
						<lb/>nisi clamans ita discernat et determinet, ut nulla dubitatio possit esse,
						<lb/>omnes qui eiusdem nominis sunt, cuius est ille qui clamatur, statim
						<lb/>debent surgere et ad uenias humiliter se praesentare, donec clamator
						<lb/>determinate eligat de quo dicat. Ipsa autem determinatio ab ordinibus
						<lb/>uel officiis, si possit fieri, debet esse hoc modo <hi rend="italic">Domnus Eduardus
						<lb/>presbiter</hi>, <hi rend="italic">diaconus</hi>, <hi rend="italic">subdiaconus</hi>, <hi rend="italic">secretarius</hi>, <hi rend="italic">magister infantum</hi> uel <hi rend="italic">iuuenum</hi> uel
						<lb/>aliquid huiusmodi, non <hi rend="italic">archidiaconus</hi>, non <hi rend="italic">Lundonensis</hi>, non aliquid cognominatum
					<lb/>de saeculo.</p>
					<p><lb/>Clamator ei super quem clamorem facit in ipso capitulo iudicium non
						<lb/>faciat. Interrogatus more solito qui prosternitur ad omnes uenias <hi rend="italic">Mea
						<lb/>culpa</hi> dicat excepto cum societatem postulat aut obedientiae absolutionem
						<lb/>aut cum aliquis frater misericordiam petit pro suo propinquo nouiter
						<lb/>et postquam ad ordinem uenit defuncto patre scilicet, matre, fratre,
						<lb/>sorore, uel cum unus aut plures pro eo, qui in grauis culpae satisfactione
						<pb n="92"/>
						<lb/>positus est, misericordiam petunt uel cum aliquis frater in longum iter
						<lb/>profecturus est aut cum aliquid magnum et arduum et suis uiribus impar
						<lb/>fratri iniungitur. In his et huiusmodi hoc modo respondetur <hi rend="italic">Dei
						<lb/>misericordiam et uestram requiro et obsecro</hi> et caetera, sicut ratio rei pro qua
					<lb/>petitur postulat.</p>
					<p><lb/>Suscepturus iudicium aut sola grossiori uirga super staminiam uerberetur
						<lb/>et prostratus iaceat aut pluribus gracilioribus uirgis et nudus sedeat,
						<lb/>utrumque ad arbitrium eius qui praeest ordini considerata qualitate et
						<lb/>quantitate culpae. Dum corporalis disciplina infertur fratri, omnes
						<lb/>inclinato capite debent esse et pio et fraterno affectu compassionem super
						<lb/>eum habere. Interim nemo in capitulo debet loqui, nemo ad illum
						<lb/>aspicere exceptis grauibus personis, quibus licet pro eum intercedere.
						<lb/>Clamato super eum a quo clamatus est in ipso capitulo clamorem facere
						<lb/>non licet. Disciplinam corporalem inferat quicunque ille sit cui ab abbate
						<lb/>uel priore iniungitur hoc obseruato, ne infantibus uel iuuenibus aut
						<lb/>nouitiis id facere iniungatur. Nemo ibi cum uno aut pluribus secreto
						<lb/>loquatur; quicquid loquitur a rectore ordinis et a toto conuentu audiatur.
						<lb/>Sermo tantum sit de utilibus et de his quae ad ordinem pertinent.
						<lb/>Loquente uno taceant alii. Uerba loquentis nemo interrumpat praeter
						<lb/>eum qui rector est ordinis, cui licet loquenti praecipere ut sileat, si forte
						<lb/>ei sermo illius superfluus et inutilis uideatur. Rectore ordinis incipiente
						<lb/>loqui etiam si aliquis loquebatur taceat et ab omnibus summum silentium
					<lb/>fiat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE PROMOTIONE ALICUIUS FRATRIS&gt;</head>
					<p><lb/>Si placet abbati aliquem fratrem pro suis meritis honorare et considerata
						<lb/>personae eius honestate in superiori loco statuere, audito frater ille ab
						<lb/>abbate sedente in capitulo <hi rend="italic">Ite superius sedere iuxta illum fratrem</hi> statim
						<lb/>surgens ad pedes abbatis uadat et postea ad locum ubi ei praecipitur
						<lb/>sessum pergat et ex illa die in monasterio et processione et refectorio
						<lb/>ipsum locum habeat. Laicum conuersum beatus Benedictus non praecipit
						<lb/>taliter promoueri. Si tamen abbati promouere eum placuerit, locum quem
						<pb n="93"/>
						<lb/>in capitulo suscipit in refectorio etiam tenebit, in monasterio uero et
						<lb/>processione super eos conuersos esse iubebitur, quibus frater ille iuxta
					<lb/>quem locum habet prior esse dinoscitur.</p>
					<p><lb/>Euenire potest cum huiusmodi promotio ordinatur, ut absentes sint
						<lb/>aliqui fratres honesti et bonis actibus praediti quibus prior sit frater ille,
						<lb/>iuxta quem promotus sedere iubetur, et ideo determinate oportet ei in
						<lb/>capitulo dici, utrum super ipsos etiam absentes cum redierint esse debeat.
						<lb/>Ingrediens frater capitulum loquentibus aliis <hi rend="italic">Benedicite</hi> dicat. Egrediens
						<lb/>uero si est reuersurus nec ante et retro faciat nec <hi rend="italic">Benedicite</hi> dicat, si non
					<lb/>est reuersurus utrumque agat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE MONACHIS IN CONFRATERNITATEM SUSCIPIENDIS&gt;</head>
					<p><lb/>Monachus petiturus concedi sibi societatem et beneficium monasterii
						<lb/>introductus in capitulum <hi rend="italic">Benedicite</hi> dicat. Deinde prostratus ad gradum
						<lb/>ubi consuetudo est interrogatus quid dicat humili et deuoto corde in
						<lb/>his uerbis respondeat: <hi rend="italic">Peto per misericordiam dei et uestram et omnium
						<lb/>istorum seniorum societatem et beneficium huius monasterii</hi>. Quo dicto respondeat
						<lb/>abbas <hi rend="italic">Omnipotens dominus concedat uobis quod quaeritis et ipse praestet
						<lb/>uobis consortium electorum suorum</hi>. Postea iussus ut surgat accedat ad
						<lb/>abbatem et ab eo per librum regulae sumat monasterii societatem. Qua
						<lb/>sumpta acceptoque ab eo osculo inclinet se ad pedes abbatis, deinde
						<lb/>osculetur omnes fratres in circuitu. Quo facto reuertatur ad locum ubi
						<lb/>se prostrauit ibique tres genuum flexiones solito more faciat; fratres uero
						<lb/>inclinent ei. Dehinc praecipiente abbate sessum uadat designato ei prius
						<lb/>loco ubi sedere debet. Porro si abbas fuerit, ingrediente eo in capitulum
						<lb/>totus conuentus ei assurgat et tamdiu stet, quousque humo prostratus
						<lb/>sicut superius petitionem faciat et erectus cum monachis suis societatem
						<lb/>suscipiat eaque suscepta iuxta abbatem consideat. Monachi uero eius
						<lb/>societate suscepta reuersi ad locum ubi se prostrauerunt tres genuum
						<lb/>flexiones sicut superius dictum est faciant. Egredientes fratres de capitulo
						<pb n="94"/>
						<lb/>osculentur abbas et monachi eius. Si maior congregatio fuerit ab osculo
						<lb/>cessari potest, quod in multis iam cenobiis fieri consueuit. Si secularis
						<lb/>persona fuerit, ante abbatem uel iuxta abbatem, si honorabilis persona
						<lb/>sit, sedeat. Postea ostensa eius petitione fratribus per textum euangelii
						<lb/>societatem suscipiat; dehinc ad osculandum fratres, si mulier non sit,
					<lb/>in circuitu pergat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE PUERIS&gt;</head>
					<p><lb/>Tali hora prior mane ad excitandos fratres sonitum debet facere, ut
						<lb/>pueri factis solitis orationibus in claustro ualeant legere; qui cum
						<lb/>legere inchoant, alte aliquandiu legant. Separati ab inuicem ita sedeant,
						<lb/>ut alter alterum nec manibus nec uestibus contingere possit. Infans
						<lb/>infanti non signo innuere, non uerbo aliquid dicere, nisi uidente atque
						<lb/>audiente magistro praesumat. Non de loco in quo sedet sine praecepto
					<lb/>uel licentia surgat.</p>
					<p><lb/>Quocunque pergunt infantes unus magister inter duos infantes sit.
						<lb/>Transeuntes ante fratres inclinent fratribus et fratres eis sedentes tantum.
						<lb/>Duobus una laterna sufficiat; si tres fuerint tertius alteram portet; si
						<lb/>plures fuerint, hoc ordine disponantur. In nullius manum aliquid dent,
						<lb/>de nullius manu aliquid accipiant nisi abbatis, prioris maioris, magistri
						<lb/>eorum et hoc non ubique sed in congruis locis, ubi aliter esse non possit
						<lb/>aut non debeat. Cantor quoque cum in scholis eorum est, potest librum
						<lb/>in quo cantari aut legi debet dare eis et accipere ab eis. Ad altare si
						<lb/>seruiunt, dant etiam ibi et accipiunt sicut ordines eorum exposcunt. In
					<lb/>capitulo suo uapulent sicut maiores in maiori capitulo.</p>
					<pb n="95"/>
					<p><lb/>Confessuri ad abbatem uel ad priorem uadant uel ad eos, quos specialiter
						<lb/>in capitulo designauerit abbas. Dum confitetur unus, sedeat alter in
						<lb/>suppedaneo magistro eorum extra capitulum sedente in proximo. Si post
						<lb/>uersum qui ante cibum dicitur ingrediuntur refectorium uel post <hi rend="italic">Gloria</hi>
						<lb/>primi psalmi ad horas intrant chorum, ipsi quidem ad loca sua uadant,
						<lb/>solito more inclinent; magister uero eorum ad loca quae tardantibus
						<lb/>instituta sunt eat. Puero, qui ante mensam abbatis seruit, abstinentia cibi
						<lb/>uel potus sine eius praecepto minime iniungatur. Quod si praecipiente
						<lb/>eo iniungitur aut ei indulgeatur aut interim a mensa abbatis remoueatur.
						<lb/>In choro praesente abbate nisi praecepto eius nullus eos percutiat, nullus
						<lb/>exuere faciat. Absente eo cantor de iis quae sui officii sunt eos castiget,
						<lb/>prior uero de caeteris in quibus se leuiter habent. Ubicunque sint praeter
						<lb/>personas superius designatas nullus eis signum faciat, nullus arrideat.
						<lb/>In scolam eorum nullus ingrediatur, nullus cum eis alicubi loquatur,
						<lb/>nisi sibi ab abbate uel priore ingrediendi uel loquendi licentia concedatur.
						<lb/>Meridianis horis in lectis suis nunquam legant, nihil aliud ibi agant sed
						<lb/>cooperti tantum quiescant. Unus super alios magistros sit magister
						<lb/>eorum maturus et discretus, qui auditis clamoribus culpas delinquentium
						<lb/>moderata discretione sciat uel punire uel indulgere. Collocatis in lectis
					<lb/>suis assistant magistri dum sint cooperti, in nocte cum accensis candelis.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE IUUENIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Iuuenes tam nutriti quam de saeculo uenientes, qui magistris custodiendi
						<lb/>commendantur, in multis sicut infantes de quibus superius dictum est
						<lb/>custodiantur. Remoti ut supra a se inuicem sedeant, extra locum custodiae
						<lb/>suae sine custode nusquam procedant. Duo et duo laternas ferant.
						<lb/>Abbati uel priori et nulli alii, nisi specialiter designatum sit, confessiones
						<lb/>suas faciant. Meridianis horis in lectis suis non debent legere, non
						<lb/>scribere, non quippiam operis facere sed cooperti tantum quiescere, lectos
						<pb n="96"/>
						<lb/>suos ante uel inter lectos magistrorum habere. Si necesse habent surgere,
						<lb/>prius magistros excitent et postea accensa laterna si nox est ad necessitates
						<lb/>suas explendas cum magistris ambulent. Praeter abbatem, priorem,
						<lb/>magistrosque eorum nulli liberum sit in loco custodiae eorum deputato
						<lb/>sedere nec uerbo nec signo aliquid eis innotescere, nisi accepta licentia
						<lb/>ab abbate uel priore. Quae licentia cum conceditur, magister sedere debet
						<lb/>inter iuuenem et eum qui iuueni loquitur. Iuuenis cum iuuene non
						<lb/>loquatur, nisi audiente et intelligente magistro quid utrimque dicatur.
						<lb/>Magistri inter eos sedeant uel ante eos sic ut eos cum uolunt conspicere
						<lb/>ualeant. Cum dormitum uadunt tamdiu stent ante ipsos magistri usque
						<lb/>dum ipsi iuuenes in lectis suis iaceant cooperti. Si nox est cum candelis
						<lb/>accensis assistant. In monasterio, capitulo, refectorio, processione
						<lb/>mixti sint senioribus non obseruato, si necesse sit, ordine conuersionis
						<lb/>eorum. Si ad mensam legunt uel de coquina seruiunt, surgentibus
						<lb/>a mensa fratribus cum eis ad monasterium uadant et dicto <hi rend="italic">Et ne nos</hi>
						<lb/>cum custodibus ad refectorium reuertantur; duo simul aut plures, si fieri
						<lb/>possit, de conuentu non remaneant. Quod si paucitas maiorum et
						<lb/>pluralitas iuuenum aliter agendum coegerit, sufficientes eis custodes
					<lb/>deputentur.</p>
					<p><lb/>Porro si custodia illa iuuenum, quae in nonnullis cenobiis tenetur,
						<lb/>magis placet, ut uidelicet in diuersis ac separatis ab inuicem locis per
						<lb/>claustrum sedeant, singuli singulos aut plures, si tanta copia est, custodes
						<lb/>habeant. Singuli singulas laternas in nocte ferant. Custos iuuenem non
						<lb/>relinquat nisi commendatum alicui fratri, in quo et de quo bene confidat.
					<lb/>Omnis denique custodia ei adhibeatur quae superius descripta est.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE INFIRMIS&gt;</head>
					<p><lb/>Frater aliqua sui corporis incommoditate detentus si conuentum sequi
						<lb/>non potest, humiliter prius in capitulo petita uenia iussus surgere stans
						<lb/>fateatur se non posse conuentibus interesse propter infirmitatem suam.
						<lb/>Cui respondet abbas uel qui loco abbatis ordini praesidet <hi rend="italic">Omnipotens</hi>
						<lb/>dominus concedat uobis utilem sanitatem, sicut uobis expedire cognoscit. Amodo
						<lb/>tractate uos secundum infirmitatem uestram et remanete de conuentibus, sicut
					<lb/><hi rend="italic">uobis melius uisum fuerit</hi>.</p>
					<pb n="97"/>
					<p><lb/>Si egritudo adeo inualuerit, ut in conuentu remanere non possit, praecipiat
						<lb/>abbas fratri, cui huiusmodi cura imposita est, ut ducat egrum in
						<lb/>cellam infirmorum, in qua domo seruiatur ei secundum possibilitatem
						<lb/>loci tam de communibus cibis quam de esu carnis, ut nullius rei si fieri
						<lb/>possit indigentiam patiatur. Ex quo carnem comedere incipiet, quocunque
						<lb/>perget caput opertus capitio et baculo se sustentans incedere debet.
						<lb/>Qua uero die sanitate recepta ad conuentum redire uoluerit, si carnem
						<lb/>comedit, prius rasus ad horam quae ante capitulum canitur chorum
						<lb/>introeat et si post ipsam horam in conuentu missa dicitur ad ipsam non
						<lb/>offerat. Ingressus capitulum cum indictum fuerit de ordine loqui, primus
						<lb/>surgat et in loco ubi consuetudo est prostratus ueniam petat. Interrogatus
						<lb/>et respondens ut fieri solet iussus surgere haec uel similia uerba dicat
						<lb/><hi rend="italic">Domine infirmitate mea grauatus in domo infirmorum diu fui. In cibo et potu</hi>
						<lb/>et aliis multis offendi et contra ordinem nostrum feci et inde peto absolutionem
						<lb/><hi rend="italic">uestram</hi>. Hoc dicto absoluat eum abbas dicens <hi rend="italic">Omnipotens dominus absoluat
						<lb/>uos ab his et ab omnibus aliis uestris delictis</hi>. Conuentu respondente <hi rend="italic">Amen</hi>
						<lb/>offerat se frater ille ad pedem abbatis. Postea reuersus ad locum ubi se
						<lb/>prostrauit gratias referens abbati et toti conuentui, quia ministrata sunt
						<lb/>ei quae infirmitati suae fuerant necessaria, tres genuum flexiones solito
						<lb/>more faciat. Ipsa die et deinceps quantum opus fuerit iubeatur mixtum
						<lb/>accipere. Si uero carnem non comederit, in dispositione abbatis sit qua
						<lb/>hora in conuentum petita licentia redire et quomodo se de caetero
					<lb/>habere debeat.</p>
					<p><lb/>Si infirmus magis ad mortem quam ad salutem tendere uideatur et se
						<lb/>petat inungui, frater qui domui infirmorum praeest rem fratribus in
						<pb n="98"/>
						<lb/>capitulo narret. Tunc iubente abbate uel qui loco abbatis in capitulo
						<lb/>sedet exeant sacerdos ebdomadarius, secretarius, quattuor conuersi et
						<lb/>parent quae ad huiusmodi negotium parari oportet. Quibus paratis
						<lb/>expletisque quae in capitulo agi ordo requirit exeuntes de monasterio
						<lb/>transeant ante capitulum hoc ordine procedentes: Primus ex conuersis
						<lb/>unus cum situla aquae benedictae, dehinc alius cum cruce, post hos duo
						<lb/>cum candelabris, extremi secretarius cum oleo et sacerdos alba indutus
					<lb/>et stola cum manipulo portans librum.</p>
					<p><lb/>Istis transeuntibus surgens conuentus percussaque tabula, si dies talis
						<lb/>est, egrediens de capitulo iungatur eis et psallentes septem psalmos ad
						<lb/>egrum ueniant et ordinate circumstent, sicut locus in quo iacet fieri
						<lb/>permittit. Primum spargatur aqua benedicta, dehinc finitis psalmis
						<lb/>sequatur <hi rend="italic">Kyrieleison</hi> et capitula et collectae quae ordinatae sunt usque
						<lb/>ad confessionem; facta confessione absoluatur ab omnibus et ipse
						<lb/>absoluat omnes. Dehinc osculetur ab omnibus. Interim dicantur aliae
						<lb/>collectae usque ad unctionem; facta unctione lauet sacerdos manus et
						<lb/>proiiciatur aqua in ignem uel in sacrarium deferatur. Quo facto dictis
						<lb/>collectis quae sequuntur uadat sacerdos praecedentibus duobus conuersis
						<lb/>cum candelabris uadat et tertius ad thuribulum deferendum. Quibus
						<lb/>reuertentibus flexis genibus adorent omnes corpus domini quod a sacerdote
						<lb/>affertur. Quo allato abluto prius ore eius communicetur infirmus,
					<lb/>nisi forte ipsa die communicatus sit.</p>
					<p><lb/>Si fratres ipsa die post capitulum psallentes <hi rend="italic">Verba mea</hi> in monasterium
						<lb/>ituri sunt, expletis in choro psalmis dictaque collecta paratis ante maius
						<lb/>altare quae supra dicta sunt exeant et sequantur eo ordine quo superius
						<lb/>indicatum est. Quod etiam finitis quibuslibet horis a Prima usque ad
						<lb/>Completorium obseruandum est, si necessitas urgeat non exspectare
						<lb/>capitulum. Porro si nec ipsa hora, qua percantata id fieri debeat, exspectari
						<lb/>potest, disponat abbas uel prior sicut melius possit, quia necessitas lege
						<lb/>non tenetur. His expletis reuertatur conuentus in claustrum. Sed infantes
					<lb/>minime ingrediantur ad tenendum suum capitulum.</p>
					<p><lb/>Ab hac die nisi melioretur infirmus carnem non comedat. Cotidie istud
						<lb/>pro eo seruitium impendatur: Ad missam matutinalem collecta <hi rend="italic">Omnipotens
						<lb/>sempiterne deus, salus aeterna credentium</hi> cum caeteris duabus. Aliquando
						<lb/>si dies vacuus fuerit ipsa matutinalis missa pro eo canatur.
						<pb n="99"/>
						<lb/>Ad maiorem missam post <hi rend="italic">Sanctus</hi> psalmus primus <hi rend="italic">Domine ne in furore tuo</hi>
						<lb/>ab unoquoque sub silentio dicatur, <hi rend="italic">Kyrieleison. Pater noster. Saluum fac
						<lb/>seruum tuum. Mitte ei domine auxilium de sancto</hi>, collecta <hi rend="italic">Omnipotens sempiterne
						<lb/>deus, salus aeterna</hi>. Et hoc tamdiu agatur quousque ad sanitatem redire
					<lb/>uideatur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE MORIENTIBUS&gt;</head>
					<p><lb/>Porro si ad sanitatem minime redire mortique potius appropinquare
						<lb/>dignoscitur, ex quo certa in eo mortis signa apparere inceperint, sine
						<lb/>duobus fratribus esse non debet, qui diebus et noctibus quamdiu intellectum
						<lb/>tenet legant coram eo passiones domini et euangelia. Et cum
						<lb/>intellectu priuatus fuerit, quamdiu superuixerit psalterium ex ordine
						<lb/>decantare non cessent. Et sic ordinetur ut discedentibus duobus succedant
						<lb/>duo alii; horas uero regulares ibi dicant. Egro autem in agonia
						<lb/>posito et iam iam si ita uisum fuerit morituro, famulus qui ad hoc
						<lb/>deputatus est cilicium expandat et supra illud ad mensuram longitudinis
						<lb/>et latitudinis quam ipsum cilicium habet signum crucis de cineribus
						<lb/>faciat morientemque fratrem desuper ponat. Cui postea indesinenter
						<lb/>assidens studiose consideret qua hora exitum eius conuentui debeat
					<lb/>indicare.</p>
					<p><lb/>Cumque eum iam in exeundo uiderit laborare, gestans manu tabulam
						<lb/>ad hostium claustri currat ictuque creberrimo acriter eam ibi percutiat,
						<lb/>quousque in conuentu auditum esse cognoscat. Quo percepto sonitu
						<lb/>si ad maiorem uel minorem missam uel ad regularem horam fuerint,
						<lb/>remanentibus in choro infantibus cum magistris suis et aliquibus fratribus
						<lb/>quibus iussum fuerit reliqui omnes ad egrum currant et mediocri uoce
						<lb/>canentes <hi rend="italic">Credo in unum deum</hi> ad eum ueniant. Fratres uero qui remanserunt
						<lb/>expleto quod coeperant eodem modo currentes et canentes ad morientem
						<lb/>properent. Ubicunque uero alias uel quocunque alio negotio occupatos
						<lb/>praedictus sonus inuenerit, sine aliqua excusatione uel mora similiter
						<lb/>currentes et <hi rend="italic">Credo in unum deum</hi> canentes ad egrum ueniant. Quo peruenientes
						<lb/>et <hi rend="italic">Credo in unum deum</hi> communiter explentes canant septem
						<lb/>psalmos penitentiales sine <hi rend="italic">Gloria</hi>. Quibus expletis subiungat sacerdos
						<lb/>capitulum <hi rend="italic">Parce domine, parce famulo tuo, quem redimere dignatus es pretioso
						<lb/>sanguine tuo, ne in aeternum irascaris ei</hi>. Hoc tertio a sacerdote dicatur et per
						<pb n="100"/>
						<lb/>singulas uices a toto conuentu repetatur. Deinde sequatur letania quae
						<lb/>solet, quam protrahi uel breuiari oportet, secundum quod fratris exitus
						<lb/>uisus fuerit admonere. Si autem ut aliquando fit letania expleta nondum
						<lb/>migrauerit, conuentus discedat aliquibus fratribus quibus iussum fuerit
						<lb/>ibi remanentibus, qui psalterium ex ordine psallere incipiant. Cum autem
						<lb/>uenerit hora, ut iterum uocari debeant fratres, supra dicto modo uocentur
					<lb/>et ueniant.</p>
					<p><lb/>Egressa iam de corpore anima tribus uicibus cum paruis interuallis
						<lb/>pulsentur signa, cantor incipiat responsorium <hi rend="italic">Subuenite sancti dei</hi>. Quo
						<lb/>cum uersu et regressu expleto subiungat sacerdos <hi rend="italic">Proficiscere anima
						<lb/>christiana</hi>. Quo dicto incipiant commendationem animae dictaque prima
						<lb/>collecta <hi rend="italic">Tibi domine commendamus</hi> sacerdote et conuentu prosequente
						<lb/>caetera portetur corpus ad lauandum ab iis de quorum ordine fuit, id
						<lb/>est, sacerdos a sacerdotibus, diaconus a diaconis et sic in reliquis ordinibus,
						<lb/>conuersus a conuersis; infans tamen non ab infantibus sed a
						<lb/>conuersis. Hi uero sunt qui lauare non debent corpus defuncti: Sacerdos
						<lb/>ebdomadarius et reliqui ministri qui circa altare seruiunt et uasa sacrata
						<lb/>contrectant, ebdomadarii coquinae, celerarii, refectorarii. Dum lauatur
						<lb/>corpus, camerarius praesto esse debet habens uestimenta idonea et fila
						<lb/>et acus ad consuendum et caetera quae sui officii sunt et huic operi
						<lb/>necessaria. Inter lauandum circumcinctus sit staminia, qua indutus
					<lb/>antea erat, circa pudendas sui corporis partes.</p>
					<p><lb/>Lotus autem uestiatur staminia noua uel nouiter lota et cuculla et in
						<lb/>capite eius ponatur sudarium in modum capitii de staminia factum; huic
						<lb/>superducatur capitium cucullae et cum filo in tribus locis annectatur.
						<lb/>Calcietur caligis de supra dicto panno factis usque ad genua attingentibus
						<lb/>et nocturnalibus. Manus cuculla sint coopertae. Cuculla hinc et inde
						<lb/>consuatur et circa crura similiter, nocturnales alter alteri filo connectantur.
					<lb/>Taliter paratum corpus feretro imponatur et pallio cooperiatur.</p>
					<pb n="101"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE AGENDIS MORTUORUM ET DE SEPULTURA&gt;</head>
					<p><lb/>Quo expleto expletisque quae in conuentu dici coeperant percutiat prior
						<lb/>tabulam uno ictu. Quo audito inclinati fratres dicant <hi rend="italic">Pater noster</hi>. Sacerdos
						<lb/>circa corpus aquam benedictam spargat et incenset. Dehinc dicat <hi rend="italic">Et ne
						<lb/>nos inducas. A porta inferi</hi>, postea collectam. His ita gestis pulsentur
						<lb/>signa; cantor incipiat responsorium <hi rend="italic">Subuenite sancti dei</hi>, et praecedentibus
						<lb/>his qui situlam cum aqua, crucem, candelabra, thuribulum portant,
						<lb/>sequentibus infantibus et reliquo conuentu extremis eis qui corpus
						<lb/>lauerant et portant ueniant in aecclesiam. Positoque corpore in loco ubi
						<lb/>poni solet cessent signa. Figatur crux ad caput eius, ponantur duo
						<lb/>candelabra, unum ad caput et alterum ad pedes cum cereis desuper
						<lb/>accensis, qui continue ibi ardeant usquequo ad sepulturam deferatur.
						<lb/>Finito cantu inclinati dicant <hi rend="italic">Pater noster</hi>, sacerdos <hi rend="italic">Et ne nos. A porta
						<lb/>inferi</hi>, collectam sicut superius dictum est. His peractis si sonitus tabulae
						<lb/>de refectorio fratres adduxerat, ablutis manibus ad refectorium reuertantur
						<lb/>perficiantque quod imperfectum remanserat remanentibus cum
						<lb/>corpore aliquibus fratribus, quot et quibus iniunctum fuerit, qui psalmos
						<lb/>ibi interim canant. Nunquam enim sine psalmodia corpus esse debet,
						<lb/>excepto quando in choro aliquid communis officii celebratur.
						<lb/>Conuentus in die circa corpus semper debet esse, nisi quando canunt
						<lb/>horas uel missas uel processionem circa claustrum uel extra claustrum,
						<lb/>si ita contingat, faciunt uel in capitulo sunt aut in refectorio aut in
						<lb/>dormitorio meridianis horis, et tunc tantum deputentur aliqui fratres
						<lb/>qui ibi remaneant. Psalterium ex ordine psallant, commendationem
						<lb/>animae agant, Uesperas, Uigilias cum Laudibus, <hi rend="italic">Uerba mea</hi> et haec
						<lb/>eadem frequenter. Nocte uero post Completorium incipiens primam
						<lb/>uigiliam dexter chorus faciat, secundam sinister, persoluentes utrique
						<lb/>supra dicta obsequia, prout quantitas noctium fieri permiserit, hoc
						<lb/>obseruato diligenter ne utrique priores in una uigilia deputentur. Circa
						<lb/>primae finem uigiliae exeat prior ferens absconsam et uadat in dormitorium
						<lb/>excitetque fratres qui secundam uigiliam facturi sunt. Post
						<lb/>Matutinas Laudes dictis in choro quae dici ordo exposcit quicquid
						<lb/>superest noctis infantes cum magistris canendo expendant. Intersint
						<lb/>quoque infirmi illi, qui in domo infirmorum assidue conuersantur et
						<lb/>facultatem hoc faciendi habere uidentur. Caeteri uero fratres in lectis
						<lb/>suis quiescant, usquequo facto mane surgentes calciati, loti et pexi
						<pb n="102"/>
						<lb/>factisque orationibus aggregentur et ipsi ad corpus. Quibus aggregatis
						<lb/>pergant infantes se calciare, lauare et pectere solitasque orationes facere
						<lb/>et post accedant et ipsi et hoc fit, si dies talis sit, ut post Matutinas
						<lb/>Laudes ad lectos redire fratribus licitum sit. In hieme uero quando
						<lb/>interualla fiunt, si post letaniam aliquid superest noctis, licet praedictis
						<lb/>reliquis fratribus in lectis suis usque ad diem quiescere; uestiti tamen
					<lb/>et calciati quiescant.</p>
					<p><lb/>Infantes sicut superius dictum est cum magistris et infirmis suam circa
						<lb/>corpus agant uigiliam ea autem hora. Postea omnes calcient se et lauent
						<lb/>et pectinent solitasque orationes faciant, quas ordo illius temporis
						<lb/>poscit. Sedentes psallant nisi ad <hi rend="italic">Magnificat</hi> et ad <hi rend="italic">Benedictus</hi>, tunc enim
						<lb/>stare debent. Ad <hi rend="italic">Pater noster</hi> et ad collectas quas sacerdos dicit inclinanti
						<lb/>sint super genua sua. Si ante Nocturnas Uigilias frater obierit tanta iam
						<lb/>noctis parte transacta, ut duas uigilias facere commodum non sit, locato
						<lb/>in aecclesia corpore fratres omnes uigilantes et psallentes ibi remaneant;
						<lb/>infantes cum magistris suis dormitum in dormitorium redeant.
						<lb/>Quamdiu corpus super terram est, nullus in claustro loquatur. Tabula
						<lb/>tamen si dies talis sit in capitulo pulsetur et <hi rend="italic">Benedicite</hi> dicatur sicut aliis
						<lb/>diebus. Si tamen ipsa die post capitulum sepeliri debet, priusquam
						<lb/>sepeliatur nulli liceat extra claustra monasterii exire, nisi tam prope sit
						<lb/>locus ut ad sepeliendum fratrem possit redire. Omnes qui possunt ipso
						<lb/>die pro eo missam celebrent. Missa matutinalis pro eo festiue agatur,
						<lb/>etiamsi dies praecipuae festiuitatis sit. Ad quam missam quotiens diaconus
						<lb/>incenset altare ad corpus quoque incensandum cum thuribulo debet
						<lb/>accedere. Facto in capitulo sermone absoluat eum abbas uel qui ordini
						<lb/>praeest. Deinde praecipiat celebrari pro eo triginta diebus triginta missas
						<lb/>singulis uidelicet diebus singulas missas praeter eas quae in conuentu
						<lb/>celebrandae sunt, ita ut nullus praetereat dies quo missa pro eo non
						<lb/>celebretur, nisi Parasceue sit aut Sabbatum Sanctum; et qui inchoat non
						<lb/>ipsa die qua sepelitur sed in crastino inchoare debet. Celebratis quisque
						<lb/>sibi iniunctis missis ipso die id in capitulo dicat, quatinus alii qui subsequi
						<lb/>debeat ibidem abbas aut prior idem iniungat. Ipso die infantes suum
					<lb/>capitulum non teneant.</p>
					<p><lb/>Quacunque hora per totam diem post sonitum, quem prior ad excitandos
						<lb/>fratres mane facere solet, frater moriatur, sepultura eius usque post
						<lb/>crastinum capitulum differatur, nisi rationabilis causa existat, quae uel
						<lb/>post maiorem missam uel post Nonam sepeliri eum suadeat et maxime,
						<lb/>si ante horam quae uel aestate uel hieme ante capitulum dicitur, mori
						<lb/>eum contingat. Quod cum accidit, praeter seruitium quod pro mortuo
						<pb n="103"/>
						<lb/>fratre facere solent fratres, integrum psalterium cum integra mortuorum
						<lb/>psalmodia pro eo singulis est fratribus iniungendum. Si ante Nocturnas
						<lb/>Uigilias moritur, subsequente similiter die post capitulum sepeliatur. Si
						<lb/>inter ipsas Uigilias uel postea ante praedictum sonitum de hoc saeculo
						<lb/>migret, post maiorem missam tradi eum sepulturae oportet. Si festiuitas
						<lb/>duodecim lectionum aut trium, in qua in claustro minime loquantur
						<lb/>fratres, ipsa die fuerit, post capitulum celebretur pro eo missa matutinalis
						<lb/>festiuo more sicut superius dictum est. Dehinc dicta Tercia missaque
						<lb/>maiore pergant ad sepeliendum fratrem. Ad quem accedentes siue de
						<lb/>capitulo siue de choro exeant canendo <hi rend="italic">Verba mea</hi> ad corpus ueniant.
						<lb/>Interim pulsetur tribus uicibus unum de maioribus signis, ut si qui forte
						<lb/>absunt ad hunc sonum sine mora conueniant. Secretarius abbati et priori
						<lb/>et sacerdoti, qui obsequium facturus est, cereos distribuat, candelas
						<lb/>reliquis fratribus, magister infantibus. Sacerdos indutus sit alba cum
						<lb/>stola et manipulo; albis duo fratres ex iis, qui antea lauerant mortuum.
						<lb/>Albae uero sint ad huiusmodi negotium specialiter deputatae. Ii qui
						<lb/>portant situlam cum aqua benedicta, crucem, candelabra, thuribulum,
						<lb/>stent hinc et inde ad caput defuncti, reliquus conuentus ad dexteram
					<lb/>et ad sinistram sicut est ordo eorum.</p>
					<p><lb/>Sacerdos adueniens prius aspergat corpus aqua benedicta, dehinc
						<lb/>accedens ad caput defuncti stet ita ut praedictos portitores ad dexteram
						<lb/>suam et sinistram habeat. Accedant duo cantores et stantes inter altare,
						<lb/>quod ibi situm est, et corpus dicant <hi rend="italic">Kyrieleison. Christe eleison. Kyrieleison</hi>
						<lb/>conuentu duo priora repetente et ultimum <hi rend="italic">Kyrieleison</hi> cum eis dicente.
						<lb/>Postea sacerdos humiliter inclinatis omnibus dicat collectam <hi rend="italic">Oremus.
						<lb/>Non intres in iudicium</hi>. Qua dicta praedictis cantoribus incipientibus
						<lb/>canatur responsorium cum uersu <hi rend="italic">Qui Lazarum</hi>; quod dum canitur
						<lb/>incenset sacerdos altare quod ibi est et corpus. Hoc agatur secundo et
						<lb/>tertio excepto quod aliae collectae et alia responsoria dici debent sicut
						<lb/>in libris, ubi actio huius officii ordinata est, continetur. Finitis uersibus
						<lb/>tertii responsorii quot cantor praecepit repetatur a capite responsorium.
						<lb/>Quo percantato roget sacerdos pro eo orari ita dicendo <hi rend="italic">Pater noster.</hi>
						<lb/>Et ne nos. Non intres. A porta inferi. Dominus uobiscum. Oremus. Inclina
					<lb/><hi rend="italic">domine aurem tuam</hi> et reliqua.</p>
					<p><lb/>His ita peractis cantore incipiente antiphonam <hi rend="italic">In paradisum</hi> exeant
						<lb/>canentes psalmum <hi rend="italic">In exitu Israel</hi>. Praecedant praedicti portitores aquae,
						<pb n="104"/>
						<lb/>crucis, candelabrorum et thuribuli, sequantur sacerdos et cantor, cuius
						<lb/>officii specialiter interest omni sollicitudine prouidere, ne in hoc obsequio
						<lb/>aliqua possit negligentia euenire. Post hos procedant infantes cum
						<lb/>magistris suis, dehinc reliqui fratres extremis prioribus praecedentibus
						<lb/>iunioribus sicut est ordo conuersionis eorum. Post omnes ueniant qui
						<lb/>corpus portant. Hi uero sint, si commode fieri possit, qui lauerant illud
						<lb/>adiuuantibus eos si opus fuerit aliis fratribus, quibus abbas aut prior
						<lb/>praeceperit. Cum exire incipiunt, pulsentur signa usquequo corpus
					<lb/>collocatum sit in sepulchro.</p>
					<p><lb/>Cum uero ad sepulturam peruenerint stent ordinate hinc et inde, sicut
						<lb/>in choro stare solent. Sacerdos stet inter duos choros non longe a sepultura,
						<lb/>ad dexteram eius et ad sinistram qui portant aquam et crucem et
						<lb/>caetera de quibus dictum est superius. Dicta collecta <hi rend="italic">Piae recordationis
						<lb/>affectu</hi> accedat sacerdos et aspergat sepulchrum aqua benedicta et imposito
						<lb/>thure tribuat thuribulum uni eorum, qui albis induti illuc descenderant
						<lb/>et incensetur sepulchrum. Dehinc dicta collecta <hi rend="italic">Obsecramus misericordiam
						<lb/>tuam</hi> duo ex fratribus qui foris sunt pallium desuper extendant, alii
						<lb/>duo corpus de feretro accipientes illis tribuant, qui in tumulum descenderant.
						<lb/>Illi diligenter illud in sepulchro componant et absolutionem
						<lb/>scriptam et a fratribus lectam super pectus eius ponant et operiant.
						<lb/>Et statim exeuntes et ad monasterium reuertentes exuti albis et induti
						<lb/>uestibus suis ad conuentum redeant. Corpore in sepultura posito protinus
					<lb/>exstinguantur candelae et cessent signa.</p>
					<p><lb/>Expletis reliquis sicut in codice, in quo hoc officium ordinatum est,
						<lb/>reperitur reuertantur canentes septem psalmos penitentiales. Sacerdos
						<lb/>praecedens infantes cum ad monasterium uenerit, diuertat in uestiarium
						<lb/>et deposita alba et manipulo atque indutus uestibus suis reuertatur in
						<lb/>chorum et prostratus cum caeteris prostratis quod reliquum est de
						<lb/>psalmis dicat. Quibus dictis subiungant <hi rend="italic">Requiem aeternam dona ei domine.
						<lb/>Pater noster. Et ne nos. A porta inferi. Dominus uobiscum</hi>, collecta <hi rend="italic">Satisfaciat
						<lb/>tibi domine deus noster</hi>. Post haec reuertantur in claustrum et dicto ab
						<lb/>infante <hi rend="italic">Benedicite</hi> loquantur in claustro si dies talis et hora sit. Septem
						<lb/>plena officia pro eo in conuentu agant, triginta diebus <hi rend="italic">Verba mea</hi> et
						<lb/>ad omnes horas <hi rend="italic">Voce mea</hi> pro eo dicant. Singulariter unusquisque
						<lb/>quantum abbas praeceperit pro anima eius faciat. Triginta quoque diebus
						<lb/>aut pluribus si abbas ordinauerit panem unum cum potu et regularibus
					<lb/>cibis elemosinarius accipiat.</p>
					<pb n="105"/>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE SEPULTURA FRATRIS EXTRA MONASTERIUM MORTUI&gt;</head>
					<p><lb/>Si frater extra monasterium de hac uita migrauerit nec fratres secum
						<lb/>fuerint, qui eum abluant caeteraque quae superius dicta sunt circa eum
						<lb/>adimpleant, deportatus ad monasterium in feretro, quod sibi praemitti
						<lb/>debet, cum pallio per portas curiae ingrediatur et cooperante fratre cui
						<lb/>infirmorum cura commissa est in domo infirmorum deponatur. Quo
						<lb/>deposito famulus ut solet ad hostium claustri ueniat, tabulam percutiat,
						<lb/>conuentus adueniat fiantque caetera ac si de hac uita migrasset in eadem
						<lb/>infirmorum cella excepto quod non dicitur <hi rend="italic">Proficiscere anima christiana</hi>.
						<lb/>Porro si fratres secum fuerint unus aut plures factaque sunt ei quae in
						<lb/>tali negotio fieri oportet, procedat ei conuentus obuiam per maiores
						<lb/>monasterii portas psallendo hos psalmos <hi rend="italic">Miserere mei deus secundum. Deus
						<lb/>in nomine tuo. Miserere mei deus, miserere mei. Ad dominum cum tribularer</hi>
						<lb/>et qui sequuntur, donec ad corpus perueniant. At ubi peruenerint,
						<lb/>faciant stationem uersi ad alterutrum. Sacerdos alba indutus et stola
						<lb/>accedat et aspergat corpus aqua benedicta et incenset, deinde moneat
						<lb/>ut orent pro eo dicendo <hi rend="italic">Pater noster. Et ne nos. Non intres in iudicium.
						<lb/>Requiem aeternam. A porta inferi. Dominus uobiscum. Oremus</hi>. Collecta
						<lb/><hi rend="italic">Suscipe domine animam serui tui</hi>, aliam <hi rend="italic">Suscipe domine seruum tuum</hi>. Inde
						<lb/>reuertantur cantore incipiente responsorium <hi rend="italic">Subuenite</hi>. Dum intrant in
						<lb/>aecclesiam, pulsentur omnia signa et deponatur in loco in quo caeteri
						<lb/>fratres deponi solent et agantur caetera quae agerentur, si in domo
					<lb/>infirmorum mortuus et de illa domo illuc deportatus fuisset.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>&lt;DE OFFICIO PRO MONACHIS ALIENIS EXPLENDO&gt;</head>
					<p><lb/>Quacunque hora ex quo infantes mane incipiunt legere usque ad collationem
						<lb/>de monacho congregationis alibi defuncto atque sepulto uel
						<lb/>sepeliendo certus nuntius aut breuis ad monasterium uenerit, si fratres
						<lb/>non sint in capitulo aut in refectorio aut in dormitorio meridianis horis
						<lb/>aut si in monasterio uel extra monasterium non intersint alicui obsequio,
						<lb/>quod deseri et imperfectum relinqui commodum non sit, statim prior
						<lb/>tabulam percutiat et residentibus in capitulo fratribus fratris obitum
						<lb/>nunciet et subiungat <hi rend="italic">Eamus et faciamus ei quod iustum est et nostri ordinis
						<lb/>consuetudo habet</hi>. Et surgentes et <hi rend="italic">Uerba mea</hi> canentes sonantibus signis in
						<pb n="106"/>
						<lb/>chorum ueniant expletisque inceptis psalmis cum collecta Uesperas
						<lb/>mortuorum et officium cum nouem lectionibus et Laudibus dicant
						<lb/>accensis ante altare duobus luminaribus. Missa matutinalis pro eo festiue
						<lb/>dicatur, nisi dies dominicus aut magna solennitas sit. Quod si euenerit
						<lb/>in alium diem differatur. Post haec in primo capitulo absoluatur.
						<lb/>Continuatio triginta missarum, si in eo loco ubi mortuus est non fit, pro
						<lb/>eo iniungatur fiantque caetera, quae pro fratre congregationis in congregatione
					<lb/>defuncto fieri solent.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>