<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola</title>
				<author>Peregrinus de Castello</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Van den Wyngaert</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="668" unit="words">Parole: 668</measure>
				<measure quantity="3849" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 3849</measure>
				<measure quantity="4442" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 4442</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-03-24">24/03/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note> Note: Data di composizione dell'opera: 1318&#13;
					Parole: 676&#13;
					Caratteri senza spazi: 3871&#13;
					Caratteri con spazi: 4471&#13;
					[ ] indica integrazione dell'editore&#13;
				CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Peregrinus de Castello</author>
						<title>Epistola</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Sinica francescana, I: Itinera et relationes fratrum Minorum saeculi XIII et XIV</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
						<imprint>
							<publisher>Quaracchi</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>1929</date>
							<biblScope unit="page">365-368</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Sinica francescana</title>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                        <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
                </revisionDesc>
	</teiHeader>
	
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="365"/>
                        <head><lb/>Reverendis in Christo patribus fratri N. Vicario generalis
                                <lb/>Ministri ceterisque fratribus Vicarie orientis F. Peregrinus paupertatis
                                <lb/>Episcopus in mundo alio constitutus, reverentiam et
                        <lb/>salutem cum desiderio nova de mundo fidelium audiendi.</head>
			<div>
				<head><lb/>1.</head> <p>Et si sicut prodigus filius fecissemus ego et sotii mei fugientes
					<lb/>ac terram longinquam sicut ceteri, debuisset saltem
					<lb/>pia mater religio recordari de filiis quos ad inauditum exilium
					<lb/>destinavit. Materna enim viscera contra filium rigorem iusticie
					<lb/>non admictunt. Et infra: Episcopus sum licet indignus. Et infra:
					<lb/>Et pater frater Andreas de Perusio Episcopus et ego pervenimus
				<lb/>Ga[m]balech.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>2.</head> <p>Dico igitur primo de Archiepiscopo fratre Iohanne. Vita
					<lb/>eius exterior bona et dura et aspera. De illo vero Rege Georgio
					<lb/>certum est quod ipsum plene et laudabiliter convertit ad veram
					<lb/>fidem, cum ante cum nestorianis misceretur. Et ipse Rex una
					<lb/>die de suo populo plura milia convertit. Et si vixisset vere totum
					<lb/>populum eius et regnum humiliassemus ad Christum, et etiam
					<lb/>magni Canis mutatio facta fuisset. Ante vero quod Fr. Iohannes
					<pb n="366"/>
					<lb/>Archiepiscopus prerdictus veniret ad imperium magni Canis,
					<lb/>nullus christianus cuiuscumque conditionis et nationis esset, prevalere
					<lb/>poterat erigere quantumcumque parvum oratorium et signum
					<lb/>Christi, propter potentiam nestorianorum prohibentium.
					<lb/>Et sic vel eos sequi cogebantur in ritu scismatico et erroneo vel
					<lb/>quasi viam infidelium capere. Postquam vero venit Fr. Iohannes,
					<lb/>Deo ipsum iuvante, malo velle nestorianorum, ecclesias
					<lb/>plures erexit. Et alie nationes christianorum, qui odiunt nestorianos
					<lb/>scismaticos ipsum Fr. Iohannem secute sunt et precipue
					<lb/>Armeni, qui sibi nunc notabilem construunt ecclesiam et dare
					<lb/>illi intendunt. Unde et ipse continue est apud eos, relicta ecclesia
					<lb/>latinorum aliis fratribus. Item quidam christiani boni qui dicuntur
					<lb/>Alani xxx milibus a Rege maximo stipendia accipientes
					<lb/>ipsi et familie eorum ad Fr. Iohannem recurrunt. Et ipse eos
				<lb/>confortat et predicat.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>3.</head> <p>Nec videmus.... (sic) et istis predicare possumus et sacramenta
					<lb/>Ecclesie ministrare. Circa infideles vero libere possumus
					<lb/>predicare et in moscheta saracenorum pluries predicavimus ut
					<lb/>convertantur; yrdolatris vero similiter in magnis civitatibus
					<lb/>eorum per duos medios interpretes. Multi congregantur et valde
					<lb/>mirantur et diligenter inquirunt de istis. Et quia nunc inceptum
					<lb/>est, spem bonam habemus videntes populos intentos ad audiendum
					<lb/>et currendum ubi nos predicamus. Vere credimus
				<lb/>quod si linguas eorum haberemus, mirabilia Dei apparerent.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>4.</head> <p>Messis multa valde sed operarii pauci, a et sine falce. Nam
					<lb/>pauci fratres sumus et senes admodum et inabiles ad discendas
					<pb n="367"/>
					<lb/>linguas. Parcat Deus illis qui fratres impediunt ne veniant. Vere
					<lb/>credo quod inimicus hoc operatur, ne invadamus eius imperium,
				<lb/>quod sine molestia possidet.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>5.</head> <p>In Cambaliech sunt Archiepiscopus et Fr. Andreas de Perusio
					<lb/>et Fr. Petrus de Florentia Episcopi; et eis nil deficit
					<lb/>in temporalibus. In spiritualibus vero credo quod nunquam
					<lb/>tantum habuerint. <hi rend="italic">Irruit</hi> enim et venit <hi rend="italic">Spiritus</hi> Sanctus in
					<lb/>istos duos Episcopos et in tantum orationibus insistunt et sanctis
					<lb/>meditationibus, et Spiritus Dei qui eos visitat et consolatur
					<lb/>et fovet in tantum quod omnium videntur esse obliti, die ac
				<lb/>nocte in sanctis vigiliis Domino assistentes.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>6.</head> <p>Ego autem Caytonensis Episcopus factus, ibi cum
					<lb/>tribus fratribus devotis pacifice et tranquille Deo vacare possum.
					<lb/>Et ipsi servi Dei Fr. Iohannes Grimaldi, Fr. Emanuel
					<lb/>de Monticulo et Fr. Ventura de Sarezana, qui in istis partibus
					<lb/>est frater factus, qui in omni virtute bene fortificati, Deus honoratur
					<lb/>per eos. Utinam tales haberemus centum nobiscum! In
					<lb/>civitate Cayton bonam habemus ecclesiam cum loco, quam
					<lb/>quedam domina Armenie nobis reliquit, et necessaria vite pro
					<lb/>nobis et pro aliis si venerint assignavit. Et extra civitatem locum
					<lb/>pulcrum habemus cum silva, ubi cellas facere cupimus et
					<pb n="368"/>
					<lb/>oratorium. Nulla alia re indigemus quantum fratribus quos desideramus.
					<lb/>Fr. Gerardus Episcopus mortuus est, et alii fratres
					<lb/>non possumus diu vivere, nec alii venerunt. Remanebit ecclesia
				<lb/>sinc baptismo et sine habitatoribus.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>7.</head> <p>Nova et conditiones istius magni imperii si scriberem non
					<lb/>crederentur, quanta sit potentia ipsius, quanti exercitus, latitudo
					<lb/>terre, quot redditus, quot expense, quot elimosinas faciunt.
					<lb/>Comparaverunt eam nostri latini in hiis ad omnes alios reges
					<lb/>mundi, set excessum non scribo. Civitas marima Cayton, ubi
					<lb/>sumus, super mare est, et distat a maxima Cambalieth itinere
				<lb/>fere trium mensium.</p>
				<p><lb/>Datum in Zayton iii Kalendis ianuarii anno Domini 1318.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
