<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola rationalibus Apulis</title>
				<author>Richardus de Montenigro</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="215" unit="words">Parole: 215</measure>
				<measure quantity="1429" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 1429</measure>
				<measure quantity="1620" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 1620</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-01">01/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 226
					Caratteri (spazi esclusi): 1489
					VA
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>E. D'Angelo</author>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall'Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">205-206</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="205"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Rationalibus Apulis Riccardus de Montenigro.</head>
			<pb n="206"/>
			<p><lb/>Monitricis induta vocabulum et sollicitantis representativa misterium
				<lb/>vestra nuper ad nos amicabilis venit epistola. Que licet duplici conquestione
				<lb/>nos pungeret et nostram in duobus redargueret tarditatem, eam
				<lb/>tamen amore mittentium quo decuit honore recepimus, et ne committere
				<lb/>videamur quod dampnare debemus in alios, libenter audivimus que duorum
				<lb/>inculcata monitio persuasit. Sed si veritatis indago respicitur et
				<lb/>scribentis pensatur intentio, informis querimonie forma videbitur et in
				<lb/>neutro dampnabitur accusatus; cum si vestra dilectio nos de dilata satisfactione
				<lb/>redarguit, pro nobis instantium negotiorum et temporis qualitas
				<lb/>evidenter alleget que, bursam nostram habitudine proprietatis excutiens,
				<lb/>nedum hactenus satisfacere de debitis non permisit, sed novis astringi
				<lb/>nos mutuis de necessitate coegit. Si vero nepotem de contumacia post
				<lb/>inducias sibi datas impetitis, ipsum et iuvenilis motus, tardus provisor
				<lb/>utilium, et dominica frequenter sibi commissa servitia condecenter excusant.
				<lb/>Licet igitur quamplura suffragia confoveant causam nostram, suffragiis
				<lb/>verumtamen cedimus accidentalibus, renuntiamus auxiliis, liti concludimus
				<lb/>et vestram in omnibus, ut vobis, magister Petre, ex veteri contracta
				<lb/>notitia loquamur audactius, qui utique quicquid sumus offerimus,
				<lb/>placare proponimus voluntatem. Dilectionis itaque vestre modestia sic
				<lb/>nobiscum se gerat civiliter, sic nostre possibilitatis moderetur habenas,
				<lb/>sic facultatis limites metiatur ut in debitore conservet amicum, et cum
				<lb/>quietari non posset ad presens nisi aliena subventione solutio, in amico
			<lb/>si placet non aggravet debitorem.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>