<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Magistrorum epistola ad imperatorem pro suo negotio</title>
				<author>Magistri Bononienses </author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="137" unit="words">Parole: 137</measure>
				<measure quantity="923" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 923</measure>
				<measure quantity="1048" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 1048</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-06-16">16/06/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri 923&#13;
Parole 1059&#13;
Modello epistolare tratto dalla raccolta
					                    Incipiunt epistolae a Guidone non inutiliter composite (ms. Savignano Accademia dei Filopatridi 45).
					                    L’epistola riprodotta è la numero 35 (pp. 258-270 dell’edizione
				                    citata).&#13;
E. B. </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Magistri Bononienses</author>
						<title>Magistrorum epistola ad imperatorem pro suo negotio</title>
						<editor>E. Bartoli</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<author>Maestro Guido</author>
						<title level="m">Trattati e raccolte epistolari</title>
						<editor>E. Bartoli</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2014</date>
							<biblScope unit="page">270</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini d'Italia</title>
						<biblScope unit="volume">34</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
                                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Epistolografia</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1101/1200">XII</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- ok</item></list></change>
        </revisionDesc>
</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="270"/>
		<div>
			<head><lb/>Magistrorum epistola ad imperatorem pro suo negotio</head>
			<head type="salutatio"><lb/>Invictissimo et gloriosissimo suo domino F. Xristi gratia Romanorum imperatori semperque augusto,
				<lb/>divinae facultatis magistri Rol. Pe, Gan. atque Guidottus Bononie permanentes devotissimae subiectionis
			<lb/>et sincere fidelitatis constantiam.</head>
			<lb/><p>Quoniam Deus in cuius manu sunt omnes potestates et universa iura regnorum vos ad celsitudinis
				<lb/>Romani imperii culmen voluit promoveri et suo sancto chrismate in tam saluberrimum principem
				<lb/>consecrari ut omnium Xristianorum presertim clericorum et pauperum Xristi potens protector ac benignus
				<lb/>tutor existatis idcirco imperatorie maiestatis clementiam prece qua possumus humiliter deprecamus
				<lb/>quatinus celsitudinis vestre mandatum Bononiensium potestati noviter iniunctum ut scolares videlicet
				<lb/>Mediolanenses, Brixienses atque Cremenses de civitate vestra penitus expellantur sic pro salute ac
				<lb/>remedio anime vestre nunc temperare dignemini ut saltem clerici ad honorem et servitium vestrum
			<lb/>valeant in studio remanere et pro incolumitate vestra Ihesum Xristum semper exorare.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>