<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tractatus de lapide philosophico</title>
				<author>Thomas Aquinas (pseudo)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>P. Cortesi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="4131" unit="words">Parole: 4131</measure>
				<measure quantity="23993" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 23993</measure>
				<measure quantity="27633" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 27633</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-08-08">08/08/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Filosofia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione del testo: forse dopo il 1351/52&#13;
Parole: 2459&#13;
Caratteri: 24259&#13;
Il testo (pp. 21-53) è pubblicato con la traduzione a fronte (testo latino alle pagine pari)&#13;
Correzioni al testo: &#13;
p. 22 simplicioris] simpliciris ed. &#13;
p. 26 cooperante] coopertante ed. &#13;
p. 30 secundum] sucundum ed. &#13;
GM&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Tomasso d'Aquino</author>
						<title level="m">L'alchimia ovvero Trattato della pietra filosofale</title>
						<editor>P. Cortesi</editor>
						<imprint>
							<publisher>Tascabili economici Newton</publisher>
							<pubPlace>Roma</pubPlace>
							<date>1996</date>
							<biblScope unit="page">21-53</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Filosofia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="21"/>
		<div1>
			<head><lb/><hi rend="italic">Tractatus D. Thomae de Aquino
			<lb/>ordinis praedicatorum de lapide philosophico</hi></head>
			<pb n="22"/>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT I</head>
				<head type="h_2"><lb/>De corporibus supercaelestibus</head>
				<p><lb/>Aristoteles in primo meteororum, ait quod pulcrum et laudabile
					<lb/>sit investigare causam incentionis causarum. Sapientes enim
					<lb/>videntes effectum rerum scrutantur causas. Nos autem videmus
					<lb/>corpora coelestia agere in elementa, et ex potentia materiae
					<lb/>unius elementi, utpote ex materia aquae, educere formam aeris
				<lb/>et ignis.</p>
				<p><lb/>Omne enim agens natura, agit ut sibi simile educat, ut ignis agit
					<lb/>in lignum et educit ignem, et loquor hic de agentibus naturalibus
					<lb/>principalibus. Videntur enim Corpora supercaelestia non sine
					<lb/>elementi sive elementalis formae materia esse, et maxime quia
					<lb/>ad sensum videmus sphaeram planetarum simplicioris fore naturae,
					<lb/>quam ipsi planetae, et planetas crassiora esse corpora et
					<lb/>compositiora. Sed ad evidentiam istius veritatis, non secundum
				<lb/>quod probavi, de influentiis rerum naturalium.</p>
				<p><lb/>Et hoc optime Rogerius exponit: Omne agens naturale per similitudinem
					<lb/>suam agit, immittendo similitudinem illam in passum,
					<lb/>quae quidem similitudo non est diversa ab agente in specie,
					<lb/>utpote si stuppa ponatur iuxta ignem, ita quod non iungatur igni,
					<lb/>ignis sicut alia agentia multiplicabit speciem suam per medium,
					<lb/>quae species multiplicabitur, et recipietur in stuppa per actionem
					<lb/>ignis naturalem continuam et aptitudinem passibilitatis
					<lb/>stuppae, vigorabitur in ea species quousque; sit in completo actu
					<lb/>ignis, propter quod patet, quod similitudo ignis non erat diversa
				<lb/>ab igne in specie.</p>
				<p><lb/>Sed quaedam res sunt valde activae sua actione specifica, ita
					<lb/>quod possunt educere per similitudinem suam, conformando et
					<lb/>multiplicando similia omnino sicut ignis. Alia vero sunt, quae
					<lb/>non possunt sibi simile omnino actu educere in subiectum specie
					<lb/>sicut homo. Non enim homo posset similitudinem quae est in
					<lb/>medio tantum conformare quod fiat in actu homo, quia homo
				<lb/>aliis actionibus est occupatus.</p>
				<p><lb/>Unde secundum quod probat Rogerius in libro De Influentiis,
					<lb/>si homo haberet ita fortem actionem in similitudinem suam, sicut
					<lb/>ignis, non est dubium quin illa species fieret verus homo,
					<pb n="24"/>
					<lb/>unde non potest dici, quod illa similitudo hominis sit omniilo
				<lb/>non homo, quia ipse ponit eam sub specie.</p>
				<p><lb/>Cum ergo corpora coelestia agant in elementis agunt per similitudinem
					<lb/>suam. Cum ergo educant aliquid eis simile, et quasi
					<lb/>eiusdem speciei, igitur cum educant ab elemento elementum, et
					<lb/>elementis res elementatas, sequitur de necessitate quod habeant
					<lb/>ipsi aliquid de elementis. Et ut plenius videas, cogita hoc in sole,
					<lb/>qui educit ignem a corpore urinalis pleni aquae et a corpore crystallo
					<lb/>sphaerico. Unde scire debes, quod licet agens, secundum
					<lb/>quod probatum est in libro De Influentiis, multiplicat similitudinem
					<lb/>suam per lineam perpendicularem rectam et fortissimam,
					<lb/>sicut patet in stuppa et igne, quae primo iunguntur in puncto illius
				<lb/>lineae consideratae perpendiculariter.</p>
				<p><lb/>Cum enim urinale plenum aquae vel crystallus ponitur ad solem,
					<lb/>radii solares qui sunt eorum similitudo, sicut patet si apponatur
					<lb/>speculum, quod videbitur ibi sol multiplicari per lineam
					<lb/>perpendicularem rectam, quae transiens totum corpus non frangitur
					<lb/>in aqua, propter fortitudinem suae actionis, et per lineas
					<lb/>rectas non perpendiculares, aut quae franguntur in corpore urinalis,
					<lb/>fiunt obliquae in aqua et transeunt ad aliam partem, et
					<lb/>coadunantur in puncto lineae perpendicularis. Ergo sol habet in
					<lb/>se naturam igneam, hoc autem in speculis comburentibus.
					<lb/>Pono enim fieri speculum talis compositionis, depositionis, et
					<lb/>formae de chalibe politissimo, quod tota una linea fiat combustibilis,
					<lb/>ita quod appositum villae vel civitati vel loco alicui comburat
					<lb/>eum incessanter. Sic dicit Athan in libro De Speculis Comburentibus.
					<lb/>Propter quod manifestum est, solem et alia corpora supercoelestia
					<lb/>non sine elementali materia esse, nec propter hoc
				<lb/>corruptibilia, nec gravia nec levia.</p>
				<p><lb/>Unde distinguendum est de elementis, quia quaedam sunt purissima,
					<lb/>simplicia, non habentia virtutem transmutativam unum
					<lb/>in reliquum, quia materia eorum contenta est sua forma, et ista
					<lb/>elementa possunt esse corpora supercoelestia: nam ponimus ad
					<lb/>literam aquam super firmamentum, et coelum aqueum sive crystallinum.
					<lb/>Similiter possimus dicere de aliis elementis, et ab istis
					<lb/>elementis, corpora supercoelestia esse composita per virtutem
					<lb/>divinam aut intelligentiae regentis ipsam. Ab elementis istis non
					<pb n="26"/>
					<lb/>potest generari gravitas aut levitas, ut dicatur terra illa gravis vel
					<lb/>ponderosa, quia solum inest terrae illi crassae et ponderosae, et
					<lb/>quasi elementariae. Generantur tamen colores in corporibus supercoelestibus
				<lb/>ab ipsis elementis.</p>
				<p><lb/>Cum enim corpora supercoelestia quasi sint deaurata, quasi ex
					<lb/>hoc scintillant ex radio percutiente ipsa, sicut scutum deauratum
					<lb/>scintillat cum percutitur a sole. Sic ponit Astrologus credendo
					<lb/>causam de scintillatione stellarum. Et quia talis color sive deauratio
					<lb/>habet generari. Sic Isaac probat et Rogerius in libro De
					<lb/>Sensu, ex aliquibus qualitatibus elementatibus, oportet in ipsis
					<lb/>naturam elementalem fore. Sed quia illa elementa purissima
					<lb/>sunt in suis naturis, et nonnullis accidentibus immixta, oportet
					<lb/>quod in ipsis corporibus sunt corporaliter vel proportionaliter,
				<lb/>quod nunquam possint a reliquo separari.</p>
				<p><lb/>Nec de hoc mireris, quia ego per artificium natura cooperante
					<lb/>separavi a quibusdam corporibus inferioribus quatuor elementa,
					<lb/>ita ut singula haberem ad partem, scilicet aquam, ignem et terram,
					<lb/>et quaelibet per se depuravi accidentibus in quantum potui
					<lb/>quadam operatione secreta, tandem depurata coniunxi et venit
					<lb/>mihi quaedam admirabilis res, quae a nullo istorum etiam inferiorum
					<lb/>elementorum subiugatur. Nam si semper staret ad
					<lb/>ignem, nunquam combureretur, et nunquam transmutaretur.
					<lb/>Non ergo mireris, si corpora supercoelestia incorruptibilia
					<lb/>sunt, quantumcunque sunt ab elementis confecta. Non igitur dubium,
					<lb/>naturam illam dictam multum multicipare corporis coelestis.
					<lb/>Unde dicit Hermogenes qui triplex fuit in Philosophia: De
					<lb/>eo aere terra cum ad perfectionem pervenissem, fuit mihi gaudium,
					<lb/>quale nunquam fuit, videnti quintam essentiam sine elementali
				<lb/>materia, ut infra dicemus.</p>
				<p><lb/>Plus habet de potentia pugillus ignis, quam centum aeris forte,
					<lb/>propter quod unus pugillus ignis forte intrabit mille terrae. Pondera
					<lb/>autem istorum elementorum quomodo haberent se in mixta
					<lb/>ignoramus. Per artificium tamen natura cooperante vidi, quod
					<lb/>cum separassem quatuor elementa a corporibus quibusdam, et
					<lb/>quodlibet per se depurassem, in coniunctione ipsorum ponebam
				<lb/>aequale pondus aeris, aquae et terrae.</p>
				<p><lb/>De igne vero ponebam sextam decimam partem et licet ista
					<lb/>confectio sit ex elementis composita, tamen habet magis naturam
					<lb/>igneam quam alterius elementi. Nam projecta una parte super
					<lb/>mille argenti vivi, sensimus quod coagulabant ipsum, et rubrum
					<lb/>efficiebant, propter quod merito apparet illam naturam
					<lb/>habere aliquid de natura corporum coelestium, nam in transmutatione
				<lb/>habet se quasi per modum formae vel agentis potentissimi.</p>
				<pb n="28"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT II</head>
				<head type="h_2"><lb/>De corporibus inferioribus, et de esse et essentia
				<lb/>mineralium et primo de lapidibus</head>
				<p><lb/>Nunc vero de corporibus inferioribus tractandum est.
					<lb/>Sed quoniam haec dividuntur in mineralibus, plantis, et animalibus,
				<lb/>ideo de esse et essentia Mineralium pertractamus.</p>
				<p><lb/>Mineralia dividuntur in lapides et metalla: esse ergo est eadem
					<lb/>ratione in istis sicut in aliis creaturis excepto quod esse essentiae
					<lb/>educitur in istis ad actum suppositi, et plures transmutationes
					<lb/>quam in elementis vel corporibus supercoelestibus, nam materia
					<lb/>eorum est plurimis formis composita: Materia autem lapidum
					<lb/>est aqua, et immixta et grossa, sive habens multum de terreitate
				<lb/>vel parum secundum puritatem lapidis.</p>
				<p><lb/>Unde secundum quod dicit Aristoteles in libro Meteororum
					<lb/>(alii tamen capitulum putant esse Avicennae) terra pura lapis
					<lb/>non sit, sed potius terra aquea, sicut videmus generari lapides in
					<lb/>fluminibus, salem ex aqua salsa, quae habet multum de terrestreitate,
				<lb/>et lapidem per calorem solis et ignis.</p>
				<p><lb/>Est autem materia lapidis aqua grossa, agens autem calor et frigus
					<lb/>congelans eam aquam, et essentiam lapidis in actum deducens.
					<lb/>Natura enim lapidis reperitur in plantis, in animalibus,
					<lb/>quos quidem lapides non sine magna virtute consideres: alii
					<lb/>namque ipsorum congelantur in animalibus virtute caliditatis et
					<lb/>in multis aliis virtuosis lapidibus credens virtuosiores esse lapides;
				<lb/>qui procedunt ex animalibus, quam alios.</p>
				<p><lb/>Alii vero congelantur virtute minerali cooperante natura. Nam
					<lb/>sicut dicit Aristoteles, quidam faciunt quandam aquam ex
					<lb/>duabus aquis confectam, quam lac virginis appellant, et coagulant
					<lb/>ipsum in lapide. Ita autem dicitur fieri ex lythargyrio dissoluto
					<lb/>in aceto et aqua salis Alkali, cum quaelibet aquarum istarum
					<lb/>sit valde clara, ambae coniunctae fiunt immediate quodam affectu
				<lb/>minerali una aqua spissa et alba sicut lac.</p>
				<p><lb/>Cum ista ergo imbibunt quod coagulare volunt in lapidem et
					<lb/>coagulatur, utpote si calx argenti vel alterius corporis huiusmodi
					<pb n="30"/>
					<lb/>aqua imbuatur, postea in Kimia ad lentum ignem ponatur, fiet
					<lb/>lapis, habet enim illud lac naturam coagulandi calces in lapides.
					<lb/>Videmus etiam ex sanguine, ovo, et capillo et cerebro et aliis
					<lb/>partibus animalium fieri lapides mirabilis efficaciae et virtutis.
					<lb/>Verbi gratia de sanguine: accipiebatur sanguinis humanus, et
					<lb/>putrifiebat in fimo calido, postea ponebatur in destillatorio, et
					<lb/>destillabatur aqua candida, ad modum lactis, post ea augmentabatur
					<lb/>ignis, et oleum destillabatur, postea faeces quae remanebant
					<lb/>in destillatorio rectificabantur ut albefierent ut nix, et affundebamus
					<lb/>eius oleum, et fiebat lapis clarus et rubeus mirabilis
					<lb/>efficaciae et virtutis, ut valeret fluxum sanguinis stringere, et
					<lb/>multas infirmitates expellere. A plantis etiam extraximus aquas,
					<lb/>sic videlicet, comburebamus plantas in furno calcinationis, praeterea
					<lb/>convertebamus calcem in aquam, et destillabamus et coagulabamus
					<lb/>et fiet lapis ille optimae virtutis et efficaciae secundum
				<lb/>virtutem plantae et diversitatem.</p>
				<p><lb/>Quidam etiam faciunt lapides per artificium, ut omnino videantur
					<lb/>in omni probatione lapidum, lapidibus similes naturalibus,
					<lb/>utpote faciunt hyacinthum similem hycintho naturali, et saphirum
				<lb/>similem alii, qui quidem modus generalis est.</p>
				<p><lb/>Dicunt enim quod omnium lapidum pretiosorum materia est
					<lb/>crystallus, quae est aqua parum habens terrestreitatis coagulata
					<lb/>per actionem fortioris frigoris. Molunt enim crystallum super
					<lb/>marmor, et imbibunt quibusdam aquis acutis, clarissimis dissolventibus
					<lb/>sua acuitate multoties molendo et desiccando, ut fiant
					<lb/>quasi una natura, postea ponunt eam confectionem sub fimo calido,
					<lb/>et ibi ad tempus convertitur in aquam, quam aquam destillant,
				<lb/>ut clarificetur, et partes subtilientur.</p>
				<p><lb/>Postea habent aliam aquam rubeam confectam ex urina puerorum
					<lb/>et vitriolo calcinato rubeo. Similiter multoties destillant et
					<lb/>coniungunt ambas aquas secundum pondera, et ponunt in fimo
					<lb/>ut melius coniungantur, et simul destillant, et postea ad lentum
					<lb/>ignem in Kymia congelant, et sit lapis omnino similis Hyacintho:
					<lb/>et quando volunt facere Sapphirum, habent secundam aquam
					<lb/>factam cum urina et Azielmo (al. Azurino) et sic de aliis secundum
					<lb/>diversitatem colorum, ex quibus omnibus patet naturam lapidum
					<lb/>esse aquam: Agens autem in illam naturam esse calorem
					<lb/>vel frigus, ut sit scilicet calor tenuis vel frigus intensissimum,
					<lb/>quae educunt ab ista materia formam lapidis in aquam suppositam
					<lb/>vel sepultam. In lapidibus autem tria videmus sicut in aliis
					<lb/>rebus, scilicet substantiam, virtutem et operationem. Habemus
					<pb n="32"/>
					<lb/>iudicare de virtutibus per operationes secretas efficacissimas et
					<lb/>occultas in quibusdam lapidibus, sicut sunt operationes naturae
				<lb/>et corporum supercoelestium.</p>
				<p><lb/>Non enim est dubium quin habeant aliquid de virtute occulta
					<lb/>corporum supercoelestium, et si de virtute aliquid et substantia
					<lb/>habent, et non dicunt quod de substantia stellarum sint compositi,
					<lb/>sed dicunt quod habent aliquid supra virtutes istorum quatuor
					<lb/>elementorum, ut aliqui lapides participant aliquid de natura stellarum,
					<lb/>sive corporum supercoelestium, secundum quod tetigi in
					<lb/>tractatu de corporibus supercoelestibus. Quia separavi a quibusdam
					<lb/>corporibus quatuor elementa, depuravi, et depurata coniunxi,
					<lb/>venit mihi lapis tantae efficaciae et virtutis, ut esset natura
					<lb/>mirabilis, contra quem non habent potestatem elementa grossa
					<lb/>inferiora, de quo Hermogenes (quem Aristoteles vocat patrem,
					<lb/>qui triplex fuit in philosophia, et perfectus omnino quoad
					<lb/>substantiam scientiarum et virtutis earum et operationis earum)
					<lb/>dicit: fuit mihi gaudium quale nunquam fuerat, videnti quintam
					<lb/>essentiam sine elementali natura de virtutibus inferioribus.
					<lb/>Propter quod evidenter apparet, quod aliqui lapides aliquid habent
					<lb/>de quinta essentia, et plane et manifeste est notum, ratio est
				<lb/>operantis hanc hodiernam artem.</p>
				<pb n="34"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT III</head>
				<head type="h_2"><lb/>De esse et essentia metallorum, et primo de eorum
					<lb/>esse et essentia seu compositione naturali et esse
				<lb/>suppositi</head>
				<p><lb/>Esse suppositi metallorum educitur a materia sui planetae et
					<lb/>naturarum, similiter et per artificium. Ergo cum sint septem metalla
					<lb/>quodlibet metallum educitur a suo planeta, videlicet
					<lb/>Aurum a Sole, et vocatur Sol, Argentum a Luna, Ferrum a Marte,
					<lb/>Argentum vivum a Mercurio, Stannum a Jove, Plumbum a
					<lb/>Saturno, Cuprum et aes a Venere, et nominibus quorum planetarum
				<lb/>nuncupantur.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De materia substantiali</hi>
					<lb/>Materia substantialis omnium metallorum est argentum vivum,
					<lb/>unde in aliquibus metallis est coagulatum debili congelatione, et
					<lb/>in aliquibus forti. Ita sit gradus in metallis secundum gradus actionis
					<lb/>planetarum et sulphuris omnino puri congelati Argenti
					<lb/>vivi, et illa metalla in quibus parum congelatum vel terrestre, habent
					<lb/>se per modum materiae, et in potentia per comparationem
					<lb/>seu oppositionem ad alia metalla, ut puta plumbum est argentum
					<lb/>vivum terrestre parum congelatum, ex subtili sulphure et
					<lb/>pauco, et quia actio sui planetae est distans et debilis, habet se in
					<lb/>potentia ad stannum, ad cuprum, ad ferrum, ad argentum, ad
				<lb/>aurum.</p>
				<p><lb/>Stannum vero est argentum vivum clarum coagulatum parum a
					<lb/>sulphure grosso et non puro, propter quod se habet in potentia
					<lb/>ad cuprum, ferrum, argentum et aurum. Ferrum vero est argentum
					<lb/>vivum grossum terrestre, ex sulphure terrestri valde grosso,
					<lb/>ex actione sui planetae fortiter coagulatum, et ideo se habet in
					<lb/>potentia ad cuprum, argentum et aurum. Cuprum autem est coagulatum
					<lb/>ex sulphure multo et argento vivo mediocriter grosso,
					<lb/>cooperante suo planeta, propterea se habet in potentia ad argentum
					<lb/>et aurum. Argentum quoque est ex sulphure albo, claro,
					<lb/>subtili, non adurente, et ex argento vivo subtili coagulato limpido
					<lb/>et claro, cooperante suo planeta Luna, et ideo solum se habet in
				<lb/>potentia ad aurum.</p>
				<p><lb/>Aurum vero est perfectius omnibus metallis, et sit ex sulphure
					<lb/>rubeo, claro, subtili, non adurente et ex argento vivo subtili et
					<pb n="36"/>
					<lb/>claro, cooperante sole fortiter congelato, ita ut etiam a sulphure
					<lb/>cremari non possit, a quo omnia alia metalla cremantur.
					<lb/>Patet ergo quod ex omnibus his metallis potest fieri aurum, et
					<lb/>ex omnibus praeter aurum potest fieri argentum, et hoc patet in
					<lb/>mineris argenti et auri, a quibus etiam alia metalla extrahuntur,
					<lb/>et ibi reperiuntur coniuncta cum Marchasita auri et argenti. Ex
					<lb/>quo nulli dubium est, quod si permitterentur in actione naturae
				<lb/>ad tempus in aurum et argentum converterentur.</p>
				<p><lb/>Utrum autem cum ex aliis metallis sit aurum, destruantur substantiales
					<lb/>formae aliorum metallorum, et quomodo hoc fiat,
					<lb/>tractabimus in tractatu de esse et essentia rerum sensibilium, ibi
				<lb/>tractabitur generaliter quod sit veritas.</p>
				<pb n="38"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT IV</head>
				<head type="h_2"><lb/>De esse et transmutatione metallorum, et primo de
				<lb/>ea qua sit per artificium</head>
				<p><lb/>Transmutatio etiam metallorum sit et per artificium, ut esse
					<lb/>unius metalli in esse alterius transmutetur: Sane potest illa potentia
					<lb/>deduci in actum, quamvis Aristoteles vel Avicenna dicant:
					<lb/>Sciant artificies Alchemiae nunquam species vere transmutari
					<lb/>posse, sed postea sequitur, nisi fiat reductio in primam materiam:
					<lb/>Materia autem prima secundum quod dictum est omnium
					<lb/>metallorum propinqua est argentum vivum, sed materia est remota
				<lb/>aqua.</p>
				<p><lb/>Sed cum haec reductio sit multum coniuncta naturae, imo quasi
					<lb/>utilis, natura per artificium adiuvatur, et ex hoc difficilis, et ex
					<lb/>huiusmodi difficultate multi stulti facti sunt, per hanc scientiam
					<lb/>expendentes iuventutem suam, et facultates in vanum, seducentes
					<lb/>postea reges et principes, et hoc adeo ut reges desperando de
					<lb/>veritate huius scientiae eam non perquirant nec scire appetant,
					<lb/>tot enim libri erronei, totque fatuitates, totque operationem diversitates
					<lb/>ab istis ignorantibus scriptae sunt, ut cum omnia tua
					<lb/>operando per ipsa expenderis, de scientiae desperando effectum
				<lb/>minime consequaris.</p>
				<p><lb/>Ego vero omnia considerans, et quomodo reges habuerunt
					<lb/>operationes subtiles, et vis aut nunquam potuerunt ad perfectionem
				<lb/>pervenire, credidi hanc scientiam nihil fore.</p>
				<p><lb/>Sed ad me reversus, consideravi libros Aristotelis seu Avicennae
					<lb/>in secretis secretorum, et inveni eos vacuos ratione, quantumcunque
					<lb/>factum sive scientiam confuse et in aenigmate aliqualiter
					<lb/>declarant. Consideravi libros contradicentium eis, et inveni
					<lb/>eorum alienationes similes: consideravi et principia naturalia,
					<lb/>et inveni per ipsa posse fieri. Vidi namque argentum vivum
					<lb/>penetrare et transire alia metalla, ut si contingas aes argento vivo
					<lb/>mixto cum aliquanto de sanguine et argilla, penetrabit eum exterius
					<lb/>et interius, et efficiet ipsum album, quamvis ille color non
				<lb/>duret.</p>
				<p><lb/>Iam ergo argentum vivum habet mixtionem cum corporibus et
					<lb/>penetrationem. Consideravi ergo quid si retineretur ne evolaret,
					<lb/>et esse fixae dispositionis cum corporibus, et faceret quod cuprum
					<lb/>et alia corpora, non comburerentur ab aliis, quae comburunt
					<pb n="40"/>
					<lb/>cuprum et non comburunt argentum quod esset prout argentum
				<lb/>et haberet potestatem talem.</p>
				<p><lb/>Sublimavi igitur argentum vivum multotiens, ita ut efficeretur
					<lb/>fixae dispositionis, ut scilicet non evolaret ab igne, quod sublimatum
					<lb/>dissolvi in aquam, ut fieret reductio in primam materiam, et
					<lb/>ex praedicta aqua calcem argenti et arsenicum sublimatum
					<lb/>fixum multotiens imbui, quod totum dissolvi similiter in fimo
					<lb/>equido calido, quo dissoluto congelavi et evenit mihi lapis clarus
					<lb/>sicut crystallus habens naturam scindendi seu tundendi, penetrandi,
					<lb/>et in corporibus retinendi, ita quod si parum huius super
					<lb/>multum aeris proieceris, statim ab eo educet formam argenti
				<lb/>puri, quo nullum melius reperitur.</p>
				<p><lb/>Accipiebam autem ut in aurum eum converterem, rubedinem,
					<lb/>sulphuris nostri, bulliendo ipsum in aqua acuta super lentum
					<lb/>ignem quae aqua efficiebatur rubea, quam destillabam per
					<lb/>alembicum, et manebat in fundo cucurbitae rubedo sulphuris
					<lb/>pura, quam congelabam cum dicto lapide albo, ita quod efficiebatur
					<lb/>rubeus, et parum huius modi super multum aeris
					<lb/>proiectum efficiebat aurum purissimum. Iste tamen modus
					<lb/>quem ego pono, generalis est et occultus, nec pono eum propter
					<lb/>hoc, ut aliquis incipiat operari, nisi forte esset multum perfectus
					<lb/>in modis sublimationum, destillationum, et congelationum, nec
					<lb/>non in formis vasorum et in quantitate et qualitate ignium.
					<lb/>Vidi etiam apud Realgar sublimatum, quantumcunque non
					<lb/>fixum super cuprum proiectum dealbat ipsum multum, in tantum,
					<lb/>quod si medietatem puri argenti admisceas, habebis bonum
					<lb/>argentum, sed tamen non purum, nam ab igne non exit album.
					<lb/>Hoc idem facit Auripigmentum sublimatum sed iste modus dictus
				<lb/>est transmutare unum metallum in aliud.</p>
				<pb n="42"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT V</head>
				<head type="h_2"><lb/>De esse et procuratione novi Solis et Lunae per
				<lb/>virtutem Sulphuris extracti a lapide minerali</head>
				<p><lb/>Est tamen alius modus nobilior transmutandi, scilicet argentum
					<lb/>vivum in aurum vel argentum, per virtutem sulphuris rubei et
					<lb/>albi, clarissimi, simplicis non adurentis: secundum quod dicit
					<lb/>Aristoteles in secretis secretorum, ubi ponit modum valde generalem
					<lb/>et confuse, nam illud est absconditum sapientibus, et dixit
					<lb/>ad Alexandrum: Divina providentia iuvet te ad celandum propositum,
					<lb/>et ad implendendum arcanum, propter quod obscure
					<lb/>tractabo, nominando res aliquas a quibus educitur talis natura
					<lb/>ita potens et nobilis. Librum enim istum non edidi propter vulgares,
				<lb/>sed propter perfectos.</p>
				<p><lb/>Hortor autem ne aliquis praesumat incipere opus, propter haec
					<lb/>quae dicenda sunt, nisi sit multum peritus et expertus in principiis
					<lb/>naturalibus, et multum discretus in modis destillationis, dissolutionis,
					<lb/>et congelationis, et ignibus maxime. Nescit homo qui
					<lb/>velit hoc propter avaritiam praeparare, sed cum discretione et
					<lb/>diligentia agere. Est ergo quidam lapis mineralis a quo educitur
					<lb/>huiusmodi virtus, scilicet, sulphuris, albi vel rubei clari, quod non
					<lb/>aduritur, et educitur per separationem quatuor elementorum et
				<lb/>depurationem et coniunctionem ipsorum.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De operis mineralis enumeratione</hi>
					<lb/>Igitur in nomine Domini accipite de eo libram unam et tritura
					<lb/>fortiter super marmor, et imbue cum libra una et media purissimi
					<lb/>olei olivarum communis philosophorum, ut fiat sicut pasta,
					<lb/>quam pastam pone in sartagine physica super ignem, et totum
					<lb/>dissolveretur, et cum videris spumam rubeam ascendentem, depone
					<lb/>ab igne, quousque descendat, semper movendo cum spatola
					<lb/>ferrea, et cum descenderit, iterum pone super ignem, et hoc
					<lb/>toties iterando quousque fiat spissum sicut mel. Postea proiice
					<lb/>super marmor, et cito congelabitur, et fiet ad modum frustri carnis,
					<lb/>aut sicut hepar bene decoctum, quod incide ad modum unguis
					<lb/>tui, in frusta, et habeas tantundem de oleo tartari quintae essentiae,
					<lb/>et una pone ad ignem in sartagine sua, et ferveat ibi quasi
				<lb/>duabus horis.</p>
				<pb n="44"/>
				<p><lb/>Postea pone in amphora vitrea lutata luto sapientiae, et iter sic
					<lb/>super ignem lentum tribus diebus et tribus noctibus. Postea pone
					<lb/>amphoram cum medicina in aqua frigida per tres alios dies, tunc
					<lb/>confectionem incide ad modum unguis tui, et pone in cucurbita
					<lb/>vitrea, et superpone alembicum, et destilla aquam albam ad modum
					<lb/>lactis, et hoc est vere lac virginis, cum aqua destillata fuerit,
					<lb/>augmenta ignem, et in aliam amphoram extrahe. Et accipe aerem,
					<lb/>et erit sicut aer purus pulcerrimus, quia in se continet
					<lb/>ignem; et tunc remanebit terra in fundo cucurbitae nigra, quam
					<lb/>calcina in furno calcinationis, quousque fiet alba sicut nix, tunc
					<lb/>redeas ad aquam quam destilla septies, quousque lamina cuprea
					<lb/>ignita extincta ter, intus et extra dealbetur penitus.
					<lb/>Hoc idem fac de aere, hoc est de secunda aqua, in tertia enim
					<lb/>destillatione invenies oleum, et totam tincturam sive ignem in
				<lb/>fundo cucurbitae.</p>
				<p><lb/>Ideo reduc secundo et tertio et serva oleum: deinde accipe
					<lb/>ignem in fundo, qui est quasi sanguis niger et mollis, quem serva
					<lb/>et destilla et reserva et examina cum lamina sicut fecisti de aqua,
					<lb/>et ecce nunc habes modum separandi elementa quatuor.
					<lb/>Sed modum coniungendi fere omnes ignorant. Accipe ergo terram,
					<lb/>et super tabulam mundissimam vitream vel marmoream
					<lb/>tritura, et da ei ad bibendum de aqua sua quantum ipsa est in
					<lb/>pondere, quousque fiat sicut pasta, pone in alembico, et destilla
					<lb/>cum igne quo, et ex aqua quae destillatur, iterum illud quod in
					<lb/>fundo cucurbitae invenies imbibe, quousque suam aquam totam
					<lb/>imbiberit: postea iterum da ei aerem quantum est ad bibendum,
					<lb/>eundem ordinem servando sicut cum aqua, et eveniet tibi lapis
					<lb/>crystallinus, de quo si parum proieceris super multum argenti
					<lb/>vivi, convertet eum in verum argentum, et ista est vis sulphuris
					<lb/>albi non urentis, et completur tribus, scilicet terra, aqua et aere.
					<lb/>Si autem acceperis septimam decimam partem ignis, et commiscueris
					<lb/>cum hiis destillando et imbibendo sicut dictum est, evenit
					<lb/>tibi lapis rubeus, clarus, simplex, non adurens, de quo si parum
					<lb/>super multum Mercurii proieceris, convertet eum in purissimum
					<lb/>solem obrisum. Iste ergo est modus de lapide minerali, ut dictum
				<lb/>est.</p>
				<pb n="46"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT VI</head>
				<head type="h_2"><lb/>De lapide naturali, animali et plantali huius sexta
				<lb/>divisionis vel tractatus</head>
				<p><lb/>Est et alius lapis, qui secundum Aristotelem est lapis et non lapis.
					<lb/>Est etenim mineralis, vegetabilis et animalis rationalis, qui
					<lb/>reperitur in omni loco et in omni tempore et apud omnem hominem,
					<lb/>quem debes putrefacere sub fimo, et putrefactum pone in
					<lb/>cucurbita cum suo alembico, et extrahe elementa, eo modo quo
					<lb/>supra, et coniunge, et eveniet tibi lapis minoris efficaciae et virtutis
				<lb/>quam superior.</p>
				<p><lb/>Et non mireris quia dixi tibi quod putrefiat sub fimo equino calido,
					<lb/>sic debet artifex attentare, ut si panem frumenti sub eo ad
					<lb/>novem dies posuerit, efficietur vera caro admixta sanguine,
					<lb/>propter quod credo Deum potius elegisse panem frumenti, ut in
					<lb/>corpus substantiaretur, quam quicquam aliud, et forte ab isto
					<lb/>possunt educi quatuor elementa, et fieri aliquod bonum opus.
					<lb/>Ex omnibus ergo dictis patet, ex quibus est compositum, esse
					<lb/>actuale suppositum mineralium, et quomodo non educitur per
				<lb/>naturam solum, sed etiam per artificium.</p>
				<p><lb/>Benedictus Deus qui talem dedit hominibus potestatem, ut imitator
					<lb/>naturae existens, species naturales commutare possit, et
				<lb/>quod natura pigra hoc multis temporibus operatur.</p>
				<p><lb/>Ecce alii modi sunt transmutandi metalla quae ponuntur in libris
					<lb/>Rasis, Archelai, et in libro septimo praeceptorum, et in multis
				<lb/>aliis libris alchemicis.</p>
				<pb n="48"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT VII</head>
				<head type="h_2"><lb/>De modo operandi per spiritus</head>
				<p><lb/>Est etiam modus operandi per spiritus, ad quem sciendum nota
					<lb/>quod quatuor sunt spiritus, et dicuntur spiritus, quia evolant ab
					<lb/>igne, habent naturam quatuor elementorum, et sunt hi: Sulphur
					<lb/>quod habet naturam igneam, Sal Armoniacum, Argentum vivum,
					<lb/>quod habet spiritum aqueum, qui vocatur alio nomine servus
					<lb/>fugitivus, Auripigmentum seu arsenicum, quod habet Spiritum
					<lb/>terreum. Quidam operantur per unum istorum sublimando
					<lb/>eum et in aquam convertendo, et destillando, et congelando, et
				<lb/>supra cuprum proicendo, et convertit eum ut dicunt.</p>
				<p><lb/>Quidam vero operantur per duo istorum, quidam per tria, quidam
					<lb/>vero per omnia quatuor, scilicet quemlibet istorum sublimando
					<lb/>per se multoties, quousque sit fixum, postea quodlibet
					<lb/>per se destillando, dissolvendo in aquam cum aquis acute dissolventibus
					<lb/>multoties imbibendo et iterum simul aquas omnes iungendo,
					<lb/>et iterum simul destillando et congelando, habent lapidem
					<lb/>album crystallinum, de quo si parum proiecerint super aliquod
					<lb/>metallorum, in veram lunam transmutaret. Et tunc quidem
					<lb/>dicunt quod ibi sunt quatuor elementa et depurata: quidam alii
					<lb/>uno spiritu et cum corporibus et quantumcumque hunc modum
					<lb/>non probaverim, naturalis tamen videtur, et vereor et credo
					<lb/>quod omnibus quasi ignotus sit, licet Avicenna in epistola sua ad
					<lb/>patrem directa, hunc modum aliquantulum tangat. Ego vero
				<lb/>cum locum ac tempus habebo, hunc modum probabo.</p>
				<pb n="50"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT VIII</head>
				<head type="h_2"><lb/>De assignatione fermentorum Saturni et aliorum</head>
				<p><lb/>Accipiantur ergo duae partes Saturni si opus fuit ad Solem, et si
					<lb/>ad Lunam, Jovis et tertia pars Mercurii, et fiet Amalgama, fiet
					<lb/>enim quidam lapis frangibilis quem multotiens super marmor
					<lb/>tritura, et imbibendo aceto acerrimo et aqua salis communis optime
					<lb/>praeparati, vicissim imbibendo et desiccando, quousque
					<lb/>maximam in se contineat aquarum substantiam, tunc ex aqua
					<lb/>aluminis istius lamini imbibe quousque fiat sicut pasta mollis et
					<lb/>pone ad dissolvendum, et dissolvetur totum in aqua, quam
					<lb/>aquam destilla ter vel quater, et congela, et habebis lapidem qui
				<lb/>convertet ad Lunam Jovem.</p>
				<pb n="52"/>
			</div2>
			<div2>
				<head type="h_1"><lb/>CAPUT IX</head>
				<head type="h_2"><lb/>De assignatione reductionis ad Jovem, sive de
				<lb/>modo operandi ad Solem</head>
				<p><lb/>Ad Solem vero recipe vitriolum depuratum et calcinatum rubeum,
					<lb/>et dissolve in urina puerorum, et destilla totum, et hoc toties
					<lb/>fac, quousque aqua sit valde rubea: tunc istam aquam coniunge
					<lb/>cum supradicta aqua antequam congeletur, et ambas
					<lb/>aquas sub fimo aliquibus diebus pone, ut melius incorporentur,
					<lb/>et ambas simul destilla et congela et habebis lapidem rubeum similem
					<lb/>hyacintho, de quo si unam partem super septem partes
					<lb/>Mercurii proieceris, vel Saturni purgati et firmi, in Solem obrisum
				<lb/>vertentur, habet enim quasi naturam fermenti.</p>
				<p><lb/>Reperientur etiam in libris aliae operationes multae quasi infinitae
					<lb/>confusae, quae homines deducunt ad errorem, et ad suorum
					<lb/>sine utilitate amissionem, et maxime in praeparationibus de
				<lb/>quibus prolixum esset narrare.</p>
				<p><lb/>Ego autem non cupiditate lucri, sed ut viderem oculata fide mirabiles
					<lb/>effectus naturae, et causas eorum, non solum generales,
					<lb/>sed etiam speciales et immediatissimas, non solum accidentales,
					<lb/>sed etiam essentiales conspicerem, istorum multa probavit, et in
				<lb/>separatione elementorum a corporibus.</p>
				<p><lb/>Quod quidem opus est verum et perfectum, tamen tantum laborem
					<lb/>et foetorem, ac etiam mei corporis imperfectionem sum
					<lb/>perpessus, ut disponerem hoc opus nullo modo nisi necessitate
				<lb/>coactus iterum attentare.</p>
				<p><lb/>De mineralibus haec dicta sufficiant.</p>
				<p><lb/>FINIS</p>
			</div2>
		</div1>
	</body>
</text>
</TEI>
