<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Hadrianus I papa</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>W. Gundlach</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="29561" unit="words">Parole: 29561</measure>
				<measure quantity="191399" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 191399</measure>
				<measure quantity="218221" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 218221</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2017-01-11">11/01/2017</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie</note>
				<note>Note: Numero parole: 30.548&#13;
numero caratteri (spazi esclusi): 193.924&#13;
ES</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Epistolae</author>
						<title>Hadrianus I papa</title>
						<editor>W. Gundlach</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Epistolarum tomus III, Merowingici et Karolini aevi I.</title>
						<imprint>
							<publisher>Weidmann</publisher>
							<pubPlace>Berlin</pubPlace>
							<date>1892</date>
							<biblScope unit="page">568-648</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, Epp.</title>
						<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="0701/0800">VIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="568"/>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Pervenit ad nos, eo quod protervus et nimis arrogans Leo archiepiscopus Ravennantium
				<lb/>civitatis suos ad vestram excellentissimam benignitatem ad contrarietatem
			<lb/>nostram, falsa suggerendo, direxit missos.</p>
			<p><lb/>Etenim, praecellentissimae, magne rex, postquam vestra excellentia a civitate
				<lb/>Papia in partes Frantiae remeavit, ex tunc tyrannico atque procacissimo intuitu rebellis
				<lb/>beato Petro et nobis extitit. Et in sua potestate diversas civitates Emiliae detinere
				<lb/>videtur, scilicet Faventias, Forumpopuli, Forolivi, Cesinas, Bobio, Comiaclum,
				<lb/>ducatum Ferrariae seu Imulas atque Bononias, asserens, quod a vestra excellentia
				<lb/>ipse civitates una cum universo Pentapoli illi fuissent concessae, et continuo direxit
				<lb/>Theophylactum missum suum per universarn Pentapolim, hoc ipsud denuntians, cupiens
				<lb/>eosdem Pentapolenses a nostro servitio separare. Sed ipsi nullo modo sese illi
				<lb/>humiliare inclinati sunt nec a servitio beati Petri et nostro recedere maluerunt, magis
				<lb/>autem firmi in nostris apostolicis mandatis, quemadmodum extiterunt sub nostro prędecessore,
				<lb/>domno Stephano papa, cui sanctae recordationis genitor tuus simulque et
				<lb/>praeclara excellentia tua ipsum exarchatum sub iure beati Petri permanendum traditum
				<lb/>est, in omnibus firmiter permanere noscuntur. Nam praenominatas civitates,
				<lb/>ut dictum est, Emiliae ipsae nepharius archiepiscopus in sua potestate detinens, ibidem
				<lb/>actores quos voluit constituit et nostros, quos ibidem ordinavimus, proicere visus est,
				<lb/>sed et cunctas actiones infra civitatem Ravennantium ipse ordinavit.
				<lb/>Et ecce, quod numquam speravimus, in magnam humilitatem sancta spiritalis
				<lb/>mater tua, Romana ecclesia, evenisse dinoscitur, et nos etiam in nimiam deminorationem
				<lb/>atque despectum esse videmur, dum ea, quae potestativae temporibus Langobardorum
				<lb/>detinentes ordinare ac disponere videbamur, nunc temporibus vestris a nostra
				<lb/>potestate impii atque perversi, qui vestri nostrique existunt emuli, auferre conantur.
				<lb/>Et ecce inproperatur nobis a plurimis nostris inimicis, exprobrantes nos et dicentes:
				<lb/>‘Quid vobis profuit, quod Langobardorum gens est abolita et regno Francorum subiugata?
				<lb/>Et ecce iam nihil de his, quae promissa sunt, adinpletum est; insuper et ea,
				<lb/>quae antea beato Petro concessa sunt a sanctae recordationis domno Pippino rege,
			<lb/>nunc ablata esse noscuntur’.</p>
			<p><lb/>Etenim illud, quod antefatus nefandissimus archiepiscopus asserit, proponens
				<lb/>occasionem, in ea potestate sibi exarchatum Ravennantium, quam Sergius archiepiscopus
				<lb/>habuit, tribui: nos, excellentissimae fili, quemadmodum tempore domni Stephani
				<lb/>papae, qui illuc Franciam profectus est, cui et ipsum exarchatum traditum est, ita
				<lb/>et nostris temporibus eum sub nostra potestate disponere atque ordinare volumus.
				<lb/>Et omnes in hoc cognoscere possunt, qualem potestatem eius ter beatitudo in eandem
				<lb/>Ravennantium urbem et cunctum exarchatum habuit, qui etiam archiepiscopum Sergium
				<lb/>exinde abstulit, dum contra eius voluntatem agere spiritu superbiae nitebatur; etenim
				<pb n="569"/>
				<lb/>ipse noster praedecessor cunctas actiones eiusdem exarchatus ad peragendum distribuebat,
				<lb/>et omnes actores ab hac Romana urbe praecepta earundem actionum accipiebant;
				<lb/>nam et iudices ad faciendas iustitias omnibus vim patientibus in eadem Ravennantium
				<lb/>urbe residendum ab hac Romana urbe direxit, Philippum videlicet illo in
				<lb/>tempore presbiterum simulque et Eustachium quondam ducem. Et ut plenius de hoc
				<lb/>satisfacere christianissima excellentia vestra potest, dignetur advocare praedictum
				<lb/>Phylippum episcopum; eoque de huiusmodi re inquisito, certissimae veritatem agnoscere
			<lb/>potestis, quia omnia ita sunt, quemadmodum innotuimus.</p>
			<p><lb/>Et non tibi placeat, bone et excellentissimae fili, ut in tantum despectum atque
				<lb/>humilitatis deminorationem sancta Dei ecclesia Romana, spiritalis mater tua, quae
				<lb/>caput est omnium ecclesiarum Dei, eveniat. Sed magis peto te coram Deo omnipotente,
				<lb/>ut ita disponere iubeas eundemque archiepiscopum sub nostra potestate contradere
				<lb/>digneris, ut a nobis cunctum exarchatum disponatur, sicut saepe fatus domnus
				<lb/>Stephanus, beatissimus papa, temporibus sanctae memoriae genitoris vestri, domni
				<lb/>Pippini, disponere visus est; quatenus vestris felicissimis temporibus ipsa sancta universalis
				<lb/>Dei ecclaesia exaltata permaneat et ex hoc in presenti vita suffragiis apostolorum
				<lb/>beati Petri et Pauli regni gubernacula longo senio cum inmensis victoriis
				<lb/>possidere etiam et in futura beatitudine caelestia regna adipisci mereamini.
				<lb/>Ecce enim magnopere direximus ad vestra regalia vestigia praesentem Anastasium,
				<lb/>fidelissimum nostrum cubicularium, cui et in ore posuimus, quae nostra vice
				<lb/>vestrae excellentiae enarrare debeat. Quem in omnibus vobis commendantes, cuncta
				<lb/>illi credere et ad nos cum prospero nuntio et effectu cause absolvere iubeatis.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM ADRIANUS PAPA. </hi></head>
			<p><lb/>Reversus a vestris Deo dilectis regalibus vestigiis praesens Gausfridus, habitator
				<lb/>civitatis Pisinae, nostrisque praesentatus optutibus retulit nobis de inmensis victoriis,
				<pb n="570"/>
				<lb/>quas vobis omnipotens et redemptor noster dominus Deus per intercessiones beati
				<lb/>Petri principis apostolorum concedere dignatus est; sed et de vestra prosperitate nos
				<lb/>certos in omnibus reddidit. Quo audito, vehementi exultationis laetitia noster in Domino
				<lb/>ovans relevatus est animus, et protinus, extensis palmis ad aethera, regi regum
				<lb/>et domino dominantium opimas laudes retulimus, enixius deprecantes ineffabilem eius
				<lb/>divinam clementiam, ut et corporis sospitatem et anime salutem vobis tribuat et
				<lb/>multipliciter de hostibus victorias tribuat omnesque barbaras nationes vestris substernat
			<lb/>vestigiis.</p>
			<p><lb/>Et certe crede nobis, magne, christianissime rex, bone, praecellentissime fili, et
				<lb/>maximam habeto fiduciam, quia, dum tu fideli studio in amore ipsius principis apostolorum
				<lb/>secundum tuam promissionem permanseris et cuncta eidem Dei apostolo adimplere
				<lb/>studueris, et salus tibi et inmensa victoria ab omnipotenti Deo tribuetur
			<lb/>indesinenter.</p>
			<p><lb/>Et quidem nos Deum proferimus testem, cui omnium cordium occulta reserata
				<lb/>existunt: ab illo die, quo ab hac Romana urbe in illis partibus profecti estis, cotidiae
				<lb/>momentaneis etiam atque sedulis horis omnes nostri sacerdotes seu etiam religiosi
				<lb/>Dei famuli, monachi, per universa nostra monasteria simulque et reliquus populus tam
				<lb/>per titulos quam per diaconos trecentos ‘krieleyson’ extensis vocibus pro vobis Deo
				<lb/>nostro adelamandum non cessant flexisque genibus eundem misericordissimum dominum
				<lb/>Deum nostrum exorantes, ut et veniam delictorum vobis et maximam prosperitatis
				<lb/>laetitiam etiam et copiosas victorias vobis multipliciter e caelo concedat.
				<lb/>Ipsae referuit nobis siquidem Gausfridus: dum a vobis absolutus reversus est,
				<lb/>voluit eum interficere Allo dux; unde, dum vellet ipse Gausfredus ad vestra denuo
				<lb/>reverti vestigia, posuit exploratores atque insidiatores in itinere, qui eum interficerent;
				<lb/>quo cognito, apud nos refugium fecit. Et dum se petisset ad vestra absolvi vestigia,
				<lb/>dum iam aderatum habuimus Anastasium nostrum missum ad vestram excellentiam
				<lb/>dirigendum, eum ad vestram presentiam cum ipso nostro misso absolvimus. Quem,
				<lb/>petimus, ut pro amore beati Petri et nostra postulatione benigne suscipere et protectionis
				<lb/>atque favoris vestri opem illi inpertire dignemini, deprecantes et hoc: ut
				<lb/>masas illas, quas ei concessistis, per vestram auctoritatis largitatem possideat.
				<lb/>Sed et hoc nimis quesumus atque postulamus [vestram] benignitatem: ut episcopos
				<lb/>illos, id est civitatis Pissinae seu Lucanae et Regio, ad proprias sedes adque ecclesias
				<lb/>et plebes eis commissas absolvere iubeatis revertendum, quia ita, bone rex, excellentissime
				<lb/>fili, animae tuae expedit, ut ipsi episcopi propriis sedibus restituantur omnesque
				<lb/>Dei ecclaesiae suis praesulibus ornatae consistant et cunctus Dei populus in
				<lb/>magna laetitia vestris felicissimis temporibus degere valeat vobisque hoc respiciat at
			<lb/>aeternam mercedem.</p>
			<p><lb/>Nos itaque firmi in vestra caritate permanentes ideo ea, quae pertinere cognoscimus
				<lb/>ad salutem animae vestrae, fiducialiter vos satagimus deprecandum, ut Deus
				<pb n="571"/>
				<lb/>noster omnipotens vestris semper placatus existat piis operibus et copiosam vobis
			<lb/>ex hoc in presenti et futura vita tribuat remunerationem.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam [vestram] gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM ADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Desiderantissima vestrae excellentiae scripta suscepimus; in quibus tantum de
				<lb/>absenti conlocutione gavisi sumus, quantum et ipsum, qui locutus est, semper mihi
				<lb/>cupio esse presentem. Quas relegentes et de vestra inmensa prosperitate agnoscentes,
				<lb/>nimis sumus gratulati, quoniam vestra prosperitas nostra esse comprobatur letitia et
			<lb/>vestra exaltatio nostra existit post Deum securitas.</p>
			<p><lb/>Ferebatur enim in ipsis regalis vestrae potentiae apicibus, quod remeantes ad
				<lb/>vos missi vestri, scilicet Wilcharius sanctissimus frater noster, archiepiscopus, seu Dodo
				<lb/>religiosus abbas, vobis retulissent, quod ea, quae eis a vobis fuissent iniuncta, benignae
				<lb/>atque amabiliter a nobis esse suscepta. Sed cognoscit omnipotens Deus noster,
				<lb/>cui archana cordis reserata assistunt, quia omnem missum a vestris regales obtutibus
				<lb/>directum cum nimio amore et decenti honore suscipere studemus et omnem vestram
				<lb/>voluntatem sincera mentis integritate inplere satagimus atque cum prosperitate ad
				<lb/>vos repedandum absolvere festinamus, neque nulla nos posse huius mundi transitorii
				<lb/>ac labentibus opibus vel humani suasioni blandimentis ab amore et dilectione vestrae
				<lb/>inclytae sublimitatis vel ab ea, quae vobis polliciti sumus, declinari, dum hic ad
				<lb/>vixerimus, sed firmi et stabiles in vestra permanemus caritate. Absit namque a nobis,
				<lb/>carissime et nimis nobis dulcissime fili, ut ea, quae inter nos mutuo coram sacratissimi
				<lb/>corpus fautoris tui, beati apostolorum principis Petri, confirmavimus atque
				<lb/>stabilivimus, per quovis modum irritum facere adtemptemus, quoniam et nos satisfacti
				<lb/>sumus, qui et vos in nostra caritate firmiter esse permansuros. Sed peto te
				<pb n="572"/>
				<lb/>coram Deo, carissime fili, sicut iam olim per nostros affatus vestro culmine deprecare
				<lb/>visus sum: si quis de nobis nequissimas dictas vestris auribus proferre maluerint,
				<lb/>cupiens per fallatiam se vobis commendare, nullam credulitatis illi admittatis copiam;
				<lb/>quia, ut prediximus, nos firmi in vestra permanemus dilectione, magis dum et salvator
				<lb/>noster designandum expressit dicens: ‘In hoc cognoscent omnes, quia a mei estis discipuli,
			<lb/>si dilectionem habueritis in invicem’.</p>
			<p><lb/>Interea continebatur series vestrae excellentiae, quod, accedente proximo mense
				<lb/>Octobrio, dum Deo favente in partibus Italiae adveneritis, omnia, quae beato Petro
				<lb/>regni celorum clavigero et nobis polliciti estis, ad effectum perducere maturatae;
				<lb/>laetitia enim patris est perfectio filiorum et de eorum provectu naturalis affectu congaudet.
				<lb/>Quapropter salutis tuae agnoscentes perfectionem, hilares redditi sumus et,
				<lb/>quia augmentum et exaltationem matris tuae, sanctae Dei ecclesiae, in Italiam destinatis
				<lb/>properare ut perficiantur, magis magisque optamus. Sed deus et dominus noster
				<lb/>Iesus Christus faciat nobis in propinquo de vestra praesentia gaudere et una vobiscum
			<lb/>in invicem exultare.</p>
			<p><lb/>De missis nempe nostris, Andream videlicet coepiscopum seu Pardum egumenum,
				<lb/>unde nobis intimandum direxistis, ut cum missi vestri, Possessorem fratrem
				<lb/>nostrum, episcopum, atque Dodonem religiosum abbatem, ad vestris regalis vestigiis
				<lb/>repedantes, dirigeremus: ita adimplere velotius destinavimus. Sed Pardus egumenus
				<lb/>propter inbecillitatem corporis sui proficiscere minime valuit; et direximus in vicem
			<lb/>illius Valentinum episcopum.</p>
			<p><lb/>Illud vero, quod de Anastasium missum nostrum nobis indicastis, quod aliqua
				<lb/>inportabilia verba, que non expediaebat, vobis locutus fuisset, unde valde tristi effecti
				<lb/>fuistis et pro hoc adhuc apud vos eum detinetis, nimis noster fraglat animus; dum
				<lb/>Langobardi et Raviniani fatentur inquientes, quia nullo modo rex in apostolico permanet
				<lb/>caritate, dum eius missum apud se detinet. Sed neque ab ipsis mundi exordiis
				<lb/>cognoscitur evenisse, ut missum protectoris tui, beati Petri, magnus vel parvus a quacumque
				<lb/>gente detentus fuisset; sed iubeat nobis eum vestra sollicitudo dirigere, et,
				<lb/>severissimae eos sciscitantes, iuxta noxam ei repertam eum corripiemus.
				<lb/>Nam de Langobardo illo, qui cum eodem Anastasio misso nostro apud vos properavit
				<lb/>nomine Gaidifridus, unde nobis significastis, ut, dum vestro fuisset palatio,
				<lb/>fraudem agebat adversus vestram regalitatem, insuper et vestrum suasisset notarium
				<lb/>falsasque fecisset litteras, per quas nos cupiebat in scandalum vobiscum immittere,
				<lb/>quod avertat divinitas: neque invenitur homo, qui nos possit per quovis modum adversus
				<lb/>vos in iracundiam provocare; sed testis nobis est Deus, qui hocculta hominum
			<lb/>cognoscit: per nullum argumentum eum infidelem vestrum cognovimus.</p>
			<pb n="573"/>
			<p><lb/>Sed ut brevius dicamus, si ille, qui ab amatorem tuum, beatum Petrum, ad vos
				<lb/>destinavit, talia suscipere meruerit a, quid considerandum est de nefandissimos et nimis
				<lb/>strophariis Passcalem et Saracinum, qui talia, ut et vos per honorandis vestris apicibus
				<lb/>insinuastis, in hae Romana urbę agere ausi sunt, quale numquam ab exordio
				<lb/>mundi auditum est sortisse? Et dum talia egissent et apud vestris optutibus coniunxissent,
				<lb/>non ambigentes pro reatum, quam operati sunt, vos deprecati sunt, ut eos
				<lb/>in nostram reducere debuissetis gratiam; sed magis coram vestris presentiis et nostris
				<lb/>missis disstractionibus vacabant. Et miror valde, quod illi, qui talia et inaudita de
				<lb/>nos coram vestris optutibus proferebant verba, in magnis deliciis habere dinoscitis.
				<lb/>An nescit vestra praecellentia, quia, si quacumque persona de qualibet gente adversa
				<lb/>aut inania de vestra eximia celsitudine referuisset verba, dignam in eum exercentes
				<lb/>vindictam, vinctum eum usque ad vestram direxerimus excellentiam, sicut et de Paulino
				<lb/>egimus? Pro quo deprecamus atque coniuramus praecellentiam vestram, dulcissime
				<lb/>fili, per redemptorem dominum nostrum Iesum Christum, ut viriliter, Deo
				<lb/>vobis inspirante, exurgatis et miserae et flagitiosę praesumptionis, utpote pium regem,
				<lb/>legalem vindictam nobis de eis exercere iubeatis, ut in hoc cognoscant gentes, quia
				<lb/>ob amorem beati Petri magnam in nobis habetis dilectionem, ut, qui nobis dolentibus
				<lb/>condolent, ita et nobis laetantibus congaudeant – aut nobis eos dirigere dignetis,
				<lb/>ut omnipotens Deus respiciens de excelso pro iusta vindicta nobis de eis inlata concedat
				<lb/>tibi una cum excellentissima filia nostra, regina, et amantissimis natis longa
				<lb/>spatia vitae per metas annorum, et ego, licet peccator, dum de eis perfectam suscepero
				<lb/>iustitiam, magis ac magis, ut ago, ante ipsius ianitoris regni celorum sacram
			<lb/>confessionem adsidue pro vestra incolomitate fundere valeam preces.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam [vestram] gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM ADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Dum tanta securitatis laetitia spiritalis mater vestra, sancta Dei catholica et
				<lb/>apostolica Romana ecclesia, dilatata laudabiliter permanet etiam apostolica aula, ob
				<lb/>vestrorum delictorum veniam sedule a nobis et cunctis Dei sacerdotibus orationum
			<lb/>vota et sacrificiorum hostiae divinae proferuntur maiestati.</p>
			<pb n="574"/>
			<p><lb/>Itaque, precellentissime fili, coniungentes ad nos fidelissimi vestri misi, scilicet
				<lb/>Possessorem sanctissimum fratrem nostrum, episcopum, seu Rabigaudum religiosum
				<lb/>abbatem, detulerunt nobis desiderantissimas vestre sublimitatis syllabas. Quas et
				<lb/>cum nimio amoris dulcedine acceptantes suscepimus relegentesque et de vestra inmensa
				<lb/>prosperitate agnoscentes magnas omnipotenti Deo nostro referuimus laudes,
				<lb/>qui nobis tam benignissimum ac christianissimum regem suae ecclesiae detulit
			<lb/>defensorem.</p>
			<p><lb/>Continebatur quippe in ipsis vestris regalis seriem apicibus, quod, Domino protegente,
				<lb/>remeante vos a Saxonia, mox et de presenti Italiam vel ad limina protectoris
				<lb/>vestri, beati apostolorum principis Petri, ad implendis, quae ei polliciti estis,
				<lb/>properare desideraretis. De quo audito nimis noster letatus est animus una cum
				<lb/>universo nostro populo, eo quod nimis desiderabiles sumus, prominentissimum vestrum
				<lb/>conspicere vultum; quoniam – satisfaciat te veritas, dulcissime et amantissime fili
				<lb/>atque a Deo institute, magne rex, – in eadem sponsione, quam in invicem ante
				<lb/>sacram eiusdem Dei apostoli confessionem adnexi sumus, firmi atque incommutabiles
				<lb/>diebus vitae nostre cum universo nostro populo permanere satagimus; unde et caritatis
				<lb/>vestro regali culmini nos provocat, sedule de vestra sospitate addiscere. Et
				<lb/>cognoscat vestra conspicua excellentia, quia, si mora de vestro adventu provenerit,
				<lb/>magna nobis inminet voluntas, ibidem in vestri obviam, ubicumque vos valuerimus
			<lb/>coniungere, gradiendum proficiscere.</p>
			<p><lb/>Interea notioni vestrae excellentiae deducimus de predictis vestris fidelissimis
				<lb/>missis: quia, sicut ad nos pervenerat et vestrae regali potentiae per nostros apices
				<lb/>intimandum direximus, dum nobis praesentati fuissent ipsi missi vestri, fideles in servitio
				<lb/>fautoris vestri, beati Petri apostolorum principis, et nostri atque vestri repperimus;
			<lb/>pro quo petimus, ut benignae eos suscipere iubeatis.</p>
			<p><lb/>His prelibatis, divinam exoramus clementiam, ut sua vos gratia multipliciter
				<lb/>tueatur, tribuens vobis atque excellentissime filiae nostre, reginae, et amantissimis
				<lb/>vestris natis longeva ac prospera tempora regni gubernacula possidenda, vestrisque
				<lb/>vestigiis cunctas barbaras nationes prosternat, dilatans multipliciter terminos regni
				<lb/>vestri, etiam et celestis regni gaudiis vos faciat esse per infinita saecula participes.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram, domine fili, superna custodiat gratia.</p>
			<pb n="575"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRITIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Revertentes ad nos missi nostri, quos ad vestram a Deo illustratam praecellentiam
				<lb/>nuper visi sumus direxisse, scilicet Andreas reverentissimus frater noster,
				<lb/>episcopus, et Anastasius cubicularius, detulerunt nobis honorandos atque mellifluos
				<lb/>benignissimae christianitatis vestrae apices; quorum series dum nostris recitaretur
				<lb/>auribus, liquido cuncta in eis adnexa didicimus. Sed et ipsi praefati nostri missi indeminutae
				<lb/>nobis omnia, quae illis a vobis iniuncta sunt, retulerunt plenissime, adserentes
				<lb/>de vestra benivola puritate et magna cordis constantia, quam erga beatum
				<lb/>Petrum principem apostolorum et nostram mediocritatem secundum vestram promissionem
				<lb/>habere videmini. Pro quo nimio repleti gaudio, ilico extensis palmis ad
				<lb/>aethera, omnium creatori, domino Deo nostro, inmensas referuimus grates, inpensius
				<lb/>pro vestra prosperitate eius divinam exorantes clementiam, ut confirmet isdem dominus
				<lb/>Deus noster hoc ipsud in vestro florigero pectore, quatenus velociorem atque copiosum
				<lb/>fructum sancta spiritalis mater vestra, Romana nostra ecclaesia, capud omnium ecclesiarum
			<lb/>Dei, de vestra consequatur promissione.</p>
			<p><lb/>Sed, bone, dulcissime atque praecellentissime fili, domine mi, a Deo institute,
				<lb/>magne rex, deprecor et obnixae peto, tamquam praesentaliter coram tuis adsistens
				<lb/>optutibus, cum magna fiducia, ut velociter ea, quae beato Petro pro magna animae tuae
				<lb/>mercede et a Deo protecti regni vestri stabilitate beato apostolorum principi Petro,
				<lb/>celorum regni clavigero, per tuam donationem offerenda spopondisti, adimplere iubeas,
				<lb/>quatenus isdem princeps apostolorum multo amplius tibi protector et auxiliator apud
			<lb/>divinae maiestatis potentiam existat.</p>
			<p><lb/>Plenissimae enim satisfactus es, praecellentissime regum, qualis fortissimus ac
				<lb/>validus ipse ianitor regni caelorum beatus Petrus tuae extitit excellentiae adiutor, et
				<lb/>quomodo eius sacris interventionibus omnipotens dominus Deus noster victoriam tibi
				<lb/>tribuit regnumque Langobardorum tuae tradere iussit potestatis dicioni; et in antea
				<lb/>magnam habeto fiduciam, quia, eius suffragiis circumvallatus, tuis regalibus vestigiis
				<lb/>caeteras barbaras nationes omnipotens Dominus substernet. Quia nos omnino satisfacti
				<lb/>sumus et magnam habemus fiduciam in vestri cordis constancia, celeriter vos
				<lb/>omnia perfici, quae eidem apostolo apostolorumque principi spopondistis; optime enim
				<lb/>cognoscimus, qualis firmitas et integritatis stabilitas inter nos Deo auspice in apostolica
				<lb/>aula corroborata est, et ‘scimus, cui credidimus, et certi sumus’.
				<lb/>De eo vero, quod innotuistis: ad vos properasse Leonem archiepiscopum, nos
				<lb/>quippe, testatur veritas, libentissimae acceptamus eos, qui ad vestra regalia accelerant
				<lb/>vestigia, quoniam una dilectio, una caritas eademque puritatis affectio inter nos consistit.
				<lb/>Et si praefatus archiepiscopus nobis direxisset, ad vestri se praesentiam velle
			<lb/>proficisci, gratuito animo nostrum missum cum eo direxissemus.</p>
			<p><lb/>Itaque praesens vester missus aliam nobis optulit praecellentiae vestrae epistolam.
				<lb/>Cuius confertam paginam didicentes, valde noster laetatus est animus in vestrae mentis
				<lb/>benigno proposito, redemptorem nostrum multipliciter deprecantes, ut longo ac prospero
				<lb/>senio cum magna de hostibus victoria caelestis regni gubernacula pariter cum excellentissima
				<pb n="576"/>
				<lb/>et a Deo protecta filia nostra, benignissima et vere christianissima regina
				<lb/>fidelissimaque amatrix beati Petri, dulcissima vero vestra coniuge, atque amantissimis
				<lb/>natis vos perfrui annuat, tribuens vobis et celestis regni cum sanctis perenniter possidenda
			<lb/>gaudia.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Dum tanta amoris dilectio et firma caritatis integritas inter nos Deo auspicae
				<lb/>corroborata existit, magnum nobis imminet fervoris desiderium, de vestra inmensa
				<lb/>prosperitatis laetitia certos effici. Quapropter, paterno sinceritatis affectu vestram a
				<lb/>Deo protectam excellentiam ter et in Domino plurimum osculantes, quaesumus, ut nos
				<lb/>celerius de vestra sospitatis integritate atque praecellentissimae filiae nostrae, a Deo
				<lb/>inlustratę, magnae reginae, dulcissime filiae nostrae, nec non et excellentissimorum
				<lb/>filiorum vestrorum nos laetos quantotius efficere studeatis; in eo quod expectabiles
				<lb/>usque hactenus fuimus vestros suscipiendum missos, sed nondum ad nos pervenerunt.
				<lb/>Et ob hoc maxima nos dilectionis affectio cogit, sinceram cordis nostri puritatem
				<lb/>vestro regali culmini enucleanter proferre, dum nimirum vestra salus nostra est laetitia
			<lb/>et prosperitatis vestrae commoditas nostra est exultatio.</p>
			<p><lb/>Itaque innotescimus excellentiae vestrae, suscepisse nos epistolam directam nobis
				<lb/>a Iohanne patriarcha Gradense. Vicesima septima enim die Octobrii mensis ipsa ad
				<lb/>nos pervenit epistola, et protinus – nec potum nec cibum sumsimus neque nos neque
				<lb/>huius scriptor nostrae apostolice relationis, sed eadem hora eodemque momento
				<lb/>ipsam antefati patriarchae epistolam cum his nostris apostolicis syllabis vobis
			<lb/>transmisimus.</p>
			<p><lb/>Itaque valde tristes effecti sumus, quoniam sifoniatas bullas eiusdem epistolae
				<lb/>repperimus: a Leone archiepiscopo primitus relecta nobis directa est. Et in hoc
				<lb/>conprobare potest excellentissima christianitas vestra, qualis est fraudulenta fides
				<lb/>ipsius Leonis archiepiscopi, quia non pro alio praesumsit eandem epistolam primitus
				<lb/>reserare ac relegere, nisi ut omnia, quae ibi ascripta sunt, ut certe omnibus manifestum
				<pb n="577"/>
				<lb/>est, adnuntiaret tam Arghis duci Beneventano quamque reliquis nostris vestrisque
				<lb/>inimicis; et dubium non est, cuncta iam praelatis emulis ab eodem archiepiscopo
			<lb/>esse adnuntiata.</p>
			<p><lb/>Nos quidem, veritate testante, coram Deo dicimus puriter et fideliter, in vestro
				<lb/>permanentes amore, iuxta quod inter nos praesentialiter in aula apostolica confirmatum
				<lb/>est, ea, quae ad nos perveniunt, de praesenti cum magna cautela vobis studemus
				<lb/>denuntianda, quia post Deum et beatum Petrum alibi nostra spes et fiducia non est
				<lb/>nisi in vestra a Deo protecta excellentia. Tu enim, dulcissimae, magnae, a Deo
				<lb/>inlustratae rex, noster cum Deo defensor et protector existis, quia per te sancta Dei
				<lb/>ecclesia, spiritalis mater tua, exaltata magno exultat gaudio, confidentes, cuncta a vobis
			<lb/>beato Petro promissa velociter effectui mancipanda.</p>
			<p><lb/>Sed Deus omnipotens, in cuius manu omnia mundi regna consistunt, sua vos
				<lb/>multipliciter foveat gratia et beatorum apostolorum principum Petri ac Pauli intercessionibus
				<lb/>longo ac prospero senio regni gubernacula possidere et pariter cum excellentissima
				<lb/>filia nostra, regina, et amantissimis natis gaudere et celestia praemiorum
			<lb/>cum sanctis perenniter vos faciat adipisci regna.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head><lb/><hi rend="bold">EMBOLUM DE LEONE ARCHIEPISCOPO.</hi></head>
			<p><lb/>Etenim innotescimus excellentissimae christianitati vestrae, eo quod, quando a
				<lb/>vestra regalia vestigia reversus est Leo antefatus archiepiscopus, in magnam superbiam
				<lb/>ac tyrannicam elationem pervenit et nullo modo, sicut antea, nostris apostolicis
				<lb/>obtemperare inclinatus est mandatis et nullum ex Ravinianis vel Emiliae pro accipiendis
				<lb/>praeceptis de diversis accionibus ad nos venire permisit: ita eis indignatus
				<lb/>comminatus est dicens, quod, si quis ex eis ad nos venire praesumpsisset, non potuisset
				<lb/>venire. Nam Pentapolenses omnes, oboedientes existentes in nostro apostolico servitio,
				<lb/>ad nos proni sicut tempore praedecessoris nostri, domni Stephani papae, properaverunt
				<lb/>et pręcepta de singulis eorum civitatibus more solito acceperunt. De reliquis
				<lb/>vero civitatibus Emiliae simulque et Gabello hi, qui a nobis ibidem ordinati
				<lb/>sunt, ab eo exinde proiecti sunt, et alios ex eis in vinculis detinet; at vero de civitatibus
				<lb/>Imulense seu Bononiense ita profanizat dicens, quod vestra excellentia ipsas
				<lb/>civitates minime beato Petro et nobis concessit, sed sibi ipse archiepiscopus a vobis
				<lb/>fuisse concessas ac traditas asserit sub sua potestate permanendas. Unde nullum
				<lb/>hominem ex eisdem civitatibus ad nos venire permisit, sed ipse ibidem actores quos
				<lb/>voluit sine nostra auctoritate ordinavit et in sua eas detinet potestate. Et non tibi
				<lb/>placeat, excellentissimae fili, ut tanto despectui hanc apostolicam habeat fidem, non
				<lb/>reputans de sua promissione, quam beato Petro et eius vicariis iureiurando adibuit,
				<lb/>sed sicut transgressor mandatorum Dei in periurii reatus incidit. Etenim nos firmiter
				<lb/>credimus et magnam habemus fiduciam, quod omnia, quae beato Petro per vestram
				<lb/>donationem offerenda promisistis, adinplere pro magna regni vestri stabilitate et
			<lb/>aeterna vobis conferenda retributione studeatis.</p>
			<pb n="578"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Dum in tanta securitatis laetitia spiritalis mater vestra, sancta Dei catholica et apostolica
				<lb/>Romana ecclaesia,</hi> consistens exultat, ob hoc opinatissima nominis vestri memoria in
				<lb/>universo orbe terrarum <hi rend="italic">dilatata atque laudabiliter permanet</hi> divulgata <hi rend="italic">etiam et apostolica
				<lb/>aula,</hi> et ob <hi rend="italic">vestrorum veniam delictorum sedulae a nobis et cunctis Dei sacerdotibus orationum
			<lb/>vota et sacrificiorum hostiae divinae offeruntur maiestati.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Itaque, praecellentissime fili,</hi> recordari credimus, a Deo protectam christianitatem
				<lb/>vestram nobis direxisse in responsis per Andream reverentissimum et sanctissimum
				<lb/>fratrem nostrum, episcopum, quod hoc autumno tempore vestros ad nostri praesentiam
				<lb/>studuissetis dirigendum missos, qui nobis omnia secundum vestram promissionem
			<lb/>contradere deberent.</p>
			<p><lb/>Et expectabiles fuimus usque hactenus per totum Septembrium etiam et Octobrium
				<lb/>et praesentem Novembrium mensem, ipsos vestros suscipiendum missos et de
				<lb/>vestra sospitate per eos agnoscere. Et dum minime ad nos advenissent, direximus
				<lb/>nostras apostolicas literas usque Papiam ad iudices illos, quos ibidem constituere visi
				<lb/>estis, ut nobis significare deberent de adventu eorundem vestrorum missuum. Qui
				<lb/>ita nobis direxerunt in responsis: nequaquam ad nos vestri nunc esse profecturi
				<lb/>missi. Unde magnum desiderium in nostro imminet cordae, et interna mentis nostrae
			<lb/>viscera in vestro ardentius fervescunt amore.</p>
			<p><lb/>Idcirco, cupientes de vestra prosperitate certos laetosque effici, magnopere studuimus
				<lb/>praesentes nostros missos, scilicet antefatum Andream sanctissimum fratrem
				<lb/>nostrum, episcopum, et Pardum Deo amabilem, dilectum filium nostrum, egumenum,
				<lb/>ad vestra regalia transmitti vestigia, visitantes et salutantes per eos tam praecellentissimam
				<lb/>christianitatem vestram quamque excellentissimam filiam nostram, amantissimam
				<lb/>coniugem vestram, a Deo inlustratam reginam, et dulcissimos ac nobilissimos
				<lb/>natos vestros. Predictis siquidem nostris missis cuncta in ore subtilius posuimus
				<lb/>eosque diligenter informavimus, quae de singulis causis vestrae a Deo protectae excellentiae
				<pb n="579"/>
				<lb/>nostra vice enarrare debeant. Eosque benignae atque hilari vultu a vobis
				<lb/>suscipi petimus, eorumque sermonibus, quos nostra vice protulerint, credere et aurem
				<lb/>benignitatis vestrae adcommodare cunctaque perficere et adimplere dignemini, quae
				<lb/>sanctae memoriae genitor vester, domnus Pippinus rex, beato Petro una vobiscum
				<lb/>pollicitus et postmodum tu ipse, a Deo institutae, magnae rex, dum ad limina apostolorum
				<lb/>profectus es, ea ipsa spopondens confirmasti eidemque Dei apostolo praesentaliter
			<lb/>manibus tuis eandem offeruisti promissionem.</p>
			<p><lb/>Nos enim magnam fiduciam habemus in vestri cordis firma constantia, et certi
				<lb/>sumus omnino de benigno mentis vestre proposito. Unde et copiosum a vobis suscipi
				<lb/>prestolamus fructum, ut, sicut caepisti, bonum opus perficias tuisque temporibus
				<lb/>sancta Dei ecclesia multo amplius exaltata permaneat, quatenus omnipotens Dominus,
				<lb/>intercedente beato Petro principe apostolorum, dignam vobis remunerationem tribuat
				<lb/>et in caelestibus regnis cum sanctis et electis post huius vitae longevitatem perenniter
				<lb/>exaltandum vos recipiat. Per te enim, bone, victoriosissime rex, praefata sancta
				<lb/>universalis Dei ecclesia de inimicorum inpugnationibus erepta magno, ut dictum est,
				<lb/>triumphat gaudio et orthodoxa christianorum fides vestro praesidio in pristino venerationis
			<lb/>statu permanet inmutilata.</p>
			<p><lb/>Pro quo obnixe quaesumus, ut de vestra prosperitate nos quantotius certos
				<lb/>reddere iubeatis, quia vestra salus nostra est securitas et vestra laetitia nostrum
				<lb/>esse comprobatur gaudium. Unde firmi in vestro amore et dilectionis caritate permanentes
				<lb/>incessanter <hi rend="italic">divinam</hi> deprecamur <hi rend="italic">clementiam, ut sua vos gratia multipliciter tueatur,
				<lb/>tribuens</hi> praecellentiae vestrae <hi rend="italic">atque excellentissime filiae nostrae, reginae, et amantissimis
				<lb/>natis vestris longeva ac prospera tempora regni gubernacula possidenda, vestrisque vestigiis cunctas
				<lb/>barbaras nationes prosternat, dilatans multipliciter terminos regni vestri, etiam et celestis regni
			<lb/>gaudiis vos faciat esse participes.</hi></p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head><lb/><hi rend="bold">EMBOLUM DE PROTERVIA LEONIS ARCHIEPISCOPI.</hi></head>
			<p><lb/>Et hoc vestrae a Deo protectae excellentiae innotescimus: eo quod, postquam
				<lb/>a vobis reversus est Leo archiepiscopus, in nimiam superbiam elevatus nullo modo
				<lb/>nostris praeceptionibus sicut antea oboedire voluit; sed brachio fortae usque hactenus
				<lb/>in sua potestate detinere videtur Imulas atque Bononias, dicens, quod easdem civitates
				<lb/>nullo modo beato Petro neque nobis concessistis nisi tantummodo eidem Leoni
				<lb/>archiepiscopo. Unde dirigentes ibidem nostrum misum, id [est] Gregorium saccellarium,
				<lb/>qui iudices earundem civitatum ad nos deferre deberet et sacramenta in fide
				<lb/>beati Petri et nostra atque excellentiae vestrae a cuncto earum populo susciperet;
				<lb/>sed nequaquam idem archiepiscopus eundem nostrum saccellarium illuc ire permisit.
				<lb/>Nam et Dominicum, quem nobis in ecclesia beati Petri tradidistis atque commendastis,
				<lb/>comitem constituimus in quandam brevissimam civitatem Gabellensem, praeceptum
				<lb/>eiusdem civitatis illi tribuentes: minime illum permisit ipsum actum agere, sed, dirigens
				<lb/>exercitum, vinctum eum Ravennam deduxit et sub custodia habuit. Nam et de aliis
				<lb/>civitatibus Emiliae, id est Faventias, ducatus Ferrariae, Comiaclo, Forolivi, Forumpopuli,
				<lb/>Cesinas et Bobio seu Tribunatum decimo, nullum hominem exinde ad nos
				<lb/>pro suscipiendis praeceptis actionum advenire permisit; nam illi omnes parati erant ad
			<lb/>nos coniungere.</p>
			<pb n="580"/>
			<p><lb/>De reliquis vero civitatibus utrarumque Pentapoleos, ab Arimino usque Eguvium,
				<lb/>omnes more solito ad nostri advenerunt pręsentiam et pręcepta actionum de ipsis
				<lb/>civitatibus a nobis susceperunt, et in nostro servitio atque oboedientia fideliter cuncti
				<lb/>permanent, nisi solummodo ipse archiepiscopus in sua ferocitatis superbia existit.
				<lb/>Sed petimus te coram Deo vivo, praecellentissime fili, ut nullo modo hoc tibi
				<lb/>placeat, ut ea, quae sanctae memoriae genitor tuus et tu ipse beato Petro concessistis
				<lb/>atque offeruistis, quod absit, temporibus vestris abstollantur et ecclesia beati Petri
				<lb/>per malignos homines, qui iniqua inmittunt, humilietur, sed magis semper per vos
			<lb/>exaltata permaneat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMNO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Omnino confidimus et certi sumus, quod tua a Domino protecta excellentia in
				<lb/>his, quae pariter loquentes inter nos convenerunt, firmiter atque inmutabiliter permanere
				<lb/>studeat et caritatis vinculum in medio nostrum corroboratum toto mentis adnisu
				<lb/>atque sincero affectu observare procuret, dum nos Deo propicio in ea ipsa abita
				<lb/>in invicem dileccionis concordia cum magna sinceritate mentis satagimus perseverandum,
				<lb/>quia – Deo teste dicimus –, a quo cum vestram mellifluam christianitatem in
				<lb/>alterno amicitiae amore colligati sumus, maximam in tua a Deo inspirata benignitate
				<lb/>habere videmus fiduciam, quod omnes causas sanctae Dei ecclesiae et provinciae
			<lb/>nostrae salubri mancipentur effectu.</p>
			<p><lb/>At vero, excellentissimae et a Deo servate fili, bone et optime rex, tuae per
				<lb/>huius nostrae apostolicae relationis seriem deducimus notioni, eo quod, dum ad nos
				<lb/>pervenisset de fidelissimi vestri missi adventu, scilicet Possessorem sanctissimum
				<lb/>fratrem nostrum, episcopum, seu Rabigaudum religiosum abbatem, in magno gaudio
				<lb/>noster elevatus est animus, quoniam desiderabilis sum adsidue, missos excellentiae
				<lb/>vestrae sollte cum magno gaudio et decenti honore suscipere et per eos de vestrae
				<lb/>sublimitatis sospitate certos esse; unde nos ilico, secundum qualiter missis vestrae
				<lb/>regalis potentiae decet, omnem praeparationem seu et caballos in obviam eorum
			<lb/>direximus.</p>
			<pb n="581"/>
			<p><lb/>Illi nempe, dum Perusiam a coniunxissent, relaxsantes recto itinere ad nos coniungendum
				<lb/>– secundum qualiter a vestro a Deo protecto culmine directi fuerunt
				<lb/>et ut vestros honorandos apices relegentes invenimus –, nos despicientes apud Hildibrandum
				<lb/>in Spoletium perrexerunt, dirigentes nobis per nostros missos: ‘eo quod
				<lb/>tantummodo cum Hildibrandum loquimur; et deinde, ut directi sumus, una vobiscum
			<lb/>apud domnum apostolicum coniungemus’.</p>
			<p><lb/>Postmodum enim, dum cum praedictum Hildebrandum locuti fuissent et apud
				<lb/>eum diucius morarentur, nostris apostolicis eis adiurantes direximus syllabas: ‘Per
				<lb/>Deum omnipotentem et vitam excellentissimi filii nostri, domni Caroli, magni regis,
				<lb/>ut directi estis, apud nos coniungere satagite, ut unanimiter pertractantes, quod ad
				<lb/>exaltationem sanctae Dei ecclesiae pertinuerit et ad laudem regni nostri praecellentissimi
				<lb/>filii, agere studeamus; et tunc per dispositum, ut eius praecellentiae decet
				<lb/>missos, apud Beneventum vos proficiscere disponimus’. Sed illi, nescimus quid pertractantes,
				<lb/>statim a Spolecio in Beneventum perrexerunt, nos in magnum derelinquentes
			<lb/>ignominium, et Spoletinos ampliaverunt in protervia.</p>
			<p><lb/>Unde valde hanc nostram perturbaverunt provinciam. Et pro hac re in magna
				<lb/>tristitia noster reiacet animus, quia, quantum per illos expectabamus suscipere prospera
				<lb/>nuntia de exaltatione sanctae nostrae ecclesiae – sicut et in vestris reperimus honorandos
				<lb/>apices et nostri nobis referuerunt missi, qualiter a vestra regalitate iniunctum
				<lb/>habuerunt –, in tanta afflictione et deminoratione conati sunt.
				<lb/>Sed recordari te credimus, dulcissimae atque amantissime fili, qualiter nobis
				<lb/>benignissimo vestrum ore affati estis, dum ad limina beatorum principum apostolorum
				<lb/>Petri et Pauli properati estis: quia, non aurum neque gemmas aut argentum vel
				<lb/>litteras et homines conquirentes, tantum fatigium cum universo a Deo protecto
				<lb/>vestro Francorum exercitu sustinuissetis nisi pro iustitiis beati Petri exigendis et
				<lb/>exaltatione sanctae Dei ecclaesiae perficienda et nostram securitatem ampliare
			<lb/>certantes.</p>
			<p><lb/>Sed, tamquam presentaliter coram vestris mellifluis regalis optutibus assistentes,
				<lb/>obsecrantes petimus vestram a Deo fundatam regalem potentiam, ut de tanta et tali
				<lb/>tribulatione, in qua nos ipsi vestri dereliquerunt missi, velociter per fidelissimos et
				<lb/>benignissimos vestros missos nos consolari et laetificare iubeatis, quia et ipsum Spoletinum
				<lb/>ducatum vos praesentaliter offeruistis protectori vestro beato Petro principi
				<lb/>apostolorum per nostram mediocritatem pro animae vestrae mercaede. Et ita obnixe
				<lb/>quaesumus, praecellentissime fili, ut nostram depraecationem de predicta afflictione
				<lb/>et prenominatum Spoletinum ducatum celerius effectui mancipetis, quatenus dignam
				<lb/>ex hac misericordissimo Deo nostro, intercedente beato Petro apostolorum principe,
				<lb/>pro cuius amore et reverentia aurem in nostris petitionibus accomodare inspiratus
				<lb/>fueris, suscipias mercedem, quia – Deo teste dicimus – nisi vestram cupimus exultationem
				<lb/>et laetitiam, dum annuente Deo magna inter nos atque insolubilis caritatis
				<lb/>concordia corroborata est, permanentes in his, quae mutuo inter nos asserentes
			<lb/>confirmavimus.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="582"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGO
					<lb/>BARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Reminiscere consideramus a Deo protectam excellentiam vestram: sepius vobis
				<lb/>innotuendum direxissemus de Hildibrandum Spoletinum ducem seu Arighisidem Beneventanum
				<lb/>ducem atque Rodcausum Foroiulanum de sevisimum consilium, quod erga
				<lb/>nos atque vos gerendum non differunt. Nunc vero dum fidelissimi vestri missi, re
				<lb/>vera sanctissimus frater noster Possessor episcopus atque Rabigaudus religiosus abbas,
				<lb/>a Benevento repedantes, per praedictum Hildibrandum apud nos properati sunt, nimis
				<lb/>nos obsecrantes pro prenominati Hildibrandi noxa, ut ei veniam tribuissemus, adserentes,
				<lb/>ut apud eum nostrum indiculum et obsides pro sua dubitatione [mitteremus]
				<lb/>et Hildibrandus nostris se pressentasset optutibus: nos quippe secundum fidelissimi
				<lb/>missi vestri dictum illuc usque Spoletio direximus Stephanum nostrum fidelissimum
				<lb/>dudum saccellarium, qui cum eum affatus fuisset et tunc nostros ibidem destinassemus
				<lb/>obsides. Ipse nempe noster missus, cum apud eum coniunxisset, in magna eum invenit
				<lb/>protervia, eo quod missi Arigisi Beneventani ducis seu Rodcausi Foroiulani
				<lb/>nec non et Reginbaldi Clusinae civitatis ducum in Spoletio cum praefatum reperit
				<lb/>Hildibrandum, adibentes adversus nos perniciosum consilium: qualiter, Deo eis contrario,
				<lb/>proximo Martio mensae adveniente utrosque se in unum conglobent cum
				<lb/>caterva Grecorum et Athalgihs Desiderii filium et terrae marique ad dimicandum super
				<lb/>nos irruant, cupientes hanc nostram Romanam invadere civitatem et cunctas Dei
				<lb/>ecclesias denudare atque ciborium fautoris vestri, beati Petri, abstollere vel nosmet
				<lb/>ipsos, quod avertat divinitas, captivos deducere nec non Langobardorum regem
			<lb/>redintegrare et vestrae regali potentiae resistere.</p>
			<p><lb/>Ob hoc, praecellentissimae rex et dilectissime fili, <hi rend="italic">peto te et tamquam praesentaliter
				<lb/>adsistens cum divinis mysteriis coniuro coram Deo vivo et vero et eius principae apostolorum
				<lb/>beato Petro, ut sub nimia festinatione et maxima celeritate nobis subvenias, ne pereamus,
				<lb/>quoniam post Deum in tuis manibus nostras omnium Romanorum commisimus animas. Ne nos
				<lb/>derelinquas aut differas solatiandum, ut dicant gentes, quae in cuncto orbe terrarum sunt: ‘ Ubi
				<lb/>est fiducia Romanorum, quam post Deum in regem et regnum Francorum habebant?’</hi> Et <hi rend="italic">tu
				<pb n="583"/>
				<lb/>de omnibus, a Deo protecte, dilectissime</hi> fili, <hi rend="italic">ante tribunal Dei eris redditurus rationem, quoniam,
				<lb/>ut prelati a sumus, tuae</hi> dulcissimae sublimitati <hi rend="italic">per Dei praeceptionem et beati Petri sanctam
				<lb/>Dei eclesiam et nostrum Romanorum rei puplicae populum commisimus protegendum.</hi> Et ita
				<lb/>ad limina protectoris tui, beati Petri apostolorum principis, properare satagitae, ut
				<lb/>cunctos adversarios sanctae Dei ecclesiae atque nostros seu vestros regalis vestri
				<lb/>culminis substernantur vestigiis et ea, quae eidem Dei apostolo vestris propriis pro
				<lb/>animae vestrae mercaede offeruistis manibus, ad effectum perducatis, <hi rend="italic">ut, fructum bonum
				<lb/>offerens, in futuri examinis die merearis dicere: ‘ Domine meus, princeps apostolorum beate Petre,
				<lb/>cursum consummans, fidem tibi servans, ecclesiam Dei a superna clementia tibi commendatam de
				<lb/>manibus persequentium defendens liberavi et, adsistens immaculatus coram te, offero tibi pueros,
				<lb/>quos mihi commisisti de manibus inimicorum eruendos, sospes adque incolomes existentes’. Tunc
				<lb/>et,</hi> qui <hi rend="italic">in presenti vita regni gubernacula tenes, etiam et in futuro saeculo cum Christo regnans,
				<lb/>caelestis praemiorum gaudia adipissci merearis, audiens nimirum paternam desiderabilem vocem
				<lb/>illam inquientis: ‘Venite, benedicti patris mei, percipite regnum, quod vobis preparatum est ab
			<lb/>origine mundi’.</hi></p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRIGIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Excellentissimae et a Deo protectae christianitati vestrae per his nostris apostolicis
				<lb/>notescimus apicibus, pervenisse ad nos nuntiis precurrentibus, quod Constantinus
				<lb/>imperator divina evocatione de hac subtractus fuisset lucae; sed, quia certum
				<lb/>non didiceramus, pro hac de re vestrae a Deo protectae excellentiae indicare differuimus.
				<lb/>Nunc vero suggessit nobis sanctissimus ac reverentissimus frater noster,
				<lb/>Stephanus Neapolitanae urbis episcopus, per has syllabas ea ipsa nobis intimando;
				<lb/>quas et septima die praesentis Februarii mensis suscipientes easque peragrantes,
				<lb/>confestim vestro regali culmini significare maturavimus et pro magna sublimitatis
				<lb/>vestre satisfactione eosdem affatos infra haec nostra scripta vobis directa posuimus.
				<lb/>Interea et hoc vestrae precellentiae, dulcissime et amantissimae fili, petendum
				<lb/>dirigimus de perfidum illum et seminatorem zizaniorum atque instigatorem humani
				<lb/>generis, emulum Raginaldum, dudum in castello Felicitatis castaldium, qui nunc in
				<lb/>Clusinae civitate dux esse videtur: eo quod plurima mala per suas iniquas summissiones
				<lb/>spiritalis matris vestrae, sanctae Dei ecclesiae, et nobis ingerendum non desinit,
				<lb/>dum omnino ea, quae beato Petro principi apostolorum a vestra excellentia pro
				<lb/>animae vestre mercede offertae sunt, per suum iniquum argumentum abstollere anhelat
				<pb n="584"/>
				<lb/>et in suo proprio servitio eos habere desiderat; unde et per semet ipsum cum exercitu
				<lb/>in eandem civitatem nostram, castello Felicitatis, properans, eosdem castellanos abstulit.
				<lb/>Et nequaquam credimus, benignissime fili et christianissime rex, quod pro predicti
				<lb/>Raginaldi ducis exaltatione mutationem fecisset vestra a Deo corroborata regalitas
				<lb/>una cum excellentissima filia nostra, regina, atque dulcissimis natis vestris
				<lb/>vel cunctum a Deo institutum Francorum exercitum, nisi pro sustentatione amatricis
				<lb/>vestre, sanctae Dei ecclęsiae, ut per vestro benigno certamine perenniter permanens
				<lb/>eniteat. Idcirco poscimus et nimis subplicando insistimus vestram a Deo illustratam
				<lb/>potentiam, ut ob amorem beati Petri apostoli nullo modo praenominatum Raginaldum
				<lb/>ibidem Tusciae partibus esse permittatis, sed neque illum ei agendum caedatis. Et
				<lb/>non vobis hoc durum pareat: dilectione, quam in invicem conpagati sumus, fiducialiter
				<lb/>hoc petendum deducimus et obtinere speramus, eo quod et sub Desiderii temporibus
			<lb/>iurgia et scandala frequenter seminando non omittebat.</p>
			<p><lb/>Sed, excellentissime fili, ut nos post Deum in tuum fortissimum brachium una
				<lb/>cum universo nostro populo speramus et die noctuque pro vestrae sospitatis atque
				<lb/>victoriis concedendum divinam exoramus clementiam, ita dum omnibus causis sanctae
				<lb/>Dei ecclesiae disponere celeretis, ut sancta Dei ecclesia et nosmet ipsi tuis felicissimis
				<lb/>temporibus permaneamus, ut, sicut temporalia vobis largivit, et caelestia tribuat
			<lb/>possidenda.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Insignis preconii vestre a Deo fundatae regalis potentiae syllabas suscepimus et
				<lb/>Deo omnipotenti gratias egimus, qui nos certos reddidit de sospitate a Deo protecti
				<lb/>regni vestri, simul et de spiritale filia nostra, regina, dulcissima vestra coniuge,
				<lb/>proles etiam et pro cunctos episcopos, diversos sacerdotes, senatu et universo a Deo
				<lb/>conservato populo Francorum; cognitor enim scrutator corda et renum Deus noster,
				<lb/>quia et sincere sine qualibet occasione in vestra melliflua regalis potentiae permanemus
				<lb/>caritate. Et deprecamus Dei omnipotentis clementiam cum nostris episcopis,
				<lb/>sacerdotibus, clerum atque senatum et universum nostrum populum, ut vobis indesinenter
				<pb n="585"/>
				<lb/>victorias tribuat et vestrum dilatet regnum ad exaltationem spiritalis matris
				<lb/>vestrae, sanctae Dei Romane ecclaesiae, et salutem populi nobis a Deo commissi,
				<lb/>quia vestra exaltatio nostra est letitia. Et semper desideramus et cupimus, quae
				<lb/>bona sunt atque prospera, de vestro a Deo protecto regno et omnium Francorum
				<lb/>salutaria addiscere, quia nos post Deum alii fiduciam non habemus nisi in vestro fortissimo
				<lb/>brachio. Et sicut predecessor noster, domnus Stephanus papa, bonam habuit
				<lb/>fiduciam genitori vestro, sanctae recordationis domno Pippino regi, ita et nos multo
			<lb/>amplius in vestro fortissimo regno confidimus et certi permanemus.</p>
			<p><lb/>Repperimus enim in ipsas vestras mellifluas apices pro venalitate mancipiorum,
				<lb/>ut quasi per nostris Romanis venundati fuissent in gentem necdicendam Saracenorum.
				<lb/>Et numquam, quod absit, in tale declinavimus scelus, aut per nostram volontatem
				<lb/>factum fuisset; sed in litoraria Langobardorum semper navigaverunt necdicendi Greci
				<lb/>et exinde emebant ipsa familia et amicitia cum ipsis Langobardis fecerunt et per
				<lb/>eosdem Langobardos ipsa suscipiebant mancipia. In quibus et direximus exinde
				<lb/>Alloni duci, ut preparare debuisset plura navigia et comprehenderet iam dictis Grecis
				<lb/>et naves eorum incendio concremaret; sed noluit nostris obtemperare mandatis, quia
				<lb/>nos nec navigia habemus nec nautas, qui eos conprehendere potuissent. Tamen, in
				<lb/>quantum valuimus, Domino proferimus teste, quia magnum exinde habuimus certamen,
				<lb/>cupientes hoc ipsud scelus vetare; qui et naves Grecorum gentis in portu
				<lb/>civitatis nostrae Centumcellensium comburi fecimus et ipsos Grecos in carcere per
				<lb/>multa tempora detinuimus. Sed a Langobardis, ut praefati sumus, plura familia
				<lb/>venundata sunt, dum famis inopia eos constringebat; qui alii ex eisdem Langobardis
				<lb/>propria virtutae in navigia Grecorum ascendebant, dum nullam habebant spem vivendi.
				<lb/>De autem sacerdotibus nostris quod vobis false et contra Deum et animae eorum
				<lb/>suggerere ausi sunt, ‘mentita est iniquitas sibi’; et nulla est, Domino annuente, in
				<lb/>nostris sacerdotibus pollutio; nec talia credere debet vestra sublimitas, dum nos, vero
				<lb/>Domino cooperante, per intercessiones sanctae semper virginis Mariae, dominae nostrae,
				<lb/>et beati Petri apostolorum principis in vinculo caritatis atque dilectione nos adnecti
				<lb/>dignatus est. Nunc vero quaerunt emuli nostri, qui semper zizania seminaverunt,
				<lb/>aliquam, illis Deo contrario, inter partes malitiam seminare; sed Domino auxiliante
				<lb/>per intercessiones beati Petri apostoli prevalere minime habebunt, quia nos cum
				<lb/>Domini virtute talem in vestro regali culmine habemus fiduciam; dicit enim psalmista:
				<lb/>‘Disperdat Dominus universa labia dolosa et linguam maliloquam’, qui talia vobis inaudita
			<lb/>mala suggerunt et crimina in nostris sacerdotibus ponunt.</p>
			<p><lb/>Deus autem noster suae protectionis dextera vos conservare dignetur ad exaltationem
			<lb/>sanctae Dei Romane ecclesiae.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="586"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Dum nimio provocati amore, aptum duximus, primitus quidem a Deo protectae
				<lb/>excellentiae vestrae seu spiritalis filiae nostrae, reginae, proles etiam, episcopos et
				<lb/>presbiteros nec non et universos optimates cunctumque preclare genti vestrae, Francorum
				<lb/>populi a Deo confortati regni vestri pertinentem, his nostris apostolicis visitare
				<lb/>apicibus, certos de vestra ac laetos effici inpensius prosperitatis ambigentes
			<lb/>integritatem.</p>
			<p><lb/>Igitur dum ad nos reversi fuerunt missi spiritalis matris vestrae, sanetae Dei
				<lb/>ecclesiae, a vestigio a Deo protecti regni vestri, id est reverentissimus frater noster
				<lb/>Phylippus, episcopus, et Megistus dilectissimus filius noster, archidiaconus, retulerunt
				<lb/>nobis de fidei caritatis vestrae constantia, quam erga beatum Petrum apostolorum
				<lb/>principem et nostram humilitatem habere dignati estis pro vestrae animae mercede.
				<lb/>Hoc audito, magno gaudio noster elevatus est animus, et cepimus Deo laudes referre
				<lb/>et beato principi apostolorum Petro pro exaltatione regni vestri atque filiae nostrae,
				<lb/>reginae, coniugis vestrae, prolis etiam et pro cunctis Francis, fidelis beati Petri
			<lb/>apostoli atque vestris.</p>
			<p><lb/>De vero illud, unde vestrae eximiaetati per iam dictos nostros missos, scilicet
				<lb/>reverentissimum fratrem nostrum Philippum, episcopum, et dilectissimum nostrum
				<lb/>Megistum, archidiaconum, dignati estis nobis repromittere, ut in sanctum diem Pascae
				<lb/>ad limina beati apostolorum principis Petri una cum spiritale filia nostra, regina,
				<lb/>Domino auxiliantae properare debuissetis, ut filium, qui nunc vobis procreatus est,
				<lb/>a sacro baptisma in ulnis nostris suscipere debuissemus: sicut terra sitiens imbrem,
				<lb/>ita et nos exspectabiles fuimus mellifluam excellentiam vestram; et dum adpropinquasset
				<lb/>ipsum diem sanctum Pascae et nullum mandatum de adventum vestrum
				<lb/>suscaepissemus aut de missis vestris secundum placitum, quod inter nos extiterat,
				<lb/>valde tristes effecti sumus. Sed obnixae te petimus, praecellentissimae et magnae
				<lb/>rex, ut, secundum quomodo inter nos constitit, pro ipso sancto baptisma nostrum adimplere
				<lb/>iubeas desiderium de eundem eximium vestrum filium, quatenus duplex spiritus
				<lb/>sancti gratia in medio nostrum adcrescat et gemina festivitatis laetitia nobis caelebretur.
				<pb n="587"/>
				<lb/>Et hoc deprecamur vestram excellentiam, amantissime fili et preclare rex, pro
				<lb/>Dei amore et ipsius clavigeri regni caelorum, qui solium regni patris vestri vobis
				<lb/>largiri dignatus est: ut secundum promissionem, quam polliciti estia eidem Dei apostolo
				<lb/>pro animae vestrae mercaede et stabilitate regni vestri, omnia nostris temporibus
				<lb/>adimplere iubeatis, ut ecclesia Dei omnipotentis, id est beati Petri apostoli, cui claves
				<lb/>regni caelorum ab omnium opificae facinorum nexus solvendi simulque ligandi attributa
				<lb/>est facultas, in omnibus amplius quam amplius sancta Dei ecclesia exaltata permaneat
				<lb/>et omnia secundum vestram pollicitationem adinpleantur; et tunc vobis in
				<lb/>caelestibus arcibus adscribitur merces et bona oppinio in universo mundo. Et sicut
				<lb/>temporibus beati Silvestri Romani pontificis a sanctae recordationis piissimo Constantino,
				<lb/>magno imperatore, per eius largitatem sancta Dei catholica et apostolica Romana
				<lb/>ecclesia elevata atque exaltata est et potestatem in his Hesperiae partibus largiri
				<lb/>dignatus, ita et in his vestris felicissimis temporibus atque nostris sancta Dei ecclesia,
				<lb/>id est beati Petri apostoli, germinet atque exultet et amplius quam amplius exaltata
				<lb/>permaneat, ut omnes gentes, quae hec audierint, edicere valeant: ‘Domine, salvum
				<lb/>fac regem, et exaudi nos in die, in qua invocaverimus te; quia ecce novus christianissimus
				<lb/>Dei Constantinus imperator his temporibus surrexit, per quem omnia Deus
				<lb/>sanctae suae ecclesiae beati apostolorum principis Petri largiri dignatus est’. Sed et
				<lb/>cuncta alia, quae per diversos imperatores, patricios etiam et alios Deum timentes
				<lb/>pro eorum anime mercedae et venia delictorum in partibus Tusciae, Spoletio seu
				<lb/>Benevento atque Corsica simul et Savinensae patrimonio beato Petro apostolo sanctae
				<lb/>que Dei a et apostolicae Romanae ecclesiae concessa sunt et per nefandam gentem
				<lb/>Langobardorum per annorum spatia abstulta atque ablata sunt, vestris temporibus
				<lb/>restituantur; unde et plures donationes in sacro nostro scrinio Lateranensae reconditas
				<lb/>habemus. Tamen et pro satisfactione christianissimi regni vestri per iam fatos viros
				<lb/>ad demonstrandum eas vobis direximus. Et pro hoc petimus eximiam praecellentiam
				<lb/>vestram, ut in integro ipsa patrimonia beato Petro et nobis restituere iubeatis. Et
				<lb/>dum omnia per vestrum congruum dispositum sancta Dei ecclesia effectum susceperit,
				<lb/>ipse princeps apostolorum beatus Petrus ante tribunal omnipotentis clementiam pro
				<lb/>vestra sospitate atque longevitate et exaltatione a Deo confortati regni vestri deprecetur
			<lb/>maiestatem.</p>
			<p><lb/>Opere enim direximus apud vestram eximiam praecellentiam, id est reverentissimum
				<lb/>et sanctissimum fratrem nostrum Philippum et Andream episcopos seu
				<lb/>Theodorum ducem nostrum, quibus et in ore posuimus, ut vestrae a Deo protectae
				<lb/>excellentiae minutius enarrare debeant. Quibus et eis in omnibus credere debeatis,
				<lb/>et solite benignae eos suscipere iubeatis pro amore fautoris vestri, beati Petri apostoli,
				<lb/>ut, dum ad nos reversi fuerint cum effectu causae, ante confessionem ipsius Dei
				<lb/>apostoli cum omnibus episcopis et sacerdotibus atque cuncto clero, senatu et universo
				<lb/>nostro populo pro vestra sospitate atque longevitate et exaltatione regni vestri Domino
				<lb/>fundere valeamus praeces, ut aevis temporibus eximietatem vestram conservare dignetur
				<lb/>ad exaltationem spiritalis matris vestrae, sanctae Dei Romanae ecclesiae, et, sicut
			<lb/>terrena gaudia largitus est, ita et celestia tribuat sempiterna.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="588"/>
			<p><lb/>Destinavit nobis per vestros apices a Deo constituta regalis potentia, quia,
				<lb/>Deo sibi contrario, Agarenorum gens cupiunt ad debellandum vestris introire
				<lb/>finibus. Hoc vero cognito, in magna exinde tribulatione atque afflictione positi
				<lb/>sumus; sed nequaquam dominus Deus noster talia fieri permittat nec beatus apostolorum
				<lb/>Petrus princeps. Nos vero, dulcissime fili et magne rex, incessanter pro vobis
				<lb/>cum omnibus nostris sacerdotibus atque religiosis monachis et cunctum clerum vel
				<lb/>universum populum nostrum domini Dei nostri deprecamus clementiam, ut ipsam
				<lb/>necdicendam Agarenorum gentem vobis subiciat et vestri eam substernat pedibus,
				<lb/>et minime prevalere adversus vos valeant; quia, sicut populus Pharaonis demersus
				<lb/>est in Mari Rubro, eo quod non crediderint Deo, ita et in hac vice dominus Deus
				<lb/>noster per intercessiones beati Petri apostoli in vestris eos tradat manibus. Confortamini
				<lb/>autem et estote robusti, quia Dominus omnipotens confidentes in eum vestri
				<lb/>regni dabit victoriam de inimicis vestris atque nostris. Et sicut indesinenter die
				<lb/>noctuque ante confessionem eiusdem Dei apostoli Domini deprecamus maiestatem, ut
				<lb/>vestrum dilatet regnum, ita nos faciat de vestra sospitate et exaltatione regni vestri
			<lb/>semper in Domino exultare.</p>
			<p><lb/>In quibus et ante aliquantos dies istius Mali mensis, quod vestros suscepissemus
				<lb/>apices, direximus apud vestram a Deo protectam excellentiam Andream et Philippum
				<lb/>sanctissimos episcopos atque Theodorum eminentissimum nostrum nepotem pro salutatione
				<lb/>atque visitationis causa et prosperitatis vestrae letitiam agnoscere. Et hoc
				<lb/>petimus te, amantissime fili, ut pro amore fautoris vestri, beati apostolorum principis
				<lb/>Petri, benigne eos solite suscipere iubeatis, ut cum gaudio et effectu cause et exaltatione
				<lb/>sanctae Dei Romane ecclesiae ad nos remeandum celeriter eos absolvere
				<lb/>dignemini, ut ipse princeps apostolorum pro vobis intercedat ante domini Dei nostri
				<lb/>maiestatem, ut amplius vestrum dilatet regnum et victorias tribuat nosque, vel si
				<lb/>peccatores, ante confessionem ipsius Dei apostoli fundere valeamus preces.
				<lb/>Et hoc agnoscat a Deo protecta precellentia vestra: quia, aliquantas civitates
				<lb/>nostras Campaniae operantes, emuli vestri atque nostri, nefandissimi Beneventani,
				<lb/>ipsum nostrum populum suadent atque subtrahere a nostra dicione decertant una cum
				<lb/>habitatores castri Caietani seu Terracinensium, obligantes se validis sacramentis cum
				<lb/>ipso patritii Siciliae, qui in predicto castro Caietano residet; et decertant a potestate
				<lb/>et dicione beati Petri et nostra eosdem Campaninos esurpare et patritio Siciliae subiugare.
				<lb/>Nos vero, dum hoc ipsud agnovissemus, vicibus atque vicibus admonendum
				<lb/>et predicandum per nostris episcopis et fideles beati Petri eis direximus – cupientes
				<pb n="589"/>
				<lb/>eosdem Campaninos salvos habere, aut aliqua malitia eis minime eveniret –: ut
				<lb/>nostri presentia coniungere debuissent aut per unamquamque civitatem primatos quinque
				<lb/>apud vestra a Deo fundata precellentia destinare debuissent. Sed neque ad
				<lb/>vestri presentiam eos dirigere valuimus, nec ad nostris obtutibus coniungere noluerunt.
				<lb/>Tamen et reverentissimum fratrem nostrum Philippum seu Pascalem nostrum nepotem
				<lb/>eis direximus, ut nostris se presentarent obtutibus aut apud vestra regali potentia coniungendum
				<lb/>properare debuissent. Nec tunc nostris ammonitionibus se accommodare
				<lb/>voluerunt. Dum vero eorum nequitiae praevalere minime potuimus, disposuimus cum
				<lb/>Dei virtute atque auxilio una cum vestra potentia generalem nostrum exercitum illuc
				<lb/>dirigere, qui eos constringere debeant et inimici beati Petri atque nostri seu vestri
			<lb/>emendare.</p>
			<p><lb/>Sed petimus te, amantissime fili, coram Deo vivo, ut nefandissimos et Deo odibiles
				<lb/>Beneventanos per vestra scripta atque fidelissimum vestrum missum praetestandum
				<lb/>dirigere iubeatis, ut a tale iniqua operatione resipiscere debeant et in nostris
				<lb/>Campaninos talia inmittere, quia nos per nullum tenorem ipsos nefandissimos Beneventanos
				<lb/>aut eorum missis recipere volumus, sed nec ad consecrationem episcoporum
				<lb/>suscipere, dum contrarii beati Petri atque nostri et vestri effecti sunt.
				<lb/>Interea petimus te, magnae rex et dulcissime fili, ut, sicut vobis poscendum per
				<lb/>Andream et Philippum sanctissimis episcopis nostris seu Theodorum eminentissimum
				<lb/>nostrum nepotem direximus, ita in omnibus nostram postolationem adimplere iubeatis,
				<lb/>ut angelus Dei omnipotentis vos praecaedat et faciat vestra praecellentia triumfantes
				<lb/>atque cum magnis victoriis et exaltationem ad proprii regni vestri culmen una cum
			<lb/>omnem Deo dilectum Francorum exercitum incolomem revertendum.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGO
					<lb/>BARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Mellifluae et a Deo protectae tuae excellentiae, benignissimae fili, honorabiles
				<lb/>suscepimus syllabas; quas et cum nimio amore liquido informati sumus. Sed omnipotens,
				<lb/>clemens et misericors Deus, in cuius manu cor excellentiae tuae, bone et Deo
				<lb/>imitabilis fili, regitur, corroboret cor et mentem tuam et brachium suae potentiae tibi
				<lb/>extendat. Nos quidem die noctuque numquam desistimus, cum sacerdotes cunctoque
				<lb/>christiano populo in confessione beati Petri principis apostolorum subpliciter exorare,
				<lb/>ut una cum excellentissima filia nostra, regina, et precellentissimos vestros nobilissimos
				<lb/>proles victorem te super omnes barbaras nationes faciat, quatenus omnes sub
				<pb n="590"/>
				<lb/>tuo brachio umiliati vestigia pedum tuorum prorsus osculentur et ecclesia Dei [tua]
				<lb/>a Deo instituta regali potentia nimirum exaltetur. Numquam enim credimus, quod
				<lb/>semel pollicitus es super venerabile corpus beati Petri clavigeri regni caelorum,
				<lb/>quaelibet falsa potestas seu principatus poterit tuam firmissimam excellentiam segregare
				<lb/>a caritate et amore, quam a cunabulis tuis beato Petro principi apostolorum
				<lb/>habuisti; sed in ea fide et dilectione simulque et promissione te confidimus permanere,
				<lb/>in qua et nos firmi et stabiles, quod faciae ad faciaem polliciti sumus, Domino pręsidiante
				<lb/>et beato Petro principe apostolorum mediante, usque in finem manemus.
				<lb/>Unde omnipotens, pius et misericors Deus longo ac prospero senio una cum precellentissima
				<lb/>filia nostra, regina, et nobilissimis suboles regni gubernacula faciat perfrui
			<lb/>et vitam aeternam vobis tribuat possidendam.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Credimus, quod iam vestrae a Deo protectae excellentiae auribus pervenisset
				<lb/>de episcopo Mauricio Histriense: qualiter, dum eum fidelem beati Petri et nostrum
				<lb/>cognovissent nefandissimi Greci, qui ibidem in praedicto territorio residebant Histriense,
				<lb/>et dum per vestram excellentiam dispositus fuit pręnominatus Mauricius episcopus,
				<lb/>ut pensiones beati Petri, qui in superius nominato territorio reiacebant, exigeret
				<lb/>et eas nobis dirigere debuisset, zelo ducti tam predicti Greci quamque de ipsis
				<lb/>Histriensibus eius oculos eruerunt, proponentes ei, ut quasi ipsum territorium Histriense
			<lb/>vestrae sublimi excellentiae tradere debuisset.</p>
			<p><lb/>Propterea petimus a Deo protectam excellentiam vestram, amantissime fili et
				<lb/>magne rex, ut iubeas dirigere Marcario duci praecipiendum, ut iam fatum Mauricium
				<lb/>episcopum, qui in visione vestrae excellentiae praesentatus est, ut eum in suo episcopio
				<lb/>reverti faciatis pro vestrae animae mercede, eo quod ipse iam dictus episcopus
				<lb/>ad nos properavit et nos eum iterum direximus ad Marcario duci Foroiuliense, ut,
				<lb/>qualiter a vobis fuerit dispositus, ita peragere debeat. Et hoc petimus excellentiam
				<lb/>vestram: ut per vestrum congruum dispositum ipse adpraehendatur, prout salus populi,
			<lb/>qui ibidem commoratur, proveniat.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="591"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Nullum plus credimus victoriosissimae regalis excellentiae vestre uti presidium,
				<lb/>quam erga beatum Petrum apostolorum principem et pro eius sanctae aecclesiae
			<lb/>exaltatione, sicut coepistis, usque in finem decertari.</p>
			<p><lb/>Quatenus salutantes triumphatorissime erga vos benivolentiae vestrae, per hos
				<lb/>nostros affatus enucleatius vobis de partibus istis insinuamus, qualiter nefandissimi
				<lb/>Neapolitani una cum Deo odibiles Grecos, praebente maligno consilio Arighis duce
				<lb/>Beneventano, subito venientes Terracinensem civitatem, quam in servitio beati Petri
				<lb/>apostolorum principis et vestro atque nostro antea subiugavimus, nunc autem in
				<lb/>valido consilio iterum ipsi iam fati nefandissimi Neapolitani cum perversis Grecis invasi
				<lb/>sunt. Nos quidem sine vestro consilio nullatenus ibidem dirigere voluimus; sed
				<lb/>poscimus vestram a Deo promotam regalem excellentiam, ut, sicut solita est, pro
				<lb/>amore beati Petri clavigeri regni caelorum disponere debeat et celeriter nobis Vulfuinum
				<lb/>dirigere, ut hic apud nos Kalendas Augustas paratus esse festinet; atque
				<lb/>talem eidem mandationem facere iubeatis, ut cum omnes Tuscanos seu Spoletinos
				<lb/>atque cum ipsos nefandissimos Beneventanos in servitio vestro pariterque nostro ad
				<lb/>recolligendum ipsam civitatem Terracinensem eveniant, simulque Domino annuente
				<lb/>ad expugnandum Caietam seu Neapolim, nostrum recolligentes patrimonium, quod
				<lb/>ibidem in territorio Neapolitano ponitur, occurrant, ut, eos in omnibus subiugantes, sub
			<lb/>vestra atque nostra sint dicione.</p>
			<p><lb/>Placitum quidem cum ipsi fallaces Neapolitani per missum eorum nomine Petrum
				<lb/>in istum sanctum Paschę habuimus – patrimonium nos beati Petri apostoli, quod
				<lb/>ibidem in Neapoli ponitur, exquirentes et in vestro servitio eos subiugare desiderantes –:
				<lb/>ut, quindecim obsides ex nobilissimis eorum filiis nobis dantes, ipsam civitatem
				<lb/>Terracinensem illi colligerent, sub ea videlicet ratione, ut issent ad patricium
				<lb/>eorum in Sicilia et, si nostrum patrimonium reddere voluissent, ipsam civitatem et
				<lb/>obsides reciperent. Sed nos sine vestro consilio neque obsides neque ipsam civitatem
				<lb/>reddere habuimus, eo quod pro vestro servitio ipsos obsides apprehendere cupiebamus,
				<lb/>quia eorum malignum consilium aliud non est, nisi una cum infidelissimo Arigihs duce
				<lb/>Beneventano tractantes. Et cotidie missos nefandissimi patricii Sicilię ipso Arighis
				<pb n="592"/>
				<lb/>suscipiente, impedimentum iam fatus Arighis solus fecit, ut minime nos obsides a iam
				<lb/>dictis Neapolitanis reciperemus, quia cotidie ad istam perditionem filium nefandissimi
				<lb/>Desiderii, dudum necdicendi regi Langobardorum, expectat, ut una cum ipsum pro
			<lb/>vobis nos expugnent.</p>
			<p><lb/>Sed hoc petimus vestram a Deo promotam excellentiam: ut nulla qualisvis persona
				<lb/>vobis pro hoc impedire valeat pro amore beati Petri et nostro, quia nullo modo
				<lb/>potest nos eos sinenter a vobiscum pariter ab illis deridamur: quia nostra virtus atque
				<lb/>gloria una cum beato Petro apostolorum principe vos estis. Nos quidem pro nihilo
				<lb/>deputamus ipsam civitatem Terracinensem; sed, ut non per illum vitium incurrat, et
				<lb/>infideles Beneventani, sicut desiderant, locum invenientes, a vestra subtrahantur fide,
				<lb/>idcirco ista vobis insinuantes dirigimus, ut – per vestrum adminiculum, sicut fati
				<lb/>sumus, ecclesia protectoris vestri, beati Petri apostoli, exaltata – laus vestra atque
				<lb/>victoria in universo mundo sonetur; et in perpetuum una cum excellentissima filia
				<lb/>nostra, regina, atque precellentissimis vestris suboles cum sanctis omnibus regnare
			<lb/>mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRICIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Directus a vestigia regalis excellentiae vestrae Addo Deo amabilis diaconus,
				<lb/>noster vesterque fidelis, multa nobis consueta, quae erga nos et beatum Petrum apostolorum
				<lb/>principem geritis, referuit. Quatenus omnipotente Deo et eiusdem apostolo
				<lb/>gratias egimus, indesinenter orantes pro vestra sospitate atque ampliata victoria.
				<lb/>Porro, dilectissimae atque excellentissime fili, sicut direxistis nobis nostrae
				<lb/>petitioni adimpleri pro trabes ad restaurationem sanctae ecclesiae, poscimus vestra
				<lb/>a Deo promota excellentia, ut Kalendas Augustas hic ad limina beati Petri, fautoris
				<lb/>vestri, si fieri potest, parate esse inveniantur, ut exinde sempiterna memoria vestra
			<lb/>et hic et in futuro permaneat.</p>
			<pb n="593"/>
			<p><lb/>De camarado autem, quod est ypochartosin ad renovandum in basilica beati
				<lb/>Petri apostoli, nutritori vestro, prius nobis unum dirigite magistrum, qui considerare
				<lb/>debeat ipsum lignamen, quod ibidem necesse fuerit, ut, sicut antiquitus fuit, ita
				<lb/>valeat renovari. Et tunc per vestram regalem praecellentiam iussionem dirigatur ipse
				<lb/>magister in partibus Spoletii, et demandationem ibidem de ipso faciat lignamen, quod
				<lb/>in predicto ypochartosin, hoc est camarado, necesse fuerit, quia in nostris finibus tale
				<lb/>lignamen minime reperitur. Et pro hoc sanctissimus frater noster Wilcharius archiepiscopus
				<lb/>nunc minime fatigetur venire, dum ipsum lignamen per semet ipsum siccetur;
			<lb/>quia, dum viride est, non audemus exinde opera qualecumque facere.</p>
			<p><lb/>Praefatus autem Addo Deo amabilis diaconus olim, dum cum fratri nostro Fulrado
				<lb/>Deo amabili religioso abbate et presbitero hic venisset, petiit nos, ut ei corpus
				<lb/>sanctum tribuissemus; sed nos, sicut iam dudum vobis direximus, per revelationem
				<lb/>territi ullo modo audebimus ex ipsa sanctorum corpora amplius exagitare. Sed si
				<lb/>vestra voluntas fuerit corpus beati Candidi marthyris, quod apud Wilcharium fratrem
				<lb/>nostrum, archiepiscopum, reiacet, si mutatum non est – sed ipsum est, quod sanctę
				<lb/>recordationis predecessor noster, domnus Paulus papa, concesserat dudum Aciulfo
				<lb/>presbitero –, una vobiscum ipsum illi concedimus sanctum corpus; quia per concilium
				<lb/>et fide dignas personas testimonium reddentes eius locum atque ecclesiam repperimus,
				<lb/>unde iam fato domno Paulo papa ipsum sanctum corpus apud iam dictum Aciulfum
			<lb/>presbiterum concessum est.</p>
			<p><lb/>De autem partibus Neapolitanis, sicut cum nefandissimi Gręci seu Beneventani
				<lb/>consiliant, qualiter vobis insinuantes per nostras apostolicas syllabas direximus, omnia
				<lb/>minutius in ore posuimus fidelissimi vestri missi, scilicet Addoni diaconi, quod vobis
				<lb/>enucleatius simulque per ordinem enarrare debeat; ut – sicut semper et nunc per
				<lb/>vestram a Deo confirmatam regalem potentiam sancta ecclesia exaltata triumphat –
				<lb/>in ampliato honore una cum spiritale filia nostra, regina, seu precellentissima vestra
				<lb/>prole in aeterno regno fulgentes in perpetuum cum sanctis omnibus regnare
			<lb/>mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="594"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>ADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Dum tanto ex puro cordis amore omnes generaliter agnoscunt, quod erga beatum
				<lb/>apostolorum principem Petrum fautoremque vestrum et nos crebro fideliter vestra
				<lb/>regalis potentia prorsus gerit, convenit nempe ex totis nostris precordiis, quae ad salutem
			<lb/>preciosissimae animae vestrae pertinent, libenti suggerere animo.</p>
			<p><lb/>Proinde salutantes paternam dilectionem, indicamus vestrae precelsae regali potentiae,
				<lb/>quia cuncta congregatio venerabilis monasterii sancti Christi martiris Vincentii,
				<lb/>unam concordiam pro hoc simul habentes, poposcentes nobis, ut nostris apicibus
				<lb/>pro abbate ipsorum, qui insons aput vos accusatus est, immo et per vestram prefulgidam
				<lb/>iussionem exinde ablatus, vestris regalis vestigiis praesentatus, eum vobis in
				<lb/>omnibus commendari, eo quod ullo modo vestrae regali potentiae infidelitatis reum
				<lb/>quisspiam ex acusatoribus suis facere aut comprobare valebit, eo quod omnino falsum
				<lb/>ei crimen obicitur. Et ideo pro amore beati Petri regni caelorum clavigeri magnopere
				<lb/>petentes fiducialiter quaesumus, ut eum venusto vultu ac vibranti animo clementissimae
				<lb/>recipere iubeatis. Iuste quippe est, quemadmodum tam magnam congregationem
				<lb/>religiosis moribus suis regulariter atque naviter regere valuit, a vestris
				<lb/>praecelsis optutibus sospis absolvi, in pristino statu clementissimis iussis vestris, nobis
				<lb/>poscentibus, restitui, quia valde idoneum ad commissum sibi officium seu vestrae
				<lb/>fidelitatis, sicut ab omni eius congregatione didicimus, reperi agnovimus.
				<lb/>Deus omnipotens, in cuius manu sunt omnia regna mundi, ipse per suffragia
				<lb/>apostolorum principis Petri semper nos faciat de vestro regali culmine letari; et in
				<lb/>hoc mundo una cum precellentissimis subolis vestris super omnes barbaras nationes
				<lb/>dominantes longiori aevo regni gubernacula fruere valeamini atque in aetheris
			<lb/>arcibus cum sanctis omnibus regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Precelsas ac Deo inspiratas per reverentissimum et sanctissimum Possessorem
				<lb/>archiepiscopum, fidelissimum missum vestrum, sagacisismas precipuasque syllabas
				<pb n="595"/>
				<lb/>suscipientes, valde in his noster relevatus est animus, regales triumphos in eis atque
				<lb/>sospitates reperientes. Et pro hoc magnas omnipotenti Deo referuimus grates, in
				<lb/>aula fautoris vestri, beati Petri apostoli, divinam exorantes clementiam. Referebatur
				<lb/>quippe in ipsis vestris regalis apicibus, quia causa vestra nostra sit et nostra vestra;
				<lb/>in oc vero freti existimus, quia divina inspiratione veritas haec procul dubio a vobis
			<lb/>exarata prorsus omnibus manifesta ac certa splendescit.</p>
			<p><lb/>Et quoniam ad nostrum iudicium canonice simulque regulariter contentiones
				<lb/>inter monachos venerabilis monasterii sancti Vincentii et abbatibus eiusdem monasterii,
				<lb/>scilicet Autbertum et Pothonem, discuti atque examinari vestra direxit precelsa
				<lb/>regalis excellentia, ipse quippe prefatus Autbertus dudum abba, calle itineris
				<lb/>peragratus, repentina morte occupatus, minime nostris apostolicis valuit se manifestare
				<lb/>presentiis. Quapropter convenientes plures ex primatis monachis cum prefato
				<lb/>Pothone abbate ipsorum, adstiterunt omnes pariter in conspectu apostolici decreti
			<lb/>nostri.</p>
			<p><lb/>Qui residentes una cum reverentissimo et sanctissimo Possessore archiepiscopo
				<lb/>seu Ansoaldo abbate venerabilis monasterii sancti Petri, pariter Aquilino abbate de
				<lb/>Varegio atque Raginbaldo abbate venerabilis monasterii sanctae Dei genetricis,
				<lb/>simul Gisulfum abbatem venerabilis monasterii sancti Petri, Hildibrando duci, Taciperto
				<lb/>et Prandulo, simulque nostris adstantibus servitiis: Theophylacto bibliothecario,
				<lb/>Stephano saccellario, Campulo notario, Theodoro duci et ceteri plures.
				<lb/>Et dum ingressus fuisset Rodicausus eiusdem monasterii monachus, referebat
				<lb/>adversus eundem Pothonem abbatem, testimonium dicens: ‘Domine, [cum] cursum
				<lb/>hore sextae explessemus et secundum consuetudinem pro regis incolomitate eiusque
				<lb/>prolis propheticum decantaremus psalmum, videlicet: “Deus, in nomine tuo salvum
				<lb/>me fac”, subito surrexit abba et psallere noluit.’ Item referebat: ‘Quia, pariter peragrantes,
				<lb/>coepit mihi abba dicere: “Quid tibi videtur de hac causa, quia exinde exspectavi
				<lb/>signum videre et minime vidi?” Tunc ergo respondi: “Deus omnipotens
				<lb/>humiliet cor ipsius et faciat nos incolomes reverti, quia non sunt tales nostra merita,
				<lb/>ut taliter agnoscere mereamur”. Et dixit mihi abba iterum: “Quia, si non mihi fuisset
				<lb/>pro monasterio et terra Beneventana, talem eum habuisse sicut unum canem”. Et
				<lb/>iterum adversus eum addidit: “Quia tantos ex Francos remansissent, quantos ego in
				<lb/>umero vegetare valeo”.’
				<lb/>Et dum a nobis sciscitatus fuisset prelatus Potho abba, si ita esset, cum nimia
				<lb/>satisfaccione respondit dicens: ‘Quia semper congregatio nostra pro eius excellentia,
				<lb/>simul pro ipsius prole procul dubio in monasterio psallit. Sed dum in opera essem
				<lb/>cum ipso et ceteris, infantes expleta oratione prostrati in terra initiantes psallere:
				<lb/>“Deus, in nomine tuo salvum me fac”, subito surrexi pro opera, quae ad utilitatem
				<lb/>ipsius monasterii fiebat. De vero itineris collocutione nullo modo ad iniuriam eius
				<lb/>regalis excellentiae quicquam locutus sum, nisi fatus sum: “Quod, si pro monasterii
				<lb/>desertione seu terram illam mihi non fuisset, omnino in talem pergere habui loco,
				<pb n="596"/>
				<lb/>ubi a nemine curassem”. Porro de Francis quod fatus est, nullo modo talia proferui,
				<lb/>aut ex meo exivit ore; sed contagio ex omni parte mihi opponit.’
				<lb/>Dum a nobis interrogatus fuisset prenominatus Rodicausus, si haec alii cum eo
				<lb/>audissent, tunc adfirmavit, quia solus esset et nullus secum alius audisset.
				<lb/>Tunc plures ex ipsis priores monachi asserebant, testimonio pro ipso Rodicauso
				<lb/>dicentes: ‘Quia, in stupro captus cum propria neptę sua, ex presbitero factus monachus
				<lb/>effectus est. Et tale crimen adversus abbatem nostrum inponere minime
			<lb/>valebit, quia a sacris canonibus respuetur’.</p>
			<p><lb/>Et introducti sunt alii tres monachi, qui cum Hildibrando duce venerunt et
				<lb/>cum Autberto abbate moraverunt, adserentes adversus Pothonem abbatem: ‘Quia nos,
				<lb/>cupientes apud excellentissimum regem peragrari, a custodia comprehensi sumus et
				<lb/>in carcerem missi’. Ad haec respondit ante dictus abba: ‘Veritas est, quia custodes
				<lb/>habui in ponte, non eos qui apud regem irent devetare, sed eos, qui suam regulam
				<lb/>relinquunt et ad suum vomitum in saeculo, peccato inminente, revertunt, eos conprehendere
				<lb/>iussi. Et tunc, quando dicunt, ibidem minime fui, sed aput magnum regem
			<lb/>iter carpebam’.</p>
			<p><lb/>Tunc nos liquidius pertractantes et sacrorum canonum instituta inquirentes repperimus
				<lb/>in concilio Calcedonensae capitulo octavo decimo confirmante ita: <hi rend="italic">Coniurationis
				<lb/>et conspirationis crimen et ab exteris est legibus prohibitura, multo magis hoc in Dei ecclesia
				<lb/>ne fiat, admonere conveniet; si qui ergo clerici vel monachi reperti fuerint coniurantes aut conspirantes
				<lb/>aut insidias ponentes episcopis aut clericis, gradu proprio penitus abiciatur.</hi> Item capitulo
				<lb/>vicesimo primo: <hi rend="italic">Clericos aut laicos, accusantes episcopum aut clericos, passim et sine probatione
				<lb/>[ad] accusationem recipi non debere, nisi prius eorum discutiatur existimationis opinio.</hi> Simul et
				<lb/>in Africano concilio capitulo octavo fertur: <hi rend="italic">Preterea sunt quam plurimi bonae conversationis,
				<lb/>qui existimant, maiores natu vel episcopos passim vageque in accusatione pulsandos: debent tam
				<lb/>facile admitti necne? Aurelius episcopus dixit: ‘Placet igitur caritati vestrae, ut is, qui aliquibus
				<lb/>sceleribus inretitus est, vocem adversus maiorem natu non habeat accusandi?’ Ab universis episcopis
			<lb/>dictum est: ‘Si criminosus est, non admittatur, placet'.</hi></p>
			<p><lb/>Et haec omnia considerantes; et quoniam habet hoc proprius hostis insidias, ut,
				<lb/>quos in pravorum actuum perpetratione, Deo sibi resistente, decipere non valet,
				<lb/>opiniones eorum falsas ad presens simulando dilacerat; et quia, utrum vera essent
				<lb/>an non, districta diutius per triduum fecissemus inquisitione perquiri, et nullam in ea
				<lb/>de his, quae dicta fuerant, culpam invenissemus, sed, ne quid nobis videretur obmissum
				<lb/>aut nostro potuisset cordi dubium remanere, praefatum abbatem Pothonem sacramentum
				<lb/>proferri decrevimus: quia nulla talia pro infidelitate regalis vestrae potentiae
				<lb/>dixisset, sed nec aliquando eiusdem magni regis infidelis fuit vel erit cunctis diebus
				<lb/>vite suae; simul et alii decem primati monachi ipsius venerabilis monasterii, quinque
				<lb/>ex genere Francorum et quinque ex genere Langobardorum, statuimus, ut preberent
				<lb/>sacramentum: quia numquam audierunt ex ore abbatis quamlibet infidelitatem adversus
			<lb/>vestram regalem excellentiam.</p>
			<p><lb/>Ipsi vero petierunt, se omnes pariter ad vestram regalem venire praesentiam.
				<lb/>Nos quippe, illorum exquirentes fidem erga vestram regalem venire potentiam, sinuimus
				<pb n="597"/>
				<lb/>properandi, solite pro vobis in confessione beati Petri clavigeri regni cęlorum
				<lb/>non sinentes fundi preces, ut una cum domna regina vestrisque sobolis multorum annorum
				<lb/>curriculis hic pollentes cum sanctis omnibus sine fine regnare mereamini.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<p><lb/>[Paulus presbiter, Venerandus presbiter, Faroaldus, Adalbertus, Gaudiosus, Benedictus
				<lb/>diaconus, Iosue diaconus, Hermenfridus, Raginbertus, Autcarius, Gregorius,
				<lb/>Agemodus, David, Gaidualdus, Ariolfus, Stephanus, Garibaldus, Gregorius, Savinus,
				<lb/>Aldosindo, Rothbertus, Ratehis, Haribertus, Leo, Martinianus, Allo, Maio, Scaptulfus,
				<lb/>Cunualdus, Leminosus, Magnus, Ursus, Autbaldus, Aldefusus, Petrus, Ansualdus, Allo,
			<lb/>Petrus, Gratiosus, Faroaldus, Ursus, Adualdus.]</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Beatus David rex et propheta spiritu sancto repletus, pro futuri regni vestri
				<lb/>erga beati Petri apostolorum principis sanctam ecclesiam benivolentia dignaque solacia
				<lb/>ac splendidissima rutilantia orans, canit et dicit: ‘Manda, Domine, virtutem tuam;
				<lb/>confirma hoc, Deus, quod operatus es in nobis. A templo sancto tuo, quod est in
				<lb/>Ierusalem, tibi offerunt reges munera’. Ex quibus muneribus ditata, spiritalis mater
				<lb/>vestra, sancta catholica et apostolica Romana ecclesia, per vestra a Deo protecta
				<lb/>laboriosa certamina relevata exultat, a templo sancto beati Petri, fautoris vestri: ‘Confirma
				<lb/>hoc, Deus, quod operatus es in nobis’, crebro orantibus in vobis triumphum;
				<lb/>et mandat cotidie virtutem suam per beatum Petrum apostolorum principem, vobis
				<lb/>subiciens omnes barbaras nationes, dilatans atque amplius exaltans in toto orbe
				<lb/>terrarum vestrum splendidissimum regnum. Et quoniam non valet lingue nostrae
				<lb/>ferculum, ut dignum est, de vestro precelso mihique dulcissimo amore explicare,
				<lb/>apostolica voce proclamamus dicentes: ‘Multifariae multisque modis olim Deus loquens
				<lb/>patribus in prophetis, novissime diebus istis’ per unigeniti sui magnifice operationis
				<lb/>virtutem ostendit magnalia in orbe terrarum, donans vobis per beatum Petrum clavigerum
				<lb/>regni caelorum victorias, quas, dextera Dei cooperante et protegente, multis
				<lb/>documentis de vestris allatis muneribus ecclesia beati Petri enituit, tam de civitatibus
				<lb/>quam de diversis territoriis sub integritate eidem Dei apostolo a vobis offertis.
				<pb n="598"/>
				<lb/>Et ideo poscentes vestram a Deo promotam regalem clementiam petimus, ut,
				<lb/>sicut a vestra prerectissima excellentia beato Petro, nutritori vestro, pro luminariorum
				<lb/>concinnationes atque alimoniis pauperum Savinense territorium sub integritate concessum
				<lb/>est, ita eum tradere integro eidem Dei apostolo, praesidiante vestro praecellentissimo
				<lb/>annisu, dignemini. Quicquid enim regni celorum ianitori, beato Petro
				<lb/>apostolo, adfertis, in sempiterna memoria pro vobis simulque et pro excellentissima
				<lb/>filia nostra et spiritali commatre, domna regina, et pro vestris nobilissimis atque excellentissimis
				<lb/>natis nec non et pro omni Christo dilecta genelogia vestra sacrificium
				<lb/>purissimum atque olocaustum, divinae suavitatis odore fraglante, in ara vestri pectoris
			<lb/>eius invisibili maiestati mactatis.</p>
			<p><lb/>Et pro tam magna vobis concessa a Deo super omnes reges per beatum Petrum
				<lb/>gratia nullus sit de adversariis, qui vestro mellifluo cordi suadere valeat ab amore
				<lb/>beati Petri apostoli, protectoris vestri, seu a nostra dilectione, quam usque obtantes
				<lb/>permanemus, ut non deficiat laus vestra per toto orbe terrarum de ore hominis, victorias
			<lb/>vobis a Deo concessas praedicantes ac disfamantes.</p>
			<p><lb/>Opere enim direximus vestrae regali potentiae fidelissimos missos nostros, videlicet
				<lb/>dilectissimum filium nostrum Agathonem diaconum seu Theodorum eminentissimum
				<lb/>consulem et ducem nostrumque nepotem, qui vice nostra vobis enucleatius, sicut eis
				<lb/>in ore posuimus, poscentes suggerant. Quos petimus pro amore beati Petri apostoli
				<lb/>benignae cum nimio amore eos suscipi; et illis pro causis beati Petri principis apostolorum
				<lb/>vestrae a Deo protectae regali potentiae suggerentibus, dignemini obaudire
				<lb/>preces, ut, dum a vobis remeaverint et nobis vestram renuntiaverint prosperitatem,
				<lb/>referentes simul de causis eiusdem Dei apostoli effectum et noster pro hoc relevatus
				<lb/>fuerit animus, digne valeamus cum propheta psallentes orare: ‘Domine, salvum fac
			<lb/>regem et exaudi nos in die, qua invocaverimus te’.</p>
			<p><lb/>Omnipotens itaque Deus in vobis gratiam suam, quam coepit, perficiat atque
				<lb/>vitam vestram una cum precellentissima filia nostra et spiritali commatre, domna
				<lb/>regina, vestraque nobilissima prole et hic per multorum annorum curricula extendat,
				<lb/>simul gubernacula annuat in ampliori culmen victorias perfruere et post longa tempora
				<lb/>senioque et perfecto in celestis vos patriae congregationem recipiat, ut ibidem
			<lb/>sine fine regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="599"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM
					<lb/>ATQUE PATRITIO ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Recordari vos credimus, excellentissimae et a Deo protectae fili et magne rex,
				<lb/>quomodo disposuistis vestros prudentissimos ac fidelissimos missos: ut cum nostris
				<lb/>pariter missis pergerent ad suscipiendum in integro patrimonium nostrum Savinense,
				<lb/>quod pro vestrae animae mercede et venia delictorum beato Petro, protectori vestro,
				<lb/>concedere iussistis. Dumque vero nostri vestrique illuc pergerent missi, inventi sunt
				<lb/>ibidem fidelissimi atque seniores testes annorum plus minus centum, qui testificantes
				<lb/>super altare intus ecclaesiam sanctae Dei genetricis Mariae, in loco quidem Forobono,
				<lb/>coram sancta Christi evangelia in praesentia fidelissimis ac nobilissimis vestris
				<lb/>missis, scilicet Ittherium et Magnarium – tantummodo vestri missi, absque praesentia
				<lb/>nostris missis – adfirmantes dixerunt, quod et ipsi vestri missi vobis subpliciter,
				<lb/>sicut testes illi iurati patefecerunt, referre possunt, quomodo antiquitus ipse beatus
				<lb/>Petrus sanctaque nostra Romana ecclesia eundem detinuit patrimonium.
				<lb/>Et minime ipsum suscepimus in integro patrimonium vel nostris missis contraditus
				<lb/>est, sicut isti testes adfirmantes, coram sancta Christi evangelia testificantes,
			<lb/>dixerunt.</p>
			<p><lb/>Sed petimus te, excellentissime fili et magne rex atque spiritalis compater, ut
				<lb/>vestram adprehendere debeant dexteram et iurantes dicant ipsi vestri nobilissimi
				<lb/>missi, quid de eundem patrimonium Savinense beati Petri pręviderunt atque cognoverunt.
				<lb/>Testem enim invoco Deum, quia nullorum fines inrationabiliter indigeo; sed,
				<lb/>sicut ex antiquitus fuit ipse iam fatus patrimonius, eum in integro beato Petro apostolo
			<lb/>concessistis, ita suscipere optamus.</p>
			<p><lb/>Quatenus petimus vestram praecelsam regalem potentiam, ut pro amore eiusdem
				<lb/>Dei apostoli atque nostro ipsos iam fatos fidelissimos missos vestros aut unum ex
				<lb/>illis cum alia persona, quae vobis placuerit, dirigere iubeatis, ut ipsum patrimonium
				<lb/>Savinensem, sicut caepistis, in integro iustitia annuente nobis contradatur, quapropter
				<lb/>usque in finem perseverare debeat vestra regalis potentia, sicut eundem patrimonium
				<lb/>in integro eidem Dei apostolo pro vestrae animę mercede concessistis atque tradidistis,
				<lb/>ut hic et in futuro a domino Deo nostro et ab ipso clavigero regni celorum
				<lb/>retribucionem boni operis suscipere mereamini una cum excellentissima filia nostra,
				<lb/>domna regina nostraque spiritali commatre, et vestros nobilissimos proles atque memoriale
				<lb/>vestrum in ecclesia eiusdem Dei apostoli opinantissime in aeternum
			<lb/>permaneat.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="600"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI CONPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Nectareas mellifluasque regalis excellentiae vestrae per harum transvectorem
				<lb/>Petrum reverentissimum et sanctissimum fratrem, iam et coepiscopum nostrum, suscepimus
				<lb/>syllabas; in quibus de eius ordinatione reperientes, ilico benigne voluntatis
				<lb/>vestris mandatis, sicut soliti sumus, implevimus. Quem petimus pro amore beati
				<lb/>Petri apostolorum principis, fautoris vestri, et nostra in vobis firma dilectione, in
				<lb/>omnibus eum tuentes, amplius illum exaltare dignemini; sic enim decet, ut, qui ab
				<lb/>apostolica sede ordinatus fuerit, omnibus in onore canonicae institutionis, sicuti mos
			<lb/>antiquitus fuit, partibus illis praecellit.</p>
			<p><lb/>Quanta enim fiducia atque gloriatio in vestra precelsa regali potentia habemus,
				<lb/>lingua ut reor humana fari non potest. Quatenus ipse iam fatus Petrus reverentissimus
				<lb/>et sanctissimus frater et coepiscopus noster insinuari potest, quantam amoris
				<lb/>ferventiam cor nostrum in vestra triumphatorissima precelentia die noctuque existit.
				<lb/>Et dum tantam fiduciam de vestra a Deo protecta regali excellentia gerentes
				<lb/>habemus, nimis expectabiles sumus, sicut vobis poscentes direximus, de Savinense
				<lb/>territorio: ut ea, quae [pro] mercede animae vestrae pariterque spiritalis filiae nostrae
				<lb/>atque commatris nec non et pro vestros nobilissimos proles beato Petro apostolorum
				<lb/>principe in integro concessistis, adimplere per fidelissimos missos vestros, qui et
				<lb/>causam ex parte examinaverunt, sicut et antiquitus fuit, contradere nobis iubeatis,
				<lb/>uti ab ipso regni caelorum clavigero dignam retributionem hic et in futuro recipere
			<lb/>mereamini.</p>
			<p><lb/>Enimvero praedictus Petrus reverentissimus et sanctissimus frater et coepiscopus
				<lb/>noster obtulit nobis pseudopittatium a Paulino, sicut fatus est, pro Theodosio quondam
				<lb/>imperatore dato et a vestra excellentia nobis directum, habens in supera
				<lb/>scriptione adbreviarium Calcedonensis concilii a quodam Verecundo episcopo editum;
				<lb/>quem in apocryphis reperientes, falsidicus invenietur. Sancta vero catholica et apostolica
				<lb/>spiritalis matris vestrae Romana ecclesia non breviter, sed totum sanctum
				<pb n="601"/>
				<lb/>et venerabile quartum Calcedonense conplete a amplectens prorsus venerat et non
				<lb/>audet relinquere sanctum et venerabile eius constitutum exsequere, a quodam factum
			<lb/>adpreviarium nullam consonantiam sanctae institutionis habentem.</p>
			<p><lb/>Nos quidem pro tanto amore, quo erga vestram a Deo institutam regalem potentiam
				<lb/>habemus, direximus vobis ex eodem sancto et venerabili concilio ante accionem
				<lb/>eius exemplar epistolae sancti Leonis pontificis ad cleros et nobiles Constantinopolitanos
				<lb/>atque populum eiusdem civitatis directae post actum iniquum et perversum in
				<lb/>Efesena urbe secundo concilio adversus sanctum et venerabilem Flavianum eiusdem
				<lb/>Constantinopolitanum episcopum; condemnans impiissimum Dioscorum atque prophanum
				<lb/>Eutycem, adortans atque commonens predictum populum, ut in ea fide permaneat, in
				<lb/>qua christianissimum principem eorum novit permanere. Talis enim almus et venerabilis
				<lb/>vir atque in toto orbe sanctus Leo papa, noster precessor opinatissimus, praedicabilis
				<lb/>fuit, ut, si aliquid in fide adversus Theodosium imperatorem scandalizatum
				<lb/>fuisset, numquam post actum iniquum et latrociniosum secundo in Efeso factum ipse
				<lb/>precipuus beatus pater, sanctus Leo, hereticos damnans laudasset fidem Theodosii,
			<lb/>sed magis pariter cum ipsis velut consentaneum eum damnasset.</p>
			<p><lb/>Nos quidem, sicut fati sumus, apocryfos libros non sequimur, sed eos veneramur
				<lb/>et amplectimur, quos sancta catholica et apostolica suscepit ecclesia. In qua fundati
				<lb/>una cum filia nostra et spiritali commatre, domna regina, atque vestris triumphatorissimis
				<lb/>subolis per multorum annorum curricula perfrui dignemini et cum sanctis
			<lb/>omnibus praemia aeterna in vita perpetua habere valeamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Ad referendum praecellentissimę regalis potentiae vestre beneficiis gratias, mens
				<lb/>humana ut reor fari non potest de tantis laboriosis certaminis, quae erga fautorem
				<lb/>vestrum, beatum Petrum apostolorum principem, et nos geritis; cotidie bonitas suffragia,
				<lb/>quatenus ab ipso Dei apostolo dignam retributionem et hic et in futuro vestra
			<lb/>praerectissima excellentia procul dubio credat habere.</p>
			<p><lb/>Euntes autem apud Savinensem territorio nostros vestrosque fidelissimos missos,
				<lb/>videlicet filius noster, Ittherius venerabilis abbas, seu Maginarius religiosus cappellanus,
				<pb n="602"/>
				<lb/>sicut per vestrum bonum dispositum voluerunt nobis contradere in integro iam fato
				<lb/>Savinense territorio, et minime potuerunt, mittentes varias occasiones perversi et
				<lb/>iniqui homines. Tamen et ipsi iam fati fidelissimi missi omnia vobis subtiliter vice
			<lb/>nostra referre possunt.</p>
			<p><lb/>Quapropter vestre a Deo protectae regali potentiae reverentissimum missum
				<lb/>nostrum Stephanum, dudum saccellarium, direximus suggerendum, ut pro mercaede
				<lb/>anime vestrae, sicut caepistis, ita in integro iam fato territorio Savinense beato Petro
				<lb/>regni caelorum clavigero contradere iubeatis, ut, ipse Dei apostolus pro vestra a Deo
				<lb/>promota regali precellentia precipuae suffragante, cum sanctis omnibus regnare mereamini.
				<lb/>Quatenus pro eiusdem Dei apostoli amore et mercedis animę vestrae unum
				<lb/>e duobus iam fatis missis cum prefato Stephano misso nostro nobis dirigere iubeatis,
				<lb/>ut, sicut ex antiquitus fuit et in veritate iam fati vestri fideles missi satisfacti sunt,
				<lb/>in integro nobis eum contradere precipiatis, et signa inter partes constituentes, ut
				<lb/>sine qualibet contentione aut controversia maneamus, ut opinatissimę vestra memoria
			<lb/>pro hoc in celestibus regnis maneat ampliata.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Divinitus preordinata vestra a Deo protecta summa regalis potentia procul dubio
				<lb/>credimus, quia, super pristinos omnes ac fidelissimos orthodoxosque reges atque imperatores
				<lb/>erga sanctam catholicam et apostolicam spiritalem matrem vestram Romanam
				<lb/>ecclesiam veram dilectionem habentes, innumerabilia bona per vestra laboriosa certamina
				<lb/>cotidie offertis. Et pro hoc nempe certi facti estote: quia, quantum caput totius
				<pb n="603"/>
				<lb/>mundi, eandem sanctam Romanam ecclesiam, eiusque rectorem simulque pontificem
				<lb/>amplectendo seu fovendo honorabiliterque glorificando diligitis, tantum vos beatus
				<lb/>Petrus apostolorum princeps inconcussos facit triumphos hic et in futuro victores
				<lb/>super omnes regnare reges; prorsus quippe confidimus, quia, quantum per vos sancta
				<lb/>catholica et apostolica spiritalis mater vestra Romana ecclesia exaltata triumphat,
				<lb/>tantum caeleste vos ambire atque hereditare per intercessionem apostolorum principis
			<lb/>concedit in perpetuum regnum.</p>
			<p><lb/>Veniente igitur hic apud nos fidelissimo Maginario, denuntians nobis vestrae
				<lb/>sospitates regalis potentiae, nimis pro huius nuntii noster relevatus est animus:
			<lb/>repleti sumus omni letitia et exultatione.</p>
			<p><lb/>Qualiter vero ei praecepit vestra a Deo promota triumphatorissima excellentia
				<lb/>pro Savinense territorio, ut nobis sub integritate contraderet, sicut beato Petro
				<lb/>clavigero regni caelorum tribuistis, minime propter malignos ac perversos homines
				<lb/>potuit. Totam enim iustitiam, quam beatus Petrus apostolus, protector vester, ex
				<lb/>ipso territorio habet, presentaliter iam fatus Maginarius missus vester vidit tam per
				<lb/>donationes imperiales quam per ipsorum protervorum regum Langobardorum, ipsum
				<lb/>territorium cum masis sibi pertinentibus enucleatius designantes. Si vero perfidus
				<lb/>Desiderius dudum rex non sub integritate, sed tantummodo masas nobis, quantum
				<lb/>reperiri potuit, quas ex antiquitus sancta Romana ecclesia tenuit, ut nullus ex illis
				<lb/>partibus Langobardorum ausus est resistere: quanto magis, vestrae a Deo protectae
				<lb/>regali potentiae in omnibus oboedientes existentes, iussa vestra adimplere debuerant.
				<lb/>Nos quidem neque imperatoribus neque regibus gratias agimus, nisi tantummodo
				<lb/>vestrae triumphatorissimę excellentiae, quia noviter eum beato Petro apostolorum
			<lb/>principi sub integritate condonastis.</p>
			<p><lb/>Pro hoc enim fidelissimos missos nostros una cum monitiones nostras apto tempore
				<lb/>vestrae regali potentiae dirigimus, ut liquida perscrutatione, divinitus inspiratus,
				<lb/>indagantes iustitias, beato Petro apostolo eveniant ad effectum, ut precelsa ac Deo
				<lb/>promota regalis culmina atque memoria vestra in ecclesia beati Petri, nutritori vestro,
				<lb/>usque in finem seculi inter sanctos nominetur. <hi rend="italic">Sed,</hi> sicut semper in eius sacratissima
				<lb/>aula <hi rend="italic">orantes</hi> pro vobis per<hi rend="italic">sistimus, omnipotens, clemens et misericors Deus, in cuius manus cor
				<lb/>excellentiae vestrae regitur, una cum excellentissima filia nostra</hi> et spiritale commatre, domna
				<lb/>regina, seu domno Pippino, excellentissimo rege Langobardorum et proprio spiritali
				<lb/>filio nostro, caeteraque <hi rend="italic">vestra nobilissima prole corroboret cor et mentem</hi> vestram <hi rend="italic">et brachium
				<lb/>suae potentiae</hi> vobis <hi rend="italic">extendat, ut victores</hi> vos <hi rend="italic">super omnes barbaras nationes faciat, quatenus
				<lb/>omnes sub</hi> vestro <hi rend="italic">brachio humiliati vestigia pedum</hi> vestrorum <hi rend="italic">osculentur</hi>, ut amplius <hi rend="italic">ecclesia
				<lb/>Dei</hi> per vestram <hi rend="italic">a Deo institutam regalem potentiam nimirum exaltata</hi> permaneat.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="604"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Omnipotens Deus, repertor omnium, in cuius manu sunt omnia iura regnorum,
				<lb/>reperiens secundum cor suum vestram excellentissimam regalem potentiam, ipse eam
				<lb/>ad magnam consolationem atque exaltationem spiritalis matris vestrae, sanctae catholicae
				<lb/>atque apostolicae concessit ecclesiae; quem vicae apostolica poscimus, premia
			<lb/>vobis vite donari aeternae.</p>
			<p><lb/>Quapropter suscipientes Georgium reverentissimum et sanctissimum episcopum
				<lb/>nostrum, a vestra triumphatorissima precellentia tanta bona de vestra laboriosa certamina
				<lb/>atque beneficia, quae erga beatum Petrum, clavigerum regni caelorum, et
				<lb/>nos geritis, denuntiavit, quod, si enucleatius exarare voluissemus, nullo ori nostro
				<lb/>sufficeret sermo, ut opinor; sed ipse princeps apostolorum, fautor vester, beatus Petrus,
				<lb/>pro cuius amore haec omnia geritis, ipse vestrum protegat atque in omnibus dirigat
			<lb/>in triumphis regnum.</p>
			<p><lb/>Verum quippe fidelem ipsum reverentissimum et sanctissimum praefatum episcopum
				<lb/>vestrum nostrumque reperientes, nimis eum vobis commendari poscimus, ut secundum
				<lb/>suam certam fidem atque dilectionem, quam erga vos et nos gerit, ita consolatus
				<lb/>prorsusque totus, nobis poscentibus, a vestra praefulgida regale potentia
				<lb/>mereatur per se clamare, ut, dum per nostrum suggessum vestram ampliatam super
				<lb/>se praecipuam habuerit undique benivolentiam, quietus pro vobis valeat fundere preces,
				<lb/>nosque in confessione beati Petri apostolorum principis solite orationes enixius pro
				<lb/>vobis fundentes praeces, super omnes barbaras nationes victores inveniamini atque
				<lb/>una cum praecellentissima filia nostra et spiritali commatre, domna regina, vestrisque
				<lb/>nobilissimis suboles, regni gubernacula in aevo fruentes, in aetheriis arcibus cum
			<lb/>sanctis omnibus regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="605"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Dum nimis in nostro pectore momentis omnibus vester regnat amor et multa
				<lb/>nobis fiducia magnaque gloriatio apud precellentissimam atque a Deo promotam vestram
				<lb/>regalem potentiam existit, convenit nempe nos pro vestri precelsi, a Deo protecti
				<lb/>regali culmini solliciti cotidie inquirere salute, ut, agnita iuxta nostrum desiderium
				<lb/>omnia prospera esse erga vestram excellentiam summam, sanctae et individuae trinitatis
			<lb/>dignos referuimus grates.</p>
			<p><lb/>In quibus ad aures vestrae regalis potentiae intimantes innotescimus de Constantinopolitanae
				<lb/>partibus: eo quod in finibus eius gens Persarum invadentes atque depredantes
				<lb/>venerunt usque in loco, quod dicitur Amoria, sexagesimo miliario eiusdem
				<lb/>civitatis Constantinopolitanae; unde et praedam magnam conprehendehtes secum detulerunt.
				<lb/>Et, sicut audivimus atque fama fertur, thius regis Persarum princeps et
				<lb/>dux exercitui nefandissimi ipsorum existebat; qui, dum reversus fuisset cum iniqua
				<lb/>victoria, elatus in superbia mentitus est proprio nepto suo et ab eiusdem exercito
				<lb/>factus est rex Persarum. Et infra Perse tumultuantes pugnare ad invicem pro nepote
			<lb/>et thio dicuntur.</p>
			<p><lb/>Nos vero, petentes divinam clementiam, crebro pro vobis die noctuque orare
				<lb/>prorsus non sinimus, ut ad exaltationem sanctae Dei spiritalis matris vestrae Romane
				<lb/>ecclesiae et nostram perennem laetitiam longiori aevo in triumphis celebri nomen
				<lb/>regnantes una cum excellentissima filia nostra et spiritali commatri, domna regina,
				<lb/>vestraque precellentissima prole et sospes in presenti vita et in aeterna beatitudinae
			<lb/>vos conservare dignetur.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="606"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO PRECELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Gratiae sancti spiritus igniti calore, nulla quiescimus plus ratione qualibet terrenae
				<lb/>potestatis splendidi preterquam vestrae a Deo promotae regali potentiae, cum
				<lb/>oportunitas datur, ex totis nostris precordiis intimare. Quae dum tam firmam stabilemque
				<lb/>annexa, fideliter unanimes in unitate conglobatos ullo modo credimus quamlibet
				<lb/>magna parvaque persona inter apostolicam sedem et vestrae excellentiae dirimari,
				<lb/>talem prorsus vestrum prefulgidum in triumphis regnum erga amorem beati
				<lb/>Petri apostolorum principis, fautoris vestri, et nostro dilectione agnoscentes usque
				<lb/>hactenus persistere et indisolubile permanere, quod numquam possit quamlibet callida
				<lb/>versutia hominum ab amore clavigeri regni celorum disiungi; quem prorsus auxiliatorem
				<lb/>in opinatissimis vestris triumphis, nos poscentibus atque precantibus, credimus
				<lb/>propugnatorem habere, procedens et introducens vestrum precelsum regalemque
			<lb/>triumphum calcari super omnes barbaras nationes.</p>
			<p><lb/>Quatenus semper pro vobis divinam exorantes clementiam Deique timorem pre
				<lb/>oculis habentes atque pro animae sanctae recordationis precellentissimi genitoris vestri,
				<lb/>domni Pippini, summi regis, et pro omnibus fidelibus Francis, simulque divinum considerantes
				<lb/>iudicium, nitebamur emendari de pravis atque perversis actibus videlicet
				<lb/>Heleutherium seu Gregorium, ineptos atque inutiles nugaces. Quibus per eorum proterva
				<lb/>contumacia non sinebant in eorum iudiciaria partibus Ravennae inopes atque
				<lb/>pussillos opprimentes vivere, tam in venalitate hominum apud paganas venundantes
				<lb/>gentes, quam de panibus eorum absque ulla misericordia avide deglutiebant; ex qua
				<lb/>pestilentia plurima pars indeficientes atque ruentes dissipati sunt. Insuper ignobilium
				<lb/>vulgum catervamque cruentorum nequiter congregantes, non sinebant cotidiae nefandas
				<lb/>penetrare neces; unde, dum in ecclesia quadam die missarum celebrarentur sollemnia
				<lb/>et eadem hora quidam diaconus sanctum Christi evangelium populis predicaret, intus
				<lb/>in eodem sanctuarium ab eorum impiissimis hominibus sanguis effusus est innocens,
			<lb/>pro sacrificium laudis homicidium perpetrantes.</p>
			<p><lb/>Et dum ipsi freti existentes, eo quod nos talia iniqua tetra atque perversa operatione
				<lb/>minimae illos in christiano populo peragere sinissemus, idcirco superba arrogantia
				<lb/>elati conati sunt sine nostra scientia ad vestris properari regales obtutibus,
				<lb/>existimantes, se per eorum infidelem atque iniquam fallatiam a fide puritatis et dilectione
				<lb/>beati Petri et nostra vos separari, nescientes miseri et infelices, quia, qui
				<lb/>prumpti fideles eiusdem Dei apostoli sunt, et vestri felicissimi regni fideles sunt,
				<lb/>pariter et, qui eius inimici esse videntur, vestri procul dubio inimici sunt.
				<lb/>Quapropter poscentes quaesumus vestram a Deo protectam regalem potentiam
				<lb/>per beatum Petrum apostolorum principem, cui a Domino potestas ligandi solvendique
				<lb/>peccata in caelo et in terra data est, et ipsum sanctum baptisma, quod inter nos
				<lb/>per spiritum sanctum habere videmur: illorum procacitas vester prefulgidus aspectus
				<lb/>hilaris minime manifestetur, neque recipere ipsos nefandos vultu dignissimo dignemini;
				<lb/>sed tamquam inimicos beati Petri et vestros existentes, eorum superbam gloriationem
				<lb/>respuentes, ad nos dehonestatos per fidelissimos missos vestros humiles veniant, ut
				<lb/>omnia, quae fati sumus, eorum comprobemus praesentia, quatenus, qui agunt talia
				<pb n="607"/>
				<lb/>iniqua atque perversa, per eos emendentur, et inlibata oblatio, quae a sanctae recordationis
				<lb/>genitoris vestri, domni Pippini, magni regis, allata et vestris praefulgidis
				<lb/>regales manibus in confessione beati Petri, clavigeri regni celorum, offerta atque nimirum
				<lb/>confirmata sunt, inconcussa et inmacula in eternum permaneant, ut ante
				<lb/>tribunal Christi ipse protector vester, beatus Petrus apostolus, dignus retributor vobis
				<lb/>appareat et, sicut in hoc terrenum regnum una cum praecellentissimis subolis vestris
				<lb/>et omnibus fidelibus Francis in triumphis pollentes tuetur et protegit, ita et in etheris
			<lb/>arcibus cum sanctis omnibus faciat sine fine regnare.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Prestolatos nimisque nobis obtabiles regales vestros suscepimus affatus per fidelissimum
			<lb/>vestrum latorem atque missum, videlicet Andream religiosum abbatem.</p>
			<p><lb/>Quos reserantes, repperimus in eis de vestrae precelsae regalis potentiae et conparis
				<lb/>subulibusque vestris seu cunctis precipuis vestris nostrisque fidelibus sospitate et incolomem
				<lb/>ac sincerissimam prosperitatem; in quibus redemptorem mundi consuete referuimus
			<lb/>grates.</p>
			<p><lb/>Magis autem inibi de vestris Deo presidiatis regalibus triumphis conperientes:
				<lb/>qualiter saevas adversasque gentes, scilicet Saxonum, ad Dei cultum suae sanctae
				<lb/>catholicae et apostolicae ecclesiae rectitudinis fidei atque, Domino auxiliante, Petri
				<lb/>Paulique apostolorum principum interventione suffragante, sub vestra eorum colla
				<lb/>redacta sunt potestate ac dicione, eorumque optimatum subiugantes, divina inspiracione
				<lb/>regalem annisum universam illam gentem Saxonum ad sacrum deduxistis baptismatis
				<lb/>fontem; unde nimis amplius divinae clementiae referuimus laudes, quia nostris vestrisque
				<lb/>temporibus gens paganorum in vera et magna deducentes religione atque perfectam
			<lb/>fidem vestrisque regalibus substernuntur dicionibus.</p>
			<pb n="608"/>
			<p><lb/>In hoc quippe freta vestra a Deo fundata existat potentia, quia, [si], sicut
				<lb/>pollicita est fautori suo, beato Petro apostolo, et nobis, puro corde atque libentissimo
				<lb/>animo adinpleverit, maximas ac robustiores illarum gentium suis precipuis suffragiis
				<lb/>vestris substernet pedibus, ut, nemine eos persequente, vestris regales subiciantur
				<lb/>potentiis, et maximum fructum in die iudicii ante tribunal Christi de eorum animarum
				<lb/>salute offerre mereamini dignissimum munus, et pro amorem arum lucra infinita mereamini
			<lb/>adipisci regnum.</p>
			<p><lb/>Illud autem, quod vestra regalis intimavit excellentia: ut in uno mense vel in
				<lb/>una die pro huiuscemodi opias, scilicet stabilitatis vestrae victoriae, laudes Deo
				<lb/>gerentes canere, una vel duas ferias letanias peragere: valde enim in hoc nobis dilecta
				<lb/>stabile insistit. Quatenus apostolica exarantes censura decrevimus simulque
				<lb/>omnibus nostris partibus, quibus sub dicione spiritalis matris vestrae, sanctae Romane
				<lb/>ecclesiae, existunt, ilico celebrari una nobiscum disponentes emisimus Domino protegente,
				<lb/>videlicet vicesima tercia die seu vicesima sexta atque vicesima octava huius
				<lb/>advenientis Iunii mensis, quod sunt inprimis vigilias beati Iohannis Baptistae seu
				<lb/>natalem sanctorum Iohannis et Pauli nec non et vigilias beati Petri apostoli. Similiter
				<lb/>et vestra regalis potentia in suis dirigat universis finibus seu transmarinis partibus,
				<lb/>ubi christiana moratur gens, instar perficiendum triduanas letanias. Et ideo talem
				<lb/>protelatum emisimus spacium, propter tam longinquas christianas nationes ultra vestrum
			<lb/>regale morantes regnum.</p>
			<p><lb/>Nos quippe non solum unam vel duas, ut nobis insinuastis, celebrandum letanias
				<lb/>previdimus, sed etiam, pro vestra ut soliti sumus indesinenter orari excellentia cupientes,
				<lb/>decrevimus perficiendas et redemptori mundi canentes laudes ipsas gentes,
				<lb/>quae per vestrum regale certamen ad christianam perducte sunt fidem, usque in aevo
				<lb/>per vestrum maneant adminiculum, et nostris vestrisque finibus omnes repelli faciat
				<lb/>egritudinis morbos et procul eiciat pestilentiam, ut, nostris vestrisque diebus populus
				<lb/>nobis a Deo commissus in magna degentes ubertatis affluentia simulque sincerissimae
				<lb/>sospitatis letitia, longiori aevo una cum domna regina vestraque nobilissima prole
				<lb/>mereamini regni gubernacula perfrui et in aethereis arcibus sine fine regnare, ut per
				<lb/>vestra laboriosa certamina magis magisque spiritalis mater vestra, sancta Romana
			<lb/>ecclesia, maneat exaltata.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="609"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Vestre a Deo protectę regalis excellentiae suscipientes missos, scilicet Ittherium
				<lb/>et Magenarium religiosos abbates, sciscitati sunt nes interrogantes de Saxonibus, qui
				<lb/>christiani fuerunt et ad paganissmum reversi sunt, qualem penitentiam eis sacerdotes
			<lb/>iudicare debeant.</p>
			<p><lb/>Hoc predecessorum nostrorum, sanctorum pontificum, dudum decretum est: quod,
				<lb/>qui resipiscentes et ruinas suas cogitantes redire maluerint, sub longa penitentiae satisfactione
				<lb/>admittendi sunt; et iterum: penitentiae satisfactione purgentur, quae non
				<lb/>tam temporis longitudine quam cordis conpunctione pensanda sunt. Et ideo, excellentissimae
				<lb/>et a Deo protecte fili, oportet sacerdotes partibus illis pastorali circumdari
				<lb/>sollertiam atque episcopalem induere vigilantiam et in eorum arbitrio indici
				<lb/>poenitentiam, considerantes piaculum tam voluntatis quamque extra voluntatem coacti
				<lb/>ad suum revertentes vomitum, et tunc canonica promere sententia, quatenus, si veraciter
				<lb/>reversi in fide orthodoxa maluerint perseverari – promissuros se omnem adimpleri
				<lb/>episcopalem praedicationem, indiculum orthodoxae fidei exarantes secundum
				<lb/>olitanam patrum tradicionem, unum confitentes baptismum, sub iusiurandum pollicentes
				<lb/>fidem christianitates servaturos –, in gremio suscipiantur orthodoxae fidei ecclesiae,
			<lb/>ut copiosa merces vobis adscribatur in caelis.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Sepe vestrae a Deo protectae regalis potentiae poscentes direximus, ut pro
				<lb/>mercaede anime vestrae trabes maiores ad ecclesias Dei restaurandas per vestrum
				<lb/>regalem praesidium emittere iuberetis; et nullum ab illis, quibus preceptum est,
				<pb n="610"/>
				<lb/>suscepimus effectum. Quatenus et ipsas ecclesias, in quibus nobis trabes maiores
				<lb/>necessarie sunt, ex parte ruerunt, et alias rui conspicimus; et ipsas trabes praestolantes,
				<lb/>quid agere nescimus et pro hoc in magna tristitia degentes existimus. Quapropter
				<lb/>obnixe vestram triumphatorissimam excellentiam poscentes quaesumus, ut nulla
				<lb/>deinceps eveniat mora, sed per vestrum a Deo protectum regale dispositum nobis
				<lb/>ipsas trabes maiores celerius emittere precipitatis, ut nullo modo qualibet neglectum
				<lb/>ponere audeant. Quia freti prorsus existimus, quantas ecclesias Dei ex ipsas trabes
				<lb/>restauratas fuerint, in vestrum sempiternum memorialem seu domne reginae vestrisque
				<lb/>nobilissimis subolis restaurantur. Quapropter poscimus, ut vestrum proprium
				<lb/>idoneum missum dirigere iubeatis, qui ipsos actores, qui pro iam dictas trabes neclectum
				<lb/>ponere ausi sunt, distringere debeat, ut ipse nobis eas tradere per vestrum dispositum
				<lb/>studeat, ut exinde magnam, ut fati sumus, recipere valeatis mercedem.
				<lb/>Porro et hoc vestrae regali potentiae innotescimus: quia Arighis Beneventanus
				<lb/>dux iusticias quas de hominibus suis quaerente exercitabit super Amalfitanos ducati
				<lb/>Neapolitani et, undique eos circumvallans, incendit omnes possessiones eorum atque
				<lb/>habitacula foris posita. Quo audito, Neapolitani direxerunt in adiutorium ipsorum
				<lb/>plures homines et exinde super eos interfecerunt plurimam multitudinem ducati Beneventani,
				<lb/>unde cum ceteros plures et inde optimates captivos apud se habent. Quod
				<lb/>in his vero partibus actum est, vobis enucleatius enuntiare festinavimus.
				<lb/>Simili modo et hoc recordari credimus vestre a Deo promotae precellentiae:
				<lb/>qualiter pro amore beati Petri, clavigeri regni caelorum, et eiusdem ecclaesiaę restaurationis,
				<lb/>pro ipsius aule tectae vestra excellentia nobis est pollicita dirigere
				<lb/>stagni libras mille; simili modo et Ittherius vester fidelissimus per vestrum eximium
				<lb/>dispositum similiter alias mille libras dirigere promisit. Pro quo poscens petimus
				<lb/>vestrae regalis precellentiae, ut ipsum stagnum nobis per vestrum bonum dispositum
				<lb/>dirigere iubeatis, quia ipsa ecclesia fautoris vestri, beati Petri, tempus verni ab aquis
				<lb/>nimis invalescit, et, unde eius aulae tecti restaurare, minime habemus. Sed obnixe
				<lb/>petimus, ut per comites vestros, qui in Italia sunt actores, ipsum iam dictum stagnum
				<lb/>dirigere iubeatis, per unumquoque comitem libras centum, ut dignam pro hoc ab ipso
			<lb/>Dei apostolo retributionem suscipere mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="611"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Praerectissimos atque nitidissimos Deo dicatae regalis praecelsae scientiae vestrae
				<lb/>mellifluos suscepimus versos. Quos reserantes atque singillatim relegentes, eorum
				<lb/>robore cum nimio ampleximus amore. Et procul dubio vestra credere dignetur regalis
				<lb/>potestas, quia omnino, sicut per eos innotuistis, a nobis in omnibus perficietur. Teste
				<lb/>enim invoco Deo, cui servio in spiritu meo, quod sine intermissione die noctuque
				<lb/>semper memoria vestri facio, in orationibus meis obsecrans tam pro vestra in triumphis
				<lb/>regali victoria et perpetua stabilitate quamque pro sanctae memoriae genitoribus
				<lb/>vestris, simul coniugis vestrae domnae Hildibrande reginae, filiae et spiritali commatri
				<lb/>nostrae; et nempe eorum memorialę non derelinquetur in eternum.
				<lb/>Crucem, quam nobis misistis, in sanctam nostram ecclesiam recondentes, vestra
			<lb/>memoria in eternum in ea manebit.</p>
			<p><lb/>De sospitate enim nostra, quae vestra regalis cupit audire clementia, omnia erga
				<lb/>nos Deo faventae prospera existunt; quia et nos de vestra regali salutae atque victorias
			<lb/>crebro audire desideramus, quoniam vestra salus nostra est.</p>
			<p><lb/>Et hoc magnopere poscimus et, sicut per anterioras nostras syllabas, vestram
				<lb/>poposcimus regalem potentiam, ita perficere dignetur: ut idoneos missos suos dirigere
				<lb/>iubeat, qui nobis contradere debeant fines Popolonienses seu Rossellenses, sicut
				<lb/>ex antiquitus fuerunt; nam ex parte nobis ex ipsis finibus non tradidetur; sed quesumus,
				<lb/>ut vestrae regalis oblationis donatio fine tenus maneat inconvulsa. Praesertim
				<lb/>et partibus ducati Beneventani idoneos dirigere dignetur missos, qui nobis secundum
				<lb/>vestram donationem ipsas civitates sub integritate tradere in omnibus valeant, ut ex
				<lb/>hoc potissimam remunerationem una cum spiritale filia nostra, domna regina, vestrosque
				<lb/>precellentissimos proles ab ipso regni caelorum clavigero, beato Petro apostolo,
			<lb/>suscipi mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="612"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO
					<lb/>ROMANORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Venientes ad nos fidelissimi missi vestri, scilicet Roro capellanus seu Betto, post
				<lb/>vestram optabilem regalem sospitatem adnunciatam sciscitati sunt nobis pro nefandissimo
				<lb/>Athalchiso, filio Desiderii tiranni regis: si ita fuisset, quod, Deo sibi contrario,
				<lb/>partibus Italie evenisset. Nos vero nuper, quod de ipso protervo Athalchiso
				<lb/>audivimus, per fidelissimum missum vestrum Aruinum comitem vobis intimare non
				<lb/>obmisimus, quia pro vestra regali victoria Deo auspice tractantes nullum neclectum
				<lb/>ex omni parte ponimus, vestrae prefulgide excellentiae indicantes, ut, Domino opitulante
				<lb/>atque beato Petro apostolorum principi comitante, precipua vestra regali providentia
			<lb/>prudentissimam suamque nostramque salutem procuret.</p>
			<p><lb/>Sic enim de iam dicto nequissimo Athalgiso nobis nunciatum est: quia in veritate,
				<lb/>Deo sibi contrario, cum missis inperatoris partibus scilicet Calabriae residet,
				<lb/>iuxta confinium ducatui Beneventani, ut de et pro eius invalidum adventum Campulus
				<lb/>episcopus civitatis Caietanae per suas nobis significavit syllabas; similiter et de Pentapoli
				<lb/>pro eiusdem Athalgisi arrogantia nobis in scriptis intimaverunt. Quatenus ob
				<lb/>nimium vestrum amorem infra alios misimus apices tam a Caaeta quamque Pentapoli
			<lb/>series nobis destinatas.</p>
			<p><lb/>Nempe quidem scimus, quia ipse iniquus et perfidus Adalgisus pro nulla alia
				<lb/>causa in istis declinavit partibus, nisi tantummodo pro vestra nostraque contrariaetatę.
				<lb/>Unde oportet, ut firmissima vestra scara partibus Beneventanis emittere vestra
				<lb/>precelsa regalis excellentia niteat, ut undique per vestrum regale amminiculum inperturbati
			<lb/>pariter maneamus.</p>
			<p><lb/>Nos vero haec omnia considerantes, dilectissime nimisque amantissimae atque
				<lb/>a Deo protectae prerectissime fili, nobis sic aptum esse videtur: ut, si voluntatem
				<lb/>vestram fecerint ipsi Beneventani, non ullo modo expedit, Grimualdum filium Arichisi
				<lb/>Benevento dirigere. Verumtamen, sicut vobis ab omnipotenti Deo nostro prudentissima
				<lb/>sapiencia concessa est, ita sagaciter pro huiusmodi re pertractari atque congruae
				<lb/>disponere iubeamini, ut ea, quę vobis nobisque expedibilia fuerint, ad perfectum
			<lb/>salubriter veniant, ut non in quolibet labore pariter eveniamus.</p>
			<pb n="613"/>
			<p><lb/>Sed si ipsi sepius dicti Beneventani minime vestram regalem adimpleverint
				<lb/>voluntatem, sicut vobis polliciti sunt, statim ibidem taliter exercita emittere studeamini,
				<lb/>ut ad profectum sanctae nostrae aecclesiae vestraeque regalis proveniat excellentiae;
				<lb/>et sic illis partibus disponatur, ut inimicus locum nocendi non inveniat, sed
				<lb/>semper vestra in triumphis exultet in Domino regalis victoria. Enimvero una cum
				<lb/>fidelissimis missis vestris pertractantes consideravimus, ut, si minime ipsi Beneventani
				<lb/>adinplere voluerint regalem vestram voluntatem, Kalendas Maias vestra robustisima
				<lb/>hoste in confinio preparata super ipsos irruere Beneventanos inveniretur –
				<lb/>et demum pariter penetrantes in his confirmari pro aestivo temporis egritudine non
				<lb/>audebimus –; et iterum, si super eos Kalendas Maias usque in Septembrio mense
				<lb/>exercita non evenerint, dubium nobis esse videtur, ut forte, Deo sibi contrario, predictus
				<lb/>nefandissimus Adalgisus per insidias Grecorum non aliquam nobis vobisque
				<lb/>conturbacionem facere moliatur, quia iam dicti missi Grecorum et cum eo esse
				<lb/>noscuntur et alii in Neapoli residere videntur. Sed aec existimantes in vestro robustissimo
				<lb/>atque a Deo protecto regali arbitrio emisimus pertractandum, ut, qualiter
				<lb/>vobis placuerit, disponere celeriter dignetur, nobis intimante per suos regales affatos
			<lb/>suam nostramque securitatis salutem.</p>
			<p><lb/>Quapropter nimis poscentes quaesumus vestram prerectissimam excellentiam, ut
				<lb/>nullo modo pro causa Grimualdi filii Arichisi credere plus cuiquam iubeatis quam
				<lb/>nobis; nam pro certo sciatis, quia, si ipsum Grimualdum in Benevento miseritis,
				<lb/>Italiam sine conturbatione habere minime potestis, eo quod Leo episcopus secreta
				<lb/>nobis sic fatus est: quia Adalberga relicta Arigihs tale habet consilium, ut, dum ipse
				<lb/>Grimualdus filius eius Beneventanis finibus introierit, ingeniose cupit duas filias suas
				<lb/>secum deferri et quasi orationis causa in Sanctum Angelum in Gargario pergere et
				<lb/>deinde in Tarantu, ubi et thesauros suos reconditos habet, quia tantum octoginta
			<lb/>milia distat a Sancto Angelo usque Taranto.</p>
			<p><lb/>Sed in hoc minime vestra a Deo promota excellentia considerari debeat, quod
				<lb/>pro nostra aviditate aut ipsas civitates adquirendum, quas beato Petro apostolo et
				<lb/>nobis condonastis, talia vobis insinuari studuimus; sed pro magna securitate sanctae
				<lb/>Dei catholicae et apostolicae Romane ecclesiae atque vestrae precelsae regalis exaltationis
				<lb/>victoria ea, quę audivimus et agnosci potuimus, vestris regales auribus insinuare
				<lb/>nullo modo negleximus. Vestra quoque regalis excellentia, qualiter ei placuerit
			<lb/>et aptum prospexerit, in omnibus his disponere provideatur.</p>
			<p><lb/>Quapropter magnopere poscentes vestram clementissimam regalem benivolentiam
				<lb/>quaesumus, ut pro amore fautoris vestri, beati Petri clavigeri regni celorum, nostraque
				<lb/>in Christo spiritali paterna dilectione clariter atque spetialiter per vestros regales
				<lb/>honorabiles apices missis vestris dirigere dignemini, ut nullo modo ad vos remeari
				<lb/>audeant, nisi prius sub integritate civitates partibus Beneventanis, sicut eas per vestram
				<lb/>sacram oblationem beato Petro apostolo et nobis contulistis, in omnibus contradere
				<lb/>valeant et iustitias de Populonio et Rosellas nobis facere sub integritate studeant,
				<lb/>quia sunt alii ex missis vestris, qui contemnere moliuntur et fedare vestram sacram
				<lb/>oblacionem. Sed, sicut partibus Tusciae civitates, id est Suana, Tuscana, Bitervo
				<lb/>et Balneoregis ceterasque civitates cum finibus et territoriis eorum, beato Petro
				<lb/>offerentes condonastis, ita in eo modo civitates partibus Beneventanis contradere nobis
				<lb/>protinus faciatis, ut, dum missi vestris vestros susceperint regales firmissimos affatus,
				<pb n="614"/>
				<lb/>sine qualibet interposita dilatione nobis eas contradere sub integritate valeant, ut
				<lb/>nullus sit, qui possit extingui vestrum inlibatum sacrificium, sed, hoc lucri potissimum
				<lb/>premium adquirentes, digne mereamini una cum spiritali nostra filia, domna regina,
				<lb/>vestrisque nobilissimis subolis in aethereis sine fine regnare arcibus.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI, CAROLO
					<lb/>REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Pręfulgidos atque nectareos regalis potentiae vestrae per Aruinum ducem suscepimus
				<lb/>apices. In quibus referebatur, quod palatii Ravennate civitatis mosivo atque
				<lb/>marmores ceterisque exemplis tam in strato quamque in parietibus sitis vobis tribuissemus.
				<lb/>Nos quippe libenti animo et puro corde cum nimio amore vestre excellentiae
				<lb/>tribuimus effectum et tam marmores quamque mosivo ceterisque exemplis
				<lb/>de eodem palatio vobis concedimus abstollendum, quia per vestra laboriosa regalia
				<lb/>certamina multa bona fautoris vestri, beati Petri clavigeri regni caelorum, ecclesia
				<lb/>cotidiae fruitur, quatenus merces vestra copiosa adscribatur in celis.
				<lb/>Suscepimus enim per eundem Haruinum equum utilem unum a vobis directum;
				<lb/>alius autem, qui cum ipso directus est, defectus in ipso itinere mortuus est. Unde
			<lb/>ob vestram memoriam maximas referuimus grates.</p>
			<p><lb/>Sed secundum nostrum amorem, quod ex intemo corde erga vestrum habemus
				<lb/>praefulgidum regnum, tales nobis famosissimos emittite equos, qui ad nostram sessionem
				<lb/>facere debeant, in hossibus atque plenitudinem carnis decoratos, qui, dum in omnibus
				<lb/>aspectibus laudabiles existere valebunt, vestrum prefulgidum triumphis laudare niteant
				<lb/>nomen; et pro huiusmodi rei, sicut soliti estis, dignam ab ipso Dei apostolo suscipere
				<lb/>valeatis retributionem, ut una cum domna regina vestraque nobilissima prole in hoc
				<lb/>mundo regnantes in aetheriis arcibus vitam aeternam adipisci mereamini.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="615"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI CONPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Meminit vestra a Deo promota regalis excellentia, qualiter ad nos emisit fidelissimis
				<lb/>missis, scilicet Attonem religiosum diaconum seu Goteramnum magnificum
				<lb/>ostiarium. Et postergum eorum ad nos evenerunt videlicet Maginarius religiosus
				<lb/>abba seu religiosus Ioseph diaconus, qui nobis fideliter intimaverunt ea, quae illis
				<lb/>iniuncta habuit vestra prerectissima regalis potestas, ut secundum nostrum apostolicum
			<lb/>consilium partibus Beneventanis ita peragerent.</p>
			<p><lb/>Qui nostri presentia residentes prenominati quattuor missi, id est Maginarium
				<lb/>religiosum abbatem seu Attonem et Ioseph religioses diacones atque Goteramnum
				<lb/>magnificum ostiarium – dum adhuc minime coniunxisset nostris apostolicis optutibus
				<lb/>Liudericus, qui cum prelato Maginario seu Ioseph ad nos missus fuit –, tale illis
				<lb/>prebuimus consilium: ut nullo modo se alterutrum separari, sed preeuntes Atto et
				<lb/>Goteramnus in oppido Valvae, ibidem expectarent tam Maginarium et Ioseph quam
			<lb/>Liudericum, quem socii eius aput nos morantes expectabant.</p>
			<p><lb/>Qui precedentes, scilicet Atto cum Goteramno, nullo modo nostris accommodaverunt
				<lb/>consiliis, sed, relinquentes penitus Maginarium seu Ioseph et Liudericum,
				<lb/>abierunt singulariter Benevento. Qui postergum eorum euntes, Maginarius cum
				<lb/>Ioseph et Liuderico, in Benevento iam Attonem et Goteramnum nullo modo invenire
				<lb/>valuerunt, eo quod in Salerno perrexerant [ad] Adalbergam, relictam Arichis ducis.
				<lb/>Qui dum Maginarius cum sociis suis a fidelibus vestris audissent, sicut nobis ipsi
				<lb/>intimaverunt, eo quod infideliter peragerent tam relicta predicti Arichissi ducis quamque
				<lb/>ceteri Beneventani – erga vestram regalem excellentiam atque nostrum apostolatum
				<lb/>iniqua atque adversa tractari non desinunt –, fugam arripientes Maginarius
				<lb/>cum Ioseph et Liuderico una cum Goderamno, qui ad eos adloquendum venerat a
				<lb/>Salerno, introierunt in finibus ducati Spoletini in prelato oppido Valvae et ibidem
				<pb n="616"/>
				<lb/>morantur usque ad vestrum regalem triumphum dispositum. Atto vero audiens, ut
				<lb/>fertur, fugiens intus in ecclesia Salerno, pre timore eiusdem ecclesiae altare tenuit;
				<lb/>ipsi autem Beneventani eum suadentes, ut reor, dissimulantes mitigaverunt et [ad]
				<lb/>vestram excellentiam fictae miserunt, se ipsos fideles in omnibus commendantes.
				<lb/>Et ob nimium suavemque amorem, quod erga vestrum invictissimum gerimus
				<lb/>regnum, nullo modo valemus pretermittere, liquidius de omni rei causas vobis insinuari.
				<lb/>Venientes quippe ad nos de Capua, quae beato Petro apostolorum principi
				<lb/>pro mercede anime vestrae atque sempiterna memoria cum ceteris civitatibus offeruistis,
				<lb/>videlicet Gregorius presbiter seu Saductus, Pergulfus, Audemundus, Haimo, Landemarus,
				<lb/>Warnefridus, Sigulfus, Audualdus et Corbulus, intimaverunt nobis, quia, dum
				<lb/>Atto diaconus ad vestram reversus est excellentiam, statim missi Grecorum duo spatarii
				<lb/>imperatoris cum diucitin, quod Latine dispositor Siciliae dicitur, in Lucaniae
				<lb/>Acropoli descendentes, terreno itinere Salerno aput relictam Arachisi ducis peragrantes
				<lb/>tercio decimo Kalendas Febroarias pervenerunt. Qui ibidem cum ipsis tres
				<lb/>dies consiliantes, Beneventani post tercium diem usque Neapolim eos deduxerunt;
				<lb/>Neapolitani vero cum magno obsequio cum signis et imaginibus eos suscipientes,
				<lb/>Neapolim ingressi sunt pariter; et usque actenus cum ipsis Neapolitanis atque Stephano,
			<lb/>episcopo eiusdem Neapolitanae ecclesiae, pertractantes existunt.</p>
			<p><lb/>Sed vestra a Deo promota prerectissima regalis excellentia a Deo inspirata
				<lb/>taliter pertractari debeat, ut suam et nostram in omnibus securitatem procuret; et
				<lb/>nulli hominum inanes fabulas attendat, neque muneribus suadere quispiam eam valeat;
				<lb/>sed tantummodo pro exaltatione spiritalis matris suae, sanctae nostrae catholicae et
				<lb/>apostolicae Romanae ecclesiae, suaeque regalis excellentiae et nostrae decertari niteat,
				<lb/>quia, ut arbitramur, ipsi Beneventani istius temporis verni transire mitigant, ut estivo
				<lb/>tempore, Deo illis contrario, vobis in periurii reatus incurrant. Sed vestra regalis
				<lb/>potentia sic illis in triumphis preire satagat, ut et illorum protervia procul dubio inveniente
				<lb/>sub pedibus suis conculcet et sua exaltatione in toto profametur mundo tam
				<lb/>de sua prudentissima regali victoria quamque de sacratissima oblatione, quae partibus
				<lb/>ipsis Beneventanis beato Petro, fautori suo, puro corde ob nimium amorem atque
				<lb/>sempiterna memoria condonavit. Qui, dum ipse claviger regni celorum, beatus Petrus
				<lb/>apostolus, fautor et protector vester, in integro vestram susceperit sacram donationis
				<lb/>oblationem, digne valeamus in eius alma confessione tam pro vobis quamque spiritali
				<lb/>filia nostra, domna regina, vestrisque nobilissimis subolis fundi preces, ut, per multorum
				<lb/>annorum curriculis in hoc mundo regni gubernacula fruentes, in etheriis arcibus
			<lb/>sine fine regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="617"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Nectareos suavissimosque precelsos regales apices vestros cum nimio cordis
				<lb/>suscepimus amore. Quos reserantes reperientesque vestram regalem sospitatem simul
				<lb/>spiritalis filiae nostrae, domnae reginae, vestraeque nobilissimae prole salutis prosperitate,
				<lb/>magnas omnipotenti Deo referuimus grates, qui vobis per intercessionibus
				<lb/>beati Petri apostoli, fautoris vestri, nobis velut inmeritis iugiter pro vobis exorantibus,
				<lb/>indesinenter victorias ubique tribuet et omnia circa vos salubriter disponet, tam marcas
			<lb/>quamque confinia.</p>
			<p><lb/>Magis quippe de subiectione Baiuariorum, sicut nempe prediximus et optavimus,
				<lb/>ita et prestolantes audivimus de vestra precelsa regale in triumphis victoria.
				<lb/>Nempe quidem meminere credimus, qualiter vobis per anteriores nostras apostolicas
				<lb/>emisimus syllabas de Capuanis, qui ad nos venerunt per vestrum regalem
				<lb/>adminiculum. Quatenus, dum ipsas nostras vobis emisissemus sillabas, post aliquantos
				<lb/>dies prelatos Capuanos in confessione protectoris vestri, beati Petri apostolorum principis,
				<lb/>iurare fecimus in fide eiusdem Dei apostoli et nostra atque vestrae regalis
			<lb/>potentiae.</p>
			<p><lb/>Et post actum sacramentum unus ex ipsis Capuanis, Gregorius presbiter, nobis
				<lb/>repetiit secreti loqui asserens: ‘Quia nullo modo iam quippiam celare possum, tale
				<lb/>vobis prebente sacramentum’; et dum a nobis enucleatius sciscitatus fuisset, retulit
				<lb/>nobis dicens: ‘Quia dum domnus Carolus, magnus rex, preterito anno a Capuana urbe
				<lb/>reversus fuisset, Arichis dux suus aput inperatorem, Deo sibi contrario, emisit missos,
				<lb/>petens auxilium et honorem patriciatus una cum ducatu Neapolitano sub integritate,
				<lb/>simul et suum cognatum Athalgisum cum manu valida in adiutorium dirigendi, promittens
				<lb/>ei, tam in tonsura quam in vestibus usu Grecorum perfrui sub eiusdem
				<lb/>imperatoris dicione. Haec audiens autem imperator, emisit illi suos legatos, scilicet
				<lb/>spatarios duos cum diucitin Siciliae, ferentes secum vestes auro textas, simul et
				<lb/>spatam vel pectinae et forcipes patricium eum constituendi, sicut illi predictus Arichisus
				<lb/>indui et tondi pollicitus fuerat, petentes Rumualdum eiusdem Arichigisi filium
				<lb/>in obsidiatum. De vero Athalchisus eius cognato emisit ei dicens: ‘Qui aput illum
				<lb/>non dirigimus, sed eum dirigimus cum exercito in Tervisio aut Ravenna’.
				<pb n="618"/>
				<lb/>Qui venientes Dei nutu per suffragia apostolorum malignancium consilia dissipata
				<lb/>repperierunt, eo quod Arichiso duce vel ipsius filio Rumualdo defunctus
			<lb/>invenerunt.</p>
			<p><lb/>Et dum ibidem Salerno Atto fidelissimus vester missus fuisset, Beneventani ipsis
				<lb/>Grecis minime recipere voluerunt, sed post reversionem predicti Attoni diaconi tunc
				<lb/>eos terreno itinere a finibus Grecorum deferentes Salerno receperunt. Et cum Athalberga
				<lb/>relicta Arichis seu optimatibus Beneventanis tribus diebus persistentes consiliati
				<lb/>sunt, suadentes ipsi Beneventani predictos missos Grecorum, dicentes: ‘Quia
				<lb/>nos aput regem Carolum emisimus missos nostros, petentes ab eo Grimaldum ducem
				<lb/>nostrum recipiendi; insuper et per Attonem diaconem, ipso nobis pollicente, rogum
				<lb/>emisimus, ut penitus eum ducem consequenter susciperemus. Sed propter hoc morari
				<lb/>vos Neapolim convenit, dum usque ipso Grimualdo recipere possimus ducem; et, quod
				<lb/>genitor eius Arigichisi minime valuit adinplere, Grimualdus eius filius, dum culmen
				<lb/>genitoris sui adeptus fuerit, prorsus imperialem voluntatem cum omne dicione, sicut
				<lb/>cum suo constitit genitore, in omnibus adimplemus, pariter nobiscum promissa explente’.
				<lb/>Quapropter terreno itinere usque Neapolim eos cum magno deduxaerunt honore;
				<lb/>qui Neapolitani ipsos Grecos cum banda et signa suscipientes; ibidem degentibus,
				<lb/>predicte rei prestolantes adventum, non desinunt una cum Stephano episcopo et
				<lb/>consentaneis eius Neapolitanis adversa perpetrantes tractare; mittentes ipsi Greci
				<lb/>aput imperatorem, de obitu Arigisi filiique eius denunciantes; et ab eo exspectant
			<lb/>consilium, quid agere debeant.</p>
			<p><lb/>Sed in his omnibus, excellentissimae et a Deo protectae, dulcissime fili, sollertissime
				<lb/>regalis potentia vestra niteat pertractari tam pro exaltatione spiritalis matris
				<lb/>vestrae, sanctae Romane ecclesiae, nostraque salute, quamque, Domino protegente
				<lb/>beatoque Petro clavigero regni celorum presidiante, pro vestro invictissimo regno in
			<lb/>triumphis securitate.</p>
			<p><lb/>Porro et hoc, sicut ipse Gregorius presbiter Capuanus nobis innotuit, de fidelissimis
				<lb/>missis vestris, scilicet Magenario religioso abbate seu Ioseph et Liuderico
				<lb/>comite atque Gotteramno hostiario, qui, a Benevento reversi Spoletio, ideo exinde
				<lb/>fugerunt, eo quod talem consilium Beneventani cum Neapolitanis et Sorrentinis atque
				<lb/>Amalfitanis habuerunt: ut foris civitate Salernitana iuxta mare vestros missos applicare
				<lb/>facerent et, nocte repentino cursu super eos ruentes Beneventani pariter cum Neapolitanis,
				<lb/>illos interficerent; et postmodum proferre, quia Neapolitani, quasi super ipsos
				<lb/>Beneventanos venientes, existimantes sese Beneventanos, eos clam occiderent. Et
				<lb/>prefati missi vestri, haec cognoscentes, coacti fugam arripuerunt, vestram exquirentes
				<lb/>regalem inlusionem, quod, si ipsi missi vestri ivissent Salerno, Neapolitani cum
				<lb/>Amalfitanis et Surrentinis armati ibi absconsi fuerunt, ut inruerent cum Beneventanis
				<lb/>super ipsos missos vestros occidendi. Quod nempe certi facti existimus: omnia
				<lb/>eorum nequam consilia ad nihilum rediguntur, eo quod talem amplissimam fidem
				<lb/>atque ex intimo corde dilectionis amore erga beatum Petrum principem apostolorum
				<lb/>et nos vestram regalem potentiam omnino habere agnoscimus. Et idcirco omnia
				<lb/>vobis, sicut ipso Dei apostolum die noctuque petimus suggerentes, subiciuntur et
			<lb/>vestris prefulgidis regalibus plantis substernuntur.</p>
			<pb n="619"/>
			<p><lb/>Nostra vero sospitate, ut inquirendum direxistis, Domino coopitulante, vestram
				<lb/>omnino instar agnoscentes salutem, valentes pro vobis non sinimus fundi preces, ut,
				<lb/>in hoc mundo regni gubernacula multorum curricula fruentes annorum, et in etheriis
				<lb/>arcibus una cum domna regina vestrisque nobilissimis sobolis sine fine regnari
			<lb/>mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, NOSTRO SPIRITALI COMPATRI, CAROLO
					<lb/>REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Nectareas nimisque mellifluas regalis excellentiae vestrae suscepimus sillabas;
				<lb/>in quibus agnoscentes vestrae sinceritatis salutem seu spiritalis filiae nostrae, domnae
				<lb/>reginae, vestraeque praecelsae prolae et, quod erga fines vestros Christo propitio
				<lb/>prospera esse cernuntur, magnas omnipotenti Deo referuimus grates, qui nos de
			<lb/>vestro regali triumpho crebro letos efficitur.</p>
			<p><lb/>De vero apostolicas syllabas nostras, quas vobis emisimus primum quidem per
				<lb/>Aruinum comitem, postmodum vero per Roronem et Bettonem directas, et in vestris
			<lb/>regales apicibus repperimus nobis exinde grates referri.</p>
			<p><lb/>Prorsus nobis vestra regalis excellentia credere niteat, quia numquam voluimus,
				<lb/>ut Grimualdus Arichis Beneventano remeasset, nullum alium nisi propter inimicorum
				<lb/>vestrorum atque nostrorum machinationis insidias, sed verum etiam, sicut vestra promisit
				<lb/>nobis regalis excellentia, pro exaltatione atque defensione sanctae Dei ecclesiae
				<lb/>et de vestro nostroque profectu. Quod vos, Domino opitulante et beato Petro apostolorum
				<lb/>principi comitante, omnimodis illis creditis, cum summa virtutae agere; procul
				<lb/>dubio in his credimus – qui opus quod cepistis pro exaltatione spiritalis matris vestrę,
				<lb/>sanctae Romane ecclesiae, fine tenus perficitis, et magis magis per vestra laboriosa
				<pb n="620"/>
				<lb/>certamina exaltata manebit –, quia pro huiusmodi vestrum regalem nomen in libro
			<lb/>aeternae vitae adscriptum est.</p>
			<p><lb/>Illud autem, quod nobis vestra intimavit excellentia: quicquid de istis partibus
				<lb/>conpertum habuerimus, sub celeritate omnia vestrae regali excellentiae significari
				<lb/>niteremur –: Emisit nobis Stephanus Neapolitanus episcopus per suis apicibus,
				<lb/>diaconia iuris sanctae nostrae ecclesiae sibi concedi, inter quibus embolim posuit,
				<lb/>significante nobis pro nefandi Adalgiso, filio protervi Desiderii, et pro insidias Grecorum;
				<lb/>simili modo et Campulus episcopus Kaetamis per sua series ea ipsa nobis
				<lb/>intimavit. Quatenus pro nimio vestri amore eundem embolim atque epistolam infra
			<lb/>posuimus.</p>
			<p><lb/>Sed taliter vestra precellentia demandare atque disponere iubeat, ut exercita a
				<lb/>vobis demandata, ut nobis direxistis, preparata existant et, ubi nobis necessae fuerit,
			<lb/>celeriter occurrere satagant.</p>
			<p><lb/>Repperimus quidem in ipsis vestris apicibus embolim: quia de civitatibus partibus
				<lb/>Beneventanis, quibus beato Petro apostolo et nobis devota obtulistis mentae, de Rosellas,
				<lb/>de Populonio Aruino duci iussistis, qualiter cum ceteris fidelibus vestris missis
				<lb/>ita omnia complere debeant, sicut Deo placeat et beato Petro apostolo et nobis;
				<lb/>propterea in his pro vestra benivola excellentia non sinimus divinam exorare clementiam.
				<lb/>Sed quid missis vestris contigit? Vestra noluerunt adinplere pro huiusmodi
				<lb/>iussa neque de Rosellas et Populonio neque partibus Beneventanis. Unde
				<lb/>Crescentium et Adrianum duces cum fidelissimis missis vestris partibus Beneventanis
				<lb/>direximus, vestra regalia suscipientes vota; sed nulla alia illis tradere voluerunt nisi
				<lb/>episcopia, monasteria et curtes puplicas, simul claves de civitatibus sine hominibus,
				<lb/>et ipsi homines in eorum potestate introeuntes exeuntes manere. Et quomodo nos
				<lb/>sine hominibus civitates illas habere potuerimus, si habitatores earum adversus eas
				<lb/>machinarentur? Nos quippe, in eorum libertate permanentes, sicut ceteris civitatibus
				<lb/>partibus Tusciae, donis vestris regere et gubernare eos cupimus, omnem eorum habentes
			<lb/>legem.</p>
			<p><lb/>Unde petimus vestram excellentiam, ut nullus hominum sit, qui vestra sacra vota
				<lb/>inpediri valeat, et ne meliorem faciatis Grimualdum filium Aragisi quam fautori vestro,
				<lb/>beato Petro clavigero regni celorum, eo quod ipse Grimualdus in Capua, presentes
				<lb/>missis vestris, laudabat se dicente: ‘Quia domnus rex precepit, ut, qui voluerit homo
				<lb/>meus esse tam magnus quam minor, sine dubio esse tam meus quam vel cuius voluerit’.
				<lb/>Qui, ut nostris evenit auribus, optimates Grecorum, in Neapolim sedentes,
				<lb/>insultantes fremebant dicentes: ‘Deo gratias, quia eorum promissa ad nihilum sunt
				<lb/>redacta’; sed eorum cachinnas subsannationes pro nichilo reputamus, quamvis ipsi
				<lb/>Greci referebant, quia missi apostolici iam duas vicis sine effectu reversi sunt.
				<lb/>Ecce enim huiusmodi re emittimus in servitio beati Petri apostoli cum vestris
				<lb/>fidelissimis missis nostris, qui vobis omnia liquidius sugerere debeant. Et quesumus,
				<lb/>ut taliter eos pro hac causa disponere iubeatis, ut fautor vester, beatus Petrus apostolus,
				<lb/>secundum vestram sacram oblationem suscipiat effectum, ut hic et in futuro
				<lb/>una cum domna regina vestraque nobilissima prole existat retributor.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="621"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Directus a vestra insigne regale precellentia, videlicet Ermenbertus religiosus
				<lb/>presbiter, inter responsionis suae verba obtulit nobis commemoratorium, ut asserebat,
				<lb/>vestre excellentiae exaratum, scilicet de electione episcoporum Ravennatis ecclesiae:
				<lb/>quia, quando Sergius archiepiscopus obiit, in electione Leonis archiepiscopi fuerunt
			<lb/>missi vestri, Hucbaldus vel pares sui.</p>
			<p><lb/>In hoc enim omnino valde vestram excellentiam meminere credimus, quia, quando
				<lb/>predictus Sergius archiepiscopus obiit, per suam arrogantiam Michaelius presumtor
				<lb/>invadere ausus fuit ecclesiam Ravennatem et, per auxilium Desiderii sevissimi regis
				<lb/>ipsam enormiter invadens, ecclesiam diu detinebat, et a suo proprio rectore destituta
				<lb/>atque viduata manebat. Tunc ad decessorem nostrum sanctae recordationis, domnum
				<lb/>Stephanum papam predictus Hucbaldus a vestra directus regale excellentia pro
				<lb/>ceteris causis ab eodem prelato domno Stephano papa per vestrum a Deo roboratum
				<lb/>regale adminiculum Ravennam missus est, eundem prefatum Michaelium invasorem
				<lb/>ex ipsa Ravennatis ecclesia expellendum et hic Roma tamquam transgressorem sacrorum
			<lb/>canonum deferendum.</p>
			<p><lb/>Nam nos nullo modo meminimus: neque a predecessoribus nostris, sanctis pontificibus,
				<lb/>neque a sanctae recordationis precellentissimi genitoris vestri, domni Pippini,
				<lb/>magni regis, neque a vestra in triumphis regali victoria missum ad electionem
				<lb/>Ravenne directum esse tam in electione Iohannis archiepiscopi quam in electione
				<lb/>Gratiosi archiepiscopi eiusdem. Sed dum de hac luce contigisset migrari archiepiscopum
				<lb/>civitatis Ravennantium, olitana tradicio clerus et pleps consistens sedis apostolice
				<lb/>petebant inmutilata doctrina: quatenus, una concordia, una eademque voluntas
				<lb/>unoque consilio conglobati, apostolicam suscipientes admonitionem, talem sibi eligerent
				<lb/>pastorem, qui nec a sacris canonibus respueretur nec ullo extra capitulo possit obsistere;
				<lb/>qui cum iocunditate, decreti omnium manibus subscriptione roboratum, ad
				<lb/>nostrae apostolicae sedes occurrebant, proprium sibi antestitem consecrandum; sicut
			<lb/>et nunc canonicae factum est.</p>
			<pb n="622"/>
			<p><lb/>Sed his omnibus vestram suadentes regalem excellentiam quaesumus, ut linguas
				<lb/>dolosas, quae adversus sanctam Romanam catholicam et apostolicam ecclesiam garrire
				<lb/>simulant, procul dubio longe a vobis respuantur, et nullo modo labiis iniquis et dolosis
				<lb/>credere iubeatis; quia, sicut in commonitorium illud referebatur, pro honore
				<lb/>vestri patriciati nullus homo esse videtur in mundo, qui plus pro vestra regale excellentia
				<lb/>decertari molietur exaltatione quam nostra apostolica assidue deprecatio.
				<lb/>Et sicut in nostris precordiis nisibus totis ubique super omnes honoravimus et honoramus,
				<lb/>ita amplius quam amplius honorem regni vestri precellere omnibus, qui in
				<lb/>mundo esse noscuntur, optamus. Veruntamen et de ipsa benivolentia, que in vestro
				<lb/>gerimus culmen honoris, in universo intonuit mundo; sicut nempe omnibus patet,
				<lb/>quia die noctuque in confessione fautoris vestri, beati Petri, non sinimus fundere
				<lb/>preces, ut, una cum domna regina vestraque precelsa prole aevis temporibus in hoc
				<lb/>mundo victores regnantes, in vita eterna sine fine regnare mereamini.
			<lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALT COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Ad aures clementissimae regalis excellentiae vestrae intimantes innotescimus,
				<lb/>quia, dum vestra regalis in triumphis victoria precipiendum emisit, ut a partibus
				<lb/>Ravennae seu Pentapoliis expellerentur Venetici ad negotiandum, nos ilico partibus
				<lb/>illis emisimus, vestram adinplentes regalem voluntatem; insuper et ad archiepiscopum
				<lb/>praecipiendum direximus, ut, in quolibet territorio nostro iure sanctae Ravennate
				<lb/>ecclesiae ipsi Venetici presidia atque possessiones haberent, omnino eos exinde expelleret
			<lb/>et sicuti ecclesiae suae iura manibus suis tenere.</p>
			<p><lb/>Quid autem contigit Garamanno duci ? Subito inruit super predia et possessiones
				<lb/>sanctae Ravennatae ecclesiae nostris territoriis sitae et non solum eas occupavit, sed
				<lb/>et omnes fruges a predicta abstulit ecclesia seu et de aliis piis locis. Nos quippe
				<lb/>statim eum adhortari studuimus, ut, si fideles vester exstitisset, ipsas possessiones
				<lb/>piorum locorum reddere prorsus non omitteret, quia et iure ecclesiae Ravennantium
				<lb/>seu et aliorum piorum locorum esse videntur et nostris territoriis sitae existunt; ille
				<pb n="623"/>
				<lb/>vero nullo modo recordavit neque ipsas possessiones reddere voluit, sed inliciter eas
				<lb/>detinere conatus. Quapropter poscentes vestram in triumphis regalem potentiam quasumus,
				<lb/>ut pro amore fautoris vestri, beati Petri apostolorum principis, nostroque
				<lb/>paternae dilectionis talia illi agere non sinatis; sed per vestram clemmentissimam regalem
				<lb/>preceptionem eum exinde expellere omnino dignemini, ut et nostra territoria
				<lb/>per vestram regalem tuitionem intacta permaneant et, quicquit infra ipsa territoria
				<lb/>esse noscuntur, inrefragabiliter a piorum locorum possessa eorum iura fruantur; quemadmodum
				<lb/>vestra in triumphis victoria una cum domna regina vestraque nobilissima
			<lb/>prole hic et in futuro sine fine regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI CONPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Novimus regalis excellentiae vestrae benignitati pro Domini amore atque beati
				<lb/>Petri apostolorum principis, a quo meritis praeclara est dignitate ditata ecclesia, et
			<lb/>sicut amatrix iustitiae unicuique suffragiis inpertire.</p>
			<p><lb/>Quatinus petentes quaesumus, ut pro eiusdem beati Petri, fautoris vestri, amore
				<lb/>nostraque paterna dilectione, sicut solita est vestra profulgida regalis potentia piorum
				<lb/>locorum sollicitudine restaurationis iuvamina ferri, ita et in subiectis monasteriis
				<lb/>spiritalis matris vestrae, sanctae nostrae Romanae ecclesiae, quibus a vestra vibrantissima
				<lb/>regali in triumphis precellentia concessi atque offerti sunt: scilicet monasterium
				<lb/>sancti Ilarii confessoris Christi, qui positus est in Calligata, una cum hospitales,
				<lb/>qui per calles Alpium siti sunt, pro peregrinorum susceptione, poscimus, ut a nulla
				<lb/>magna parvaque persona qualibet invasione atbrachium pati vestrę eximia sinat clementia,
				<lb/>sed in omnibus pro monachorum Deo gerentibus laudibus atque susceptione
				<lb/>peregrinorum iustitia illic conservare, sicut solita est, dignetur; et invasionem, quam
				<lb/>Gudibrandus dux civitatis Florentinae in eodem monasterio ingerit, in curte quodam
				<lb/>Sasantino, territorio scilicet Florentino, arripiens ex ea inliciter plura peculia, quae
				<lb/>illi minime pertinent abstollenda, emendare iubemini; simulque terras, quas ex ipsa
				<lb/>curte plures homines sine ratione abstulerunt, reddere vestra a Deo inspirata regalis
				<lb/>potentia faciat; et pro amore eiusdem regni caelorum clavicularii et nostro prefati
				<pb n="624"/>
				<lb/>monasterii missis, mitissimo vultu ac benignissima hilaritate eos suscipientes, iustitias,
				<lb/>quas a vobis petierint, clementissime, sicut soliti estis, suscipientes effectum, ut, dignae
				<lb/>pro ipsis monachis seu peregrinorum susceptione suscipientes mercedem, potius valeamus
				<lb/>in confessione ianitoris regni caelorum pro vobis filiaque nostra, domna regina,
				<lb/>vestraque triumphatorissima prole divinam exorare clementiam, ut, hic aevis temporibus
				<lb/>regni gubernacula fruentes, in aetheriis arcibus consortes cum ipso Christi
			<lb/>confessore beato Hilario effecti inveniamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excelentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Orthodoxe fidei plenissimos atque nectareos vestrae a Deo promotae regalis excellentiae
				<lb/>suscepimus affatus. Quos reserantes, vestram a Deo promotam salutem
				<lb/>ac in triumphis victorias seu precellentissimae filiae nostrae, domnae reginae, vestrisque
				<lb/>precellentissimis filiis atque nostris vestrisque fidelibus sospitatem simulque sinceritatem
			<lb/>reperientes, magnae omnipotentis Dei clementiae referuimus grates.</p>
			<p><lb/>Ilud autem, quod nobis vestra innotuit regalis potentia per suum fidelissimum
				<lb/>missum, scilicet Garamannum gloriosum ducem, pro Iohanne monacho atque presbitero
				<lb/>– qui, sicuti in vestris referebatur regalis apicibus, de captivatione hominum et
				<lb/>de aliis inlicitis causis, quae a pravis perpetrantur hominibus, vobis enuntiasset, ut Deo
				<lb/>propitio per vestrum precelsum regalem dispositum corrigerentur vel emendarentur –
				<lb/>quernadmodum nobis poposcit regalis potentia, libenti eum suscepimus animo, solito
			<lb/>in omnibus vestris accommodantes votis.</p>
			<p><lb/>Talem prorsus scimus vestram regalem excellentiam, quia in his nullius ambigit
				<lb/>monitione: quia, Domino coopitulante beatoque apostolorum principe Petro pro ipsa
				<lb/>semper suffragante, veram predicationem orthodoxe fidei, quam ab eius suscepit
				<lb/>ecclesia, inlesam atque inmobilem tenens ultroque inreprehensibilem, sine macula
				<lb/>vibrans exultat atque in omnibus penitus fulget et non desinit emendare sęvos atque
				<lb/>iniquos callidosque homines ab inlicitis actibus queruntur, sed et captivos in sua
			<lb/>propria reverti crebris fecit diebus.</p>
			<pb n="625"/>
			<p><lb/>Fatus quippe est nobis prelatus Johannes monachus, quia dixisset vobis, ut omnis
				<lb/>episcopus spiritalem teneret armam et non terrenam. Quatenus, si ita est, quia militaris
				<lb/>induunt arma, hortantes vestrae notescimus a Deo protectam regalem excellentiam,
				<lb/>ut nullo modo sic fieri permittat; sed, quos secum in quolibet deferri cupit loco,
				<lb/>tam episcopos quam presbiteros, horthodoxae fidei galeamque salutis induti arma,
				<lb/>orationibus vacare gnaviter studeant, ut, cuncto populo ea, quae pro salute anime
				<lb/>sunt, seu aeternam vitam adipisci predicantes eorumque confessionem suscipientes, inreprehensibileter
				<lb/>sacerdotalem gerant officium; ceteri vero episcopi atque presbiteri
				<lb/>in eorum degentes ecclesiis, canonice unusquisque per vestrum regale robustissimum
			<lb/>presidium suum valeant regere populum a Deo sibi comimssum.</p>
			<p><lb/>Porro de revelatione eiusdem Iohannis monachi, sicut eius referebat locutio,
				<lb/>vere fantasma esse existimatur. Dicebat enim, quia vidit primis in somnis caelos
				<lb/>apertos et dexteram Dei; deinde vidit postmodum somnium aliud: turrem magnam
				<lb/>et descendentes angelos; inter quibus vidit speciem hominis, alas habentes aquile,
				<lb/>mortuumque essentem, et aliam speciem hominis, alas habentem columbe vivae et
				<lb/>dicentem: ‘Quia hic est fides christiana’. Absit enim a fidelium cordibus, ut fides
				<lb/>christianorum mortua esse prędicetur. Nos enim speciem, aquile alas habentem, sicut
				<lb/>a sanctis suscepimus patribus, Iohannem evangelistam testamur, qui secreta caelestia
				<lb/>hominibus predicat: ‘In principio erat verbum’ et cetera; in specie vero columbe
				<lb/>spiritus sanctus visus est; nam numquam legimus speciem hominis alas columbe indutum.
				<lb/>Quapropter nimis vestram laudantes firmissimam atque laudabilem fidem, in
			<lb/>hoc cognovimus, quia vos fantassma ipsas reputastis visiones.</p>
			<p><lb/>In eo quod nobis pro eo vestra poposcit regalis potentia, ut nequaquam a nobis
				<lb/>condemnatus, anathematizatus vel flagellatus fuisset, neque aliquam atversitatem ei
				<lb/>facere debuissemus: quatenus, in his omnibus vestram accommodantes regalem petitionem,
				<lb/>in quantum necesse fuit, ipsum ammonuimus monachum atque in proprium
				<lb/>suum locum inlesum absolvimus. Nam, si vestrum illi non profuisset regale adminiculum,
				<lb/>ecclesiasticam illi disciplinam canonice inferentes sicuti monacho giryllo, a
				<lb/>nobis correctus et emendatus, monachicam regulam illi demonstrare inreprehensibiliter
				<lb/>habuissemus. Ob nimium vero amorem vestrum cum magna patientia atque benignitate
				<lb/>susceptus commonitusque ultro citroque divinis preceptis in pace absolutus est.
				<lb/>Vestram regalem excellentiam una cum filia nostra, precellentissima domna regina,
				<lb/>vestraque precelsa prole multorum annorum curriculis regni gubernacula perfrui divina
				<lb/>faciat clementia, ut in hoc mundo super omnes barbaras regnantes nationes in
			<lb/>ethereis arcibus sine fine cum sanctis omnibus regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="626"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMA
					<lb/>NORUM HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Iter peragratum annectens limina beatorum principum apostolorum Petri ac
				<lb/>Pauli, reverentissimus et sanctissimus Hucbertus episcopus, desiderii sua vota adimplens,
				<lb/>obtulit nobis praefulgidos eximiosque vestros in triumphis regales affatus.
				<lb/>Quos cum nimio cordis amore reserantes atque relegentes, repperimus in eis vestram
				<lb/>vibrantissimam ac mellifluam nobis destinatam salutem, sed, nimirum quod potius
				<lb/>molem desiderantes prestolabamus, de vestra praecelsa regali in triumphis victoria
				<lb/>atque sospitate, immo et cunctorum vestrum fidelium prosperitate pariterque et de
				<lb/>profectu atque exaltatione spiritalis matris vestrae, sanctae catholicae et apostolicae
				<lb/>Romanae ecclesiae, in ipsis vestris regalibus mellifluisque speculantes apicibus. In
				<lb/>his omnibus noster relevatus est animus, redemptori mundi referuimus grates, pręcipuae
				<lb/>satagentes in confessione clavigeri regni caelorum, fautoris vestri, beati Petri
				<lb/>apostolorum principis, non sinimus crebro subpliciter divinam pro vobis exorare clementiam.
				<lb/>Tantam quippe de vestra regali clementiam fiduciam utimur, quia, nos sive
				<lb/>silentium sive poscentibus, pro profectu atque exaltatione spiritalis matris vestrae,
				<lb/>sanctae Romanae ecclesiae, non sinitis decertari, ut, per vestra laboriosa certamina
				<lb/>magis magisque permanens inrefragabiliter congrue exaltata, dignum vestrum adscriptum
				<lb/>in libro vitae caelestis regalem memorialem prorsus in sęculum seculi credere
			<lb/>nitimini.</p>
			<p><lb/>De sacramentorio vero a sancto disposito prędecessori nostro, deifluo Gregorio
				<lb/>papa: immixtum vobis emitteremus, iam pridem Paulus grammaticus a nobis eum pro
				<lb/>vobis petente secundum sanctae nostrae ecclesiae tradicionem, per Iohannem monachum
				<lb/>atque abbatem civitatis Ravennantium vestrae regali emisimus excellentiae.
				<lb/>Quatenus, obtantes pro vestra regali invictissima excellentia, eundem Dei apostolum
				<lb/>vestrumque protectorem poscentes quaesumus, ut, semper ubique vos comitante,
				<lb/>victores super omnes barbaras nationes efficiat et una cum domna spiritali filia
				<lb/>nostra, excellentissima regina, vestraeque prosapiae nobilissima prole longiori in hoc
				<lb/>regnantes mundo in vitam aeternam cum sanctis omnibus regnari sine fine eius
			<lb/>interventionibus faciat.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="627"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALE CONPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Ut reor, dici non potest, quantum erga vestram a Deo concessam in triumphis
				<lb/>potentiam atque regalem precellentiam noster ex intimo cordes existit amor. Et
				<lb/>ideo non sinimus nostros vestrosque fideles crebro vestrae commendari ample regali
			<lb/>clementiae.</p>
			<p><lb/>Quapropter, venientes nostris apostolicis optutibus representandi, scilicet Constantinus
				<lb/>seu Paulus ducibus, nostris vestrisque fideles, cum nimio merore cordis intimaverunt
				<lb/>nobis, quod auditum illis fuisset, vestrae regali potentiae a perversis
				<lb/>hominibus gratis accusatos. Et dum nimis eos fideles erga beati Petri apostolorum
				<lb/>principis vestri nostrique servitium agnoscentes, idcirco unum ex illis, scilicet Paulum
				<lb/>gloriosum ducem, apud vestram triumphatorissimam regalem potentiam gratuito absolvimus
				<lb/>animo; sed nimis petentes poscimus vestram a Deo institutam precellentiam,
				<lb/>ut, sicut vester amor nostrum conplexus auxilium, ita eum benigne suscipere iubeamini
				<lb/>et familiarem in vestram regalem potentiam commendatum habere dignemini.
				<lb/>Meminere enim credimus vestram regalem excellentiam, qualiter in aula fautoris
				<lb/>vestri, beati Petri apostoli, praefatum Constantinum atque Romanum nobis commendare
				<lb/>dignati estis, confirmantes procul dubio, ut nostri vestrique essent fideles. Quibus
				<lb/>nempe subditos cum omni humilitate fideliter servantes vobis nobisque reperuimus:
				<lb/>numquam in eorum vacillantes fide, sed proni in vestro nostroque servitio et amore
				<lb/>semper manentes. Qui dum in omnibus eis vestras regales accomodaveritis aures
				<lb/>et ipsum prefatum Paulum gloriosum ducem regalem tuitionem circumvallatum aminiculum,
				<lb/>fructum boni operis per eum suscipientes bonitatis effectum, ante beati Petri
				<lb/>principis apostolorum corpus divinam pro vobis atque spiritali filia nostra, excellentissima
				<lb/>domna regina, vestraque nobilissima prole exorare valeamus clementiam,
				<lb/>ut longiori aevo in hoc mundo regni gubernaculo fruentes in vitam aeternam cum
			<lb/>sanctis omnibus sine fine regnari mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="628"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Directus a regali potentia vestra reverentissimus et sanctissimus vir, scilicet
				<lb/>Erminbertus episcopus, nostrisque adpresentatus apostolicis aspectibus, obtulit nobis
				<lb/>precelsae excellentiae vestrae sagacissimos atque honorabiles regalis affatos. Quos cum
				<lb/>nimio amplectentes amore, regi regum, in cuius potestate sunt omnia regna mundi,
				<lb/>gratias egimus, qui nos de vestra inclita sospitate letos crebro efficitur, eo quod per
				<lb/>huius mundi regni celestium magis ambire atque hereditare concedit per beatum
				<lb/>Petrum apostolorum principem, de sevitia adversariorum triumphantes.
				<lb/>Repperimus quippe in ipsis regales affatibus vestris, ut prelato Ermenberto
				<lb/>episcopo palleo sacerdotalibus infulis decorato apostolice auctoritatis concederemus,
				<lb/>quia civitas metropolis in Aquitania videtur esse patria, que Bituricas nuncupatur, ubi
				<lb/>nunc prefatus venerabilis vir preesse dinoscitur curamque pastoralem devotus exercere
			<lb/>videtur.</p>
			<p><lb/>Quatenus, ignorantes, si canonice provinciae partibus illis iam ordinate tam a
				<lb/>predecessoribus nostris quamque a nobis fuisset, enucleacius eum indagari curavimus;
				<lb/>nec usurpationis locus aliquid sacerdotes in alterius concedatur. Qui prefatus
				<lb/>sanctissimus vir nobis confessus est, ut sub nullius archiepiscopi iurisdicione esse
			<lb/>videretur.</p>
			<p><lb/>Quapropter pro nimio vestro regali ex intimo cordis amore predicto Ermenberto
				<lb/>a nostra apostolica sacratissima sede atque auctoritate archiepiscopus constitutus in
				<lb/>metropolitanam civitatem, quae Bituricas cognominatur, sicut dudum mos extitit, sub
				<lb/>iure sanctae recordationis ecclesiae degente usu pallii concessimus fruendi.
				<lb/>Et ideo quesumus, ut per vestrum precelsum regalem amminiculum ministerium
				<lb/>sibi commissum dignae sibi valeat canonicae dispensare, sacerdotali moderamine
				<lb/>suscipiente effectum. Qui, dum plebe sibi concessa ab insidiatoribus inconvulsa atque
				<lb/>intacta permanserit simulque a vestro regali culmine tuta fuerit, ab ipso clavigero
				<lb/>regni celorum, beato Petro apostolo, dignam mereamini suscipere retribucionem, ut
				<lb/>una cum excellentissima et spiritali filia, domna regina, vestrosque precelsos suboles
				<lb/>redemptor omnium Dominus longo ac prospero senio amplius exaltati regni gubernacula
			<lb/>faciat perfrui et vitam ęternam pariter vobis tribuat possidendam.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="629"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Sagacissimos nectareosque a vestra precipua regali in triumphis potentia directos
				<lb/>suos suscepimus liquidos affatos. Quos cum nimis solito reserantes amore, ea,
				<lb/>que iugiter prestolabamur, agnosci prius conceperimus, scilicet de inclita sospitate
				<lb/>atque prosperitate vestra simulque spiritalis filiae nostrae, domne reginae, tam de
				<lb/>precellentissima vestra regale prole quam de cuncta eius fidelissima familiaritate.
				<lb/>Sicut enim a vestra regali clementia fertur, quia magnum habet desiderium, ut frequenter
				<lb/>per nostros apostolicos apices aut per missum, qualiter erga nos esse decernitur,
				<lb/>intimaremur, ita potius crebris nos adsiduae sistimus desideriis, inhianter audire
				<lb/>tam per vestram regalem exarationem quam per precipuum vestrum missum de vestra
				<lb/>in triumphis victoria atque prosperitate, immo prefate domne reginae simulque vestris
				<lb/>nobilis subolis pariterque cunctis fidelissimis vestris subiectis sinceritate atque incolomitate.
				<lb/>Nempe quidem credere dignemini, quia nullo modo nostra apostolica
				<lb/>sinunt suffragia in confessione beati Petri clavigeri regni celorum divinam pro vobis
				<lb/>exorari clementiam; quia prorsus cerciores sumus, quod non desinit vestra prerectissima
				<lb/>regalis benivolentia pro exaltatione matres suae, sanctae Romane ecclesiae, quae
				<lb/>est caput omnium ecclesiarum, et nostra apostolica paterna prosperitate penitus annisu
				<lb/>tractari, sicut olim sanctae recordacionis genitoris sui, domni Pippini, almi regis,
				<lb/>normam suscepit: quia, sicut cepit, fine tenus immutilate perfecit; cuius adepti doctrina
				<lb/>celsiorem per suffragiis apostolorum et nostris assiduis intervencionibus vestra in
			<lb/>omnibus existit regalis potentia.</p>
			<p><lb/>Porro in ipsis regales apicibus vestris referebatur, quod Offa gentis Anglorum
				<lb/>rex vestrae direxisset regali excellentiae significandum indiculum, ut aliqui emuli
				<lb/>vestri ac sui ad nostra apostolica vestigia indicarent, quod idem Offa rex vobis suggereret,
				<lb/>ut per suam videlicet adhortationem atque suasionem nos a sede sancta dignitatis
				<lb/>nostrae, quod absit, eicere deberemini et alium ibidem de gente vestra institueremini
				<lb/>rectorem; quod valde nefandissimum ac contrarium in oculis vestris apparuit
				<lb/>scriptum; et hoc omnino falsum esse a vestra excellentia pro certissimae dinoscitur,
				<lb/>quia nec ipse Offa hanc hortationem minime vobis fecit et nullatenus in corde aliter
				<lb/>ascendit, nisi ut paternitas nostra per Dei misericordiam eius temporibus sanctam
				<lb/>Dei ecclesiam regere et gubernare valeat, ad profectum videlicet omnium
			<lb/>christianorum.</p>
			<pb n="630"/>
			<p><lb/>Quibus nos omnino procul dubio de vestra regali potentia freti a existimus, quia
				<lb/>erga nostram apostolicam paternitatem eius benivola atque inexpugnabilis orthodoxaque
				<lb/>fides, fervens in spiritu sancto quasi ignis ardens, precellens manebit, et
				<lb/>nullo modo antiqui hostis versutia in qualibet heresi concutere eam valebit contra
				<lb/>catholicam apostolicamque orthodoxam fidem, sed sicut speculum sine macula eiusdem
				<lb/>orthodoxae fidei nostręque summe sedis verax fulgens defensor vibrantissimae in evo
			<lb/>manebit.</p>
			<p><lb/>Prelate vero inluvies assertiones, quas fateri aut dici nefas est, Offae regis, nos
				<lb/>usque actenus talia minime audivimus, sed neque nunc audientes credidimus: qui
				<lb/>talia, si etiam, ut absit, paganus fuisset, perpetrare cogitasset? Quanto magis – a predecessoribus
				<lb/>suis regibus semper subiecti in oboedientia atque fideli amore sanctis
				<lb/>predecessoribus nostris pontificibus et nobis existentes – hec inaudita versucia incredibilis
			<lb/>a nobis existimatur.</p>
			<p><lb/>Attamen ‘si Deus pro nobis, quis contra nos?’ ‘Dominus mihi adiutor est; non
				<lb/>timebo, quid faciat mihi homo’; et iterum: ‘Dominus inluminatio mea et salus mea;
				<lb/>quem timebo? Dominus defensor vite meae; a quo trepidabo?’ Omnis enim plantatio,
				<lb/>quam pater caelestis plantabit, nullus eradicare valebit, quia omnia per ipsum
				<lb/>facta sunt, et sine ipso factum est nihil’. Nos quippe, vel inmeriti sedem apostolorum
				<lb/>adepti, vice beati Petri principis apostolorum suscipientes ac tenentes atque
				<lb/>cuncto populo christiano nobis a Deo commisso regentes, non ab hominibus neque
				<lb/>per hominem electi sumus, sed per Iesum Christum dominum nostrum vocati: in
				<lb/>evangelio eius predistinati sumus, sicut vas electionis, beatus Paulus apostolus, docuit:
				<lb/>‘Quos prescivit, et predistinavit; quos praedistinavit, hos et vocavit; quos vocavit, hos
				<lb/>et elegit; quos elegit, hos et glorificavit’. Et iterum beatus Iacobus apostolus instruit
				<lb/>et docet: ‘Omne datum optimum et omne donum perfectum de sursum est, descendens
				<lb/>a patre luminum, aput quem non est transmutatio nec vicissitudinis obumbratio; voluntariae
				<lb/>genuit nos verbo veritatis’. Et idcirco, velut adamantem et silicem propheticum
				<lb/>confirmantes sermonem, nihil metuentes, non sinimus divinum verbum gentibus
				<lb/>predicare, sicut scriptum est: ‘Speculatorem dedi te domui Israel; et audiens de ore
				<lb/>meo verbum, adnunciabis eis ex me’; beati enim Petri clavigeri regni celorum precepta
				<lb/>censuentes, predicari non sinimus regibus ac populis verbum veritatis atque
			<lb/>vitae.</p>
			<p><lb/>Pro cuius amore una cum fidelissimos missos vestros, ut nobis direxistis, predicti
				<lb/>Offe regis missos libenti animo suscipientes, congrue hilari vultu super eos pro
				<lb/>vestra inclita excellentia respeximus, eorum explentes vota, quemadmodum gratias
				<lb/>vestrae a Deo promotae regali in triumphis potentiae referri valeant, quia solite nos
				<lb/>vestrae satagimus adinpleri, sicuti et vos nostrae voluntati. Quibus usque in finem
				<lb/>perfectae observantes, divina vos huius mundi regni gubernacula aevis temporibus
				<lb/>una cum domna regina vestrisque nobilissimis filiis faciat perfrui maiestas et in perpetuum
			<lb/>cum sanctis omnibus triumphantes gaudere.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="631"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALI COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM ATQUE PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Si in rebus secularibus suum cuique ius et proprius ordo servandus est, quanto
				<lb/>magis in ecclesiasticis disposicionibus nulla debet induci confusio, ne ibi discordia
				<lb/>locum inveniat, unde pacis debent procedere; quod hac veneratione servabitur, si
			<lb/>nihil potestati, sed totum aequitati tribuitur.</p>
			<p><lb/>Perlatum siquidem ad nos est, eo quod Langobardorum episcopi alter alterutrum
				<lb/>invadentes opponunt periculum, simulque ecclesiastica statuta enormiter deposcentes
				<lb/>conantur invadere et, aliorum partes inliciter detinentes, in pristino errore perseverare
				<lb/>moliuntur. Olim quippe eorum gens in errore existens vestrae a Deo protectae regali
				<lb/>potentiae servata est a talis malignis et infidelibus actis emendari, <hi rend="italic">ut, unde gloriosiores
				<lb/>ceteris</hi>regibus eminetis, <hi rend="italic">inde omnipotenti Domino, ‘qui dat salutem regibus’, perfectius
				<lb/>placeatis et fidem, quam</hi> catholice et apostolicae per beatum Petrum <hi rend="italic">apostoloram principem</hi>
				<lb/>eiusque vicarium orthodoxae venerantes <hi rend="italic">colitis, adiutricem in omnibus habere</hi> mereamini.
				<lb/>Quapropter poscentes vestrae a Deo promote regali excellentiae quaesumus,
				<lb/>ut, eorum errorem contemnentes, canonicae unusquisque suae diocesis sacerdotali
				<lb/>moderamine tenere atque disponere officio ecclesiastico valeat et, sicut terminos seculares
				<lb/>per territoriis existunt atque in iudicio sub iure civitatis et dicionibus actoribus
				<lb/>disponuntur, ita eiusdem civitatis ecclesiae episcopo diocesis adque parrochiae esse
				<lb/>non omittantur, ut, dum unusquisque episcopus per instituta sanctorum canonum atque
				<lb/>predecessorum nostrorum, pontificum sanctorum, privilegiorum sanccionum iura receperint,
				<lb/>eorum parrochiae adque diocesis consignandum, simul omni sacerdotali officii
				<lb/>ministrandum, digne valeant per vestra a Deo instituta regali in triumphis ampla
			<lb/>victoria precellentia fundi preces.</p>
			<p><lb/>Porro et hoc vestram sucgerentes regali excellentia, innotescimus errorem illum,
				<lb/>qui inter eadem gente Langobardorum callide regnari in stupris et spurcicias diaboli
				<lb/>non desinit. Semel quippe Deo se voventes et veste fusca monachico habitu induentes,
				<lb/>iterum retrorsum revertentes, quod dici nefas est, saecularibus vestibus circumferentes,
				<lb/>inlicito copulari matrimonio perhibentur. Quatenus pro hoc sepius ammonuimus,
				<lb/>per Guntfridum et aliis gasindis vestris epistolas dirigentes Raginaldo et
				<lb/>Raginbaldo, ut tam detestabilem stuprum devitarent; sed, ipsi nolentes adquiescere,
				<lb/>per eorum contumatiam filia Ermenaldi monachico habitu circumdata suo nepoti nomine
				<lb/>Nazario diabolica versutia copulavit, et nostris apostolicis adortationibus adsensum
				<pb n="632"/>
				<lb/>tribuere noluerunt et, eorum adimplentes iniqua praesumtione, ministri diaboli effecti
			<lb/>sunt; et plures in Italia eorum imitari exempla non desinunt.</p>
			<p><lb/>Prorsus nempe freti existimus, quia pro hoc canonicis dispositionibus vestrum
				<lb/>a Deo protectam regalem culmen inagnitum non esse credimus, qualiter de talia tetra
				<lb/>conubia vetantes gladii ancipitis eorum sanctionibus feriuntur; et idcirco petimus, ut
				<lb/>nostris vestrisque temporibus canonice omni christiano populo nobis a Deo commisso
				<lb/>tale inlicitum scelus emendetur, ut pro hoc vos amplius dignos cultores omnipotentis
				<lb/>Domini demonstretis, quemadmodum ab omni errore christiano populo eruto valeat
				<lb/>cum propheta clamare: ‘Domine, salvum fac regem et exaudi nos in die, qua invocaverimus
				<lb/>te’, quia crebro ‘in virtute tua letatur et super salutare tuum exultat vehementer’
				<lb/>et, fidem sanctae catholicae et apostolice Romane ecclesiae amplectens, in aevo
				<lb/>sine errore astruens cum sanctis omnibus permanebit. Nosque in hoc ovantes et
				<lb/>gratias omnipotente Domino referentes eiusque divinam exorantes clementiam pro
				<lb/>vobis, ut regni gubernacula longiori aevo una cum domna regina vestrisque precellentissimis
			<lb/>subolis fruentes in aetheriis arcibus sine fine regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">DOMINO EXCELENTISSIMO FILIO NOSTROQUE SPIRITALT COMPATRI,
					<lb/>CAROLO REGI FRANCORUM ET LANGOBARDORUM AC PATRICIO ROMANORUM
					<lb/>HADRIANUS PAPA.</hi></head>
			<p><lb/>Quanto amoris annisu pro vestro a Deo promoto, ampliato regno fervescimus,
				<lb/>tantum in eius prefulgida regali dulcedine firma stabilitatis constantia permanemus.
				<lb/>Quanta enim iocunditatis leticia erga vestris triumphis regalis potentiis cor nostrum
				<lb/>exultat, si sermonibus promere voluerimus, nulla, ut opinor, scripture propagata
				<lb/>sufficere valebit series, neque ullus sermo explicari potest, qualiter, de vestras immensas
				<lb/>victorias atque sospitate crebro prestolantes nuntiis, die noctuque penitus
			<lb/>divinam pro vestra regali precellentia exoramus clementiam.</p>
			<p><lb/>Quatenus regales nectareosque vestros per fidelissimos missos suscipientes affatos,
				<lb/>scilicet reverentissimum et sanctissimum Berneradum episcopum nec non Radonem
				<lb/>dilectissimum protonotarium vestrum atque abbatem, repperimus in eos: vestris praecelsis
				<lb/>memoriis pariterque filiae nostrae, domnae reginae, vestraeque nobilissimi prole
				<lb/>simulque omni populo vobis a Deo commisso nostris meminerimus orationibus. Freta
				<pb n="633"/>
				<lb/>prorsus quippe existat vestra a Deo promota regalis precellentia, quia inmensas pro
				<lb/>vobis in confessione beati Petri, fautoris vestri, iugiter totis viribus nostris apostolicis
				<lb/>suffragiis ingementes fundimus preces, ut, ubique ipse princeps apostolorum vobis
				<lb/>committantae, omnium adversantium colla sub vestris prosternat pedibus.
				<lb/>De nostra vero prosperitate, quam ut promitis gratissimam atque ineffabilem
				<lb/>habere letitiam, sanctaeque spiritalis matris vestrae, Romane ecclesiae, sospitate
				<lb/>redundante – nam si aliter, quod absit, evenerit, sine vestra difficile est manere
				<lb/>tristitia – nempe in his certi sumus, quia amat anima amante se et dilectio conpagatus
				<lb/>nec dirimari umquam quisspiam valebit, eo quod vestra prosperitate nostra
				<lb/>sospitate vestra credimus esse in evo iocunditate. Et dum iniqui ac procaces, qui
				<lb/>adversus matrem vestram, sanctam Romanam ecclesiam, perverse moliebantur perpetrari,
				<lb/>Domino cooperante caelorumque clavigero suffragante, per vestra laboriosa
				<lb/>certamina demoliti ad nichilum redacti sunt, in veritate conperimus, quia, ut vestra
				<lb/>regalis potentia depromsit, inlesa cum felicitatis gaudio permanens elevata exultat:
				<lb/>scriptum quippe est: ‘Qui perseveraverit usque in finem, hic salvus erit’.
				<lb/>De cuncta vero, qui per legatos et epistolas nostras vestra cognovit excellentia
				<lb/>et ex parte per nostros respondit missos, in quibus et ore fari predixit, liquidius nobis
				<lb/>omnia innotescentes, solito more benignae atque amabiliter eos audientes, accomodavimus
			<lb/>aures; et singillatim reddimus congruum aptumque responsum.</p>
			<p><lb/>Repperimus quippe in ipsis regales apicibus vestris: nil pro deminutione sanctae
				<lb/>Romanae ecclesiae ac apostolatus nostri, sed magis pro exaltatione et honore ministeriique
				<lb/>nostri servanda rectetudine, vestra inquid excellentia, petensque, nullatenus
				<lb/>iniquo ori ad eius mendatium preberemus adsensum, quia nec terrenarum facultatum
				<lb/>ambicio vel qualibet seductio hominum vos aliquando ab ea, quae beato Petro apostolo
				<lb/>polliciti estis, separare poterit, sed neque a nostra caritate vel firma dilectione.
				<lb/>Procul dubio scimus vestram regalem potentiam, quia non pro deminoratione, sed
				<lb/>semper pro exaltatione spiritalis matris vestrae, sanctae Romanę ecclesiae, decertastis,
				<lb/>et in omnem gentem divulgata, fine tenus dedita atque exaltata manebit. Potius
				<lb/>autem nos quaesumus vestram regalem excellentiam, ut nullatenus ad subdolosum
				<lb/>hominem adque mendacem, sicut fertis, prebeatis adsensum; qui si talem adversus
				<lb/>nos mentiens inventus fuerit, nostris apostolicis obtutibus una cum missum vestrum
				<lb/>dirigere dignemini; et si mendax aparuerit, secundum suis perversis meritis puniatur.
				<lb/>Sicut polliciti estia claviculario regni caelorum beato Petro, ita persistere dignemini,
				<lb/>quia nostra promissio inmutilata atque inconcussa sine quolibet manebit dolo.
				<lb/>Illud autem, quod fertis, in nostris apicibus repperissetis: pro dioceses Langobardorum
				<lb/>episcopi alter alterius invadentes, inliciter tenentes, in pristino permanerent
				<lb/>errore, omnino, sicut vobis placabile est, secundum canonum instituta emendari
				<lb/>conamur, quia, alterutrum arripere anhelantes parrochia, in periurii reatum incurrunt:
				<lb/>Langobardorum regum terminos atque censura servarites, procul observationis canonum
				<lb/>in eorum transgressionem habentes et iurgia atque discordia gignentes, in molem
				<lb/>incedunt errores. Idcirco apostolica previdimus auctoritate, ut, sicut canonicae in
				<lb/>decretis eorum consistunt et quando a nobis ordinantur, olitana consuetudo proclamatur:
				<lb/>Clerus et plebs consistens ecclesiae civitatis illius elegerunt sibi episcopum
				<lb/>illum, sic parrochia eiusdem civitatis pre manibus teneat. Et si eorum decreta
				<pb n="634"/>
				<lb/>atque nostrae apostolicae ordinationis in scriptis canonicae promatur atque statuitur,
				<lb/>cur non eiusdem civitatis territoria, ubi ordinatus est, habeat in integro parrochia
				<lb/>sua? Sed, terminos antiquorum patrum transgredientes, eorum conantur inmoderatione
				<lb/>atque inperita adinplere voluntate, iudicio sibi canonum committentes.
				<lb/>De vero filia Ermenaldi, quae, vestae mutata, iterum postergum reversa, inlicito
				<lb/>sortita est matrimonio, nostris directa, ut perhibuistis, obtutibus canonicae iudicandi,
				<lb/>prorsus minime ad nos properavit. Nos, omnium ecclesiarum pastorali cura habentes,
			<lb/>divina predicari precepta non sinimus.</p>
			<p><lb/>Immo de consecrationis vitio, quod partibus Italiae, Tusciae, heresis simoniaca
				<lb/>fieri multisque locis non sinitur, etiam et Ravennantium ecclesiae civitatis, sicut missi
				<lb/>vestri ut fertis vobis retulerunt, assolet fieri; unde multa pecunia per talem nefandam
				<lb/>dationem alienata esse cernuntur, ut, aurum et argentum iam non habentes, etiam
				<lb/>ipsas res eclesiarum per emphyteuseos manu conscriptas existant alienatas, et per
				<lb/>nefandam dationem afflicta et depopulata esse cernuntur. Absit enim a nobis, ut
				<lb/>super tales viros, veritate conperta, manus consecrationis inponeremus; sed nec
				<lb/>audiendum aures inclinaremur, etiamsi qualibet nobis potestas tales acanonistos viros
				<lb/>poposcisset consecrari, quia nunquam nos in qualibet electione nobis subiectis invenimus
				<lb/>nec invenire habemus, sed neque vestra excellentia optamus in talia recumbere;
				<lb/>sed, qualis a clero et plebi cunctoque populo electus canonice fuerit, et nullus
				<lb/>sit qui eum sacro obsit ordinae, solita tradicione ordinamus. Nos quippe, cum subscriptione
				<lb/>decreti a cuncto populo roboratum electum suscipientes, et ne videremur
				<lb/>viduata morari ecclesia a proprio rectore, sicut canonum instituta censuerunt, nostris
				<lb/>apostolicis praesentiis ipsum deducentes electum, enucleatius eum de singulis indagantes
				<lb/>capitulis, singillatim orthodoxae fidei atque divinorum voluminum interrogamus
				<lb/>haberi peritiam. Et postquam nobis fidelem responsionem edixerit ceterisque olitanis
				<lb/>capitulis, quae a sacerdotibus cavendi sunt, mundum se esse perhiberit, maximae de
				<lb/>erese simoniaca obtestantes sciscitamus: ‘Vide, ne aliquam promissionem cuiquam aut
				<lb/>dationem fecisses, quia simoniacum et contra canones est’; et, dum coram omnibus a
				<lb/>nobis interrogatur, respondit: ‘Absit’ et nos inquid: ‘Tu videris; et si conscii sunt,
				<lb/>capiti eorum respiciat periculum’. Unde simili modo sub iusiurandum in scriptis
				<lb/>respondent, numquam se aliquid accepturos de manus inpositionis. Quanta enim
				<lb/>auctoritate beato Petro apostolorum principi eiusque sacratissimae sedi concessa est,
				<lb/>cuiquam non ambigimus ignorari, utpotae quae de omnibus eclesia fas habeat iudicandi,
				<lb/>neque cuiquam liceat de eius iudicari iudicio; quoniam quorumlibet sententiis
				<lb/>ligata pontificum sedis beati Petri apostoli ius habebit solvendi; per quos ad unam
				<lb/>Petri sedem universalis ecclesiae cura conflueret et nihil umquam a suo capitae
			<lb/>dissideret.</p>
			<pb n="635"/>
			<p><lb/>Interea repperimus in ipsis regales apicibus vestris exaratum, sicut preterito
				<lb/>anno vobis direximus, pro hominibus Ravinianis et Pentapolenses, de quos scripsimus,
				<lb/>ut eos nobis dirigi, sicut Beneventano duci fecistis; et, ut fertis, de parte apostolatus
				<lb/>nostri nihil mali, sed magis quae bona sunt retulerunt; sed neque eis neque quolibet
				<lb/>homini nullatenus in nostra adversitate praeberemini consensum, sed statim, si tales
				<lb/>repperissetis, et hominem et causam ad nostrum iudicium mitteremini. Nos ab inicio
				<lb/>et usque in finem talem erga vestram regalem excellentiam habemus fiduciam, quia
				<lb/>pro nullo terreno homini ab amore et caritate beati Petri apostolorum principis
				<lb/>nostraque dilectione, ut polliciti estis, receditis, quia et nos in ea, quam vobis polliciti
				<lb/>sumus, fide usque in finem permanemus. Ipsi vero Raviniani et Pentapolenses
				<lb/>ceterique homines, qui sine nostra absolutione ad vos veniunt, fastu superbiae elati,
				<lb/>nostris se ad iustitias faciendum contemnunt mandatis et nulla dicione, sicut a vobis
				<lb/>beato Petro apostolo et nobis concessa est, habere dignantur; tamen fidelissimi vestri
				<lb/>prefati missi viderunt ipsos Ravinianos, quos nobis praesentaverunt, qualiter nobis in
				<lb/>superbia existerunt. Sed quaesumus vestram regalem potentiam: nullam novitatem
				<lb/>in holocaustum, quod beato Petro sanctae recordationis genitor vester optulit et vestra
				<lb/>excellentia amplius confirmavit, inponere satagat, quia, ut fati estis, honor patriciatus
				<lb/>vestri a nobis inrefragabiliter conservatur etiam et plus amplius honorificae honoratur,
				<lb/>simili modo ipsum patriciatum beati Petri fautoris vestri tam a sanctae recordacionis
				<lb/>domni Pippini, magni regis, genitoris vestri, in scriptis in integro concessum
			<lb/>et a vobis amplius confirmatum inrefragabili iure permaneat.</p>
			<p><lb/>Sicut enim vestra regalis excellentia in suis referuit apicibus: minime ei contrarium
				<lb/>videretur, quicumque de episcopis aut comitibus seu ceteris hominibus partibus
				<lb/>vestris aut nostra iussione conplendi sivae propria voluntate ad nos venire voluerint;
				<lb/>sed nec non nostrae paternitati displicere rectum est, qualiscumque ex nostris aut
				<lb/>pro salutationis causa aut querendi iustitiam ad vos properaverint. Nihil durius vobis
				<lb/>exinde apparet; sed, sicut vestris hominibus sine vestra absolutione ad limina apostolorum
				<lb/>neque ad nos coniungunt, ita et nostri homines, qui aput vos venire cupiunt,
				<lb/>cum nostra absolutione et epistola veniant; quia, sicut nos semper vestris hominibus
				<lb/>suscipientes commonemus, ut in vera fide et servitio atque puritate cordis totis
				<lb/>eorum viribus in vestro manerent servitio, ita et vos simili modo, quicumque ex
				<lb/>nostris hominibus ad vos evenerit, eos omnino obtestare atque commonere, sicut vestrae
				<lb/>regali prudentia concaedet, quaesumus; ut, sicut genitor vester sanctae recordationis
				<lb/>domnus Pippinus, magnus rex, eos beato Petro eiusque vicario concessit et demum
				<lb/>excellentia confirmavit, sic ammonere atque obtestare iubeamini, ut nullo modo
				<lb/>audeant se in superbiam elationis abstollere, quare aput vos properaverunt, sed potius
				<lb/>subiecti atque humiles in servitio beati Petri et nostrae preceptionis maneant subiecti.
				<lb/>Et hortates eos: Quia omnino a servicio et dicione beati Petri eiusque sedis vicario
				<lb/>numquam vos subtrahimus; sed in ea fide et puritate, quam polliciti sumus beato
				<lb/>Petro apostolo, usque in finem saeculi permanemus. Qui si tales reperti fuerunt, a
			<lb/>vestra excellentia simulque a nobis maneant correpti.</p>
			<p><lb/>Et hoc pariter poscimus vestrae a Deo protectae regali potentiae: ut fidelissimi
				<lb/>nostri missi vestrique prefati missi pro amore Dei et beati Petri apostolorum principis
				<pb n="636"/>
				<lb/>nostraeque dilectionis eos ultro citroque fovere atque commendatos habere dignemini,
				<lb/>quia nimis erga presidiatorem et protectorem vestrum, beatum Petrum apostolorum
				<lb/>principem, et nos fideles repperimus. Et ideo petimus, ut amplius per vestrum regale
				<lb/>adminiculum, nobis poscentibus, elevati atque exaltati pro nostro amore in vestro
				<lb/>prefulgido regno existunt, quia, [quantum] capud totius mundi sanctam Romanam
				<lb/>[ecclesiam] eiusque rectorem simulque antestitem amplectendo honorabili terque
				<lb/>glorificando vestra divinitus preordinata summa excellentia diligit, tantum eam beatus
				<lb/>Petrus apostolorum princeps una cum domna filia nostra excellentissima regina
				<lb/>vestrisque nobilissimis subolis et hic longiori aevo regni gubernaculo perfrui et in
			<lb/>futuro inconcussa facit soliditate victricae gaudere.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">HADRIANUS EPISCOPUS, SERVUS SERVORUM DEI, DILECTISSIMIS NOBIS
					<lb/>OMNIBUS ORTHODOXIS EPISCOPIS PER UNIVERSAM SPANIAM
					<lb/>COMMORANTIBUS.</hi></head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Institutio universales nascentis ecelesiae [ de] beati Petri sumpsit honore principium, in quo
				<lb/>regimen eius et summa consistit; ex eius enim ecclesiastica disciplina per omnes ecclesias, religionis:
				<lb/>iam crescente cultura, fonte manavit. Nicenae synodi non aliud precepta testantur, adeo ut non
				<lb/>aliquid super eam ausa sit constituere, cum videret nihil supra meritum suum posse conferri; omnia
				<pb n="637"/>
				<lb/>denique huic noverat Domini sermone concessa. Hanc ergo ecelesiis toto orbe diffusis velut capud
				<lb/>suorum certum est esse membrorum, a qua se quisquis abscidit, fit christianę religionis extorris, cum
			<lb/>in eadem non ceperit esse conpage</hi>.</p>
			<p><lb/>Audivimus quippe, quod quidam episcoporum partibus vestris degentibus, apostolicae
				<lb/>sedis doctrinae contemptores, contra Romanam et orthodoxam fidei tradicionem
				<lb/>novas introducere nituntur hereses, pretermittentes vas electionis, beati Pauli
				<lb/>apostoli, sententiam, quae ait: ‘Si quis vobis evangelizaverit, preter quod evangelizatum
				<lb/>habuistis, anathema sit’. Quapropter exultantibus animis confidentius orthodoxam
				<lb/>fidem vestram incitamus, ut ab omni pestis incursu pectora vestra sapienter
				<lb/>intemerata servetis et recte fidei doctrinam, quam a sancta nostra catholica et apostolica
				<lb/>olim predecessores vestri a sanctis nostris predecessoribus susceperunt, usque
				<lb/>in finem defensare atque observare nihilominus satagimini, quoniam, ‘qui perseveraverit
				<lb/>usque in finem, hic salvus erit’. Quamvis ergo magna locorum intervalla nos dividant,
				<lb/>si in unitate fidei nostrae perseveraveritis, vobiscum sumus, tantum ut sit auxiliante
				<lb/>Domino constantia perseverans, dicente apostolo: ‘Vobis enim datum est pro Christo,
				<lb/>non solum ut in eum credatis, sed etiam ut pro ipso patiamini’.
				<lb/>Dudum vero, quod Wilcharius archiepiscopus Galliarum suggessit nobis pro
				<lb/>quodam Egila, ut eum episcopum consecraret, valde nimisque eum in fide catholica
				<lb/>et in moribus atque actibus laudans, ut consecratus vestris partibus emitteretur predicandum:
				<lb/>nos vero predicti Wilcharii archiepiscopi petitione credentes, consuete
				<lb/>illi licentiam tribuimus, ut canonice eum examinante, quatenus, si post discussionem
				<lb/>et veram examinationem rectum et catholicum eum invenisset, episcopum ordinaret;
				<lb/>et nullam quamlibet alienam sedem ambiret vel usurparet, sed solummodo animarum
				<lb/>lucra Deo offerri – quia una cum Iohanne presbitero partibus vestris venientes – quod
				<lb/>peius est, ut eius fama in auribus nostris sonuit – non recte illa Egila predicat;
				<lb/>sed erroribus quidam Mingentii magistri sui sequens, extra catholicam disciplinam,
				<lb/>ut fertur, conatur docere; et alia plura capitula, quae absque norma ecclesiastica
				<lb/>alios suaderi videntur. Quod si ita est, vestra fidelissima dilectio, qui normam et
				<lb/>disciplinam sanctae nostrae Romanae ecclaesiae consequitur, ullo modo eorum insaniam
				<lb/>credere vel sequere studeat, quia procul dubio minimae vos credimus sanctae
				<lb/>Romanae ecclesiae ignorare disciplinam, sed potius ammonentes ad veram et orthodoxam
			<lb/>fidem eos reducere studeamini.</p>
			<p><lb/>Porro et de partibus vestris pervenit ad nos lugubre capitulum, quod quidam
				<lb/>episcopi ibidem degentes, videlicet Eliphandus et Ascaricus, cum aliis eorum consentaneis,
				<lb/>filium Dei adoptivum confiteri non erubescunt, quod nullus, quamlibet
				<lb/>heresiarcha, talem blasphemiam ausus est oblatrare nisi perfidus ille Nestorius, qui
				<lb/>purum hominem Dei confessus est filium. Quapropter ullo modo eorum serpentinum
				<lb/>venenum in qualibet parte vestram subripiat vel coinquinet dilectionem; sed, sanctorum
				<lb/>principum apostolorum Petri ac Pauli divinam tenentes confessionem atque eorum
				<lb/>sanctae catholicae et apostolicae Romane ecclesiae sequentes tradicionem pariterque
				<lb/>precipuorum ac catholicorum probabilium patrum docmata amplectentes, firmi et
				<lb/>stabiles atque immobiles et inconcussi una nobiscum in eorum luculenta traditione
				<pb n="638"/>
				<lb/>perseverare inrefragabiliter et incunctanter nitimini, in primis confessionem beati
				<lb/>Petri principis apostolorum atque clavigeri regni celorum tenentes, qui ait; ‘Tu es
				<lb/>Christus, filius Dei vivi’; deinde vas electionis, beati Pauli apostoli, subposterium
				<lb/>fidei, qui inquit: ‘Proprio filio suo non pepercit Deus, sed pro nobis omnibus tradidit
				<lb/>illum’. Et si ipsi principes apostolorum filium Dei vivi et proprium confessi sunt,
				<lb/>quomodo oblatrantes auttumant heretici filium Dei adoptivum dicere? Quo solo
			<lb/>auditu omnis christianus gemens pavescit.</p>
			<p><lb/>Unde beatus Athanasius Alexandrinus episcopus, antiquus et egregius predicator
				<lb/>de divina incarnatione verbi, consonante sanctae primae synodo quae in Nicea, infra
				<lb/>cetera ait: <hi rend="italic">Si quis vero adversus divinam scripturam dicet, alium dicens filium Dei et alium, qui
				<lb/>ex Maria, hominem secundum gratiam adoptatum, sicut vos quatenus esse duos filios, unum secundum
				<lb/>naturam filium Dei, qui ex Deo, et unum secundum gratiam, qui ex Maria hominem; et si quis
				<lb/>domini nostri carnem de surso dicet et non ex virgine Maria aut mutatam deitatem in carne et
				<lb/>confusam aut alienatam aut passibilem domini deitatem aut in adorata domini nostri carne sicut
				<lb/>hominis et non adorandam sicut homini et Dei carnem, hunc anathematizat catholica et apostolica
				<lb/>ecclesia, consentiente divino apostolo et dicente: ' Si quis vobis evangelizaverit, preter quod suscepitis,
			<lb/>anathema sit’.</hi></p>
			<p><lb/>Sed et beatus Gregorius Nazanzenus, qui et deiloquus, scribens ad Cledonium
				<lb/>infra cetera inquid: <hi rend="italic">Si quis duos introducit filios, unum quidem qui ex Deo et patre, secundum
				<lb/>vero qui ex matre, et non unum et eundem, et adoptionis excidat, quę promissa est his [qui] recte
				<lb/>credunt. Naturę vero duae, Deus et homo; nam et anima et corpus; filii vero non duo neque dii;
				<lb/>neque enim hic duo homines, quamvis Paulus quod interius hominis [et] exterius appellavit. Si
				<lb/>oportet continuo dicit, alium et alium, ex quibus salvator – sive non quod et ipsum invisibilem
				<lb/>visibili et sine tempore quae sub tempore – non alius et alius; absit. Utraque unum vero.</hi>Et
				<lb/>infra: <hi rend="italic">Si quis ex operibus perfectis aut post babtisma aut post ex mortuis resurrectionem adoptionem
				<lb/>dignus est dicit, si quos pagani prescriptos introducunt, anathema sit.</hi>
				<lb/>Unde precipuus Amphilochius Iconii episcopus in sermone suo in sancta epyphania
				<lb/>nos docuit: <hi rend="italic">Nunc in spiritu sancto propter adoptionis gratiam; inpossibile enim, te accipere
				<lb/>autoritatem adoptionis et clamare: ‘Abba pater’, nisi signante adoptionis spiritu; et post
				<lb/>pauca: Nisi ille passus fuisset servi forma ullo modo tu gloriam adoptionis lucrares;</hi> et post
			<lb/>modicum: <hi rend="italic">Diligite imperiale donum; capite adoptionis dignitatem.</hi></p>
			<p><lb/>Sed et beatus Gregorius Miseni episcopus super Matheum disponens ita ait:
			<lb/><hi rend="italic">Si vero pacificus es, adoptionis gratia coronaris.</hi></p>
			<p><lb/>Quatenus et beatus Johannes Constantinopolitanus episcopus, qui et Chrisostomus,
				<lb/>ad neofphitos scribens instruit: <hi rend="italic">‘Benedictus Deus’, iterum dicamus, ‘qui facit mirabilia solus,
				<lb/>qui facit universa et convertit universa!’ Ecce libertatis serenitate perfruuntur, qui tenebantur ante
				<lb/>captivi; et cives ecclesiae sunt, qui fuerant in peregrinationis errore; et iustitiae in sorte versantur,
				<lb/>qui fuerunt in confusione peccati. Non enim sunt tantum liberi sed et sancti, non tantum sancti
				<lb/>sed et iusti, non solum iusti sed et filii, nec solum filii sed heredes, non solum heredes sed et fratres
				<lb/>Christi, nec tantum fratres Christi sed coheredes, non tantum coheredes sed et membra, non membra
				<lb/>tantum sed et templum, nec tantum templum sed et organa spiritus. Benedictus Deus, qui facit
				<lb/>mirabilia solus! Vides, quod sunt baptismatis largitates? Sed multis quidem videtur caelestem
				<lb/>gratiam in peccatorum remissione tantum consistere; nos autem honores conputavimus decem. Hac
				<lb/>de causa etiam infantulos baptizamus, [ut] non sint coinquinati peccato, ut eis detur sanctitas,
				<lb/>iustitia, adoptio, hereditas, fraternitas Christi, ut eius membra sint omnes, ut spiritus inhabitatio
				<lb/>flaut.</hi> Item idem ipse super Iohannem evangelistam docuit: <hi rend="italic">Non enim inutilis fias erga
				<lb/>beneficum neque contrariis retribuere, qui tibi fontem beatitudinis donavit; ubi enim adoptionis
				<pb n="639"/>
				<lb/>dignitas, ibi malorum amputatio et bonorum omnium datum.</hi> Idem ipse in psalmis: <hi rend="italic">Factum
				<lb/>est istud, hoc mirabile in oculis nostris, ut nos, qui ante passionem domini sine testamento eramus
			<lb/>et lege, adoptaremur in filios Dei.</hi></p>
			<p><lb/>Ecce, dilectissimi nobis, qualiter sancti patres orientales docuerunt, inter dona
				<lb/>charismatum adoptio esset et nobis omnibus, qui in peccatis nati sumus et iterum
				<lb/>per baptismum renati, a domino nostro Iesu Christo, filio Dei unigenito, concessa.
				<lb/>Unde et beatus Augustinus, egregius doctor, in sermone de natale domini inquit:
				<lb/><hi rend="italic">Audite filii lucis, adoptati in regnum Dei;</hi> et iterum in explanatione sancti evangeli super
				<lb/>Iohannem pro hoc manifeste docuit: <hi rend="italic">‘Quotquot autem receperunt eum’. Quid eis prestitit?
				<lb/>Magna benivolentia, magna misericordia. Unicus natus est et noluit manere unus. Multi homines
				<lb/>cum filios non habuerunt, perhacta etate adoptant sibi; et voluntate faciunt, quod natura non potuerunt;
				<lb/>hoc faciunt homines. Si autem aliquis habeat filium unicum, gaudet de illo magis, quia
				<lb/>solus omnia possessurus est et non habebit, qui cum eo dividat hereditatem, ut pauperior remaneat.
				<lb/>Nec sic Deus. Unicum eundem ipsum, quem genuerat et per quem cuncta creaverat, misit in hunc
				<lb/>mundum, ut non esset unus, sed fratres haberet adoptatos. Non enim nos nati sumus de Deo quomodo
				<lb/>unigenitus, sed adoptati per gratiam ipsius. Ille enim venit unigenitus solvere peccata</hi>
				<lb/>et cetera; item in alio sermone eiusdem libri: <hi rend="italic">Nullo modo autem possunt dicere habere se
				<lb/>caritatem, qui dividunt unitatem. Hec dicta [sunt], subsequentia videamus. ‘Perhibuit Iohannes
				<lb/>testimonium’, quia vidit. Quale testimonium perhibuit? ‘Quia ipse est filius Dei’. Oportebat ergo,
				<lb/>ut ille baptizaret, qui est filius Dei unicus, non adoptatus. Adoptati filii ministri sunt unici; unicus
				<lb/>habet potestatem, adoptati ministerium. Licet baptizet minister non pertinens ad numerum fratrum,
				<lb/>quia male vivit et male agit, quid nos consolatur? Hic est, qui baptizat,</hi> et cetera; idem in alio
				<lb/>sermone: <hi rend="italic">Nos enim de gentibus venimus. De gentibus autem non veniremus, nisi Deus de lapidibus
				<lb/>suscitaret filios Habrahae. Facti sumus filii Habrahae imitando fidem, non nascendo per carnem.
				<lb/>Sicut enim illi degenerando exhereditati, sic nos imitando adoptati;</hi> et infra item idem in alio
				<lb/>sermone: <hi rend="italic">‘Pater diligit filium et omnia dedit in manu eius’. Adiecit: ‘omnia dedit in manu eius’,
				<lb/>ut nosses et hic, qua distinctione dictum sit: ‘Pater diligit filium’. Quare ergo? Pater non diligit
				<lb/>Iohannem? et tamen non omnia dedit in manu eius. Pater non diligit Paulum? et tamen non omnia
				<lb/>dedit in manu eius. Pater diligit filium, sed quomodo pater filium, non quomodo dominus servum;
			<lb/>quomodo unicum, non quomodo adoptatum.</hi></p>
			<p><lb/>Pariter beati Hilarii Pictaviensis episcopi super Matheum inquit expositio:
				<lb/><hi rend="italic">‘Beati pacifici, quoniam filii Dei vocabuntur’. Pacificorum beatitudo adoptionis est merces, ut filii
				<lb/>Dei maneant. Parens enim omnium Deus unus est; neque enim aliter transire in nuncupationem
				<lb/>familię eius licebit, nisi in oblivione earum rerum adsumpta, quibus possumus offendi, fraterna invicem
			<lb/>caritatis pace vivamus.</hi></p>
			<p><lb/>Sed et beatus Leo, egregius papa atque precipuus doctor, ex sermone sanctae
				<lb/>epyphaniae ita nos docuit: <hi rend="italic">Unde, quod illi tres viri, universarum gentium personam gerentes,
				<lb/>adorato domino sunt adepti, hoc in populis suis per fidem, quę iustificat impios, totus mundus adsequitur;
				<lb/>et hereditatem Dei ante secula preparatam accipiunt adoptivi et perdunt qui videbantur
				<lb/>esse legitimi.</hi> Et post cetera ex ipso sermone: <hi rend="italic"> Illa nobis currenda est via, quam ipse dominus
				<lb/>se esse testatus est, qui nobis, nullis operum meritis suffragantibus, sacramento consuluit et
				<lb/>exemplo, ut in adoptione vocatos per illud proveheret ad salutem, per hoc inbueret ad laborem.</hi>
				<lb/>Item ex eiusdem beatissimi Leonis pontificis sermone de passione domini: <hi rend="italic">Nos autem,
				<lb/>dilectissimi, qui ab ignorantiae tenebris liberati fidei lumen accepimus et in novi testamenti hereditate
				<lb/>per electionem adoptionis intravimus, festivitate, quam Israhel carnalis perdidit, gaudeamus.</hi> Item
				<lb/>alius sermo eiusdem de Pentecosten: <hi rend="italic">Nos autem, dilectissimi, ad beatam hereditatem et
				<pb n="640"/>
				<lb/>animę et carnis per regenerationem sancti spiritus adoptati sacratissimum diei istius festum racionabili
				<lb/>obsequio celebremus, confitentes cum beato Paulo apostolo, quod dominus Iesus ‘ascendens in
				<lb/>altum captivam duxit captivitatem, dedit dona hominibus’, ut evangelium Dei per omne humane
				<lb/>vocis eloquium predicaretur ‘et omnis lingua confiteatur, quoniam dominus Iesus in gloria est Dei
			<lb/>patris’.</hi></p>
			<p><lb/>Si enim sanctorum omnium orthodoxorum patrum pro huiusmodi opuscula vobis
				<lb/>exarassemus, antea cartas et scriptores deficerent, quam divinus per eorum disputationes
				<lb/>cessasset sermo; sed in his omnibus vestram fidelissimam credulitatem ad
				<lb/>fidem chatholicae et apostolicae Romanae ęcclesiae, qui in errore positi sunt, redigente,
				<lb/>fructum animarum Deo offerre studemini, ut nobis vobisque potissimum lucrum
			<lb/>adcrescat.</p>
			<p><lb/>Pariterque et hoc pervenit nostris apostolicis auribus, quod multi in partibus
				<lb/>illis in insipientiam atque cordis dementiam devoluti predecessorum nostrorum, sanctis
				<lb/>pontificibus, et nostris relationibus adque ammonitionibus series secundum venerandi
				<lb/>Niceni concilii institutionem de pascali festivitate edita contempnere audeunt: quod,
				<lb/>si plenilunium quarto decimo scilicet lunae dies ab sabato contigerit, alio die dominico
				<lb/>videlicet quinto decimo lunae die Pasca sanctum minime sit celebratum; sed,
				<lb/>pretermisso eodem quinto decimo diae, in alio sequentis septimanae dominico, quod
				<lb/>est vicesimo secundo lunae die, paschalis festi gaudia pronunciant celebrandum. Quodsi
				<lb/>interius mente perpenditur magni ac venerandi Niceni concilio trecentorum decem et
				<lb/>octo sanctorum patrum simul convenientium promulgatam paschalium festivitatum
				<lb/>rationem, procul dubio omnis error omnisque ambiguitas ab hesitantium cordibus
				<lb/>auferetur; sed, dum plerique propria commenta, ut acuti, perspicaces et mundanae
				<lb/>scientiae gnari, spiritalis vero erudicionis ignari, vindicare desudant, olitanam patrum
				<lb/>tradicionem desidiosa ignavia pretereunt et vera mendaciis obumbrare inhiant. In
				<lb/>eodem quippe magno Niceno concilio decennovenali cyclo patrum confirmato sententia,
				<lb/>ita inter cetera ibidem fertur promulgatum: quod non amplius quam usque ad vicesimam
				<lb/>primam lunae diem huius sacre festivitatis sollemnia dilatentur. Quam Pasche
				<lb/>rationem et Antiocenum demum venerandum corroborans concilium, inter reliqua ita
				<lb/>inibi in primo scilicet capitulo constat exaratum: <hi rend="italic">Omnes, qui ausi fuerint dissolvere
				<lb/>definitionem sancti et magni Niceni concilii, congregatum sub presentia piissimi et venerantissimi
				<lb/>principis Constantini, de salutifera sancti Paschae sollemnitate, excommunicandi et ab ecclesia esse
				<lb/>abiciendi censemus; et si tamen contentiosus adversus ea, quae bene sunt statuta, perstiterint,</hi> atrocioribus
				<lb/>fore summissuros interdictionibus censuerunt. Nam et beatissimus Dionisius
				<lb/>in ea, quam de ratione Paschae promit, epistola ait: <hi rend="italic">A duodecimo Kalendarum Aprilium
				<lb/>die cunctorum orientalium sententia, aequinoctii cursus vernalis consequatur, decreverunt, maximae
				<lb/>Egyptiorum peritiam, qui huius calculationis gnari doctique sunt, inquirendum specialiter adnitatur,
				<lb/>in quo etiam, si luna quarta decima sabbato contingat, sequenti die dominico luna quinta decima
				<lb/>celebrandum Pascha, sancta synodus Nicena sine ambiguitate firmavit.</hi> Adtendite, dilectissimi
				<lb/>nobis, et illud, quod beatus Proterius, Alexandrinae ecclesiae presul, predecessori
				<lb/>nostro, beatissimo Leoni papae, ob piae memoriae Marciani principis iussum [direxit].
				<pb n="641"/>
				<lb/>Post plurima enim ita ait: <hi rend="italic">Olim quidem Dominus per Moysen significans dicit: ‘Mensis
				<lb/>iste vobis inicium mensium, primus erit in mensibus anni; et facies Pascha domino Deo tuo quarta
				<lb/>decima die mensis primi’.</hi> Et post pauca subiunxit dicens: <hi rend="italic">Si quando in die dominico quarta
				<lb/>decima luna reperta, in sequenti septimana est dilatanda festivitas; sicut et veteres patres nostri
				<lb/>fecerunt, quartas decimas lunas occurrentes, in alia dominica transferatur.</hi>
				<lb/>Unde constat, dilectissimi, non amplius huius venerande festivitatis sollemnitas
				<lb/>extendi fas est quam usque in vicesimam primam lunae diem, rite observantes ebdomadę
				<lb/>dierum numerum, dum solaris cursus a lune cursu omnino discordat. Quoniam
				<lb/>in sex quidem diebus creator omnium Dominus aethereum firmamentum omnemque
				<lb/>eius ornatus rutilantium, aequoris atque telluris gignentia ac elementorum materiam
				<lb/>et cunctorum reptilium animantia patravit et posttremum e limo hominem
				<lb/>finxit arvae et in septimo die requievit ab omni opere quod patrarat. His nempe
				<lb/>septem diebus a quarto decimo die lunae, quod est plenilunium – si dominica tamen
				<lb/>occurrerit, quae est prima et sancta dies, pro eo quod non oportet in ea ieiunare –
				<lb/>intermissis, in alio dominico, que est prima et sancta dies vicesima prima luna, rationis
				<lb/>ordo exigit sanctum Pascha christianis celebrandum. Nam si in sabbato quarta decima
				<lb/>luna provenerit, non est intermittenda subsequens dominica, quinta decima videlicet
				<lb/>lunae die; venerantes eandem dominicam, quae est prima sabbatorum dies, in qua
				<lb/>lux iubente Deo in ipso mundi exordio prodiit, in qua et vera lux, salvator noster,
				<lb/>ab inferis carne resurrexit; nam si octo dies a quarta decima lunae diae, quando
				<lb/>ieiunium solvitur, intermittuntur, ut in vicesimo secundo die lunae paschalis festivitas
				<lb/>dilatetur, ergo iam [non] septimana, id est ebdomada, sed ogdoada, ut stolidi quique
				<lb/>et vecordes prophanizant, dicenda atque observanda est. Intuendum quippe et illud
				<lb/>ratio suadet, quod septem ebdomade et non octo intermittuntur a paschali festivitate
				<lb/>usque ad sanctam Pentecosten, in qua paraclytum spiritum a patre redemptor
				<lb/>noster, Dei vivi filius, post gloriosam resurrectionem suam sanctis suis apostolis
				<lb/>misit. Pro quo regiam gradiemur viam et non declinabimus penitus per tortuosum
				<lb/>et dumis ac tribulis repletam callem; pergant per eam hi, qui cupiunt nova ficmenta
				<lb/>et scelerum monumenta conponere, ut merito spinae et tribuli generentur eis. Iam
				<lb/>quidem dudum decessores et predecessores nostri, sancti pontifices, pro hac quaestione
				<lb/>simulque heresim illis partibus commonitorium adque adhortationem dirigentes, congrua
				<lb/>capitula beati Cyrylli atque Theophyli nec non et aliorum sanctorum patrum,
				<lb/>quos dinumerare longum est, promulgantes docuerunt, quod vestrae dilectionis gnaras
				<lb/>esse dubium non est. Pro quo non silemus, carissimi, inpensius commonere, ut a
				<lb/>falsis fratribus caveatis et eo modo, quo sancta nostra Romana ecclesia, caput omnium
				<lb/>ecclesiarum Dei, paschalem celebrat solemnitatem et recte fidei tenet tradiciones, et
				<lb/>vos procul dubio celebrare studeamini, ut, sicut pares nos christianorum fidei religio
			<lb/>efficit, equales nimirum in festivitatibus efficiat.</p>
			<p><lb/>Verum etiam et hoc de partibus vestris audivimus, quod quidam pollicentes
				<lb/>atque in errore perseverantes predicant: ut, qui non ederit pecodum aut suillum sanguinem
				<lb/>et soffocatum, rudis est aut ineruditus. Nos quidem, apostolica precepta
				<lb/>inbuti atque eruditi, confirmantes predicamus, quod, si quis pecudum aut suillum sanguinem
				<pb n="642"/>
				<lb/>vel suffocatum manducaverit, non solum eruditionis totius alienus, sed
				<lb/>ipsius quoque intellegentiae communis prorsus extraneus, sub anathematis vinculo
			<lb/>obligatus in laqueo incidat diaboli.</p>
			<p><lb/>Illud autem, quod alii ex ipsis dicunt, quod predistinatio ad vitam sive ad
				<lb/>mortem in Dei sit potestate et non nostra; isti dicunt: ‘Ut quid conamur vivere, quod
				<lb/>in Dei est potestate?’ alii iterum dicunt: ‘Ut quid rogamus Deum, ne vincamus temptationem,
				<lb/>quod in nostra est potestate, quasi libertate arbitrii?’ Re vera enim nullam
				<lb/>rationem reddere vel accipere valent, ignorantes beati Fulgentii episcopi ad Eugipium
				<lb/>presbiterum contra sermonum cuiusdam Pelagiani opuscula directa, quibus infra multa
				<lb/>idem pater docens haec verba subiungit: <hi rend="italic">Illi autem, dum pro se gratiam solum reprehensibiliter
				<lb/>intromittunt, in se damnabiliter calcaverunt, quia alios ad vitam, alios ad mortem asserunt
				<lb/>destinatos, adverte, quibus se impietatis nexibus ligant. Si ad bonum predistinatus sum, contra
				<lb/>malum resistere necesse mihi non erit; si vero ad malum natus, bonum mihi exercere nihil proderit;
				<lb/>ac sic in utraque parte intercluso appetitu laudis et gloriae, unus securitatem, alius desperationem torpebit,
				<lb/>ac per haec odiabitur omnis iustitiae exercitatio, oratio cessabit, languebit operatio. Sed non ita est;
				<lb/>quin potius incessanter oremus, quia ipse dominus dicit: ‘Sine intermissione orate, ne intretis in
				<lb/>temtationem’. Nihilhominus contra omne peccatum non solum oratione, sed etiam labore luctemur,
				<lb/>quia ipse dominus presenti lectione testatus est, quia ‘unusquisque propriam mercedem accipiet secundum
				<lb/>suum laborem’. Haec verba, quibus auctor sermonis illius veritatem predistinationis nititur
				<lb/>obpugnare, inconsiderate atque indiscrete prolata, Deo nos adiuvante, monstramus.</hi>Et post cetera:
				<lb/><hi rend="italic">Opera ergo misericordiae ac iustitiae suae preparavit Deus in eternitate incommutabilitatis suae et, sicut
				<lb/>futurorum operum suorum numquam fuit ignarus, sic in eorundem operum preparatione numquam
				<lb/>inprovidus. Preparavit ergo iustificandis hominibus merita, preparavit hisdem glorificandis et premia;
				<lb/>malis vero non preparavit voluntates malas aut opera mala, sed preparavit eis iusta et eterna subplicia.
				<lb/>Haec est aeterna predistinatio futurorum operum Dei, quam, sicut nobis apostolica doctrina
				<lb/>semper insinuari cognoscimus, sic etiam fiducialiter predicamus. Beatus enim Paulus predistinationem
				<lb/>eorum, quos Dominus gratis salvat, et evidenter et frequenter insinuat. Ipse enim dicit de Deo: ‘Nam,
				<lb/>quos prescivit, et predistinavit conformes fieri imaginis filii sui, ut sit ipse primogenitus in multis
				<lb/>fratribus’; et post: ‘Quos autem predistinavit, hos et vocavit; et quos vocavit, hos et iustificavit; quos
				<lb/>autem iustificavit, illos et glorificavit’ – non utique alios, sed, quos predistinavit, hos vocavit, hos
				<lb/>iustificavit, hos glorificavit. Nihil incertum in Dei operibus nutat, quia nihil suae predistinationis
				<lb/>evacuat; predistinationis igitur suae opera vocatione Deus inchoat; glorificatione consummat; non
				<lb/>tamen in omnibus quos vocat, sed quos secundum propositum vocat: ‘Diligentibus enim Deum omnia
				<lb/>cooperantur in bonum, his, qui secundum propositum vocati sunt '.</hi> Item post multa: <hi rend="italic">Teneatur
				<lb/>ergo predistinationis veritas a fidelibus cunctis, quia, quisquis divinum non credit in hac predistinatione
				<lb/>[consilium, non perveniet ad gloriosum eiusdem predistinationis] effectum; quisquis autem
				<lb/>non est predistinatus ad gloriam, invenitur sine dubio prescitus at penam, quae ideo in Dei preparatione
				<lb/>predistinata cognoscitur, ut per eam infidelitas atque iniquitas puniatur. Propter quod
				<lb/>beatus Iudas apostolus quosdam predistinatos dicit in iudicium his verbis: ‘Subintroierunt enim
				<lb/>quidam homines impii, qui olim pręscripti et predistinati erant in hoc iudicium Dei nostri’ – vigilanter
				<lb/>autem in doctrina spiritus sancti predistinatos impios non dicit ad peccatum, sed ad iudicium, id est
				<lb/>non ad impietatem, sed ad punitionem; non enim predistinati sunt ad hoc, quod vitiosae impietates
				<lb/>admittunt, sed ad illud, quod iudicio aequitatis divinę recipiunt: ipsorum enim opus est, quod
				<lb/>impie faciunt; [Dei autem opus est], quod iuste recipiunt.</hi> Item post cetera: <hi rend="italic">Proinde quod auctor
				<lb/>illius sermonis subsequenter adiunxit dicens: Quin potius incessanter oremus, quia ipse dominus
				<lb/>dicit: ‘Sine intermissione orate, ne intretis in temptationem’, et post: Nihilominus contra omne
				<lb/>peccatum non solum oratione, sed etiam labore luctemur, et iterum: Sic laborantes vocat dominus
				<lb/>dicens: ‘Venite ad me omnes, qui laboratis et onerati estis, et ego vos reficiam’; sed nos a Deo
				<lb/>humiliter gratiam poscamus, quam conlaborantem iugiter habeamus, per quam nos Deus et in labore
			<lb/>custodiat et ad mercedem peracto labore perducat.</hi></p>
			<pb n="643"/>
			<p><lb/>Porro, dilectissimi, diversa capitula, quae ex illis audivimus partibus, id est:
				<lb/>quod multi, dicentes se catholici esse, communem vitam gerentes cum iudeis et non
				<lb/>baptizatis paganis, tam in escis quamque in potis seu in diversis erroribus nihil
				<lb/>pollui se inquiunt; et illud, quod inibitum est, ut nulli liceat iugum ducere cum infidelibus,
				<lb/>ipsi enim filias suas cum alio benedicetur et sic populo gentili tradetur; et
				<lb/>quod sine examinatione prefati presbiteri, ut presint, ordinantur; et aliud quousque
				<lb/>inmanis invaluit error pernitiosus, ut etiam vivente viro mulieres sibi in conubio
				<lb/>sortiantur ipsi pseudosacerdotes; simulque et de libertate arbitrii; et alia multa, sicut
				<lb/>de illis audivimus partibus, quae longum est dici. Quapropter, dilectissimi, oportet
				<lb/>vestram industriam sollertissime vigilare et, sicut decet Domini sacerdotes, nulli vos
				<lb/>liceat canones ignorare nec quicquam facere, quod patrum possit regulis obviare.
				<lb/>Quae enim a nobis res digna servabitur, si decretalium norma constitutorum, pro
				<lb/>aliquorum libito licentia populis permissa, frangatur? Unde constat, ut, si quis de
				<lb/>predicta capitula obnoxius reperietur, post unam et secundam adortationem, si noluerit
				<lb/>se corrigere, profecto eum regulariter a consortio fidelium Dei, utpote corruptorem
				<lb/>patrum tradicionum, extorris efficiatur et in eterna condemnatione inveniatur.
				<lb/>Cavendum ergo dilectioni vestrae est magnaque diligentia prohibendum, ne
				<lb/>per uiusmodi homines extincta dudum scandala suscitentur et de exciso olim dogmatae
				<lb/>aliquod in provincia eiusdem mali germen oriatur, quod non solum in radicibus suis
				<lb/>crescat, sed etiam sanctae ecclesiae subolem veneno sui odoris inficiat. Qui correctos
				<lb/>se videri volunt, ab omni suspitione se purgent et oboediendo nobis probent,
				<lb/>se esse nostros. Quorum si quisquam salubribus preceptis satisfacere detractaverit,
				<lb/>sive ille clericus sive sit laicus, ab eclesiae societate pellatur, ne perditor animae
			<lb/>suae saluti insidietur alienę.</p>
			<p><lb/>Sed vos, dilectissimi, nostrae sanctae aecclesiae catholicae et apostolicae orthodoxam
				<lb/>fidem amplectentes, predicare nitimini; ut, sicut unus est pastor noster Christus,
				<lb/>Dei vivi filius, omnes simul in uno eius efficiamur aggregati ovili et, quemadmodum
				<lb/>unius capitis simus membra, unum efficiamur corpus in Christo Iesu domino nostro,
				<lb/>promerentes, quod sanctis suis contulit cultoribus, qui eius precepta custodiunt et ab
				<lb/>initio mundi divinae eius placuerunt maiestati, desiderabilem promissionem, quam ait:
			<lb/>‘Venite benedicti patris mei, percipite regnum vobis preparatum ab origine mundi’.</p>
			<pb n="644"/>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">HADRIANUS EPISCOPUS, SERVUS SERVORUM DEI, DILECTISSIMO NOBIS
					<lb/>EGILAE EPISCOPO SEU IOHANNI PRESBITERO.</hi></head>
			<p><lb/>Audientes orthodoxam vestrae dilectionis in Christo constantiam atque ita vos
				<lb/>antique fidei communionisquae sinceris traditionibus inhęrentes, ut mentem christianae
				<lb/>deditam veritati nullatenus inficerent prevaricatorum vicina contagia, magnificavimus
				<lb/>Dominum caritatemque vestram indesinenter laudavimus; quatenus per earum latores,
				<lb/>videlicet Saranum diaconum et Victorinum clericum, suscipientes vestrae dilectionis
			<lb/>affatus, enucleatius eos reserantes, liquido informati sumus.</p>
			<p><lb/>Et quoniam pro sedis apostolicae principatu huius sollicitudo delegata divinitus
				<lb/>cunctis debetur eclesiis, quam laudabiliter fidei veritatem noveritis et quam sollicitae
				<lb/>dominico gregi devotione officii pastoralis inpendatis, frater noster Wilcharius, archiepiscopus
				<lb/>provinciae Galliarum, – cui et licentiam dedimus de vestris ordinationibus
				<lb/>atque auctoritatem: dirigere vos pro orthodoxae fidei sanctaeque catholice ecelesiae
				<lb/>predicatione in partibus Spaniensis provinciae – pro vobis nobis insinuante, magnisque
				<lb/>gaudiis triumphamus, cum ubique terrarum dominus Sabahot semen purae confessionis
				<lb/>reliquisse cognoscimus: quod non in petrosa deveniens estu temptationis
				<lb/>exaruit nec viae proximum cecidit vagantibus inirnicis expositum nec in spinis inruit
				<lb/>suffocandum, sed in bonam terram piae devotionis vestra caelestae sacione dispersum
				<lb/>in tricesimum et sexagesimum fructum centenariumque proficit, perfectionem scilicet
			<lb/>frumenti dominici mistica locutione designans.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Quapropter exultantibus animis confidentius incitamus, ut ab omni pestis incursu pectora
				<lb/>vestra sapienter intemerata servetis, quoniam ‘qui perseveraverit usque in finem, hic salvus erit’.
				<lb/>‘Dominus prope est, nihil solliciti sitis’; ‘siquidem maior est, qui in nobis est, quam
				<lb/>qui in hoc mundo’; regnumque Domini intra nos esse, scriptura testante sit certum.
				<lb/>Quamvis ergo magna locorum intervalla nos dividant, si in unitate fidei nostrae perseveraveritis,
				<lb/>vobiscum sumus, tantum ut sit auxiliante Domino constantia perseverans, dicente apostolo: ‘Vobis
				<lb/>enim datum est pro Christo, non solum ut eum credatis, sed etiam ut pro ipso paciamini.</hi> At
				<lb/>quam fortitudinem sanctarum mentium roborandam dilectionem vestram iam fatus
				<lb/>sanctissimus archiepiscopus – nos illi licentiam cedentes – pro apostolicae fidei
				<lb/>amore direxit; quibus merito persistentes integritatis ornari usque ad coronam bravii
			<lb/>exoptante non dubitamini.</p>
			<p><lb/>Ferebatur siquidem in ipsis vestris apicibus, <hi rend="italic">quod multi in partibus illis in insipientiam
				<lb/>atque cordis dementiam devoluti nostrae relationis atque admonitionis series secundum
				<lb/>venerandi Niceni concilii institutionem de pascali festivitate editam contemnere audent: quod, si
				<lb/>plenilunium quarto decimo scilicet die lunae [ab sabato contigerit, alio die dominico videlicet
				<lb/>quinto decimo lunae die] sanctum Pasca minime sit celebratum; sed, pretermisso eodem quinto
				<lb/>decimo die, in alio sequentis septimane dominico, quod est vicesimo secundo lune diae, paschalis
				<lb/>festi gaudia pronunciatur celebrandum. Quodsi interius mente perpenditur magni ac venerandi
				<lb/>Niceni concilii trecentorum decem et octo sanctorum patrum simul convenientium promulgata
				<lb/>paschalium festivitatum rationem, procul dubio omnis error omnisque ambiguitas ab hesitantium
				<lb/>cordibus auferetur; sed, dum plerique propria commenta, ut acuti, perspicaces et mundane scientiae
				<pb n="645"/>
				<lb/>gnari, spiritali vero eruditione ignari, vindicare desudant, olitanam patrum tradicionem desidiosa
				<lb/>ignavia pretereunt et vera mendatiis obumbrare inhiant. In eodem quippe magno Niceno concilio
				<lb/>decennovenali cyclo patrum confirmato sententia, ita inter cetera ibidem fertur promulgatum: quod
				<lb/>non amplius quam usque ad vicesimam primam lunae diem huius sacre festivitatis solemnia dilatentur.
				<lb/>Quam Paschae rationem et Antiocenum demum venerandum corroborans concilium, inter
				<lb/>reliqua ita inibi in primo scilicet capitulo constat exaratum: Omnes, qui ausi fuerint dissolvere
				<lb/>definitionem sancti et magni Niceni concilii, congregatum sub presentia piissimi et venerantissimi
				<lb/>principis Constantini, de salutifera sancti Pasche sollemnitate, excommunicandi et ab ecclesia
				<lb/>esse abiciendi censemus; et si tamen contentiosus adversus ea, quae bene sunt statuta, perstiterint,
				<lb/>atrocioribus fore summissuros interdictionibus censuerunt. Nam et beatissimus Dyonisius in ea,
				<lb/>quam de ratione Pasche promit, epistola</hi> ita <hi rend="italic">ait: A duodecimo Kalendarum Aprilium die cunctorum
				<lb/>orientalium sententias, aequinoctii cursus vernalis consequatur, decreverunt, maximae Egiptiorum
				<lb/>peritiam, qui huius calculationis gnari doctique sunt, inquirenda specialiter adnotatur; in quo
				<lb/>etiam, si luna quarta decima [sabbato contingat, sequenti die dominico luna quinta decima] celebrandum
				<lb/>Pascha, sancta sinodus Nicena sine ambiguitate firmavit. Adtendite, dilectissimi nobis,
				<lb/>et illud, quod beatus Proterius, Alexandrinae aecclesiae presul, predecessori nostro, beatissimo Leoni
				<lb/>papae, ob piae memoriae Marciani principis iussum direxit. Post plurima enim ita ait: Olim</hi> quippe 
				<lb/>Dominus per Moysen significans dicit: ‘Mensis iste vobis initium mensium, primus erit in mensibus
				<lb/>anni; et facies Pasca domino Deo tuo quarta decima die mensis primi’. Et post pauca subiunxit
				<lb/>dicens: Si quando in die dominico quarta decima luna reperta, in sequenti septimana est dilatanda
				<lb/>festivitas; sicut et veteres patres nostri fecerunt, quartas decimas lunas occurentes, in alia dominica
			<lb/>transferatur.</p>
			<p><lb/>Unde constat, dilectissimi, non amplius huius venerande festivitatis sollemnitas [extendi] fas
				<lb/>est quam usque in vicesimam primam lunae diem, rite observantes ebdomade dierum numerum, dum
				<lb/>solaris cursus a lunae cursu omnino discordat. Quoniam in sex quidem diebus creator omnium
				<lb/>Dominus aethereum firmamentum omnemque eius ornatus rutilantia, aequoris atque telluris gignentia
				<lb/>ac elementorum materiam et cunctorum reptilium animantia patravit et postremum limo hominem
				<lb/>finxit arvae et in septimo die requievit ab omni opere quod patrarat. His nempe septem diebus
				<lb/>a quarto decimo lunae die, quod est plenilunium – si dominica tamen occurrerit, quae est prima et
				<lb/>sancta dies, pro eo quod non oportet in ea ieiunare – intermissis, in alio dominico, quae est sancta
				<lb/>et prima dies vicesima prima luna, rationis ordo exigit christianis sanctum Pascha celebrandum.
				<lb/>Nam si in sabbato quarta decima luna advenerit, non est intermittenda subsequens dominica, quinta
				<lb/>decima videlicet lunae dies; venerantes eandem dominicani, quae est prima sabbatorum dies, in qua
				<lb/>lux iubente Deo in ipso mundi exordio prodiit, in qua et vera lux, salvator noster, ab inferis carne
				<lb/>resurrexit; nam si octo dies a quarta decima lunae die, quando ieiunium solvitur, intermittuntur, ut
				<lb/>in vicesinio secundo die lunae paschalis festivitas dilatetur, ergo iam non septimanam, id est ebdomadam,
				<lb/>sed ogdoadam, ut stolidi quique et vecordes profanizant, dicenda atque observanda est. Intuendum
				<lb/>quippe et illud ratio suadet, quod septem ebdomade et non octo intermittuntur a paschali
				<lb/>festivitate usque at sanctam Pentecosten, in qua paraclytum spiritum a patre redemptor noster, Dei
				<lb/>vivi filius, post gloriosam resurrectionem suam sanctis suis apostolis misit. Pro quo regia gradiemur
				<lb/>via et non declinabimus penitus per tortuosam et dumis ac tribulis repletam callem; pergant per
				<lb/>eam hi, qui cupiunt nova figmenta et scelerum monumenta conponere, ut merito spine et tribuli
				<lb/>generentur eis. Iam quidem dudum decessores et predecessores nostri, sancti pontifices, pro hac
				<lb/>questione simulque heresim illis partibus commonitorium atque adortationem dirigentes, congrua
				<lb/>capitula beati Cyrilli atque Theophili nec non et aliorum sanctorum patrum, quas denumerare
				<lb/>longum est, promulgantes docuerunt, quod vestrae dilectioni gnaras esse dubium non est. Pro quo
				<lb/><hi rend="italic">non silemus, carissimi, inpensius conmonere, ut a falsis fratribus caveatis et</hi> in <hi rend="italic">eo modo, quo sancta
				<lb/>nostra Romana ecclesia, caput omnium eclesiarum Dei, paschalem celebrat sollemnitatem, et vos
				<lb/>procul dubio caelebrare studeamini, ut, sicut pares nos christianorum fidei religio efficit, equales
			<lb/>nimirum in festivitatibus efficiat.</hi></p>
			<pb n="646"/>
			<p><lb/>Insinuavit dilectio vestra <hi rend="italic">et hoc, quod quidam pollicentes atque in errore perseverantes
				<lb/>predicant: ut, qui non ederit pecudum aut suillum sanguinem et suffocatum, rudis est aut ineruditus.
				<lb/>Nos quidem, apostolica precepta inbuti atque eruditi, confirmantes predicamus, quod, si quis pecudum
				<lb/>aut suillum sanguinem et suffocatum manducaverit, non solum totius est eruditionis a alienus, sed ipsius
				<lb/>quoque intellegentiae communis prorsus extraneus, unde sub anathematis vinculo obligatus in laqueo incidat
			<lb/>diaboli.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Illud autem, quod alii ex ipsis dicunt, quod predistinatio ad vitam sive ad mortem in Dei sit
				<lb/>potestate [et non nostra; isti dicunt: ‘Ut quid conamur vivere, quod in Dei est potestate?’] alii
				<lb/>iterum dicunt: ‘Ut quid rogamus Deum, ne vincamus temtationem, quod in nostra est potestate,
				<lb/>quasi libertate arbitrii?’ Re vera enim nullam rationem reddere vel accipere valent, ignorantes beati
				<lb/>Fulgentii episcopi [ad] Eugipium presbiterum contra sermonem cuiusdam Pelagiani opuscula directa,
				<lb/>quibus infra multa idem pater docens haec verba subiungit: Illi autem, [dum] pro se gratiam
				<lb/>solum reprehensibiliter intromittunt, in se damnabiliter calcaverunt, qui alios ad vitam, alios ad
				<lb/>mortem asserunt destinatos, adverte, quibus impietatis nexibus ligant. Si ad bonum predistinatus
				<lb/>sum, contra malum resistere necesse mihi non erit; si vero ad malum natus, bonum mihi exercere
				<lb/>nihil proderit; ac sic in utraque parte intercluso appetitu laudis et gloriae, unus securitate, alius
				<lb/>disperatione torpebit, ac per hoc odiabitur</hi> omnis <hi rend="italic">iustitiae exercitatio, oratio cessabit, languebit
				<lb/>operatio. Sed non ita est; quin potius incessanter oremus, quia ipse dominus dicit: ‘Sine intermissione
				<lb/>orate, ne intretis in temtationem’. Nihilhominus contra omne peccatum non solum oratione,
				<lb/>sed etiam labore luctemur, quia ipse dominus presenti lectione testatus est, quia ‘unusquisque propriam
				<lb/>mercedem accipiet secundum suum laborem’. Haec verba, quibus auctor sermonis illius veritatem
				<lb/>predistinationis nititur obpugnare, inconsiderate atque indiscrete prolata, Deo nos adiuvante,
				<lb/>monstramus. Et post cetera: Opera ergo misericordiae ac iustitiae</hi> suae <hi rend="italic">preparavit Deus in eternitate
				<lb/>inconmutabilitates suae et, sicut futurorum operum suorum numquam fuit ignarus, sic in
				<lb/>eorundem operum preparatione numquam inprovidus. Preparavit ergo iustificandis hominibus merita,
				<lb/>preparavit hisdem glorificandis et premia; malis vero non preparavit voluntates malas aut opera
				<lb/>mala, sed preparavit eis iusta et eterna subplicia. Haec est aeterna predistinatio futurorum operum
				<lb/>Dei, quam, sicut nobis apostolica doctrina semper insinuari cognoscimus, sic etiam fiducialiter predicamus.
				<lb/>Beatus enim Paulus predistinationem eorum, quos Dominus gratias salvat, et evidenter et
				<lb/>frequenter insinuat. Ipse enim dicit de Deo: ‘Nam, quos prescivit, et predistinavit conformes fieri
				<lb/>imaginis filii sui, ut sit ipse primogenitus in multis fratribus’; et post: ‘Quos autem predistinavit,
				<lb/>hos et vocavit; et quos vocavit, hos et iustificavit; quos autem iustificavit, illos et glorificavit’ – non
				<lb/>utique alios, sed, quos predistinavit, hos vocavit, hos iustificavit, hos glorificavit. Nihil incertum in
				<lb/>Dei operibus nutat, quia nihil suae predistinationis evacuat; predistinationis igitur sua opera
				<lb/>vocatione Deus inchoat, glorificatione consummat; non tamen in omnibus quos vocat, sed quos secundum
				<lb/>propositum vocat: ‘Diligentibus enim Deum omnia cooperantur in bonum, his, qui secundum
				<lb/>propositum vocati sunt’. Item et post multa: Teneatur ergo predistinationis veritas a fidelibus cunctis,
				<lb/>quia, quisquis divinum non credit in hac predistinationis consilium, non perveniet ad gloriosum eiusdem
				<lb/>predistinationis effectum; quisquis autem non est predistinatus ad gloriam, invenitur sine dubio
				<lb/>prescitus ad penam, quae ideo in Dei preparatione predistinata cognoscitur, ut per eam infidelitas
				<lb/>atque iniquitas puniatur. Propter quod beatus Iudas apostolus quosdam predistinatos dicit in
				<lb/>iudicium his verbis: ‘Subintroierunt enim quidam homines impii, qui olim prescripti et predistinati
				<lb/>erant in hoc iudicium Dei nostri’ – vigilanter autem in doctrina spiritus sancti predestinatos impios non
				<lb/>dicit ad peccatum, sed ad iudicium, id est non ad impietatem, sed ad punitionem; non enim predestinati
				<lb/>sunt ad hoc, quod vitiosae impietates admittunt, sed ad illud, quod iudicio equitatis divine
				<lb/>recipiunt: ipsorum enim opus est, quod impie faciunt; Dei autem opus est, quod iuste recipiunt.
				<lb/>Item post cetera: Proinde quod auctor illius sermonis subsequenter adiuncxit dicens: Quin potius
				<lb/>incessanter oremus; quia ipse dominus dicit: ‘Sine intermissione orate, ne intretis in temtationem’, et
				<lb/>post: Nihilhominus contra omne peccatum non solum oratione, sed etiam labore luctemur, et
				<lb/>iterum: Sic laborantes vocat dominus dicens: ‘Venite ad me omnes, qui laboratis et onerati estis, et
				<lb/>ego vos reficiam’; sed nos a Deo humiliter gratiam poscamus, quam conlaborantem iugiter habeamus,
				<lb/>per quam nos Deus et in labore custodiat et ad mercedem peracto labore perducat.
				<lb/>Porro, dilectissimi, diversa capitula, quae</hi> nobis innotuistis, <hi rend="italic">id est: quod multi, dicentes
				<lb/>catholici esse, communem vitam gerentes cum iudeis et non baptizatis paganis, tam in escis quamque
				<lb/>in potis seu et in diversis erroribus nihil pollui se inquiunt; et illud, quod inibitum est, ut nulli
				<pb n="647"/>
				<lb/>liceat iugum ducere cum infidelibus, ipse enim filias suas cum alio benedicetur et sic populo gentili
				<lb/>tradetur; et quod sine examinatione prefati presbiteri, ut presint, ordinantur; et aliud, quousque inmanis
				<lb/>invaluit error perniciosus, ut etiam vivente viro mulieres in conubio sibi sortiantur ipsi pseudosacerdotes;
				<lb/>simulque et de libertate arbitrii; et alia multa, sicut</hi> fati estis, <hi rend="italic"> quae longum est dicere:</hi>
				<lb/> quid multa vobis heresum per singula scribere, quia olim tempus est, quod Priscilliani
				<lb/>docmatis inpleverunt? <hi rend="italic">Quapropter, dilectissimi, oportet vestra industria sollertissimae vigilare
				<lb/>et, sicut decet Domini sacerdotes, nulli vos [liceat] canones ignorare nec quicquam facere,
				<lb/>quod patrum possit regulis obviare. Quae enim a nobis res digna servabitur, si decretalium norma
				<lb/>constitutorum, pro aliquorum libito licentia populis permissa, frangatur? Unde constat, ut, si quis
				<lb/>de predicta capitula obnoxius reperietur, profecto eum regulariter a consortio fidelium Dei, utpote
				<lb/>corrumtorem patrum tradicionum, extorris efficiatur et in aeterna condempnatione inveniatur.
				<lb/>Cavendum ergo dilectioni vestrae est magnaque diligentia prohibendum, ne per huiusmodi
				<lb/>homines extincta dudum scandala suscitentur et de exciso olim docmate aliquod in provincia eiusdem
				<lb/>mali germen oriatur, quod non solum in radicibus suis crescat, sed etiam sanctae eclesiae subolem
				<lb/>veneno sui odoris inficiat. Qui correctos se videri volunt, ab omni suspicione se purgent et obediendo
				<lb/>nobis probent, se esse nostros. Quorum si quisquam salubribus preceptis satisfacere detractaverit,
				<lb/>sive ille clericus sive sit laicus, ab aecclesiae societate pellatur, ne perditor animae suae saluti insidietur
			<lb/>alienę.</hi></p>
			<p><lb/>Et sicut per nos seu almoque archiepiscopo in predicatione <hi rend="italic">orthodoxae fidei</hi>
				<lb/>Directo <hi rend="italic">sanctae</hi> Romane <hi rend="italic">ecclesiae</hi> ob amorem beati Petri principis apostolorum concordes
				<lb/>predicate, <hi rend="italic">ut, sicut unus est pastor noster Christus, Dei vivi filius, omnes simul in uno eius efficiamur
				<lb/>aggregati ovili et, quemadmodum [unius] capitis simus membra, unum efficiamur corpus in
				<lb/>Christo Iesu domino nostro, promerentes</hi>eius, <hi rend="italic">quam sanctis suis contulit cultoribus, qui eius precepta
				<lb/>custodiunt et ab initio mundi divinae eius placuerunt maiestati, desiderabilem promissionem,
			<lb/>quam ait: ‘Venite benedicti patris mei, percipite regnum vobis preparatum ab origine mundi’.</hi></p>
		</div1>
		<div1>
			<head type="salutatio"><lb/><hi rend="bold">HADRIANUS EPISCOPUS, SERVUS SERVORUM DEI, DILECTISSIMO NOBIS
					<lb/>EGILA EPISCOPO.</hi></head>
			<p><lb/>Dudum praecipua gnaraque dilectio tua ad sedem apostolicam, quae est capud
				<lb/>totius Dei ecclesiarum, directos affatus secundum vibrantissimam fidem, quam erga
				<lb/>beatum Petrum apostolorum principem et nos ex intimo gerit corde, cum nimio amore
				<lb/>suscepimus. Ad ea, quae eius poposcit sollertia ex divino fonte oriri nitidius ac
				<lb/>saluberrimae sanctae nostrae catholicae et apostolicae aecclesiae, olitano ritu orthodoxae
				<lb/>fidei exarantes, immo sanctorum patrum veneranda institutione sine macula
			<lb/>speculantes, per earum tunc transvectores tuae emisimus almitati.</p>
			<pb n="648"/>
			<p><lb/>Et quoniam, ut fertur, nequaquam ipsos apostolicos apud te profectos sunt apices,
				<lb/>nostris eos habentes registris exaratos, infra rescribentes, per arum gerulos, scilicet
				<lb/>Bellerefonsum seu Iohannem clericum, direximus denuo, sicut nobis per fidelissimum
				<lb/>missum suum, videlicet reverentissimum et sanctissimum Petrum Ticinensis ecclesiae
				<lb/>episcopum, precellentissimus ac praefulgidus filius et spiritalis conpater noster,
				<lb/>domnus Carolus, rex Francorum et Langobardorum ac patricius Romanorum, pro tua
				<lb/>insigna dilectione poscendum emisit; et per eius regalem adminiculum, tuis faventes
			<lb/>votis, adimpleri prorsus nituimus.</p>
			<p><lb/>Illos vero procaces ac aereticos homines, qui tuam subvertere nituntur orthodoxam
				<lb/>fidem et, undique te coartantes, angustias et varias tempestates seminant,
				<lb/>apostolico indutus precepto simulque apostolicis inbutus disciplinis seu saluberrimis
				<lb/>orthodoxae fidei sanctorum patrum repletus institutis, eos, qui tuis noluerint amplectere
				<lb/>recte fidei predicationibus, post unam et secundam admonitionem seu increpacionem,
				<lb/>tamquam ethnicos et publicanos deputans, habeto pro nihilo eorum infrunitas insidias,
				<lb/>propheta testante, qui ait: ‘Si autem adnuntiaveris impio, et ille non fuerit conversus
				<lb/>ab inpietate sua et a via sua impia, ipse quidem in impietate sua morietur, tu autem
				<lb/>animam tuam liberasti’. Quatenus oportet tae vas electionis, beati Pauli apostoli,
				<lb/>imitari praeceptis ac vestigiis sequi: ‘subtrahere te ab omni fratre ambulante inordinate’.
				<lb/>Et constans esto, ‘quia diligentibus Deum omnia cooperantur in bonum '. Potius
				<lb/>nempe, si doctrina nimirum sanctae catholicae et apostolicae Romanę ecclesiae secutus
				<lb/>fueris, non timebis mala, quia fortissimus auctor ac eius fundator, beatus Petrus
				<lb/>claviger regni caelorum, tecum est usque in finem, domino pollicente: ‘Ecce ego
				<lb/>vobiscum sum omnibus diebus usque ad consummationem saeculi’. Nulla quippe
				<lb/>hepitudo aut quaelibet ambiguitas ascendat in suavissimam sacramque mentem tuam,
				<lb/>eo quod: ‘Beati, qui persecutionem patiuntur propter iustitiam, quoniam ipsorum est
				<lb/>regnum caelorum’, et iterum: Sancti per fidem vicerunt regna, et cetera.
				<lb/>Porro, quod in ipsis referebatur apicibus tuis, qualiter vobis nimis intentio est
				<lb/>de sexta feria et sabbato, quod istos duos dies dicimus ieiunium mancipandos, nequaquam
				<lb/>hereticorum hominum ignavia atque impia perversa amentia inanesque ac
				<lb/>mendaces sequere fabulas; sed magis doctorum nostrorum sanctorum patrum, sicut
				<lb/>nobis intimant, videlicet beati Silvestri atque Innocentii papae pariterque almi Hieronimi
				<lb/>seu Hisidori divinos sermones annectere et, nostra apostolica olitana regula
				<lb/>sabbato ieiunando firmiter atque procul dubio tenens instar, celebrari tua non desinat
				<lb/>sanctitas; si enim a regia non vis discedere via, predictorum sanctorum patrum censuram
				<lb/>non deseras. Et beati Augustini opuscula legi non pretermittas, ubi egregium
				<lb/>predicatorem atque doctorem suum, sanctum Ambrosium, meminit pro ieiunio sabbati
				<lb/>sanctam catholicam et apostolicam nostram Romanam nimis laudasse ecclesiam.
				<lb/>Et quia, gerente spiritu sancto, nullis temtationibus superari tua almitas conicimur,
			<lb/>ea, quae superius polliciti sumus, liquida exarationis pagina instituemus series.</p>
		</div1>
	</body>
</text>
</TEI>