<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Summa salutationum</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1306" unit="words">Parole: 1306</measure>
				<measure quantity="7924" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 7924</measure>
				<measure quantity="9109" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 9109</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-07-10">10/07/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 1323
					Caratteri (spazi esclusi): 7944
				La presente edizione si basa sul ms.lat. 8630 della Bibliothèque Nationale di Parigi</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<title>Le formule di saluto nella pratica epistolare medievale</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Filologia mediolatina</title>
						<imprint>
							<date>2002</date>
							<biblScope unit="volume">9</biblScope>
							<biblScope unit="page">251-279</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="273"/>
		<div>
			<head><lb/><hi rend="bold">Summa salutationum</hi></head>
			<p><lb/>Incipit summa salutationum</p>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[I]</hi></head> <p>1. In hac summa queratur utilitas et non vanitas, brevitas et non prolixitas,
					<lb/>que in tres partes dividitur. In prima parte continentur omnia genera
				<lb/>salutationum, sed in triplicem statum personarum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[II]</hi></head> <p>2. Est enim triplex persona: mediocris, alta et sublimis, quibus triplex
					<lb/>stilus dictandi adaptatur. 3. Inter has personas apostolicus et imperator tantum
				<lb/>sublimes esse cernuntur. Et ideo habent salutationes admodum variabiles.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[III]</hi></head> <p>4. Nam dominus papa, scribens alicui persone, se semper premittit in
					<lb/>litteris suis et bipartita est forma, que talis est: «Clemens episcopus, servus
					<lb/>servorum Dei, dilecto filio in Christo et illustri regi Francorum salutem et
					<lb/>apostolicam benedictionem». 5. Set si autem scribat hereticis vel excommunicatis
					<lb/>non ipsos salutat, set dicit: «spiritum consilii sanioris». 6. Videndum est
					<lb/>etiam quod dominus papa omnes patriarchas, archiepiscopos et episcopos appellat
					<lb/>fratres in Christo hoc modo: «Clemens episcopus, servus etc., venerabili
					<lb/>fratri episcopo Reatino salutem etc.». 7. Set addit aliquando in contestu salutationum
				<lb/>de spirituali gratia secundum merita personarum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[IV]</hi></head> <p>8. Item dominus imperator, qui preest universis terre principibus,
					<lb/>solum dominum papam premittit in suis salutationibus, hoc modo: «Beatissimo
					<lb/>in Christo patri et domino suo C., Dei gratia sacrosancte Romane ecclesie
					<lb/>universali et summo pontifici, Fredericus eadem gratia Romanorum imperator
					<lb/>et semper augustus Ierusalem et Sicilie rex, reverentiam in omnibus christianam»;
					<lb/>vel aliter «salutem et pedum oscula beatorum». 9. Item dominus imperator
					<lb/>aliquando scribit subditis et fidelibus suis, tam principibus, quam aliis,
					<lb/>diverso modo. 10. Scribit enim principibus imperator hoc modo: «Fredericus
					<lb/>etc. dilectissimo amico suo et illustri regi Francorum salutem et sincere dilectionis
				<lb/>constantiam».</p>
			</div>
			<pb n="275"/>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[V]</hi></head> <p>11. Videndum est etiam de adiectivis pape, imperatoris et sic de singulis.
					<lb/>12. Notandum est, quod ista adiectiva specialiter conveniunt domino pape:
					<lb/>purissimo, sanctissimo, beatissimo; et ista conveniunt domino imperatori, videlicet:
					<lb/>serenissimo, excellentissimo, invictissimo et gloriosissimo. 13. Hoc
					<lb/>modo scribitur domino pape: «Sanctissimo in Christo patri et domino, domino
					<lb/>C. Dei gratia sacrosancte Romane ecclesie universali et summo pontifici, S.
					<lb/>licet indignus minister humilis monasterii Sancti Benedicti reverentiam tam
					<lb/>debitam quam devotam»; vel aliter «cum prona devotione et reverentia pedum
					<lb/>oscula beatorum»; vel aliter «quicquid devotionis inveniri potest». 14. Hoc
					<lb/>modo scribitur domino imperatori: «Invictissimo et gloriosissimo domino,
					<lb/>domino Frederico, Dei gratia Romanorum imperatori semper augusto Ierusalem
					<lb/>et Sicilie regi, R. de … suus debitus fidelis servus, ad vestigia pedum
					<lb/>oscula»; vel aliter «gloriosissimorum pedum oscula»; vel aliter «cum plena fidelitate
				<lb/>se ipsum totum».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[VI]</hi></head> <p>15. Item omnes salutationes patriarcharum, cardinalium, archiepiscoporum,
					<lb/>episcoporum sunt concluse. Set in quibusdam differunt. Dominus
					<lb/>Ostiensis et Velletrensis, qui maior est, ita se scribit: «S. miseratione divina
					<lb/>licet indignus Ostiensis et Velletrensis episcopus dilecto tanquam fratri karissimo
					<lb/>S. episcopo Reatino salutem et sinceram in Domino caritatem», vel aliter
					<lb/>«intuitu amoris affectum». 16. Set alteri vero cardinales, episcopi presbyteri et
					<lb/>dyaconi, vocant episcopos patres hoc modo: «R. miseratione divina licet indignus
					<lb/>tituli etc., dilecto in Christo patri … Dei gratia episcopo Reatino salutem
					<lb/>et sinceram in Domino caritatem». 17. Cardinales inter se hoc modo se salutant:
					<lb/>«Venerabili in Christo et amico karissimo etc.», ubi esset episcopus qui
				<lb/>appellari debet ab omnibus hominibus «pater», ut supra declaratum est.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[VII]</hi></head> <p>18. Item e converso eis ita scribitur: «Reverendo in Christo patri et
					<lb/>suo domino benefactori precipuo domino R., Dei gratia sancte Praxedis
					<lb/>presbytero cardinali, S. licet indignus miseratione divina Reatinus episcopus
					<lb/>cum animi subiectione pronum et promptum in omnibus famulatum»; vel
					<lb/>aliter «cum debita reverentia digna obsequia animi serviendi»; vel aliter «cum
				<lb/>tota reverentia se ipsum totum ad grata servitia».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[VIII]</hi></head> <p>19. Patriarchis ita scribitur: «Reverentissimo in Christo patri domino,
					<lb/>domino S. Dei gratia Ierusolimitano patriarche, R. licet indignus episcopus
					<lb/>Reatinus salutem cum sincera caritate et Domino Iesu Christo»; vel aliter «pure
					<lb/>devotionis obsequium»; vel aliter «cum omni reverentia devotum sicut Domino
					<lb/>famulatum»; vel aliter «pure devotionis obsequia cum salute»; vel aliter
				<lb/>«gratum in Domino famulatum».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[IX]</hi></head> <p>20. Archiepiscopis ita scribitur: «Reverendo in Christo patri domino
					<lb/>S. Dei gratia archiepiscopo etc., S. eadem gratia licet indignus episcopus
					<pb n="277"/>
					<lb/>Reatinus salutem tanquam patri reverentiam debitam et devotam»; vel aliter
					<lb/>«salutem in Domino Iesu Christo et se ipsum ad omnia servitia cum caritate»;
				<lb/>vel aliter «sincere caritatis pium affectum in Eo qui est salus omnium».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[X]</hi></head> <p>21. Episcopis ita scribitur: «Venerabili in Christo patri tanquam
					<lb/>domino suo S. Dei gratia episcopo, R. eadem gratia licet indignus Reatinus
					<lb/>episcopus in vero salutari salutem»; vel aliter «Deum deorum in Syon»; vel
					<lb/>aliter «salutem eterne Ierusalem gaudia peroptata»; vel aliter «vitam bonam et
				<lb/>exitum meliorem»; vel aliter «gratia sancti spiritus».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XI]</hi></head> <p>22. Abbati ita scribitur: «Reverendo in Christo patri et domino,
					<lb/>domino S. Dei gratia abbati Casinensi, R. archipresbyter sancti Germani una
					<lb/>cum capitulo suo debite subiectionis reverentiam»; vel aliter «dignum in
					<lb/>Domino famulatum»; vel aliter «reverentie debitum»; vel aliter «cum prompta
				<lb/>subiectione ad omnia servitia subiacibiliter voluntatem».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XII]</hi></head> <p>23. Archidiaconis religiosis ita scribitur: «Venerabili in Christo patri
					<lb/>sancte conversationis habitum induenti archidiacono Sancti Germani, S. cum
					<lb/>humili subiectione se ipsum totum»; vel aliter «cum prona et prompta voluntate
				<lb/>animi serviendi»; vel aliter «se ipsum totum in omni devotionis genere».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XIII]</hi></head> <p>24. Aliis archidiaconis ita scribitur: «Viro prudenti et discreto domino
					<lb/>R. archidiacono Sancti Germani salutem cum omni subiectione quicquid
					<lb/>potest ad omnia servitia et mandata». Eodem modo scribitur aliis habentibus
					<lb/>similem dignitatem ut decano, archiepresbytero, preposito etc.: «quicquid potest
					<lb/>ad omnia servitia et honorem»; vel aliter «devotionis et reverentie famulatum»;
				<lb/>vel aliter «totum se sibi ad omnia servitia et mandata».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XIV]</hi></head> <p>25. Comitibus ita scribitur: «Magnifico et egregio viro tanquam
					<lb/>domino S. Dei gratia et imperiali illustri comiti de …, B. devotus suus se
					<lb/>totum»; vel aliter «se ipsum totum cum totis affectibus intus et extra»; vel aliter
				<lb/>«in omni genere serviendi se ipsum totum».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XV]</hi></head> <p>26. Baronibus ita scribitur: «Viro nobili domino S. de …»; vel aliter
					<lb/>«nobili et egregio viro domino R. de … salutem et se ipsum totum»; vel aliter
				<lb/>«debitum in omnia famulatum»; vel «se totum expositum ad mandata».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XVI]</hi></head> <p>27. Magistris ita scribitur: «Viro prudentissimo, sapientissimo», vel
					<lb/>«famosissimo et discreto magistro S. sapientie titulis decorato, B. cum omni
					<lb/>reverentia se ipsum totum»; vel aliter «in omnem tanquam patri reverentiam»;
				<lb/>vel aliter «et quicquid patri filius»; vel aliter «in omnibus reverentiam filialem».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XVII]</hi></head> <p>28. Militibus ita scribitur: «Nobili viro et amico karissimo S. de …
					<lb/>militi, R. miles de … salutem et id quod sibi»; vel aliter «et interioris hominis
				<lb/>puritatem»; vel aliter «cum sincero cordis affectu salutem».</p>
			</div>
			<pb n="279"/>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XVIII]</hi></head> <p>29. In hoc modo scribit civitas civitati: «Nobili et egregio viro
					<lb/>domino S., domino potestati talique consilio et universo populo civitatis eiusdem
					<lb/>salutem et perpetuam dilectionis constantiam»; vel aliter «individue dilectionis
					<lb/>constantiam cum affectu». 30. Sic scribit una potestas alteri potestati:
					<lb/>«Illustrissimo viro domino S. potestati de … eiusdem civitatis honorabili consilio
					<lb/>et populo universo, R. eadem gratia potestas de … et eiusdem civitatis
					<lb/>consilium cum universo populo salutem et dilectionis indissolubilem
				<lb/>unitatem».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XIX]</hi></head> <p>31. Sic scribit amicus amico: «Predilecto amico suo»; vel aliter «intimo
					<lb/>et precordiali etc.»; vel aliter «speciali amico suo quam plurimum diligendo,
					<lb/>S. salutem et vota salutis et gaudii»; vel aliter «quam sibi»; vel aliter
					<lb/>«salutem et omnem bonum»; vel aliter «gaudium cum salute»; vel aliter «se et
					<lb/>sua»; vel aliter «intimi amoris constantiam»; vel aliter «cum desiderio revidendi»;
				<lb/>vel aliter «prosperos ad vota successus».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="bold">[XX]</hi></head> <p>32. Videamus etiam quibus modis contineatur epistula et in quo
					<lb/>termino concludatur. 33. Notandum est ergo, quod epistola multa in se continet
					<lb/>membra, que debent diversis mediis obligari, et debent facere unum
					<lb/>corpus; et licet sint dicta diversa reddi tamen debent ad unum terminum,
				<lb/>scilicet ad conclusionem.</p>
				<p><lb/>34. De signis ecclesie. Signa vero media obligationis sunt ista: quoniam,
					<lb/>quia, dum, quidem, siquidem, namque, enim, etenim, vero, porro, verum,
					<lb/>ceterum, nam, demum, presertim, et consimilia. Ex hiis autem quedam debent
					<lb/>primo et quedam fini, sicut patet ex virtute positionis ipsarum dictionum.
					<lb/>35. De signis conclusionum. Ista sunt signa conclusionum: quocirca, quapropter,
					<lb/>ideo, igitur, ergo, cuius rei causa, quare, quamobrem, et consimilia.
				<lb/>Ex hiis autem quedam coniunctim et quedam per se in epistula ponuntur.</p>
				<p><lb/>Explicit Summa salutationum.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>