<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Petrus Grassus de Neapoli</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="350" unit="words">Parole: 350</measure>
				<measure quantity="2410" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 2410</measure>
				<measure quantity="2723" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 2723</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2013-08-30">30/08/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Parole: 359&#13;
Caratteri (spazi esclusi): 2429&#13;
VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall'Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">160-161</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="160"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Cancellario domini legati Bartolomeus de Capua logotheta et prothonotarius,
			<lb/>per Petrum Grassum de Neapoli.</head>
			<p><lb/>Iustum credimus iusticiam facere, sed non reputamus iniustum rigorem
				<lb/>iusticie cum mansuetudinis equitate lenire, credimus siquidem clericos
				<lb/>Capuani capituli alicuius culpa dissolutionis obnoxios et pro lubrico fragilitatis
				<lb/>humane aliqua plectibili forsitan inquinatione notatos. Sed quia non
				<lb/>semper curantur ferro vel cauterio vulnera, immo interdum citius olei et
				<lb/>mitioris unguenti suavitate sanantur, reputamus provide facere censuram
				<lb/>iudicii pastoralis si, mitigato rigore, qui cruciat, gregem suum castigat et
				<lb/>corrigit misericordis discipline sarculo, qui non urit. Rogamus itaque sinceritatem
				<lb/>vestram, affectione qua possumus, ut clericos ipsos apud eundem
				<lb/>communem dominum legatum velitis, amore nostri, prout honeste poteritis,
			<lb/>ad equitatis et misericordie gratiam prosequi, non rigorem.</p>
		</div>
		<pb n="161"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Rex Sicilie … archiepiscopo Capuano, per Petrum Grassum de Neapoli.</head>
			<p><lb/>Etsi moleste feramus nostrorum discensiones et scandala subiectorum,
				<lb/>illorum tamen digne molestius, qui, cum ex eorum officii sanctitate adesse
				<lb/>teneantur aliis desiderate pacis exemplar, productores efficiuntur odii et
				<lb/>detestabilium discensionum actores. Sane non absque animi turbatione
				<lb/>nuper accepimus, quod, cum ab olim in vestra ecclesia ordinatum proinde
				<lb/>fuerit, quod in cotidianis distributionibus clericis Capuanis ipsius ecclesie
				<lb/>faciendis servaretur certus modus laudabilis, per quem ipsi ad divini nominis
				<lb/>cultum reddebantur necessario promptiores, nuper aliqui ex clericis
				<lb/>ipsis, ordinationem huiusmodi non servantes, ecclesiasticas possessiones,
				<lb/>proventus et redditus aliaque iura ad distributiones huiusmodi stabilita,
				<lb/>contentiose diripere propriisque comodis pinguius applicare, prout unicuique
				<lb/>favor suppetit, pro eorum voluntatis arbitrio presumpserunt. Ex
				<lb/>quibus inter eos contentione non modica resultante, ac inferioribus ex
				<lb/>eisdem statutas distributiones percipere nequeuntibus, negligitur in
				<lb/>eadem ecclesia cultus Dei, non sine animarum suarum periculo et scandalo
				<lb/>plurimorum. Nos igitur premissum excessum clericorum ipsorum, per
				<lb/>quem divino cultui detrahitur et scandali materia preparatur, detestabilem
				<lb/>non immerito reputantes ac volentes extinguere scintillam odii vel rancoris,
				<lb/>que invalescere possit propterea in civitate et ecclesia Capuana, ad quas
				<lb/>specialem gerimus dilectionis affectum, paternitatem vestram etc., attendentes
				<lb/>inconvenientia, que ex dissolutione huiusmodi subsecuntur, curetis
				<lb/>oportunis studiis laborare, ut revocatis et ductis in irritum etc., ut contentio
				<lb/>aliqua non resultet. Si vero ad id opus fuerit auxilio brachii secularis,
				<lb/>illud a … requirite confidenter contra clericos renitentes, qui requisitionem
			<lb/>implebit efficaciter in premissis.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
