<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae latinae anonymi auctoris (metà XII secolo)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Helen Wieruszowski</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">Elisabetta Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1687" unit="words">Parole: 1687</measure>
				<measure quantity="10834" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 10834</measure>
				<measure quantity="12391" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 12391</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-05-10">10/05/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 1705&#13;
Caratteri: 10897&#13;
Note: Edizione delle epistole contenuta nel
					                    Ms.Roma Bibl.Vat. Barberini lat. 47, ff.24v-26r (con alterazione dell’ordine delle pagine
					                    segnalata nell’introduzione, p. 332). &#13;
Il titolo adottato in questa sede è
					                    quello dell’inventario dei Codici Barberini, come indica l’editore a p. 331.&#13;
M.
					                    e R. che a volte si leggono all’inizio di una epistola rirpoducono le indicazioni del Ms. e
					                    significano rispettivamente M(issio) e R(esponsio).&#13;
Le [ ] indicano congettura
					                    dell’editore. &#13;
Le ( ) segnalano lo scioglimento onomastico operato
					                    dall’autrice.&#13;
Il segno – separa la salutatio dal resto della
					                    lettera.&#13;
Correzioni al testo:&#13;
p. 339 epistola 7: ceu exivit] ceue xivit,
				                    ed.&#13;
E.B.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>Helen Wieruszowski</editor>
						<title>A Twelfth- Century “Ars dictaminis” in the Barberini Collection of the Vatican Library</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<author>Helen Wieruszowski</author>
						<title level="m">Politics and Culture in medieval Spain and Italy</title>
						<editor/>
						<imprint>
							<pubPlace>Roma</pubPlace>
							<publisher>Edizioni di storia e letteratura</publisher>
							<biblScope unit="page">331-345</biblScope>
							<date>1971</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Storia e letteratura</title>
						<biblScope unit="volume">121</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- il testo consiste in 18 lettere. Queste sono numerate (1-18), ma non sono sicuro che i numeri siano davvero gli &lt;head&gt; delle lettere. Alternative? Lasciarli come un &lt;p&gt; semplice?</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="336"/>
		<div>
			<head>1</head>
                        <head type="salutatio">Diligendos ac honorandos socios G. et reliquos, Ar. artis gramatice nomine tenus didascalus in omnibus
                            honestiora concupiscere desiderateque scientie dulcedinem acquirere. </head> <p> Vestri siquidem collegii
				litteras alacriter consepxi vestreque postulationi extemplo satisfacere disposui. Nam dignum et
				conveniens postulare videmini id quod iure vobis nequeo infitiari. Cognoveritis itaque quod in tempore
				doctrine studio me vobis taliter exibebo quod ab Omnipotenti gratiam et a vobis omnibus consequar
			benivolentiam.</p>
			<pb n="337"/>
		</div>
		<div>
			<head>2</head>
			<head type="salutatio">M. Amicorum dolcissimo, socio karissimo b. sancti Apostoli Florentiae canonico, M. liberalis artis
                            disciplinis invigilans veram sinceri pectoris unionem. </head> <p>Quoniam quidem vos meos inter dilectos et
				socios videmini esse suppremi, eo vestre peramande societati mee vobis persone condicionem certificare
				minime titubo. Cuius rei gratia tantum incommodum maximacum fiducia patenter vobis enucleo. Noverit
				itaque vestra dilectio me apud optimum doctorem Ar. videlicet in dictandi scientia iugiter insudare [et]
				stilo et pugillaribus cuique dictandi prenecessariis aliisque familiari bus nimium indigere. Quamobrem
				vestra plurimum liberalitatem deprecor quatinus stilum aureum et argenteas tabulas que vestro in scrineo
				diutissime conservavistis michi mittere nequauam proteletis et pecunie tantum quod de Bruno clamidem et
			par caliga rum in pasca resurrectionis valeam emere.</p>
		</div>
		<div>
			<head>3</head>
			<head type="salutatio">R. Amicorum intimo et precordiali socio M. litterarum studiis dedito, B. sancti Apostoli ecclesie in
                            Florentia canonicus sincere dilectionis constantiam. </head> <p>Ex quo vestre dilectionis littere auribus
				meis audite fuere, utriusque hominis mihi non modicum gaudium contulere, que sane laudabilem ingenii
				exercitationem patenter eucleavere. Quamobrem a vestris postulationibus recedere minime fuit consilium.
				Vestram igitur dilectionem nequaquam lateat me stilum aureum pugillaribus cum argenteis a vobis petitis
				et C solidorum imperialium duobus denariis
				<pb n="338"/>
				minus ad presens dirigere, plurimum rogando quatinus que mittere valui placide accipiatis ipsosque
			utiliter expendere, ac minime turpiter, studeatis.</p>
		</div>
		<div>
			<head>4</head>
                        <head type="salutatio">M. G. peramans genitor, B. sue senectutis baculo paterne benedictionis affectum.</head> <p>Ut sol Cinthia
				et sideribus iubar clarior sic equidem scientie cunctis virtutibus fulgor habetur prestantior. Illa
				namque inopes ditantur [et] inferiores sublimantur necnon ignari clarificantur. Age, nate dolcissime, te
				nimium exoramus et exorando imperamus, quatinus prudentium collegia studia acquirere, atque a magistri
				lateribus quoat licitum tibi sit, minime discedere, ut cum redieris nostra omnis parentela gaudeat et
			tota nostra civica te alacriter recipiat.</p>
		</div>
		<div>
			<head>5</head>
                        <head type="salutatio">R. Suo genitori dolcissimo G., B. filialis reverentie famulatum.</head> <p>Ceu infans matris verbam et
				aquam tellus petit arida sic equidem omnis animus, karissime genitor, vestra cupit eloquia. Illa namque
				melli flavo dulciora ceterisque rebus videntur prestantiora. Quapropter ea humaniter pro posse imitabor
				et omnibus modis incessanter obedire conabor. Vestram itaque benignitatem nimium exoro quatinus mihi
			necessaria porrigat, ut centuplum in brevi, annuente Domino, recipiat.</p>
		</div>
		<div>
			<head>6</head>
                        <head type="salutatio">M. G. mestissimus genitor, B. olim filio nunc turpissimis moribus degenerato salutem cum meruerit.</head> <p>
				Quanto dolore ac gemitu, quot
				<pb n="339"/>
				suspiriis etiam pro tua infamia nostra cotidie vexantur pectora, oris vincit eloquium et stili
				transcendit officium. Nam quia [te] nostrorum oculorum lumen tueque parentele decus futurum speravimus,
				idcirco litterarum studiis fiducia cum maxima sociavimus. Verum, pro dolor, ut accepimus, nostra omnino
				est cassata oppinio. Plurimorum etenim relatione cognovimus in scolis doctrinam non capere, cachis cum
				tabulis ludere, te die noctuque cum ganeis confundere. Hinc est igitur quod per prescripta presentia
				pernimium precipimus, quatenus a predictis illecebris discedas et prefate scientie celeriter adherere
			studeas. Quod quidem si non egeris, paterna ereditate iuxta legis tramites privaberis.</p>
		</div>
		<div>
			<head>7</head>
                        <head type="salutatio">G. genitori dolcissimo, B. nunc paterno solatio destitutus debitam cum subiectione reverentiam.</head>
                                <p>Postquam vestre correctionis inspexi litteras illico de meis oculis lacrima rum ceu exivit rivulus.
				Scrip[sis]tis etenim, cum in scolis socii studerent, me cachis ludendo ac aleis totumque meum ocium
				conterere cum ganeis. Verum salva fide valerem iurare quod nemo penitus ut ego penitus (sic) reperitur
				assiduus. Vestra itaque paterna mihi beneficia quid denegantur? Miror plurimum. Nam tantam de me
				infamiam vestra pietas minime debuit credere. Vestre igitur clementie dulcedinem succiduis poplitibus
				exoro quatenus michi necessaria ne titubetis mittere, quo utilitatem in brevi et onorem quem optastis,
				valeatis recipere.				
			</p>
		</div>
                <pb n="340"/>
		<div>
			<head>8</head>
                        <head type="salutatio">M. GG. (Gregorio) patruo karissimo,V. eius nepos, immo clientulus, debiti reverentiam famulatus.</head>
                                <p>Vestre nobilitati, patruorum optime, notum fieri cupio me salnum et incolumem Bononie et in artis
				gramatice professione, in dictandi precipue scientia, iuxta meam facultatem, vestre utilitati assidue
				studere. Ceterum vestrarum misericordia rum nuditas, numorum paucitas meque ac nostrorum commodum
				plurimum aggravare. Non enim ullum, quod divina [gratia?] evertat, infortunium disposui inire ante quam
				vobis vestreque parentele decori ac utilitati extare. Nam mallem panem alienum ostiam petere quam
				scientia ignarus stolidusque remeare. Vos igitur de quo post Deum et eius sanctos mea spes meumque
				pendet refugium flexibus poplitibus exoro quatinus pecunie tantum dirigere non proteletis, ut saltem me
			induere meumque magistrum valeam honorifice remunerare.</p>
		</div>
		<div>
			<head>9</head>
                        <head type="salutatio">R. Gg. (Gregorius) peramans patruus, B. nepoti dulcissimo salute et paternam benedictionem.</head> <p>Tue
				devocionis littere ingentem nobis, nepos diligende, contulere letitiam. Quid enim nos valeret letificare
				veluti tue persone sospitas et tui studii prosperi successus. Ne mireris si de tui optima fama gaudentes
				existimus, nam paterne tuam personam diligimus. Sed quoniam tui paupertatem tue nobis notificavere
				littere, idcirco de nostre facultatis sub stantia, quam cito valuimus, misericordie manum porreximus. Te
				igitur, nate dolcissime, nostre vite solarium, nimium oremus quatinus quod per presentium latorem
				mittimus, taliter expendere studia, ut nostram intimam, qua dignus haberis, non amittas gratiam et ex
			bonis iniciis melioris fines, Omnipotente dante, valeas acquirere.</p>
		</div>
                <pb n="341"/>
		<div>
			<head>10</head>
                        <head type="salutatio">M. Vi. Amico rum intimum,M. eius amicissimus queque vitia respuere ac que sunt virtuosa semper eligere.</head>
                                <p>Quanto ditior, sapientior et honestior inter alios aliquis videtur, tanto magis suplicare ac
				humano generi se deberet humiliare testante scriptura “quanto magnus es, humilia te in
				omnibus”. Superbis namque deus resistit, humili autem dat gratiam. Cuius rei gratia vestre
				societas dulcedine fraterne precamur et precando non indecenter amonemus, quatinus ab hinc tuos erga
			socios te taliter habeas quod divinam gratiam et hominum gloriam consequi valeas.</p>
		</div>
		<div>
			<head>11</head>
			<head type="salutatio">R. M. socium et amicum karissimum, Gregorius [Ne]apolitanus tenus nomine clericus, cupit te felicitate
                                gloriari.</head> <p>Quanto luna Titan extat clarior aliisque sideribus Lucifer splendidior, tanto tua mihi
				dilectio ceteris est prestantior. Sed licet de me prudentia minime dicatur, quoniam ad hanc tamen iuxta
				meum posse assidue aspiro, ingenti dolore moveor, quamobrem salomonica pro me eduxisti exempla. Si
				igitur mee societatis apud te ulla est memoria, mihi rescribere nequaquam differas, cur de me protulisti
			talia. Ut si profecto in aliquo ignoranter deliqui, pro te scienter valeam emendari.</p>
		</div>
                <pb n="342"/>
		<div>
			<head>12</head>
			<head type="salutatio">M. Gui(do) Guerra, Tuscorum comes, militibus de Mutiliano strenui set ceteris eius oppidi habitatoribus
                                salutem et sue benignitatem favorem.</head> <p>Manifestum vestre universitari fieri gliscimus apices a
				domino imperatore accepisse quibus nobis consilium (cum) totius Alemannie ac maioris partis Italie
				comitibus habitum notificavit in Aprilis kalendas vide licet Roncaliam trumphali cum exercitu venire
				ibique amicis premia, inimicis tristia pro meritis reddere. Cui colloquio nostram personam interesse
				regie magestati placuit. Vestram igitur fidelitatem exoramus et exorando fortiter precipimus quatinus XL
			melius quam valebitis armatos milites totidem cum arcatoriis in proximo mittere ne differatis.</p>
		</div>
		<div>
			<head>13</head>
			<head type="salutatio">R. Suo gloriosissimo domino Gui(doni), Tuscie principi, Mutiliani consules ceterique habitatores oppidi
                                tam suppremi quam infimi vere fidelitatis debito cum obsequio constantiam.</head> <p>Vestre celsitudinis
				litteras magnifice receptas, concione illico habita, recitare fecimus et que nobis aparuere summopere
				satisfacere, disposuimus denuo vocibus centies, in teatro multiplicatis, dicentes fiat, fac. Attamen
				vestre generositati minime ignorum fore credimus quanta et qualia hoc in anno a furibundis
				abalienacionibus dampna pertulimus. Nam possesiones nostras violenter rapuere ac tiguria una cum
				ecclesiis combussere. Set quia vos unicum nobis esse dominum non dubitamus, idcirco milites decem cum
			totidem arcitenentibus ad vestrum honorem in presenti dirigimus.</p>
		</div>
                <pb n="343"/>
		<div>
			<head>14</head>
                        <head type="salutatio">M. M. virginali flosculo, G. eius utinam amicus, quidquid facendum censuerat, cum peticionis effectu.</head>
                                <p>Vestre nobilitati, virginum pulcerrima, non ignarum fieri credimus nos vestre pulchritudinis
				amore vehementer accensos singulis diebus ac noctibus nequaquam ullam pati requiem. Iuxta illud Ovidii:
				fit mihi longa dies, noctes vigilantur amore. Sed cum Tiresii testimonio probatur quod sexus muliebris
				magis quam virorum ad gaudia huiusmodi accendatur, non modicum terremur et mirando conturbamur, quod
				nedum meis labella vestra coniungatis, verum etiam eloquia nostra dedignemini audire.Vobis ita
				prostratifacie supplicamus quatinus vestris eloquiis nos primo dignemini beare ac vestre virginitatis
			dulcedinem in alquo saltem prelibare.</p>
		</div>
		<div>
			<head>15</head>
                        <head type="salutatio">R. V. sermocinalis facetie gemula decorato, M. quod poterat salva virginitate rapi.</head> <p>Vestre
				universitatis littere ceterum splendidissime nobis vestrum amore aperuere nostrique vultui maculas
				ruboris illico effudere. Nam puellarum consueta temeritate conspicientes non solum nobis apicum secreta
				verum etiam pluriuso aliis fore aperta credimus. Set quia vestre persone colloquium nos minime pati
				notificavere, veritatis mens nostra conscia nullatenus abnegat. Sed quoniam vestri pectoris ardores erga
				nos contulere ac ita iure fore nequaquam dubitamus, idcirco vobis latenter verba, quam cicius, faciemus
			vestreque voluntati, si forte volueris, satisfacere modicum differemus.</p>
			<pb n="344"/>
		</div>
		<div>
			<head>16</head>
			<head type="salutatio">M. Ferrariensium consulibus prudenti bus et totius civitatis populo, Tervesini consules et eiusdem loci
                                universitas salutem et indissolubile dilectionis vinculum.</head> <p>Proborum laudabilis est consuetudo
				virorum inter quos dilectio precipua habetur, pacem et amorem tenere ac idoneis exhibitionibus ad se
				invicem fomenta prebere. Noveritis igitur in itinere Ravenne aliquot e vestris civibus quendam nostrum
				Ubertum nomine cepisse iproque optime verberato centum argenti marcas abstulisse. Quamobrem per federa
				nos et vos coniungentia et per treugas iureiurando confirmatas vestram prudentiam plurimum precamur,
				quatinus nostro civi predicto sua integre restituatis et iniuriam iuxta legis rigorem puniatis ut nullo
			tempore similia recipere valeatis.</p>
		</div>
		<div>
			<head>17</head>
			<head type="salutatio">R. Viris honestissimis Tervisinis consulibus et cuncto populo, Ferrariensium rectores et eiusdem loci
                                habitatores salute et perpetue dilectionis constantiam.</head> <p>Indecens et omni rationi contrarium fore
				videtur si unius vel paucorum noxa plurimum comoditas pessumdaretur et si quod parvo potest restitui
				maximarum discordiarum esset initium. Quamobrem vestre prudentie sit cognitum, ex quo vestris civis
				negotium scivimus, illico sua prout nobis scripsistis, reddere aut ei ex iniuria decus iuxta legum
				precepta fieri mandavimus. Vestre itaque benignitatis dulcedinem exoramus quatinus pacem et treugam
				inter nos stabilitam illesam teneatis et si alicui nostrorum civium aliquod tale vestrum infra
			districtum evenerit, velud speramus, equa erga eum lance habeatis.</p>
		</div>
                <pb n="345"/>
		<div>
			<head>18</head>
			<head type="salutatio">R. Viro prudentissimo et militia egergio Gui(doni) [Guerre] comiti, Albertum Pratensium comes salutem et
                                prosperitatis gaudia.</head> <p>Necessitatibus nobiles ac probi nomine consuevere suffragari et eorum
				alterius triumphis inter sese non modicum laetari. Qua propter liberalitati vestre narrare non dubitamus
				Pistorienses in Aprilis kalendis oppidum quoddam nostrum invadere disposuisse centumque solidorum
				donativam cuique militi periuramento dedisse. Vestram itaque curialitatem plurimum deprecor quatinus
				quam plures bene armatos milites octo ante terminum constitutum diebus mittere ne differatis, sperantes,
			si eguerit, me vobis vicissitudinem dignam redditurum.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>