<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Iohannes de Capua notarius fl. 1230-1260</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="737" unit="words">Parole: 737</measure>
				<measure quantity="4501" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4501</measure>
				<measure quantity="5162" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5162</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-08-31">31/08/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 750&#13;
Caratteri (spazi esclusi): 4535&#13;
&lt;...&gt; indica integrazione&#13;
VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall'Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">156-159</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="156"/>
			<head type="salutatio"><lb/>Viro virtute predito et scientia precellenti dotato domino M. Dei gratia
				<lb/>Capuano Archiepiscopo Iohannes de Capua, domini Pape notarius, affectionis
			<lb/>promptitudinem ad obsequium et honorem.</head>
			<p><lb/>Devotis vestris, nepotibus meis gaudentibus sinceritatem vestram benivolam
				<lb/>in suis reperisse negotiis gratiosam, gaudeo et ego tanto gaudio
				<lb/>quod me obligatum ad illa semper habebitis, que sint in augmentum
				<lb/>vestri comodi et honoris. Ad hec, mi pater amantissime, mi domine reverende,
				<lb/>benignitatem vestram precor affectione supplici et peto pro munere
				<lb/>speciali, quatenus domum meam in Capua ita vestris beneplacitis applicetis,
				<lb/>ut ab omnibus possit evidenter intellegi quod velitis ipsam pro
				<lb/>vestra domo propria reputari. Ceterum vitam vestram in longa temporum
				<lb/>spatia pretendat pietas Conditoris omnium et cor vestrum perfundat assidue
			<lb/>votiva multitudine gaudiorum.</p>
		</div>
		<pb n="157"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Iohanni nepoti suo Iohannes mentis tranquille solatium.</head>
			<p><lb/>Per dies plurimos avidus expectavi, ut mihi proveniret enxenium tuarum
				<lb/>desiderabilium litterarum. Et ecce, cum nuntius domini Caiactiani
				<lb/>episcopi, lator presentium, mihi litteras ipsius episcopi presentaret, ipse
				<lb/>tamen aliquid tuo nomine in suis manibus non habebat. Archidiacono
				<lb/>nostro litterulam trium vel quatuor linearum illa de causa mihi mittere
				<lb/>postponente, quia encaustum Capue non habetur, vel illud forte balsamo
				<lb/>carius invenitur, provideas igitur et attente disponas, ut idem archidiaconus,
				<lb/>occurrente oportuno nuntio, de statu domus nostre aliquid mihi scribat,
				<lb/>quando tu et Andreas, negotiis occupati legitimis, in domo ipsa presentialiter
				<lb/>non manetis. Quid plura? Presens annus tibi, proh dolor, defluit
				<lb/>sicut et alii defluxerunt, ut nec iuxta votum cito redire possis ad curiam,
				<lb/>nec intendere lectioni. Super hiis autem ita provideat virtutum Dominus,
				<lb/>ut non sis tandem a consequentium &lt;consortio&gt; in scientia bravium, sub
				<lb/>arundinee vacuitatis obprobrio, alienus. Illis, qui medio tempore tuo fulciuntur
				<lb/>auxilio, cum preconio remisse laudis dicturis imposterum, quod te
				<lb/>sibi, prout publica suggerebat honestas, invenerint gratiosum, statuendo
				<lb/>cordibus suis illius providentie legem, ut tibi et nostris &lt;non&gt; nichil preter
				<lb/>verba retribuant, et illa, de bonis domus nostre que poterunt adimere,
				<lb/>non omittant sub illo fine, quod, applaudente fortuna si eis proveniat
			<lb/>decor plenilunii, parum de nobis cogitent ascriptis tunc utinam ubertati.</p>
		</div>
		<pb n="158"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Decano et vicecancellario refulgenti domino Iordano Iohannes de
				<lb/>Capua, domini pape notarius, desiderium serviendi continuum et placendi
			<lb/>animum studiosum.</head>
			<p><lb/>Cordis vestri nativa benignitas miretur et doleat, quod cum ego de
				<lb/>domo mea Capue ac diversis partibus regni sim bona plurima sepe percipere
				<lb/>consuetus, nunc tamen nichil meis necessitatibus oportunum possum
				<lb/>inde consequi sine interventu dispendi manifesti. Cum itaque mea deposcant
				<lb/>merita, ut serenissimi domini nostri regis virtuosa sublimitas mihi
				<lb/>sit in omnibus et per omnia gratiosa, peto humiliter et postulo reverenter
				<lb/>ut ab ipso mihi efficacissimas litteras impetretis, per quas mei nuntii speciales
				<lb/>ad me, pedes vel eques, de quacumque parte regni et principaliter de
				<lb/>Capua redituri, regressum habeant ad me liberum et ab omnibus obstaculis
				<lb/>expeditum. Ita ut cuiuscumque generis bona mihi cum somariis deferenda
				<lb/>gaudeam integre ac sine diminutione aliqua recepisse, sitque passageriis
				<lb/>stidor dentium et rubor vultuum cum me perspexerint favore regio
			<lb/>tam solemniter communitum.</p>
		</div>
		<lb/>
		<pb n="159"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Excellenti domine, domine S. Iohannes de Capua domini pape notarius
			<lb/>augmentum divine gratie et in prosperis reflorere.</head>
			<p><lb/>Cordis vestri pietas ad hec principaliter intenta esse creditur, ut felix
				<lb/>anima vestra, post decursum presentis vite spatium, ineffabiliter obtineat
				<lb/>gloriam beatorum. Ex hoc enim firma consurgit in me fiducia, ut quicquid
				<lb/>a vobis digne petitur, per celsitudinis vestre clementiam libere compleatur.
				<lb/>Sane vos et dominus comes inclitus filius vester duos ortos spectantes
				<lb/>ad heredes bone memorie iudicis R., fratris mei, sicut notorium esse dinoscitur,
				<lb/>in vestris manibus detinetis. Quia vero detentio huius est iustitie
				<lb/>contraria et divine penitus opposita voluntati, magnitudinem vestram
				<lb/>humili supplicatione deposco, quatenus in restitutione ortorum ipsorum
				<lb/>predictis heredibus cito et liberaliter facienda meum letificetis animum,
				<lb/>ita quod in vestris et eiusdem domini comitis beneplacitis exequendis me
				<lb/>semper gaudeam reddere studiosum. Ceterum scire vobis placeat quod, si
				<lb/>mei cordis affectio habita circa vos et comitem memoratum in vestram
				<lb/>plene notitiam deveniret, dignissimum censeretis non solum prefatos ortos
				<lb/>eisdem heredibus promptitudine pia restituere, quin immo unum bonum
				<lb/>de pheudis vestris liberaliter exhibere. Quid plura? Evidentia testatur operis,
				<lb/>et amici seu devoti ac etiam nuntii vestri clare percipiunt, quod circa
				<lb/>vestra et eiusdem comitis obsequia fructuosa mihi similis in Romana curia
				<lb/>non habetur. Vestrum igitur est benigne intelligere ac mansueto spiritu
				<lb/>iudicare, si vos et predictus comes, qui per Dei gratiam tot fulgetis honoribus
				<lb/>et tantis estis cumulati divitiis, duos ortos heredum ipsorum detinere
				<lb/>per violentiam debeatis. Inspiret vobis in hac parte virtus Altissimi,
				<lb/>quod sit mihi et heredibus sepedictis in gaudium et vobis ac eidem comiti
			<lb/>acquirat divine gratie incrementum.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
