<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Dialogi de prescientia Dei et predestinatione electorum</title>
				<author>Ioachim de Flore</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. L. Potestà</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="20130" unit="words">Parole: 20130</measure>
				<measure quantity="113604" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 113604</measure>
				<measure quantity="132059" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 132059</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2014-06-30">30/06/2014</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Teologia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 20.158&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 113.971&#13;
					Note. Il testo riproduce quello dell’edizione critica: Ioachim abbas Florensis, Dialogi de prescientia Dei et predestinatione electorum, a cura di G.L. Potestà, Roma 1995.    &#13;
					Correzioni al testo:&#13;
					p. 48, righe 7-8: magis- que] magi- sque ed.&#13;
					p. 88, riga 19: contidiana pro cotidiana vel cottidiana, suspectum&#13;
				GP</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Ioachim de Flore</author>
						<title>Dialogi de prescientia Dei et predestinatione electorum</title>
						<editor/>
					</analytic>
					<monogr>
						<author>Gioacchino da Fiore</author>
						<title level="m">Dialoghi sulla prescienza divina e la predestinazione degli eletti</title>
						<editor>G. L. Potestà</editor>
						<imprint>
							<publisher>Viella</publisher>
							<pubPlace>Roma</pubPlace>
							<date>2001</date>
							<biblScope unit="page">32-148</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Opere di Gioacchino da Fiore</title>
						<biblScope unit="volume">14</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
                                <ab type="level">ALIM2_1</ab>
		</editorialDecl>
	</encodingDesc>
	<profileDesc>
		<langUsage>
			<language ident="lat">Latino</language>
		</langUsage>
		<textClass>
			<keywords>
				<term type="form">Prosa</term>
				<term type="source">Fonti Letterarie</term>
				<term type="genre">Teologia</term>
			</keywords>
		</textClass>
		<creation>
			<date when-iso="1101/1200">XII</date>
		</creation>
	</profileDesc>
	<revisionDesc>
		<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
	<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">- ok</item><item resp="#JC">- è un dialogo. Esistono alcune istruzioni speciali per i dialoghi? Le battute singole devono essere anche in &lt;div&gt; singoli o basta &lt;p&gt;?</item></list></change></revisionDesc>
</teiHeader>







<text>
	<body>
		<div1>
			<pb n="32"/><head><lb/>&lt;I.&gt;</head> <p>Volo si possum, frater karissime Benedicte, vetustissime illi questioni
				<lb/>que frequens est et pene assidua in ore multorum de prescientia Dei et predestinatione <!-- Litteras "natione" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>electorum quantum Deus ipse concesserit breviter respondere, quatinus,
				<lb/>etsi archana eius misteria sicut sunt in puritate sua penetrare nequimus, saltim
				<lb/>obiecta contra ipsa sophistica argumenta devitare possimus. Sic enim solent
				<lb/>opponere filii falsitatis, ut subtrahant a bono proposito filios veritatis: si Deus
				<lb/>prescivit istum reprobum – et prescientia Dei falli non potest – vacat omnis
				<lb/>sermo, inane est quodcunque studium, superflua est quelibet disciplina, quia que
				<lb/>prescita sunt a Deo inmutari non possunt; item, si predestinatorum aliquis perire
				<lb/>nequit, salvari autem nequeunt qui predestinati non sunt, nec predestinato obest
			<lb/>mala facere nec non-predestinato prodest niti ad benefaciendum.</p>
			<lb/>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quia inspiravit tibi Deus id sponte subire laboris quod eras a
					<lb/>me et a multis aliis exorandus, queso ut primo dicas nobis unde sumpta est huius
				<lb/>questionis origo et qui hec tam impie probare contendunt quibus auctoritatibus innitantur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Ad hec valentius roboranda assumunt in argumentum perfidie
					<lb/>illud Apostoli in epistola ad Romanos: <hi rend="italic">Quos prescivit hos et predestinavit, et
					<lb/>quos predestinavit hos et vocavit, et quos vocavit illos et iustificavit</hi>; et infra de
					<lb/>duobus pueris: <hi rend="italic">Cum nondum nati fuissent aut aliquid egissent boni vel mali, ut</hi>
					<lb/>secundum electionem propositum Dei maneret, non ex operibus set ex vocante
					<lb/><hi rend="italic">dictum est: maior serviet minori</hi>; et paulo post: <hi rend="italic">Miserebor cuius misereor et</hi>
					<lb/>misericordiam prestabo cuius misertus fuero; et: <hi rend="italic">Non volentis neque currentis
					<lb/>set miserentis est Dei</hi>; et: <hi rend="italic">Ego indurabo cor pharaonis; et quod gravius urget:
					<lb/>O</hi>, inquit, <hi rend="italic">homo quis es tu qui respondeas Deo? An non habet potestatem figulus
					<lb/>faciendi ex eadem massa aliud quidem vas in honorem, aliud vero in contumeliam?</hi> <!-- Litteras "liam?</hi>" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>His et similibus auctoritatibus nituntur subvertere in homine libertatem
					<lb/>arbitrii, adeo ut neque voluntas neque opus neque studium neque penitentia
					<lb/>neque disciplina videatur conferre aliquid salutem querenti, set sola predestinatio <!-- Litteras "tio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>divina, quasi ipsa tantum predestinatio aut prescientia Dei causa sit homini
					<lb/>perditionis et salutis. Quodsi hec ut volunt ita segniter admittenda censemus,
					<lb/>mox erunpunt e latere velud quedam castra divinorum eloquiorum insurgentium
				<lb/>contra eos qui occasione illarum auctoritatum confundunt in homine libertatem arbitrii.</p>
				<pb n="34"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quia pessimum est credere vel sentire de voluntate aut dispositione <!-- Litteras "sitione" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>divina procedere hominum pravitates, etsi non invitus Deus mala ipsa
					<lb/>que faciunt homines fieri permittat, peto ut si que sunt divine pagine auctoritates
				<lb/>contra illorum vesaniam venientes edisseras.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Cum diceret Apostolus: <hi rend="italic">Non ex operibus, set ex vocante dictum
					<lb/>est: maior serviet minori</hi> adderetque, sicut scriptum est: <hi rend="italic">Iacob dilexi, Esau
					<lb/>autem odio habui</hi>, protinus ex persona querentium subiuncxit dicens: <hi rend="italic">Quid
					<lb/>igitur? Nunquid iniquitas est apud Deum?</hi> Quo dicto adiecit et ait: <hi rend="italic">Absit. Moysi
					<lb/>enim dicit: miserebor cuius misereor etc.</hi>, sicut superius mote questioni respondens <!-- Litteras "dens" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ipse qui fecerat ait: <hi rend="italic">Nunquid iniquus est Deus, qui infert iram? Secundum
					<lb/>hominem dico: absit, alioquin quomodo iudicabit Deus hunc mundum?</hi> Quod
					<lb/>tale est acsi diceretur: si absque ratione et iudicio reprobatus est et odio habitus
					<lb/>Esau et prius etiam reprobatus quam natus, num iniquus est Deus qui irascitur
					<lb/>ei, qui iccirco, ut putant illi, non potest bona facere, quia Deus illum et antea
					<lb/>quam nasceretur abiecit? Set absit, inquit, ut absque ratione et iudicio irascatur
					<lb/>Deus, absit ut absque causa iudicii reprobatus sit Esau antequam natus, etsi
					<lb/>homines nequeant capere ipsam equitatem iudicii. <hi rend="italic">Alioquin</hi>, inquit, <hi rend="italic">quomodo
					<lb/>iudicabit Deus hunc mundum?</hi> Quod est dicere: si iccirco venturus est Deus ad
					<lb/>iudicium <hi rend="italic">ut reddat unicuique secundum opera sua</hi>, quenam est ista ratio ut
					<lb/>aliquis iudicetur de pessimis operibus suis, si iccirco aliquis non potest salvus
					<lb/>esse quia non est de numero electorum Dei? Set absit hoc a corde fidelium, absit
					<lb/>ut tantum nefas corda inficiat electorum! Et quidem, qui de numero electorum
					<lb/>non est, reprobus est et alienus a Deo; et qui reprobus est, salvus esse non potest.
					<lb/>Set non est ipsa reprobatio causa perdictionis set alia, que scilicet causa a multis
					<lb/>queritur set a paucis invenitur, cur scilicet alius potius quam alius sit electus, si
					<lb/><hi rend="italic">non ex operibus set ex vocante dictum est: maior serviet minori</hi>, id est si non
					<lb/>ex humana iustitia set ex gratia Dei. Est enim re vera causa, cur potius alios quam
					<lb/>alios elegerit Deus, cur potius alii quam alii reprobati sint, ita ut illi misericordia
					<lb/>ostendantur electi, hii ut indigni misericordia iusto iudicio repellantur. Alioquin
					<lb/>tanta et tam horrenda sequeretur absurditas, ut totus confunderetur ordo iudicii,
					<lb/>solveretur scripturarum vigor, dissiparetur regula discipline. Si enim sola indiscreta <!-- Litteras "screta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>electio et confusa reprobatio sunt in causa, quid confert aut preconi
					<pb n="36"/>
					<lb/>insonare bucina aut populo vigilare ut non corruat in manus inimici, cum dicat
					<lb/>sermo divinus: <hi rend="italic">Ipse quidem impius in peccato suo morietur, sanguinem autem
					<lb/>eius de manu tua requiram?</hi> Si sola indiscreta electio et confusa reprobatio sunt
					<lb/>in causa, ut videlicet nulla sit causa rationis cur alius magis eligatur quam alius,
					<lb/><hi rend="italic">set sola, quod absit, Domini indiscreta voluntas</hi>, quomodo verum esse constat
					<lb/>quod dicitur: <hi rend="italic">quare moriemini filii Israel</hi>, quia non est <hi rend="italic">voluntatis mee mors
					<lb/>impii dicit Dominus</hi>; et illud quod dicit Apostolus, qui vult <hi rend="italic">omnes homines
					<lb/>salvos fieri</hi>, et illud quod ipse Dominus ait: <hi rend="italic">quotiens volui congregare filios
					<lb/>tuos quemadmodum gallina congregat pullos sub alas suas et noluisti?</hi>, cum
					<lb/>possit ipse quos vult et quando vult <hi rend="italic">salvos facere</hi> et sine gratia eius salus esse
					<lb/>non possit? Set quid plura? Si hoc ita est, ut putant aliqui qui male intelligunt
					<lb/>suprascriptas Apostoli auctoritates, superflue sunt correctiones prophetarum
					<lb/>predicationes apostolorum afflictiones martirum conflictus confessorum et virginum, <!-- Litteras "ginum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>adeo ut nec ipsis maneat meritum de conflictu nec impiis debeatur pena
					<lb/>de erroribus suis; quamvis et multos manifesta Dei gratia absque libertate arbitrii
					<lb/>et operibus salvos faciat, ut martires innocentes, et nonnullos occultum Dei
					<lb/>iudicium excludat a numero electorum, utpote pueros ignorantes bonum et
					<lb/>malum qui absque beneficio baptismi ex hac luce discedunt, de quibus in sequentibus <!-- Litteras "quentibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>suo loco dicetur.
					<lb/>Nunc igitur quantum prestat Deus recurrendum est ad fontem questionum
					<lb/>istarum, si forte ibi possimus rimari tante profunditatis archanum, quomodo
					<lb/>scilicet firma sit electio predestinationis divine et tamen iustum sit iudicium,
					<lb/>quo reprobi indurantur odiuntur spernuntur et repelluntur. Certe <hi rend="italic">cum</hi> Iacob et
					<lb/>Esau <hi rend="italic">nondum nati fuissent aut aliquid egissent boni vel mali, non ex operibus
					<lb/>set ex vocante dictum est: maior serviet minori</hi> ; et rursum: <hi rend="italic">Iacob dilexi, Esau
					<lb/>autem odio habui</hi>. Quare hoc? <hi rend="italic">Quia miserebor</hi>, inquit, <hi rend="italic">cuius misereor et misericordiam <!-- Litteras "ricordiam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella --></hi>
					<lb/>prestabo cuius misertus fuero, quia non volentis neque currentis set
					<lb/><hi rend="italic">miserentis est Dei</hi>. Certe Apostoli est ista solutio. Et quomodo aliquibus usque
					<lb/>adeo videtur obscura, ut putent eum duplicasse questionem, non solvisse iam
					<lb/>motam? Sic enim respondisse mote questioni cognoscitur. Iccirco non est iniquitas <!-- Litteras "quitas" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>apud Deum – subauditur: <hi rend="italic">Qui infert iram</hi> – quia dicit scriptura: <hi rend="italic">Miserebor</hi>
					<pb n="38"/>
					<lb/><hi rend="italic">cuius misereor</hi> etc. Set, si ideo miseretur cuius miseretur quia Dominus
					<lb/>est, et nemo <hi rend="italic">est qui resistat maiestati ipsius</hi>, multo magis infirmatur circa fidem
					<lb/>infelix creatura que iccirco patitur iram quia, pressa mole maiestatis, Deo inferenti <!-- Litteras "renti" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>iram obviare non potest. Non ergo sicut intelligunt homines ita est, est
				<lb/>autem sicut intelligi debet.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quia absurdum valde videtur ut is qui summe bonus est
					<lb/>abutatur dominii potestate, oro ut dicas michi quomodo tam obscura sententia
				<lb/>intelligenda sit.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Non est obscura, set obscura esse videtur. Quandoquidem et tu
					<lb/>ipse illorum misereris quorum misereris, hoc est illorum qui apti sunt ad misericordiam <!-- Litteras "ricordiam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>impetrandam. Quodsi tu non circa tirannos et seculi huius felicitatem
					<lb/>habentes flecteris pietate set circa miseros, quanto magis Deus, qui summe bonus
					<lb/>est, illis solis miseretur qui apti sunt ut misericordiam consequantur! Quam
					<lb/>videlicet miserabilitatem intelligens apostolus Iacobus esse precipuam causam
					<lb/>salutis, non ait divitibus et qui in sublimitate consistunt: «Facite hoc vel illud
				<lb/>opus», set <hi rend="italic">miseri</hi>, inquit, <hi rend="italic">estote et lugete, risus vester convertatur in luctum</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Longe alius est iste intellectus quam ille quem prolata Apostoli <!-- Litteras "stoli" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sententia, immo ipsius Domini, superficietenus facere videbatur. Set cum
					<lb/>superius dictum sit de duobus pueris: <hi rend="italic">Cum nondum nati fuissent aut aliquid</hi>
					<lb/>egissent boni vel mali, non ex operibus set ex vocante dictum est: maior serviet
					<lb/><hi rend="italic">minori</hi>, quenam potest esse ista abtitudo sive ad salutem sive ad interitum, si
				<lb/>non sunt opera bona vel mala?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Non est abtitudo ipsa opus bonum aut malum set est receptaculum
				<lb/>gratie vel ire, ex quarum prima bona, ex sequenti mala opera oriuntur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si hanc abtitudinem michi ostendis auctoritate scripturarum,
				<lb/>etsi aliis non sufficiat, michi tamen satisfactum esse in hac parte confiteor.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Audisti illam et non intellexisti, audisti, inquam, <hi rend="italic">maior serviet minori</hi>.
				<lb/>BENEDICTUS: Quid est: <hi rend="italic">Maior serviet minori?</hi></p>
				<pb n="40"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: <hi rend="italic">Arcus fortium superatus est et infirmi accinti sunt robore. Deponit <!-- Litteras "ponit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella --></hi>
					<lb/>potentes de sede et exaltat humiles, esurientes implet bonis et divites
					<lb/><hi rend="italic">dimittit inanes. Suscepit Israel puerum suum recordatus misericordie sue</hi>. Non
					<lb/>dicit: «Recordatus operum suorum bonorum», set: <hi rend="italic">Recordatus misericordie
					<lb/>sue</hi>. Quare? <hi rend="italic">Quia non volentis neque currentis, set miserentis est Dei</hi>. Voluit
					<lb/>enim Esau benedictionem, cucurrit obedivit et non obtinuit, quia misertus est
					<lb/>Deus Iacob – qui erat velud <hi rend="italic">abiectus in domo patris sui</hi> – eo quod esset minor
					<lb/>etate et simplicitate, ut <hi rend="italic">qui gloriatur in Domino glorietur</hi> et non in se.
					<lb/>Vis autem scire quod abiectio vel miseria sit proprie causa divine electionis?
					<lb/>Audi ipsum Apostolum: <hi rend="italic">videte, fratres, vocationem vestram, quia non multi</hi>
					<lb/>sapientes secundum carnem, non multi potentes, non multi nobiles, set que stulta
					<lb/><hi rend="italic">sunt mundi elegit Deus et contemptibilia</hi>. Ecce habes manifeste cur <hi rend="italic">non volentis
					<lb/>neque currentis set miserentis sit Dei</hi>, cum liqueat luce clarius quod non pro
					<lb/>iustitia sua assumatur aliquis a Deo set pro miseria, non pro operibus set pro
					<lb/>exhilitate, non pro fortitudine set pro infirmitate, non pro sapientia set pro
					<lb/>stultitia, non pro nobilitate set pro ignobilitate. Set quid ista commemorare opus
					<lb/>est et non illud magis infero, quod phariseus ille repulsus est, ut ita dixerim, pro
					<lb/>iustitia sua, publicanus vero assumptus pro peccatis suis? Pro iustitia sua
					<lb/>inquam repulsum phariseum, publicanum vero pro peccatis assumptum, non,
					<lb/>quod absit, quia iniustitiam amat Deus et odit innocentie puritatem, set quia
					<lb/>repellit superbientem de iustitia, parcit autem humilibus penitentibus de peccatis. <!-- Litteras "tis." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Si enim <hi rend="italic">quod altum est hominibus</hi>, ut testatur ipsa Veritas in evangelio,
					<lb/><hi rend="italic">abhominatio est apud Deum</hi>, adeo ut elatam quoque iustitiam spernat et suscipiat <!-- Litteras "piat" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>humilem peccatorem, quanto magis abicere credendus est peccatores superbos, <!-- Litteras "bos," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>utpote divites huius mundi, quibus dicitur: <hi rend="italic">Ve vobis divitibus, qui habetis
					<lb/>consolationem vestram?</hi> Eligit autem humiles, quibus minor est peccandi materia, <!-- Litteras "teria," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>utpote pauperes et afflictos, de quibus dicitur: <hi rend="italic">Beati qui nunc lugent
					<lb/>quoniam ipsi consolabuntur</hi>.
					<pb n="42"/>
					<lb/>Denique, ut timeant divites et potentes ne hoc solum sit eis causa dampnationis, <!-- Litteras "tionis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quod habent hic consolationem suam, etiam si alia desint debita peccatorum,
					<lb/>terribilis valde sententia prolata est contra eos cum uni eorum dictum est:
					<lb/><hi rend="italic">Recordare fili quia recepisti bona in vita tua et Lazarus similiter mala, nunc
				<lb/>autem hic consolatur, tu vero cruciaris</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si, sicut hactenus probatum est, abiecta mundi eligit Deus ut
					<lb/>sublimia queque confundat, quid esse dicimus quod nonnullos sanctorum legimus <!-- Litteras "gimus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>divites et potentes?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Considerare te oportet attentius quod illi divites sancti, quos
					<lb/>commemorat divina scriptura, in multis afflictionibus fuerunt, ita ut illorum
					<lb/>divitie pro summa egestate conputarentur, utpote Iob et David et alii multi;
					<lb/>quamvis illa sit causa precipua, quod sicut nos hic affligimur ut in futuro letemur,
					<lb/>ita illi patres, qui ad significandam utramque vitam electi sunt, et prius sustinuerunt <!-- Litteras "runt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>afflictiones ad designandas afflictiones electorum quas tolerant in hac vita
					<lb/>presenti, et ad ultimum invenerunt consolationem a Domino ad designanda
					<lb/>gaudia vite future, ut per exhibitionem presentium munerum firma sit expectatio
					<lb/>futurorum. Denique Habrahe date sunt a Deo divitie, set post longam peregrinationem <!-- Litteras "tionem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et afflictionem quam substinuit in populis alienis, ita ut timeret etiam
					<lb/>confiteri de Sara quod esset uxor sua, ne forte pro ipsa interficeretur. Simili
					<lb/>modo et Ysaac – Iacob multo tempore mansit exul timore fratris – multo
					<lb/>afflictus dolore filii. Quid dicam de Ioseph, Moyse et David, quorum primus
					<lb/>antequam perveniret ad gloriam venditus est in servum et obtrusus in carcerem,
					<lb/>secundus timore pharaonis exulatus est a domo paterna, tertius supra modum
					<lb/>afflictus est persequente Saule?
					<lb/>Igitur electionis causa non iustitia est set abiectio, non consolatio mundi set
					<lb/>afflictio; non quia ista simpliciter placent Deo, set quia pariunt humilitatem,
					<lb/>quam solam requirit virtutem Deus in angelis et hominibus. Denique, cum
					<lb/>diceret Apostolus: <hi rend="italic">Videte, fratres, vocationem vestram, quia non multi sapientes</hi>
					<pb n="44"/>
					<lb/><hi rend="italic">secundum carnem</hi> etc., ut protinus ostenderet causam adiecit et ait: <hi rend="italic">Ut subditus
					<lb/>fiat omnis mundus Deo</hi> et: <hi rend="italic">Non glorietur omnis caro in conspectu eius</hi>; quod
					<lb/>est dicere: iccirco repulit Deus Esau et elegit Iacob, ut non diceret Esau: «Debito
					<lb/>michi data sunt primogenita quia prior natu sum, merito hereditavi benedictionem <!-- Litteras "nem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quia iussa patris complevi»; quia <hi rend="italic">non volentis neque currentis, set miserentis <!-- Litteras "tis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>est Dei</hi>.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si <hi rend="italic">non volentis neque currentis, set miserentis est Dei</hi>,
				<lb/>videtur quod spernat Deus opera iustitie et diligat desides et negligentes.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Non est ita, set vult Deus in radice humilitatis iacere fundamentum <!-- Litteras "tum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>propositum electionis per misericordiam suam, ut non superbiat electus si
					<lb/>datur ei spatium operandi et dicat: «Merito operum meorum electus sum», et
					<lb/>spernat eum qui non potest operari. Quia si hoc esset nemo salvaretur, nisi qui
					<lb/>habet tempus operandi. Nunc autem sic necessitate cogitur operari, ut salvus fiat
					<lb/>qui electus est a Domino ad opus bonum eo quod tempus habeat operandi, ut
					<lb/>tamen qui non habet salvetur nichilominus sola humilitate quam respexit in eo
					<lb/>is qui elegit illum. Ille enim per quem dicit Dominus: <hi rend="italic">Non habitabit in medio
					<lb/>domus mee qui facit superbiam</hi>, ipse dicit in alio psalmo: <hi rend="italic">Custodiens parvulos
					<lb/>Dominus, humiliatus sum et liberavit me</hi>, et alio loco: <hi rend="italic">Humiles spiritu salvabit</hi>.
					<lb/>Igitur ut hos vel illos Deus eligeret, non quesivit in eis iustitiam quam ipse
					<lb/>erat daturus, set solam materiam humilitatis et miserabilitatis, id est ut essent
					<lb/>apti ad percipiendam misericordiam. Ad quam scilicet abtitudinem faciendam,
					<lb/>dura quilibet potens ambulat in pravitate cordis sui, cupiens exercere superbiam
					<lb/>suam quam ipse diligit et Deus odit, accidit res mira, <hi rend="italic">ut maior serviat minori</hi>.
					<lb/>Queris: quomodo maior servit minori? Quia inde minor a Deo suscipitur, unde
					<lb/>inclementer a maiore affligitur. Flagellat siquidem maior minorem ut habeat
					<lb/>subiectum, iniuriatur expoliat angariat, ut ipse ditetur; et tamen in omnibus his
					<lb/>servit ei et facit eum dominum suum, quia <hi rend="italic">Deus</hi>, inquit, <hi rend="italic">iudex est, hunc humiliat
				<lb/>et hunc exaltat, et omnis qui se exaltat humiliabitur et qui se humiliat exaltabitur</hi>.</p>
				<pb n="46"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Set hec omnia sic sunt prescita, sic ab eterno predestinata.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Prescita quidem sunt omnia, non autem omnia predestinata. Neque <!-- Litteras "que" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>enim predestinatum est a Deo ut ille impius et superbus affligat hunc
					<lb/>pauperem in peccato suo, quod ubique prohibet fieri ipse Deus, alioquin videretur <!-- Litteras "retur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Deus esse auctor malorum et contrarius sibi ipsi, qui id cogeret fieri quod
					<lb/>ipse per omnia detestatur; set prescivit ipsam afflictionem qua iniuste a divite
					<lb/>affligitur pauper et misertus est pauperis qui affligitur iniuste et assumpsit et
				<lb/>predestinavit ad vitam.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quare non eodem modo predestinavit divitem quem sciebat
				<lb/>pauperem afflicturum?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia ipse dicit: <hi rend="italic">Non habitabit in medio domus mee qui facit superbiam</hi>.
					<lb/>BENEDICTUS: Set potuit facere ut iste dives esset humilis et misericors et ut
				<lb/>diverteret a malo et faceret bonum.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Potuit Deus hoc facere et facit, cum vult. Set qui dicit: <hi rend="italic">Ierusalem,
					<lb/>quotiens volui congregare filios tuos et tu noluisti?</hi> ostendit non esse otiosum
					<lb/>in homine liberum arbitrium; et ob hoc non facit Deus ut discedat a malo, quia
					<lb/>ipse superno medico arbitrii libertate resistit; et, cum sit iudex equissimus et
					<lb/>districtissimus, dicit in psalmo: <hi rend="italic">Israel, si me audieris non erit in te deus recens
					<lb/>neque adorabis deum alienum. Ego enim sum dominus Deus tuus, qui eduxi te
					<lb/>de terra Egipti. Dilata os tuum et implebo illud. Et non audivit populus meus
					<lb/>vocem meam. Israel non intendit michi; et dimisi eos secundum desideria cordis
					<lb/>eorum, ibunt in adinventionibus suis</hi>. Non ergo dimittit Deus ambulare superbum <!-- Litteras "bum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>in peccatis suis quia non potest eum convertere si vult, set quia ita vult
				<lb/>convertere peccatorem per gratiam, ut tamen ipsi gratie libero arbitrio non resistat.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quid si crearet Deus hominem sine libero arbitrio?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Talis esset anima sine libero arbitrio quale est corpus sine oculis.</p>
				<pb n="48"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Potuit tamen facere ut liberum arbitrium semper esset ad
					<lb/>bonum et non ad malum, tamquam si oculi numquam claudi possent set semper
				<lb/>essent aperti.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si hoc esset, ubi esset laus illa iusti qua dicitur: <hi rend="italic">Quis est hic et
					<lb/>laudabimus eum, fecit enim mirabilia in vita sua, qui potuit transgredi et non
					<lb/>est transgressus, facere malum et non fecit?</hi> Si enim ideo non fecisset malum
					<lb/>quia facere nequiret essetque in Dei notitia quia, si posset, faceret mala magisque, <!-- Litteras "que," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>si posset, diligeret tenebras quam lucem, nonne talis esset homo ille apud
					<lb/>Deum qualis apud nos ille qui iccirco non occidit quia non habet gladium,
					<lb/>occideret autem si facultas daretur? Ut enim inferam aliquid exempli causa:
					<lb/>posset Deus facere ut non temptaretur primus homo; posset facere sua virtute ut
					<lb/>temptatus non lederetur – tamquam si aliquis fortis protegeret aliquem in bello,
					<lb/>opponens se adversario pro eo vel prestans illi talia arma aut statuens illum in
					<lb/>tali loco ubi non posset adversarius adversus eum – set tamen hoc totum sibi
					<lb/>imputaretur, non illi. Quemadmodum si idcirco aliquis non irasceretur quia
					<lb/>compleret ei prelatus suus omnem voluntatem suam, idcirco non exhigeret
					<lb/>vinum quo inebriaretur quia nesciret esse vinum, idcirco non committeret adulterium <!-- Litteras "terium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quia numquam vidisset mulierem vel quia appetitum luxuriandi non
					<lb/>haberet. Hoc etenim modo posset facere ut Iudas non haberet cupiditatem pecunie <!-- Litteras "nie" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>pro qua tradidit Christum; et posset utique facere ut Antichristus, qui a tot
					<lb/>temporibus ante ortum suum pro malis que facturus est oditur ab omnibus, non
					<lb/>faceret ipsa mala nec haberet etiam voluntatem faciendi. Set Deus prescius
					<lb/>futurorum, qui sciret eos idcirco ista non facere quia, ut ita dixerim, ceci essent,
					<lb/>vel, si viderent, velamen gratie, hoc est virtutis divine, ne possent concupiscere,
					<lb/>haberent ante oculos suos; nichilominus odibiles essent ipsi Deo et omnibus qui
				<lb/>haberent spiritum prophetie.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Videtur secundum hoc quod possit homo cavere sibi a malis
					<lb/>et facere bona sine gratia et quod non reputet Deus bona que fiunt per gratiam,
				<lb/>set illa que fiunt per liberum arbitrium.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Non est ita. Nam si Deus penitus desereret hominem, stare non
					<lb/>posset, et si eum penitus contineret, cadere nequiret. Set hoc concessum est
					<lb/>habenti libertatem arbitrii, ut adiutus gratia possit stare si conari voluerit et possit
					<lb/>cadere si neglexerit. Et quia <hi rend="italic">gratia pro gratia</hi> data est ei, si stat viriliter in
					<pb n="50"/>
					<lb/>temptatione datur ei corona vite, gratia utique qua ultra cadere non possit; si
					<lb/>autem <hi rend="italic">tempore</hi> credit et <hi rend="italic">tempore temptationis</hi> recedit – qui utique ideo temptatur <!-- Litteras "tatur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quia data sibi gratia preveniente atque adiutrice necdum dignus existimatur
					<lb/>habere illam gratiam consumantem quam se non habere conqueruntur homines
					<lb/>dicentes: «Posset Deus facere ut iste non laberetur» – non solum non datur ei
					<lb/>illa gratia pro qua murmurant homines contra Deum, gratia scilicet consumans
					<lb/>que facit non sentire laborem; verum etiam tollitur ab eo ea quam habuerat cum
					<lb/>tota libertate arbitrii, secundum quod recessit Spiritus Domini a Sanson; et, eo
					<lb/>discedente, quod sine timore dicendum non est, perdit quoque <hi rend="italic">lumen oculorum
					<lb/>suorum</hi> et non potest de cetero surgere et redire ad priorem statum sine adiutorio <!-- Litteras "torio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Dei. Quocirca – quia is qui non potest per se surgere, si erectus fuerit per
					<lb/>gratiam et sanatus, restituta sibi dumtaxat libertate arbitrii et, ut stare possit
					<lb/>iterum in prelio temptationis, exhibita gratia adiutrice, potest rursum cadere si
					<lb/>neglexerit, sicut si non neglexerit stare – studeat omnis homo qui videtur stare
					<lb/>manere in timore et humilitate et sit senper sollicitus super sententia illa veritatis
					<lb/>dicentis: <hi rend="italic">Ecce sanus factus es, iam noli peccare, ne deterius tibi aliquid contingat</hi>, <!-- Litteras "gat</hi>," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et illud Apostoli: <hi rend="italic">Qui stat videat ne cadat</hi>, et alio loco: <hi rend="italic">Tu fide stas, noli
				<lb/>altum sapere set time</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Satis manifeste ostensum est quod creatus homo ad hymaginem <!-- Litteras "nem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Dei accepit ab eo qui creavit eum posse stare cum adiutorio suo; et quod
					<lb/>post ruinam non possit surgere sine adiutorio eius; et quod hii qui erecti sunt et
					<lb/><hi rend="italic">statuti super pedes suos</hi> habeant adiutorium gratie ut possint stare; et quod, si
					<lb/>stare neglexerint in humilitate et timore, possint iterum cadere in foveam de qua
					<lb/>erecti sunt. Set illud est quod valde movet plerosque, quod nonnumquam dives
					<lb/>nititur facere bonum et non potest, pauper autem facere bonum absque difficultate <!-- Litteras "tate" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>consequitur.</p>
				<pb n="52"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Hoc ideo accidit quia <hi rend="italic">superbis Deus resistit, humilibus autem dat
					<lb/>gratiam</hi>, vel certe quia divitie suffocant in eo gratiam Dei, sicut legitur in
					<lb/>evangelio; unde et in alio loco Veritas dicit: <hi rend="italic">Facilius est camelum per foramen
				<lb/>acus ingredi quam divitem in regnum celorum</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Ergo desperandus est omnis dives?
					<lb/>IOACHIM: Nequaquam, set <hi rend="italic">facilius est</hi>, ut modo commemoravi, <hi rend="italic">camelum
					<lb/>per foramen acus ingredi quam divitem in regnum celorum</hi>. Et ideo necesse est
					<lb/>ut cuius gravior est morbus graviorem sustineat medicinam; et quia nonnulli
					<lb/>amaritudinem pati nolunt, expertes efficiuntur a misericordia Dei, a qua tamen
					<lb/>expertes non essent, si secundum consilium apostoli Iacobi <hi rend="italic">miseri essent et
					<lb/>lugerent, si letitia eorum converteretur in luctum</hi>, et maxime si studerent
				<lb/>relinquere ipsas divitias quibus eis clauditur aditus regni celorum.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quomodo videmus multos divites humiles, multos autem
				<lb/>pauperes supra modum superbos?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia istud sepe videmus contingere, ideo nec dives omnino desperandus <!-- Litteras "sperandus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est nec pauper penitus animandus. Potest enim et ille habere unde
					<lb/>speret et iste unde timeat occultum iudicium iusti Dei. Verumtamen iccirco hoc
					<lb/>sepius accidere solet, quia non sole divitie pariunt arrogantiam, verum etiam et
					<lb/>nobilitas et prudentia et fortitudo et si quod simile. Accidit enim et hoc plerumque, <!-- Litteras "que," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ut ille pauper superbiat de nobilitate eo quod non sit ei similis in hac parte
					<lb/>inter eos cum quibus habitat, ille de fortitudine brachii sui, ille de astutia et his
					<lb/>similibus. Quocirca ille dives est set ignobilis et ideo humiliat se ipsum propter
					<lb/>conditionem suam, ille de infirmitate, ille de simplicitate et sic de ceteris. Neque
					<lb/>enim est aliquis super terram qui non habeat aliquid in sua conditione unde possit
				<lb/>humiliari, ita ut inexcusabilis sit omnis superbus.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quid si aliquis sit dives sapiens nobilis fortis et qui nulla
				<lb/>prematur adversitate, nulla conteratur tristitia, nulla terreatur superni iudicii ultione?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Licet neminem iustorum legamus sic transisse dies suos, tamen
					<lb/>etsi tales inveniantur humiles operatione divina, non propterea quod speciale est
				<lb/>assumendum est in regula, set quod generale.</p>
				<pb n="54"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quantum ex his que dicta sunt datur intelligi, et divites et
					<lb/>pauperes possunt si volunt intrare in regnum Dei, set divites difficile et pauperes <!-- Litteras "res" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>autem sine difficultate. Verum quia talem esse comperimus differentiam inter
					<lb/>sublimes personas et abiectas, videtur secundum hoc libertas arbitrii esse in
					<lb/>homine otiosa, quandoquidem ille cum difficultate, iste autem facile intrat in
				<lb/>regnum Dei.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Immo in hoc probabile est non esse otiosam libertatem arbitrii,
					<lb/>quia, quod plerumque accidere videmus, ille habet modicam humiliandi materiam <!-- Litteras "riam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et, licet cum multa difficultate, studet tradere oblivioni quicquid honorificum <!-- Litteras "cum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est in se, reducere vero ad memoriam parum illud quod in se deprehendit
					<lb/>abiectum; ille e diverso habet multam humiliandi materiam et studet tradere
					<lb/>oblivioni quicquid in se deprehendit obscurum, considerare vero parum illud
					<lb/>quod in se ipso conspicit gloriosum. Quod cum ita sit, liquet quod ille, etsi maior
					<lb/>videatur gloria, humilitate tamen animi cum minori computatur, iste, etsi minor
				<lb/>potentia, superbia tamen animi cum maiori dampnatur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quia ostendisti luce clarius que sit aptitudo ad vitam et que
					<lb/>ad interitum, peto nunc ut subsequenter adiungas utrum omnes mortales ab ipsa
					<lb/>conditionis sue origine aptitudinem trahant, an aliqui apti inveniuntur cum uti
					<lb/>incipiunt libertate arbitrii, alii non inveniuntur set efficiuntur; et qui sint illi qui
				<lb/>apti inveniuntur et qui sint illi qui efficiuntur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quod primo interrogasti non indiget probatione: certum est enim
					<lb/>quod quidam inveniuntur, quidam vero efficiuntur; quod autem quesisti, qui sint
					<lb/>illi qui inveniuntur et qui sint qui efficiuntur, profecto inveniuntur illi qui, nati
					<lb/>in paupertate de parentibus infimis, ab omni sunt temporali felicitate expertes;
					<lb/>efficiuntur autem illi qui, nati in temporali felicitate, percutiuntur a Domino ad
					<lb/>salutem, seu videlicet in personis seu in substantia rerum temporalium vel etiam
				<lb/>in utroque, ita ut, effecti miseri et miserabiles, etiam ipsi misericordiam consequantur.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quare non percutit Dominus omnes superbos, ut humiliati
				<lb/>digni habeantur misericordia Dei?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia nonnulli cum percutiuntur a Domino deteriores fiunt, adeo
				<lb/>ut inpatientes sint ad disciplinam usque ad blasphemiam.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quid est quod arguitur in Apocalipsi angelus Laudicie de
					<lb/>miseria sua, si bonum est hominem esse miserum, ita ut dicatur ei: <hi rend="italic">Dicis quia</hi>
					<lb/>dives sum et locupletatus et nullius egeo et nescis quia tu es miser et miserabilis
				<lb/><hi rend="italic">et cecus et nudus?</hi></p>
				<pb n="56"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Qui miser est in oculis suis, eo ipso quo misericordiam consequitur, <!-- Litteras "tur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>felix efficitur apud Deum; qui autem se putat esse felicem, eo quod prosperatur <!-- Litteras "ratur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>in via sua, ipse est miser apud Deum.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Secundum quod percipere queo ex verbis tuis, non solum is
					<lb/>qui nascitur in miseria mundi, verum etiam is qui percutitur a Domino ut miser
					<lb/>fiat abtus est ad percipiendam misericordiam, si tamen non renititur libero
					<lb/>arbitrio ut abiciat a se gratiam Dei, sicut Festus, qui, ubi cepit timere ad exortationem <!-- Litteras "tionem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>Pauli, mox repulit eum a se, ne forte converteretur et viveret.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Ita est. Nam sunt nonnulli quibus presto est gratia et tamen ipsi
					<lb/>sponte repellunt eam, ne credentes salvi fiant. Unde et in evangelio dicitur: <hi rend="italic">Hoc</hi>
					<lb/>est iudicium, quia lux venit in mundum et dilexerunt homines magis tenebras
				<lb/><hi rend="italic">quam lucem</hi>.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si temporalis felicitas claudit aditum regni celorum, cur non
					<lb/>subiecit Deus omnes homines temporali miserie a principio, ut omnes misericordiam <!-- Litteras "cordiam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>consequi potuissent?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Temporalis felicitas qua extolluntur homines nulla est in rei
					<lb/>veritate; set in respectu aliorum putant se homines esse felices. Et ideo si omnes
					<lb/>homines essent equales, nullus se in respectu aliorum extimaret abiectum, ac per
					<lb/>hoc nec miserum et ita nec, ut miser fieret, misericordiam consequutum. Set quia
					<lb/><hi rend="italic">dimissi</hi> a Domino homines <hi rend="italic">secundum desideria cordis sui</hi>, abiit unusquisque <hi rend="italic">in
					<lb/>adinventionibus suis</hi>, accidit ut pugnantes inter se alii vincerent, alii vincerentur; <!-- Litteras "tur;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et quia illi qui vicerunt sine misericordia oppresserunt impotentes, conpulsi
					<lb/>sunt inbecilles clamare ad comunem iudicem et petere misericordias et miserationes <!-- Litteras "tiones" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>a Domino. Deus autem, cum sit misericors, exaudivit eos <hi rend="italic">fecitque iudicium
				<lb/>iniuriam patientibus et dedit escam esurientibus</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Placet quod dicis, set scire cupio utrum fortuitu istud acciderit
				<lb/>an ordinatione divina.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quantum ego capere queo, id quod spectat ad salutem electorum
					<lb/>totum accidit miseratione divina, quod autem spectat ad iudicium reproborum
					<lb/>totum accidit ex male usa libertate arbitrii. Probatur autem hoc exemplo figuli
					<lb/>in Iheremia, qui, cum faceret vas unum, <hi rend="italic">dissipatum est</hi> in manu eius; et <hi rend="italic">conversus
					<lb/>fecit aliud, secundum quod placuit in oculis eius</hi>: dissipatum est autem primum
				<lb/>propter superbiam, secundum stetit propter humilitatem.</p>
				<pb n="58"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Volo ut hoc michi apertius edisseras.
					<lb/>IOACHIM: Nichil est ita Deo odibile quomodo ingratitudo; et quia plerumque
					<lb/>qui maiores sunt non agnoscunt gratiam creatoris, tollitur ab eis gratia, ne
					<lb/>credentes salvi fiant, datur autem minoribus, id est humilibus, qui quicquid boni
				<lb/>faciunt attribuunt creatori.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Licet hec ipsa ratione probabilia iudicentur, vellem tamen
					<lb/>apertius ostendi michi auctoritatibus scripturarum quod potius Deus minores
				<lb/>eligat quam maiores.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: <hi rend="italic">Duos filios habuit primus homo, set primus reprobus, secundus</hi>
					<lb/>electus fuit; duos filios habuit Abraham, set primus reprobus, secundus electus
					<lb/><hi rend="italic">fuit; duos filios habuit Ysaac, set primus reprobus, secundus electus fuit</hi>. Duos
					<lb/>uncxit in reges Samuel propheta, set primus reprobus, secundus electus fuit. Hec
					<lb/>autem omnia in exemplum contingebant eis, eorum scilicet que supra scripta
					<lb/>sunt, videlicet quod Deus <hi rend="italic">infima mundi eligat et elata confundat</hi>. Denique, ut
					<lb/>taceamus duos homines quorum est obscurior causa, veniendum est ad duos
					<lb/>populos, Iudaicum videlicet et gentilem, quorum primum reprobatum novimus
					<lb/>a Deo in adventu filii sui, secundum electum. Qua in re pensandum est neminem
					<lb/>dampnari a Deo sine equitate iudicii, qui eo ipso iudex dictus est, quo <hi rend="italic">hunc
					<lb/>humiliat et hunc exaltat</hi>, quo <hi rend="italic">deponit potentes de sede et exaltat humiles</hi>;
					<lb/>deponit autem potentes non omnes aut, quod absit, indifferenter bonos et malos,
					<lb/>cum scriptum sit: <hi rend="italic">Deus potentes non abicit cum et ipse sit potens</hi>; set deponit
					<lb/>illos cum eriguntur in superbiam, exaltat vero humiles cum in toto corde suo
					<lb/>convertuntur ad Deum. Certe enim Iacob, qui typum gessit populi gentilis, dilexit
					<lb/>Dominus ipso teste, odivit autem Esau qui designat Iudaicum. Set nunquid non
					<lb/>secundum quod Ysaac dilexit Esau a principio, ita Deus omnipotens ostendit se
					<lb/>multis argumentis diligere populum Iudeorum, odire vero gentilem, quem expulerat <!-- Litteras "lerat" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ut hidolatram a facie sua?
					<lb/>An forte dicturus es michi simulatum fore, quod absit, amorem quo diligebat
					<lb/>eo tempore Dominus Israel et nichilominus odium quo populum odiebat gentilem, <!-- Litteras "lem," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>cum ille esset in cultura unius Dei, iste in cultura hidolorum suorum? Neque
					<lb/>enim est causa comunis rationis unius hominis et unius populi: ut, sicut unus
					<lb/>homo si futurus est bonus etiam tunc diligitur a presciente Deo, cum malus esse
					<lb/>videtur – nimirum quia unus homo qui aliquando erat malus, totus is qui fuerat
					<lb/>malus incipit esse bonus – populus autem futurus bonus non eo modo; sed cuius
					<lb/>successio bona futura est, eius precedens pars perit in malitia sua, sicut e diverso
					<pb n="60"/>
					<lb/>populi, qui est futurus malus, precedens pars eligitur et diligitur, ea scilicet que
					<lb/>prius migrat ex hac luce in confessione veritatis quam idem populus apostatando
					<lb/>a Domino malus fiat. Verumtamen – ut Dei bonitas ubique quantum in se est
					<lb/>presto esse intelligatur et nichilominus severitas qua iuste iudicat delinquentes –
					<lb/>sicut tempore Iudaici populi nec de ipso Iudaico populo defuerunt reprobi nec
					<lb/>de gentili electi, ita nunc multi Iudeorum credentes Domino salvi facti sunt et
					<lb/>multi inveniuntur de gentibus in cecitate relicti. Non igitur quia non elegit
					<lb/>Dominus populum Iudaicum in adventu filii sui, iccirco promissam sibi perdidit
					<lb/>benedictionem; set quia prescivit eum Dominus futurum superbum odivit et
					<lb/>reppulit eum, in ea dumtaxat parte in qua prescitus est superbus; dilexit autem
					<lb/>gentilem, qui minor et abtior eo fuit ad misericordiam obtinendam, ex eo scilicet
					<lb/>tempore quo, pro eo redimendo, filius eius venit in mundum. Alioquin, si Deus
					<lb/>non dilexisset Israel, hoc est illam precedentem partem que permansit in fide,
					<lb/>falsi, quod absit, essent omnes prophete et maxime Moyses, qui dicit quod Deus
					<lb/>dilexerit eum et elegerit eum ex cunctis gentibus ut esset ei populus peculiaris.
					<lb/>Set dilexit eum et salvos fecit multos ex eodem populo, secundum quod ostendit
				<lb/>Apostolus in epistola ad Romanos.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si ex ipso quoque populo qui designatus est in reprobo Esau
					<lb/>secundum electionem gratie non paucos asseris misericordiam consecutos, quomodo
				<lb/>verum est potius Deum minores et mundi infima elegisse?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Non debet incognitum esse tibi id quod dixit <hi rend="italic">Samuel ad Saulem</hi>,
					<lb/>qui pari modo ut Esau ipsum Iudaicum populum designat: <hi rend="italic">cum esses parvulus
					<lb/>in oculis tuis, caput te constituit Dominus in tribubus Israel</hi>. Ex qua re manifeste <!-- Litteras "feste" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>colligitur quod idem quoque populus a principio humilis fuit, quam tamen
					<lb/>humilitatem Dominus operatus est in eo; qui, ut esse posset humilis, fecit eum
					<lb/>descendere in Egiptum, ut esset ibi subiectus genti superbe atque hoc modo,
					<lb/>servitute confusus, aptus fieret qui consequeretur misericordiam, sicut scriptum
					<lb/>est: <hi rend="italic">videns vidi afflictionem populi mei qui est in Egipto et gemitum eorum audivi
				<lb/>et descendi liberare eum</hi>.</p>
				<pb n="62"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si ordinatione divina est actum ut esset idem populus sub
					<lb/>Egiptiorum potestate constitutus, quatinus afflictione eruditus aptus efficeretur
				<lb/>gratie Dei, quare puniti sunt Egiptii qui dederunt occasionem ut salvarentur Hebrei?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Usque adeo magnificata est potentia creatoris, ut de superbia
					<lb/>potentum, quam ipse odit, pauperum et impotentum operetur salutem. Erant
					<lb/>siquidem Egiptii superbi etiam si non ei subiectus esset Israel, sicut et ceteri
					<lb/>homines quos <hi rend="italic">dimiserat Dominus secundum desideria cordis sui</hi>. Quodsi etiam
					<lb/>preter hoc erant Egiptii <hi rend="italic">sicut et ceteri filii ire</hi>, quid si voluit Deus indurare corda
					<lb/>eorum qui erant alias filii mortis, ut in eorum induratione aliquorum hominum
					<lb/>operaretur salutem? Denique, ut inferam illud quod magis pertinet ad rem,
					<lb/>positus primus homo pro hominibus in examine, si in ea stetisset rectitudine in
					<lb/>qua creatus est, nullus filiorum eius periret set omnes pariter salvarentur; quia
					<lb/>vero cum uno corruente omnes pariter coruerunt, illi quidem qui derelicti sunt
					<lb/>iusto sunt iudicio derelicti et puniendi essent de reatibus suis, etiam si nullus
					<lb/>electorum salvaretur. Quocirca, si eorum qui perituri erant pro culpa generali
					<lb/>induravit Deus corda ut affligerent electos suos, immo si <hi rend="italic">dimisit eos secundum
					<lb/>desideria cordis sui</hi> ut super electum Dei populum exercerent tirannidem –
					<lb/>omnis quippe superbus querit humiles habere subiectos –, num aut illi excusabiles <!-- Litteras "biles" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sunt qui electos affligunt aut arguendus Deus est qui hoc permittit ad
					<lb/>multorum salutem? Neque enim, etsi aliquando dicatur Deus indurare corda
					<lb/>reproborum ut nulla flectantur animi penitudine – quod sepe accidit reprobis
					<lb/>propter precedentia delicta – idcirco ex eius operatione accidere credendum est
					<lb/>quod querunt impii simplices habere subiectos, et non potius de innato sibi
					<lb/>superbie vitio, quod dominatur super omnes qui nolunt humilibus consentire.
					<lb/>Non, inquam, Deus agit ut fiat, set plerumque permittit impios optinere quod
					<lb/>volunt, ut quod eis est ad perniciem propter malam voluntatem aliis pro effectu
					<lb/>proveniat ad salutem. Etenim, quia ipsi superbi absque visceribus misericordie
					<lb/>impotentes affligunt, Deus qui misericors et pius est assumit sibi debiliorem
					<lb/>partem dans illis gratiam quam aut perdiderunt aut non fuerunt digni accipere
					<lb/>superbi et statuit illam supra pedes suos. Et hec quidem iustus Deus. Homo
					<lb/>autem cum in honore esset non intellexit. Siquidem nonnunquam ipsi qui eliguntur <!-- Litteras "guntur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>de stercore elevantur in superbiam sicut Saul, obliti originis conditionis
					<lb/>sue. Ut autem illud inferam quod generale est ubi tempus succedit tempori et
					<pb n="64"/>
					<lb/>generatio generationi, miro modo res agi incipit in contrarium, ut quomodo illi
					<lb/>qui re vera iusti sunt student esse parvuli in oculis suis, arbitrantes iustitiam
					<lb/>suam quasi stercus terre, ita qui succedunt eis, gloriaturi de claritate paterna et
					<lb/>iustitia quam ipsi non habent, declinantes a norma humilitatis pereunt a via iusta.
					<lb/>Ex qua re manifeste colligitur quod Deus quidem quantum in se est operatur
					<lb/>omnium hominum salutem, set homines dissipant que bene statuta sunt et recedunt <!-- Litteras "dunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>spontanei a via vera, deserentes arma lucis et querentes tenebras quas
					<lb/>amaverunt. Set cum iterum Deus reparat lapsa, abutentes mortales libertate
					<lb/>arbitrii iterum atque iterum dissipant restituta. Inde est ut non ideo dicantur boni
					<lb/>homines quia per se surgunt nec mali quia per se non surgunt, set boni quia
					<lb/>custodiunt datam sibi gratiam caventes et studentes ne deserant exhibitam sibi
					<lb/>semitam equitatis, mali quia deserunt gratiam ut sponte corruant et corruentes
					<lb/>non adiciant ut resurgant. Neque enim ex quo cadunt per se surgere queunt qui
					<lb/>tamen, antequam caderent, stare possent; set tamen possunt humiliter petere ut
					<lb/>mittatur sibi iterum auxilium ex alto et non respiciat Dominus ad iniquitates
					<lb/>suas. Ut enim scias manifeste non esse voluntatis Domini mortem impii set <hi rend="italic">ut
					<lb/>convertatur et vivat</hi>, ipsos autem impios sua culpa perire, iam locus est ut
					<lb/>solvatur omnis questio et ostendatur quantum fas est: quod operatio et voluntas
					<lb/>divina semper sit ad salutem, etsi malitia filiorum hominum in contrarium pergat.
					<lb/>Ecce ostensum est quod Deus abiecerit gentes a principio, elegerit autem
					<lb/>filios Israel, proiecit autem illas quasi superbas, hos autem elegit quasi humiles
					<lb/>et nimis contemptibiles inter filios hominum. Effudit enim super gentes iras
					<lb/>indignationis sue permittens dari illas in possessionem principis tenebrarum,
					<lb/>filios autem Israel fecit participes misericordie sue; tradidit enim illas in mortem,
					<lb/>istis autem prestitit vitam, ita ut in illis appareat nimis Deus severus, in istis
					<lb/>autem valde misericors. Set si iccirco aliqui pereunt quia Deus subtrahit illis
					<lb/>gratiam suam et non potius quia ipsi desunt gratie Dei, quomodo gentes que
					<lb/>longe erant a gratia pervenerunt ad gratiam, Israel autem cui gratia presto erat
					<lb/>longe factus est ab ea, nisi quia ille humiliate sunt de preterita confusione sua,
					<lb/>Israel autem elevatus est in superbiam de preterita iustitia sua? <hi rend="italic">Quid</hi>, inquit
					<lb/>Apostolus, <hi rend="italic">dicemus, quod gentes que non sectabantur iustitiam apprehenderunt
					<lb/>iustitiam?</hi> Quodsi dicis: «Set conversionem ipsam superbie in humilitatem
					<lb/>operatus est Dominus sapientia sua», assentio. Si autem dicis: «Conversionem
					<lb/>quoque humilitatis in superbiam eodem modo operatus est Dominus», iniquum
					<lb/>est et impium credere vel audire. Set quia prescivit Dominus eundem Iudaicum
					<lb/>populum non perseveraturum in humilitate quam ei operatus est ipse quando
					<pb n="66"/>
					<lb/>tradidit eum sub potestate Egiptiorum, voluit aperire oculos ceci populi qui
					<lb/>vocatur gentilis, ut agnosceret et illius populi pulcritudinem et suam feditatem;
					<lb/>quatinus hoc modo humiliatus gentilis consequeretur gratiam per misericordiam
				<lb/>eius, quam ille perdiderat culpa sua.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si misericordia, quam consequutus est Israel, versa est in
					<lb/>iudicium processu temporis, haud dubium quod culpa sua – dum inde acceperunt
					<lb/>superbiendi occasionem unde fuerant misericordiam consequuti – iudiciumque
					<lb/>cecitatis quo punite sunt gentes quandoque versum est in salutem – dum inde
					<lb/>humiliate sunt ad salutem unde prius punite fuerant ad mortem – non est, fateor,
					<lb/>quod ultra possit obici ordinationi divine, set dicendum cum Psalmista: <hi rend="italic">sicut
				<lb/>tenebre eius, ita et lumen eius</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Cum hoc ipsum quod ipse fateris intueretur Apostolus cerneretque <!-- Litteras "que" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quod bonus et iustus Deus et per vitam et per mortem operatur vitam, post
					<lb/>multa que locutus fuerat de restitutione gentium et casu Israel hoc inter cetera
					<lb/>prosequutus est dicens: <hi rend="italic">si illorum</hi>, hoc est Iudeorum, <hi rend="italic">delictum salus est mundi,
					<lb/>que assumptio nisi vita ex mortuis?</hi> Si igitur et opus misericordie et opus
					<lb/>iudicii pereuntibus quidem versum est in perniciem et e diverso utrumque opus
					<lb/>salvari cupientibus ad salutem – sicque veram esse constat auctoritatem Apostoli
					<lb/>dicentis: <hi rend="italic">diligentibus Deum omnia cooperantur in bonum</hi> – liquet quod, quantum <!-- Litteras "tum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>in se est, bonus Deus omnes velit homines salvos fieri; set abutentes homines
				<lb/>arbitrii libertate pereunt, qui pereunt, culpa sua.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Ut asseris ita est. Verumtamen quod dicit Apostolus de vasis
					<lb/>misericordie et vasis ire movet adhuc legentes, quia ita videtur positum ab
					<lb/>Apostolo acsi Deus <hi rend="italic">vasa ire</hi> fecerit <hi rend="italic">ad contumeliam</hi>, nulla existente causa ut
				<lb/>ita fierent nisi voluntate divina.</p>
				<pb n="68"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia Deus <hi rend="italic">novit omnia antequam fiant</hi>, quibusdam reprobis
					<lb/>infundit gratiam ut non habeant excusationem, quibusdam non infundit ne de
					<lb/>contempta gratia durius iudicentur; utrique tamen <hi rend="italic">ad contumeliam</hi> creati sunt,
					<lb/>qui presciti sunt contemptores; et tamen nequaquam prescientia Dei facit eos
					<lb/>expertes a gloria, set culpa eorum que prescita est.
					<lb/>Quia vero querebatur quare creaverit Deus quos indignos misericordia prescivit, <!-- Litteras "scivit," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>responsum est qua re creaverit: ut videlicet notam faceret potentiam suam
					<lb/>et ostenderet se Dominum faciendo iudicium et per hoc agnoscerent electi
					<lb/>divitias glorie sue, qui se ostenderet <hi rend="italic">terribilem in consiliis super filios hominum</hi>. <!-- Litteras "num</hi>." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Sufficit ergo ad satisfactionem agnoscere quod iuste puniantur iniqui et
					<lb/>quod <hi rend="italic">iustus sit Dominus in omnibus viis suis</hi>. Ceterum si licet homini dummodo <!-- Litteras "do" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>secundum Deum querere gloriam et honorem suum, soli Deo non licebit
					<lb/>ostendere se Dominum creature quam prescivit et intimare iudicem vivorum et mortuorum?
					<lb/>Certe si non esset culpa non esset unde creatura timere potuisset. Omnes
					<lb/>enim essent amici ubi nullus esset inimicus. Quia vero nemo mundus a sorde,
					<lb/>nec infans unius diei, necessarius erat timor quo culpa corrigi potuisset; si autem
					<lb/>necessarius erat timor, erat utique et iudicium: neque enim timere posset aliquis
					<lb/>si presidentis Domini ignoraret sententiam. At si dicis sufficere potuisse iudicia
					<lb/>temporalia, ecce omnia pene tempora plena sunt erumpnis et tamen propter hoc
					<lb/>filii hominum superbire non cessant. Quanto magis, si post mortem nescirent
					<lb/>esse gehennam! Solum ergo est iudicium quod deterret electos, cum vident
					<lb/>superbientes expulsos a domo Dei ituros post hanc vitam <hi rend="italic">in supplicium eternum</hi>. <!-- Litteras "num</hi>." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Qui ergo reprobi creati sunt, ad aliquid creati sunt; tamen quod pereunt
					<lb/>sua culpa pereunt, quia possent si vellent intelligere ut bene agerent; neque enim
					<lb/>ideo reprobi sunt quia presciti sunt reprobi, set quia, cum possint bene agere,
					<lb/>agunt quod contrarium est; aut, si aliqui non possunt, ideo eis non est datum ut
				<lb/>possint, quia si daretur spernerent.</p>
				<pb n="70"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si sic aliquando datur gratia reprobis quomodo et electis, quid
					<lb/>est quod ille aspirat ad monasticam vitam et absque difficultate abstinet ab esu
				<lb/>carnium et servat regulam a sanctis patribus constitutam, iste etsi velit non potest?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Nonnullis datur ea ipsa gratia que data est illi et tamen, quia
					<lb/>negligit exercitari dum habet posse, ita extinguitur in eo Spiritus, ut postea,
					<lb/>prevalente iniquo spiritu cui sponte dedit locum, etiam si velit non possit.
					<lb/>Verumtamen si isti non est datum quod illi donatum est, non ideo non est electus,
					<lb/>quia sicut diversi sunt ordines ita diversa sunt dona Spiritus sancti. Si ergo non
					<lb/>potest ascendere in montem, divertat ad Segor et salvet in humiliori ordine
					<lb/>animam suam: si non potest esse monachus, sit continens clericus aut coniugatus, <!-- Litteras "gatus," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>dummodo abstinens criminis vivat secundum legem Domini et mandatum
				<lb/>ecclesie Christi fidelibus constitutum.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Habet quis uxorem et tamen a fornicatione non abstinet.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si potest abstinere et non nititur, propria se ipsum arbitrii libertate
					<lb/>condempnat. Si autem nititur et non potest, verendum est ei ne propter superbiam
					<lb/>suam deseruerit illum Deus, maxime si non ingemiscit super peccato suo. Si
					<lb/>autem ingemiscit et nititur, manens in conflictu et plena voluntate surgendi
					<lb/>agens, anxius et afflictus quomodo donante Deo a mortis corpore liberetur, et
					<lb/>sic manens in conflictu subito infirmatur ad mortem, non est desperandus a
					<lb/>misericordia Dei, quia prius cepit cogitare quam se intelligeret appropinquare
					<lb/>ad mortem; quamvis nec ille desperandus qui saltim in ultimo articulo confitetur – <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quia latro in eodem articulo positus audire donatus est: <hi rend="italic">Amen dico tibi:
					<lb/>hodie mecum eris in paradiso</hi> –, si tamen non est ficta compunctio et nisus
					<lb/>quem se habere demonstrat; de talibus enim dicit Apostolus: <hi rend="italic">Video aliam legem
				<lb/>in membris meis</hi> etc.</p>
				<pb n="72"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Video hominum turbam innumeram adeo imperitam ut videatur <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ignorare ad dexteram et sinistram, que etiam utrum Deum agnoscat ignoratur,
					<lb/>et nescio utrum tales homines tam indisciplinati et tam bruti pertineant ad
				<lb/>numerum electorum Dei.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: De huiusmodi hominibus dicitur in libro Iob: <hi rend="italic">Boves arabant et
					<lb/>asine pascebantur iuxta eos</hi>. Et in libro Psalmorum David: <hi rend="italic">Homines et iumenta
					<lb/>salvabis, Domine</hi>. Si igitur qui eiusmodi sunt non sunt malitiosi, non sunt
					<lb/>odientes proximos et violantes pacem – quod scilicet genus hominum designatur
					<lb/>in serpentibus et diversis generibus bestiarum – et sunt obedientes saltim timore
					<lb/>gehenne sacerdotibus suis – secundum quod et iumenta castigantur virga – sive
					<lb/>in servanda innocentia sive in agenda penitentia de commissis quantum ipsorum
					<lb/>fragilitas et simplicitas sustinere potest, spes est quod salvi fiant, secundum quod
				<lb/>multiplicavit misericordiam suam Deus.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si de istis est spes quod salvi fiant, quare dubitatur de parvulis
					<lb/>qui sine baptismi gratia moriuntur, aut quomodo iustum esse potest ut illi eternis
				<lb/>crucientur penis qui non actualiter peccaverunt?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: De hoc non dubitatur, quia quod ita sit certissime scitur; set tamen
					<lb/>iudicium quo istud fiat quomodo iustum sit ignoratur, excepto quod ab illo fit
					<lb/>qui iniuste iudicare aut dampnare non potest. Set si multa que ante adventum
					<lb/>Domini erant hominibus incomprehensibilia post adventum ipsius comprehendi
					<lb/>potuerunt, credibile satis factum est nobis, qui <hi rend="italic">videmus adhuc per speculum in
					<lb/>enigmate</hi>, quod si qua sunt adhuc que qualiter iusta sint investigare nequimus,
					<lb/>adveniente eo qui illuminaturus est abscondita tenebrarum etiam ipsa efficientur <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>manifesta. Quid autem dicturus sit ipse nobis super hoc aut quid responsurus
					<lb/>ignoramus, set si responderet: «Inter cetera prescivi illos futuros superbos, si
					<lb/>venirent ad tempus pubertatis, et abusuros libertate arbitrii, secundum quod et
					<lb/>fecerunt innumere multitudines hominum quibus datum est tempus et arbitrium
					<lb/>faciendi bonum et malum, voluique malas arbores ex parte succidere in radice», <!-- Litteras "ce»," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>nonne satisfactum esset scrupuloso iudicii scrutatori? Set quare istud
					<lb/>querimus per ambages? Nonne si sane sapimus in origine questionis disscussum
					<lb/>est, ubi dictum est de duobus pueris <hi rend="italic">quod cum nondum nati fuissent aut aliquid</hi>
					<pb n="74"/>
					<lb/><hi rend="italic">egissent boni vel mali, non ex operibus set ex vocante dictum est: maior serviet
					<lb/>minori</hi>? Diximus enim prescisse illum futurum superbum et ob hoc reprobavit
					<lb/>antequam nasceretur. Quid si Deus vellet Esau facere e medio antequam posset
					<lb/>ostendere superbiam suam? Dico autem quod etsi aliquibus videtur durum iudicium <!-- Litteras "cium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quod reprobus moritur adhuc puer et perit, michi tamen gravius videtur
					<lb/>quod ille qui prescitus est superbus permittitur habere tempus exercendi superbiam <!-- Litteras "biam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>suam, ut unde plus peccare permittitur inde durius iudicetur, nisi quia nullo
					<lb/>modo filii hominum iustum iudicem crederent Deum si non multi eorum ad
				<lb/>examen venirent.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Hoc est quod movet corda multorum, propter quod et mota
					<lb/>est questio ista: quia qui prescitus est superbus non potest esse humilis et cum
					<lb/>constet quia non erat ipse qui prescitus est superbus quando prescitus est, nec
					<lb/>habuit libertatem ut se ipsum posset facere humilem, cur ei imputetur ipsa
				<lb/>superbia non videtur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Iccirco non habuit libertatem humiliandi se ipsum quando prescitus <!-- Litteras "tus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est superbus, quia nondum ceperat esse ipse qui prescitus est superbus; quia
					<lb/>vero ex quo cepit habere libertatem non se humiliavit, propterea seclusus est a
				<lb/>numero electorum Dei.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Dixi: «Quia non potest», eo quod non possit falli prescientia Dei.
					<lb/>IOACHIM: Non ideo non est electus quia non est prescitus electus, set quia
					<lb/>prescitus est superbus, ideo non est electus. Et quia Deo omnia sunt presentia
					<lb/><hi rend="italic">antequam fiant</hi>, eo ipso quo prescivit eum abusurum arbitrii libertate odivit
					<lb/>eum et repulit a facie sua, tanquam eum qui sponte sua oditurus erat Dominum
					<lb/>et mandata ipsius et qui aut datum sibi tempus perderet penitentie aut si daretur
					<lb/>perdere contigisset. Quocirca utrum puer moriatur reprobus utrum senex, nulla
					<lb/>est differentia, excepto quod ille gravius est puniendus qui maius habet spatium
				<lb/>temporis abutendi arbitrii libertate.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Secundum quod aperta docet ratio, non ei preparata est gehenna <!-- Litteras "henna" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>qui aut subditus est Deo aut subditus esset si haberet tempus, set ei qui
					<lb/>negligit aut datum sibi tempus aut si daretur negligeret sponte sua; nonnullis
					<lb/>autem ideo non datur tempus operandi quod negligerent culpa sua, ut mitius
					<lb/>puniantur. Set si, secundum quod superius ipse dixisti, et pueros innocentes
					<lb/>salvos esse videmus per solam gratiam et pueros obeuntes sine gratia baptismi
					<pb n="76"/>
					<lb/>perditos per solum iudicium, videtur secundum hoc nullam esse in homine
				<lb/>arbitrii libertatem, set Domini esse voluntatis ut alii pereant et alii salvi fiant.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Cum iustum et misericordem Deum esse credamus, nullo modo
					<lb/>credendum est absque iusto iudicio aliquos condempnare etsi non in omnibus
					<lb/>apareat equitas ipsa iudicii. Verum cum quattuor de eo nobis intelligere necessaria <!-- Litteras "saria" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sint – videlicet ut eum terribilem cogitemus, ne sine timore eius sancto
					<lb/>putemus esse salvandorum salutem; iustum, ne impunita relinqui arbitremur
					<lb/>peccata; misericordem, ne de preteritis culpis eos qui converti volunt desperare
					<lb/>contingat; largitorem bonorum, ne se habere aliquis existimet quod non accepit
					<lb/>et de sua iustitia inaniter glorietur – in quibusdam suis operibus misericordem,
					<lb/>in quibusdam iustum, in nonnullis terribilem et in quibusdam se benignum et
					<lb/>nimis amabilem demonstravit. Quod enim causa incutiendi terrorem occulta
					<lb/>voluerit a principio exercere iudicia testatur in epistola sua Petrus, qui dicit in
					<lb/>exemplum angelos a principio et originale seculum aquis diluviis iudicasse;
					<lb/>quod iusto iudicio suo reddat <hi rend="italic">unicuique secundum opera sua</hi> omnis pene sacre
					<lb/>pagine scriptura testatur; quod misereatur penitentibus et <hi rend="italic">nolit mortem peccatorum
					<lb/>set ut convertantur et vivant</hi> non necesse est verbis exprimere, cum id duo
					<lb/>pariter resonent testamenta; quod autem omnium sit largitor bonorum testatur
					<lb/>inter cetera Paulus, qui dicit fidelibus: <hi rend="italic">Gratia salvi facti estis per fidem et hoc
					<lb/>non ex vobis donum Dei est, ne quis glorietur</hi>. Si autem quattuor ista valentibus
					<lb/>uti ratione tam aperte necessaria sunt, quid tibi de iniusto procedere videtur
					<lb/>iudicio quod voluit Deus ad salutem multorum abscondere ab oculis filiorum
					<lb/>hominum, et non potius per hoc intelligi iustum iudicium, quod hoc ipso quod
					<lb/>ignoratur multorum per timorem operatur salutem?
					<lb/>Quocirca etsi aliquos vult Deus absque manifesta causa iudicii dampnare
					<lb/>ad hoc, ut terreantur hii quorum sunt forte occulta delicta, aliquos sine opere
					<lb/>salvare ad hoc, ut confundantur hii qui sibi attribuunt quod boni sunt, non ideo
					<lb/>tamen putandum est otiosam in omnibus hominibus libertatem arbitrii, cum et
					<lb/>per eam studeant boni tenere gratiam quam acceperunt et per eam negligant mali
					<lb/>exhibitam sibi gratiam, cum videlicet sua sponte indurant corda sua ad diligendas <!-- Litteras "das" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/><hi rend="italic">tenebras magis quam lucem</hi>. Quippe quia, etsi aliqui volunt et nequeunt,
					<lb/>aut preteritis hoc ipsum meruerunt delictis – ut videlicet privati gratia iam eis
					<lb/>non liceat quodlibet – aut iccirco non est eis datum, quia nonnulli <hi rend="italic">tempore
					<lb/>credunt et tempore temptationis recedunt</hi>.
					<pb n="78"/>
					<lb/>Neque enim est aliqua res que ita terreat et affligat electos, quomodo cum
					<lb/>aliqui, qui a principio ob datam sibi gratiam videntur boni ac per hoc diliguntur
					<lb/>amplectuntur et quasi vasa abta ad honorem honorantur ab omnibus, subito et
					<lb/>contra spem inveniuntur exitum habere malum, sicut Salomon et ludas et horum
					<lb/>similes; quos iccirco voluit Deus ad tempus extimari magnos inter electos suos,
					<lb/>ut nullus qui hec perpendit presumat de gratia superbire. Quocirca quia sicut
					<lb/>scamonea medicorum si moderata est malos purgat humores si vero inmoderata
					<lb/>occidit, ita quia hoc quod accidit de Salomone et Iuda et similibus sepe accidit
					<lb/>in ecclesia Dei, deterrentur electi et territi purgantur ab elationis inpulsu; quodsi
					<lb/>supra modum accideret, multi abundantiori tristitia absorti desperarent et metuentes <!-- Litteras "tuentes" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sibi ipsis stare in gratia non valerent. Itaque et quod aliquibus reprobis
					<lb/>datur gratia, quam non sunt usque in finem habituri, dispensationis est divine,
					<lb/>ut electi terreantur; et quod in magna parte in hac vita presenti electi a reprobis
					<lb/>discernuntur consolationis est gratia, ut nequaquam plus timeant quam oportet.
					<lb/>Ex qua re manifeste datur intelligi quod hii quos exempli causa fecit Deus <hi rend="italic">vasa
					<lb/>in contumeliam</hi> mitiorem in futuro habituri sunt penam respectu eorum qui
					<lb/>oblatam sibi gratiam sponte contempnunt, dicente eodem Domino: <hi rend="italic">Ve tibi Corrozaim <!-- Litteras "rozaim" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella --></hi>
					<lb/>ve tibi Bethsaida, quia si in Tyro et Sidone facta fuissent signa que facta
					<lb/>sunt in vobis, olim in cinere et cilicio penitentiam egissent. Verumtamen in die
				<lb/><hi rend="italic">novissimo remissius erit illis quam vobis</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et illud vehementer movet, quod eos qui tunc converti poterant <!-- Litteras "rant" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>non convertit, et non minus quod his diebus tot multitudines Sarracenorum
					<lb/>dimittit in errore et non ostendit eis lumen verum quod ostendit nobis: quasi nos
					<lb/>aliquid boni aut abtitudinis habuerimus, ut id nobis impendatur divini muneris
				<lb/>quod illis cernimus esse negatum.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quod dictum est a Domino de Sodomis Tyro et Sidone non est ita
					<lb/>intelligendum, quasi illi soli veluti meliores ceteris potuerunt converti cum
					<lb/>fuerint multis aliis deteriores, set quia talia et tanta fuerunt signa que fecit apud
					<lb/>Iudeos, ut non modo relique gentes que non adeo videbantur ut ille date <hi rend="italic">in
					<lb/>reprobum sensum</hi>, verum etiam ille civitates per ea possent converti que multas
					<lb/>alias gentes facinoribus superabant. Ceterum quod Sarraceni dimissi sunt his
					<lb/>temporibus in erroribus suis illud cause est: que causa fuit ut aliquando pagani
					<pb n="80"/>
					<lb/>adorare ydola sinerentur, que causa ut Iudaicus populus ad eandem recurreret
					<lb/>cecitatem, quinimmo que causa fuit ut <hi rend="italic">Assur virga furoris</hi> Domini et cetere
					<lb/>gentes infideles domarent superbiam Israel, ut saltim flagellatus disceret humilibus <!-- Litteras "libus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>consentire. Futurum tamen est ut idem populus Sarracenorum, qui modo
					<lb/>datus est flagellum populo Christiano, convertatur ad Deum eo tempore quo et
					<lb/>populus Iudeorum, sicut quondam conversus est populus Romanus, qui aliquando <!-- Litteras "do" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>datus fuit in flagellum filiis Israel. Unde et Apostolus dicit: <hi rend="italic">Conclusit Deus
				<lb/>omnia in incredulitate ut omnium misereatur</hi>.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si causa ipsa daretur, cur hoc voluerit iustus et equus Deus,
					<lb/>sedato cordis scrupulo cessaret utique motio mentis. Quia vero non patet causa
					<lb/>rationis, eo movetur animus in iudiciis creatoris quo non invenitur profuisse aut
					<lb/>prodesse pereuntibus successorum salutem. Neque enim sicut unus homo qui
					<lb/>curatur a cecitate sua vilipendit preteritam cecitatem, ut ita possit quicumque
					<lb/>populus parvipendere preteritam infidelitatem quando recipit fidem, quasi totum
					<lb/>curatum sit quod cecum fuerat, et non potius dolere filii de parentibus suis qui
				<lb/>in cecitate fuerunt et perierunt?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia se filios Dei omnipotentis esse credunt, electi non curant de
					<lb/>reprobis parentibus qui genuerunt eos secundum carnem, si electi non sunt.
					<lb/>Ceterum si omnes christiani diligerent exhibitam sibi lucem et fidem operibus
					<lb/>non negarent, durum valde videretur quod Deus aliquos populos in cecitate
					<lb/>relinquid. Set quia superbiam christianorum videmus cotidie ascendere usque
					<lb/>ad celum et non iam aliquos et aliquos homines, set innumeras turmas populorum
					<lb/>eorum qui christiano censentur nomine dolemus descendere ad inferna, misericordie <!-- Litteras "cordie" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>potius esse videtur quam iudicii quod aliquos populos Deus in cecitate
				<lb/>relinquid.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Vera modis omnibus esse probatur terribilis illa sententia
					<lb/>Salvatoris qua dicitur: <hi rend="italic">multi sunt vocati, pauci vero electi</hi>. Set quia causa iusti
					<lb/>iudicii Dei in obcecatione reproborum inventa est esse superbia, putamusne in
					<lb/>tanta multitudine infidelium non esse aliquos aptos ad vitam, secundum quod
				<lb/>forte claruit illis de quibus dicitur: <hi rend="italic">Que stulta sunt mundi elegit Deus?</hi></p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si omnia <hi rend="italic">que stulta sunt mundi</hi> et que <hi rend="italic">ignobilia et contentibilia</hi>
					<lb/>esse videntur eligeret clemens Deus, cum inter ipsa contemptibilia plerumque
					<pb n="82"/>
					<lb/>et pravi homines repperiantur, quid restaret nisi ut diceret homo iuxta illud
					<lb/>Apostoli: <hi rend="italic">Faciamus mala ut veniant bona</hi>, vel certe: Maneamus <hi rend="italic">sub peccato
					<lb/>ut gratia habundet</hi>, aut: Maneamus <hi rend="italic">in incredulitate ut misereatur nostri
					<lb/>Deus?</hi> At nequaquam sic, set <hi rend="italic">miserebor</hi>, inquit, <hi rend="italic">cuius misereor</hi>. Quodsi et
					<lb/>quando «misereor» diceret, quantum ad eos qui ex tempore sentiunt donum Dei
					<lb/>non augeretur questio, quia et illud non steriliter dictum est: <hi rend="italic">Tu exurgens, Domine, <!-- Litteras "mine," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>misereberis Syon quia tempus miserendi eius, quia venit tempus</hi>, et:
					<lb/><hi rend="italic">Tempore accepto exaudivi te et in die salutis auxiliatus sum tui</hi>. Hac in re
					<lb/>timendum est valde ne forte, si contempnitur tempus consolationis provocato
					<lb/>Deo malis nostris, queratur tempus misericordie et inveniri non possit, dicente
					<lb/>ipsomet in propheta: <hi rend="italic">Obceca cor populi huius et aures eius adgrava</hi> etc., et in
					<lb/>evangelio: <hi rend="italic">Per tres annos quesivi fructus in ficulnea hac et non inveni. Succide
					<lb/>ergo illam</hi>. Quocirca etsi miseretur Deus cecitate percussi humiliati usque ad
					<lb/>pulverem et in incredulitate relicti, non ideo tamen timere non convenit ei qui
					<lb/>Deum provocat culpa sua ut se percutiat cecitate, aut ei qui cum sit in alto
					<lb/>provocat Deum ut se humiliet et in incredulitate relinquat, set magis debet
					<lb/>expavescere illud apostolicum: <hi rend="italic">Horibile est incidere in manus viventis Dei</hi>, et:
					<lb/><hi rend="italic">Deus cuius ire resistere nemo potest</hi>.
					<lb/>Distinguendum est inter tempus et tempus; et sicut confidendum est aliquibus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>in tempore erectionis, ita metuendum est quam multis in tempore ire, nimirum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quia non mox erigit quos prosternit in ira sua, set aliquando et post dies et
					<lb/>annos, aliquando <hi rend="italic">ut fortis et zelotes reddit iniquitates patrum in filios usque in
					<lb/>tertiam et quartam generationem</hi>; quatinus nec peccare liceat in spe venie –
					<lb/>quasi pro eo, quod humilibus parcit Deus –, nec – quasi pro eo, quod precipit et
					<lb/>amat iustitiam – de opere iustitie superbire. Inde est quod tempus statutum fuit
					<lb/>a Domino, ipsum scilicet quod dictum est plenitudo temporum, in quo gentilis
					<lb/>populus converteretur ad ipsum et tempus in quo convertentur ad eum reliquie
					<lb/>Iudeorum. Et tamen de culpa superbie est generis humani, quod tam diuturno
					<lb/>tempore gentilis populus mansit in incredulitate et quod tam longo nunc Iudeorum <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 1 -->
					<pb n="84"/>
					<lb/>populus in eadem relinquitur cecitate; et de summa bonitate Dei ut eos qui
					<lb/>alias universaliter perirent <hi rend="italic">conclusit in incredulitate, ut</hi> quantum in se est <hi rend="italic">omnium <!-- Litteras "nium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>misereatur</hi>, etsi aliqui sint indigni misericordia eius.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Valde placet quod dicis, set tamen illud movet cum de eius
					<lb/>agitur misericordia: quid est quod tam longa tempora iudicio deputavit, in quibus
				<lb/>tot milia infidelium per incredulitatem perirent?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Nisi Deus longam iram et diuturnam ostenderet misericordiam,
					<lb/>et qui timent iudicium minus digne timerent quam sufficit ad vitanda peccata,
					<lb/>et qui sperant in eius misericordia minus digne sperarent quam sufficit ad
					<lb/>iustitiam. Talia ergo constituit spatia temporis utriusque, qualia ipse, <hi rend="italic">qui novit
				<lb/>omnia antequam fiant</hi>, saluti humani generis convenire congnovit.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quasi non potuerit Deus infra ipsa spatia salvare quos vellet,
					<lb/>aut temporis beneficio collata sit salus electis Dei, et non potius illius gratia, qui
				<lb/>esse <hi rend="italic">tempora et momenta</hi> precepit.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si beneficio temporis collata esset salus hominibus, nec in tempore <!-- Litteras "pore" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>legis salvarentur Hebrei nec in tempore gratie reprobaretur Israel. At sicut
					<lb/>ablato beneficio lucis omnis horarum successio in caligine est, sic remota gratia
					<lb/>Dei omnis rationalis anima expers est a salute. Inde est ut nichil tempori, set
					<lb/>totum sit gratie imputandum, que tamen aliquando datur hominibus ut in eis
					<lb/>fructum ferat, ita aliquando subtraitur ut non contempta steriliter habeatur.
					<lb/>Cumque et de misericordia sit ut aliquando detur, et de iusto iudicio ut aliquando
					<lb/>subtrahatur – quia utrumque necessarium est humane saluti, quandoquidem et
					<lb/>de altero spes et de altero perficitur timor –, accidit ut idem tempus et aliis sit
					<lb/>in tempus ire et aliis in dies salutis, et e converso quod aliis est in dies salutis
				<lb/>aliis sit in tempus ire, quemadmodum duobus populis accidisse cognoscitur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Ut video, illa est causa manifesta iudicii qua superbientes de
					<lb/>gratia Deus humiliat et humiliatos de ruina precedenti exaltat. Set quia infra ipsa
					<lb/>spatia temporum, quibus his vel illis irascitur iustus Deus, non potuere deesse
					<lb/>vel prius de populo gentili vel nunc de iudaico et etiam de illo gentili, qui usque
					<lb/>in presentem diem manet in cecitate, quibus, si daretur gratia, agerent penitentiam <!-- Litteras "tiam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>de erroribus suis – sicut testatur Veritas de populo Tyri et Sidonis, Sodome
					<pb n="86"/>
					<lb/>pariter et Gomorre –, valde, fateor, videtur durum quod illis Deus subtraxit
				<lb/>gratiam qui, si viderent signa, salvari potuissent.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Dubium non est quin, si vellet Deus, multi qui non credunt absque
					<lb/>visione signorum, si viderent signa credere potuissent. Set sicut otiosa erit fides
					<lb/>in novissimo die, cum complebitur mistice illud Thome misterium: <hi rend="italic">Vidisti me
					<lb/>et credidisti, beati qui non viderunt et crediderunt</hi>, sic non absque terrore audiendum <!-- Litteras "diendum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est illud: <hi rend="italic">Nisi signa et prodigia videritis non creditis</hi>, et: <hi rend="italic">Generatio</hi>
					<lb/>mala et adultera signum querit et signum non dabitur ei nisi signum Ione
					<lb/><hi rend="italic">prophete</hi>. Verumtamen et infra ipsa temporum spatia quibus his vel illis vicissim <!-- Litteras "sim" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ostendit iram, per occultam gratiam suam salvos fecit electos de populo cui
					<lb/>iratus est et per occultum iudicium induravit reprobos etiam de populo quem
					<lb/>elegit. Et rursum: ne de iusto quis eius quo iudicabit orbem conqueratur iudicio,
					<lb/>licet indigni essent qui viderent signa quibus conversi agerent penitentiam, qui
					<lb/>si viderent converti potuissent, tamen, quia constat iusto Deo quod agerent
					<lb/>penitentiam si viderent – sicut populus Tyri et ceteri quos supra commemoravi –, <!-- Litteras "vi" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>erit illis profecto remissius quam videntibus et spernentibus ea; set qualis
				<lb/>erit illa remissio illius est discernere qui promittit.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Placet quod dicis. Set quia supra magis esse dixisti misericordie <!-- Litteras "cordie" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quam iudicii quod aliqui reproborum relinquuntur in cecitate, respectu
					<lb/>dumtaxat pravorum Christianorum, queso, si esse potest aliquis modus penarum
					<lb/>aliquibus reproborum, exponas, presertim propter illos qui blasphemant dicentes: <!-- Litteras "tes:" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>«<hi rend="italic">Manducemus et bibamus, cras enim moriemur</hi>; si electi sumus perire
				<lb/>nequimus, si autem reprobi salvari non possumus».</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Qui sit modus penarum, secundum qualitatem sive quantitatem
					<lb/>culparum et secundum quod aliquis minus aut plus novit voluntatem Dei, evangelium <!-- Litteras "gelium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>luce clarius manifestat cum dicit: <hi rend="italic">Servus qui non novit voluntatem Domini <!-- Litteras "mini" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sui et fecit digna plagis vapulabit paucis. Qui autem novit</hi> etc.; et illud
					<lb/>quod supra commemoravimus: <hi rend="italic">Ve tibi Corrozaim ve tibi Bethsaida, quia si in</hi>
					<lb/>Tyro et Sidone facta fuissent signa que facta sunt in vobis, olim in cinere et cilicio
					<lb/><hi rend="italic">penitentiam egissent. Verumtamen in die iudicii remissius erit illis quam vobis</hi>.
					<pb n="88"/>
					<lb/>Si ergo auctoritate evangelica manifeste liquet aliquibus reproborum remissius
					<lb/>esse quam aliis, oportet nos, sive simus electi sive reprobi, bona pro posse agere
					<lb/>et a malis cessare, quatinus et – si electi sumus – huberiorem consequamur
					<lb/>mercedem de operibus bonis et – si reprobi – aliquam habeamus remissionem,
					<lb/>ut mitius puniamur. Quodsi dicis: «Non se possunt temperare a malo qui electi
					<lb/>non sunt», hoc iam falsum esse probat non modo christianus verum etiam Iudeus
					<lb/>et gentilis: quia, si illi timore principum suorum cessant ab homicidiis et furtis
					<lb/>et impendunt proximis opera humanitatis, multo magis timore Dei possunt se
					<lb/>temperare a malis ut minus peccent et facere opera pietatis de acquisitis, etiam
					<lb/>si nequiter, temporalibus bonis. Et ideo qui desperant semet ipsos ut faciant mala,
				<lb/>ipsi primum locum obtinebunt in penis.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quia etiam ipsas penas reproborum Deus omnipotens iuste
					<lb/>discernit, ita ut secundum modum culparum temperetur etiam retributio penarum,
					<lb/>scire cupio si ipse pene reproborum semper sunt intense an aliquando
				<lb/>gravius aliquando mitius cruciantur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Ex multis coniecturis revelationum quibus similia similibus
					<lb/>ostenduntur exhibita, luce clarius colligi potest quod sicut similitudo febricitantium <!-- Litteras "tium" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est in culpis, ita sit etiam futura in penis. Sicut enim nonnulli continua,
					<lb/>nonnulli vera contidiana terciana vel quartana laborant, ita aliqui quantum in eis
					<lb/>est elegerunt esse assidui in luxuria mundi, alii autem cum aliqua interpolatione
					<lb/>et alii plus alii minus; et videtur satis simile ut quorum est voluptas continua,
					<lb/>continua sit semper et pena, et quorum interpolata est hic libido, etiam ibi pena
					<lb/>interpolationem suscipiat, ut sint saltim quomodolibet a!iquando in falsa quiete.
					<lb/>Ceterum quod spectat ad enormitatem delicti, unusquisque tanto plus ardebit
				<lb/>quanto gravius est in genere facinus quod commisit.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si hoc ita est ut asseris, non solum si se homines scirent esse
					<lb/>electos, ardentes esse deberent ad vitandum malum et faciendum bonum; verum
					<lb/>etiam si se omnino scirent esse reprobos, audiendum esset consilium Salomonis
					<lb/>quo dicitur: <hi rend="italic">Quidquid potest manus tua instanter operare, quia nec opus nec ratio
					<lb/>erunt apud inferos quo tu properas</hi>. Unde et modis omnibus confutandi sunt illi
					<lb/>qui volunt occasione electionis divine perimere in homine libertatem arbitrii, quia
					<lb/>sicut illi reprobi qui non possunt uti libertate arbitrii mitiorem habituri sunt penam,
					<lb/>ita et illi homines qui possunt uti arbitrii libertate, etiam si propter superbiam
				<lb/>reprobentur a Deo, possunt tamen, si volunt, minus peccare ut minus puniantur.</p>
				<pb n="90"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Ita est. Nam etsi <hi rend="italic">non volentis neque currentis set miserentis est
					<lb/>Dei</hi>, non ideo tamen arguendi sunt qui currunt in eo quod currunt, set in eo
					<lb/>quod currunt cum typo superbie. Alias autem sicut nullum malum relinquitur
					<lb/>impunitum, ita nullum bonum potest esse inremuneratum, etsi propria causa
					<lb/>electionis non iustitia sit, quam sepe comitatur superbia, set magis exilitas, que
					<lb/>parit humilitatem. Hoc autem quia ignorant illi qui prudentes sunt apud semet
					<lb/>ipsos, garriunt et strident in disceptationibus suis, nescientes, iuxta illud Apostoli, <!-- Litteras "stoli," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/><hi rend="italic">neque de quibus loquuntur neque de quibus affirmant</hi>. Set audiant quid
					<lb/>de talibus dicit Psalmista et discant quandoque non alta sapere set humilibus
					<lb/>consentire. <hi rend="italic">Dixi</hi>, inquit, <hi rend="italic">iniquis: nolite inique agere et delinquentibus nolite</hi>
					<lb/>exaltare cornu, quia neque ab oriente neque ab occidente neque a desertis
					<lb/><hi rend="italic">montibus, quoniam Deus iudex est, hunc humiliat et hunc exaltat. Nolite</hi>,
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">exaltare cornu</hi> ut in superbia ambuletis ante Deum, <hi rend="italic">quia neque ab
					<lb/>oriente</hi>, hoc est a populo Iudaico, <hi rend="italic">neque ab occidente</hi>, hoc est a populo gentili,
					<lb/><hi rend="italic">neque a desertis montibus</hi>, hoc est a populis in cecitate relictis, iuste argui
					<lb/>potest Deus cur vel Iudei abiecti sint in adventu Christi vel gentiles fuerint
					<lb/>aliquando in cecitate relicti, aut cur non pervenit gratia ad eos populos qui usque
					<lb/>hodie manent in errore; quia <hi rend="italic">Deus iudex est</hi>, id est quia Deus in his omnibus
					<lb/>iuste iudicat, quandoquidem <hi rend="italic">hunc humiliat et hunc exaltat</hi>, eiciendo superbum
					<lb/>et assumendo humilem. Si autem queris quare <hi rend="italic">hunc humiliat et hunc exaltat</hi>,
					<lb/>respondet tibi ipse Deus in Ieremia propheta cum dicit: <hi rend="italic">Repente loquar adversum</hi>
					<lb/>gentem et adversum regnum, ut eradicem et destruam et disperdam illud; si
					<lb/>penitentiam egerit gens illa a malo suo quod locutus sum adversus eam, agam
					<lb/>et ego penitentiam super malo quod cogitavi ut facerem ei. Et subito loquar de
					<lb/>gente et regno, ut edificem et ut plantem illud; et si fecerit malum in oculis meis,
					<lb/>ut non audiat vocem meam, penitentiam agam super bono quod locutus sum ut
					<lb/><hi rend="italic">facerem ei</hi>. Quod est dicere: «Mea locutio exhibitio est gratie. Cum enim videt
					<lb/>aliqua gens se in omnibus prosperare, credit quod ego eam velim edificare, et
					<lb/>ita est; set si elata in superbiam per securitatem incipit contempnere leges meas,
					<lb/>iterum mox aufero illi gratiam meam, ut, detracta ea usque ad pulverem, ceteri
					<lb/>metum habeant et ipsa dediscat superbire. Et cum se videt aliqua gens modis
					<lb/>omnibus adversa incurrere, credit quod eam velim conterere pro peccatis suis,
					<pb n="92"/>
					<lb/>et ita est; set si humiliata per timorem incipit agere penitentiam, mox recordatus
					<lb/>misericordie mee confero illi gratiam meam, ut, ea sublimata et honorata, ceteri
				<lb/>confidant et ipsa discat presumere de clementia mea».</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Frustra aliqui contendunt ideo non posse salvari quia non est
					<lb/>eis datum a Deo, cum ideo non sit eis datum quia ipsi se indignos faciunt qui
					<lb/>mereantur accipere. Set si Deus est qui operatur in electis et velle simul et posse,
				<lb/>quid pertinere dicimus ad arbitrii libertatem?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Per liberum arbitrium nemo potest surgere sine gratia Dei; set
					<lb/>cum per datam sibi gratiam sanus efficitur qui erat infirmus, mox dicitur ei: <hi rend="italic">Ecce
					<lb/>sanus factus es, iam noli peccare</hi>. Quod est dicere: «Ego quidem gratis restitui
					<lb/>tibi liberi arbitrii sanitatem, gratis tibi contuli gratiam meam, quam potes si vis
					<lb/>servare bene utendo arbitrii libertate; vide ne iterum male utaris eodem libero
					<lb/>arbitrio et perdas non modo ipsum set et gratiam quam dedi tibi, et <hi rend="italic">fiant novissima <!-- Litteras "sima" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>peiora prioribus</hi>».</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si nemo potest habere quicquam nisi quod ei <hi rend="italic">datum desuper</hi>
					<lb/>fuerit et <hi rend="italic">omne donum optimum</hi> ex Deo est, quid est quod dicitur: <hi rend="italic">Deus superbis
					<lb/>resistit, humilibus autem prestat gratiam</hi>, quasi aliquid boni possit in homine
				<lb/>esse sine operatione divina?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Licet omnia bona ex Deo sint, quedam tamen bona operatur Deus
					<lb/>in hominibus sapientia sua antequam accipiant donum Spiritus sancti, secundum
					<lb/>ea que videmus in Iudeis et gentibus. <hi rend="italic">Vidit enim Deus cunta que fecerat et erant
					<lb/>valde bona</hi>. Ut autem pretermittam cetera, flagella Dei non sunt dona Spiritus
					<lb/>sancti et tamen, dum per flagella humiliantur superbi, accidit ut per ipsa flagella
				<lb/>fiat preparatio in cordibus eorum ad accipiendum donum Spiritus sancti.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Placet quod dicis. Set queso ut dicas michi que sit differentia
					<lb/>inter liberum arbitrium et gratiam; et quis est qui bene et quis est qui male utitur
				<lb/>libertate arbitrii.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Liberum arbitrium assimilatur oculis, quos aperit homo cum
					<lb/>evigilat, claudit cum dormit. Gratia vero Dei asimilatur lumini, quo ipsi oculi
					<lb/>illustrantur. Qui ergo studet assidue tenere in memoria peccata sua et orriginem
					<lb/>quam traxit de inmundo semine primi parentis et quicquid in se aut de preterito
					<lb/>aut de presenti deprehendit indignum, et considerat quanta bona fecerit sibi Deus
					<pb n="94"/>
					<lb/>sive secundum celestia sive etiam secundum terrena, ille vigilat, ille custodit
					<lb/>gratiam sibi datam, ille bene utitur libertate arbitrii. Qui autem negligens est
					<lb/>circa ista non potest sibi cavere a superbia, et ideo dormiens amittit gratiam eo
					<lb/>quod male utatur libero arbitrio. Unde et de divitibus dictum est: <hi rend="italic">Dormierunt
				<lb/>sompnum suum et nichil invenerunt omnes viri divitiarum in manibus suis</hi>.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Cum tam sit necessarium homini liberum arbitrium, ut per
					<lb/>ipsum bene usum cum gratia mereatur homo etiam coronam, quid est quod
					<lb/>dicunt sancti totum bonum quod facit homo attribuendum esse gratie, ita ut
				<lb/>propter hoc contendant aliqui otiosam esse, ut iam dixi, in homine libertatem arbitrii?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quidam rex venit ad domum cuiusdam paupercule mulieris et
					<lb/>videns eam miseram et afflictam misertus est super eam; qui, cum misertus esset
					<lb/>eius et pertractaret ut bene illi faceret, voluit prius experiri qualitatem ipsius; et
					<lb/>cum paululum declinaret a domo eius, mutato habitu venit ad eam in veste
					<lb/>pauperis et petiit ab ea <hi rend="italic">calicem aque frigide</hi>. Illa autem festina perrexit ad
					<lb/>fontem et devota obtulit quod petebatur. Cumque videret rex devotionem ipsius,
					<lb/>fecit collocari eam inter reginas que erant in palatio suo, dans illi infinitam
					<lb/>copiam auri et argenti et omne quod esse poterat in aula pretiosum; que, cum se
					<lb/>videret in tanto fastigio collocatam, elata in superbia cepit confidere de operibus
					<lb/>suis. Cumque super hoc argueretur a rege, respondit ei cum superbia dicens:
					<lb/>«Numquid gratis dedisti michi aliquid? Nonne digne promerui servitio meo?».
					<lb/>Quod cum audisset rex contristatus est valde et ait servis: «Ite et eicite illam de
					<lb/>palatio meo et reddite illi quantum valere potuit calix aque frigide». Sic <hi rend="italic">non sunt
					<lb/>condigne passiones huius temporis ad futuram gloriam que revelabitur in nobis</hi>,
					<lb/>quamvis valde minus dictum sit, quia in nobis et quod habemus et quod
				<lb/>damus et ut dare possimus, totum a Domino consequuti sumus.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et si totum a Domino consequuti sumus, quare quibus non
					<lb/>est datum dampnantur? Denique, ut illud inferam quod est in comuni opinione
					<lb/>multorum, aut idcirco reprobi de libero arbitrio dampnantur, quia boni per
					<lb/>liberum arbitrium salvi fiunt; aut si boni salvantur gratia Dei, iniustum videtur
				<lb/>ut illi puniantur qui eandem gratiam non sunt consequuti.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Duo egroti erant in una civitate, qui, pro eo quod pauperes erant
					<lb/>et mendici, nec poterant habere quid conferrent medico qui curaret eos et unde
					<lb/>emerent necessaria infirmitati. Nemo erat qui vellet agere curam sanitatis eorum.
					<lb/>Audiens autem hoc, quidam clementissimus medicus venit ad eos et interrogavit
					<pb n="96"/>
					<lb/>illos quid vellent sibi dare si eos restitueret sanitati. Qui dixerunt: «Nichil
					<lb/>habemus, set posside nos in servos». Quibus ipse ait: «Ego faciam quod postulastis. <!-- Litteras "lastis." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Verumtamen servitute vestra non indigeo nisi quantum pertinet ad salutem
					<lb/>vestram, hoc est ut obediatis michi, non recusantes accipere medicinam quam
					<lb/>ego nequaquam pretio set gratis offero vobis». Factum est autem ut unus per
					<lb/>inobedientiam suam remaneret incuratus, alius per obedientiam obtineret salutem. <!-- Litteras "tem." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Quero nunc a te utrum iste qui sanatus est debeat de iure expectare aliquam
					<lb/>remunerationem a medico, quia obedivit ei in his que spectabant ad propriam
					<lb/>salutem, an ipse teneatur obnoxius servitute ei, qui gratis et absque pretio sanavit
				<lb/>eum et liberavit a morte.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quis tam fatuus ut dicat medicum alligatum debito ei cui
					<lb/>prestitit sanitatem, cum constet quod non pro medici utilitate set pro sua medico
				<lb/>obedivit egrotus?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Sic nec Deus tenetur reddere nobis pro obedientia salutis nostre,
					<lb/>set nos ei potius debitores sumus <hi rend="italic">offerre illi vitulos labiorum nostrorum</hi>. Et
					<lb/>rursum, sicut unus egrotorum periit per inobedientiam suam, alius autem sanatus
					<lb/>est quia accepit humiliter medicinam, sic superbi pereunt per inobedientiam
					<lb/>suam nolentes gratie stabilire corda, humiles autem salvat gratia quam gratis
					<lb/>accipere non recusant. Nos ergo, si pervenire cupimus ad eternam salutem,
					<lb/>honoremus medicum qui dilexit nos et redemit a morte, ascribentes ei omne
					<lb/>bonum quod facimus, expectantes mercedem operum nostrorum non secundum
					<lb/>debitum aut merita nostra, set secundum multitudinem misericordie sue.
					<lb/>Confutemus eos qui liberum depravant arbitrium, ne videantur impii sine
					<lb/>causa dampnari, multo magis autem eos qui putant eos qui salvantur per gratiam
					<lb/>salvari per liberum arbitrium: quia non liberum arbitrium, licet et ipsum a Deo
					<lb/>consequuti simus, set gratia salvat; ipsum vero est capacitas quedam salvantis
					<lb/>gratie, secundum quod oculus capit lucem aut sicut vasa apum capiunt suavia
					<lb/>mella. Confutemus eos qui dicunt: «Idcirco pereunt impii quia electi non sunt»,
					<lb/>multo magis eos qui dicunt posse salvari aliquem qui electus non est: quia sicut
					<lb/>causa reprobationis reproborum superbia est, ita causa electionis misericordia
					<lb/>Dei; neque enim quia digna fuerunt electa sunt quoque abiecta mundi, set quia
					<lb/>misertus est eorum misericors et miserator Dominus. Confutemus eos qui dicunt:
					<lb/>«Sequamur superbiam cordis nostri, quia si electi sumus perire non possumus»,
					<lb/>quia hii qui electi sunt pro posse suo superbire refugiunt. Confutemus eos qui
					<lb/>dicunt: «Si reprobi sumus nichil nos pretereat voluptati», quia unusquisque
				<lb/>reproborum propriam mercedem accipiet secundum errorem suum.</p>
				<pb n="98"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Bene in omnibus satisfactum est michi quantum ad discretionem <!-- Litteras "nem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>electorum et reproborum; nimirum quia, cum Deus querat salvare omnes,
					<lb/>quidam penitus salvari refugiunt amore luxurie huius mundi, quidam effecti sani
					<lb/>se ipsos sponte precipitio donant, quidam idcirco neutrum consequuntur, quia
					<lb/>prescit illos Deus male usuros libertate arbitrii, sicut et illos reprobos qui hoc
					<lb/>ad iudicium consequuntur. Set huic rationi valde contrarium videtur illud Evangelii <!-- Litteras "gelii" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>cuius ipse quoque superius mentionem fecisti: <hi rend="italic">Ve tibi Corrozaim, ve tibi</hi>
					<lb/>Bethsaida, quia si in Tyro et Sidone facta essent que facta sunt in te, olim in
				<lb/><hi rend="italic">cinere et cilicio penitentiam egissent</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Dubium non est quin multos posset Deus et signis et aliis modis
					<lb/>convertere quos non convertit, set tamen signa non vult facere Deus nisi ubi ipse
					<lb/>novit facienda. Apud illos itaque non fecit, quia necdum venerat plenitudo
					<lb/>temporum, in qua ipse in mundum veniens erat signa facturus. Apud istos
					<lb/>autem fecit, quia venerat tempus. Quamvis neque illi neque isti debito expetere
					<lb/>signa potuerunt, quia superhabundans Dei misericordia nequaquam de humana
					<lb/>iustitia, set de sola Dei bonitate ac sinceritate procedit, verum quia illis non sunt
					<lb/>ostensa signa qui credere poterant si signa vidissent, remissius erit illis in die
				<lb/>iudicii quam illis qui viderunt et non crediderunt.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Peto ut satisfacias michi quid sibi velit plenitudo hec temporum.
					<lb/>IOACHIM: Si constat quod Iudaicus populus, qui vidit signa et conversus est
					<lb/>ad Deum antequam Christus veniret in mundum, non permansit in humilitate,
					<lb/>liquet quod, etsi relique gentes converterentur eo tempore quo et Iudei, cum eis
					<lb/>pariter superbirent et nichilominus cum eis ab illa qualicumque carnis iustitia
					<pb n="100"/>
					<lb/>paterentur ruinam. Set <hi rend="italic">qui novit omnia antequam fiant</hi> acsi quidam peritus
					<lb/>agricola excoluit modicam terram in tempore non suo, velud ad exercitanda
					<lb/>animalia que nondum noverant excolere arva, ut universam agri latitudinem
				<lb/>servaret excolendam in tempore oportuno.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Potuit Deus si vellet eos qui orti sunt in tempore ire et eos qui
					<lb/>orti sunt <hi rend="italic">in tempore placito</hi> hinc et inde in alterutrum commutasse, ut illi invenirentur <!-- Litteras "nirentur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/><hi rend="italic">in tempore placito</hi> et isti in tempore ire.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Potuit quidem, set non oportuit. Primo quidem quia sicut incommutabilis <!-- Litteras "mutabilis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est Deus, ita incommutabilia sunt consilia eius; deinde quia, et si hoc
					<lb/>esset, nichilominus questio remaneret, quamvis illa sit potior causa, quod sicut
					<lb/>in tempore misericordie non desunt reprobi, ita nec in tempore ire defuerunt
					<lb/>electi. Si enim omnes quos invenit tempus misericordie essent electi et e diverso
					<lb/>omnes reprobi quos reperit tempus ire, iusta videretur esse ex parte aliqua
					<lb/>reproborum querela; set quia nec nunc desunt reprobi nec tunc electi, ita miro
					<lb/>quodam et occulto suo consilio perpendimus eum utraque tempora temperasse,
					<lb/>quatenus et tunc et nunc illos quos prescivit eligeret, ceteros autem universaliter
					<lb/>reprobaret. Verum quia illa hominum generatio que non novit verum lumen
					<lb/>plurimam habuit de ignorantia excusationem, nullam de ea que presto est gratia
					<lb/>Christi, ad equum pertinet Dei iudicium, ut quotquot contemptores gratie non
					<lb/>verentur perdere donum Dei, felices arbitrentur respectu suo in iudicio eos qui
				<lb/>sine agnitione legis et gratie perierunt.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Etsi non potest homo in tanta multitudine hominum discernere, <!-- Litteras "nere," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>cur illa provincia vel illa domus vel illa persona potius relinquatur quam
					<lb/>illa, generalia tamen eius iudicia aperte demonstrant, quia propria causa reprobationis <!-- Litteras "bationis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>superbia est, causa vero electionis misericordia, que illos magis amplectitur <!-- Litteras "titur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quos mundus arbitratur indignos. Set illud est quo supra modum humanus
					<lb/>angustatur intellectus, cur Deus omnipotens, qui summe bonus est, creavit quos
				<lb/>prescivit superbos ut in perpetuum punirentur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quid esse dicimus humanum spiritum respectu divinitatis nisi
					<lb/>modicam scintillam ignis respectu solis, ut possit omnia conprehendere sicut
					<lb/>ipse potest scire et penetrare omni virtute et acumine maiestatis sue aut discutere
					<pb n="102"/>
					<lb/>per singulos homines, sicut ipse qui finxit singillatim corda eorum et intelligit
					<lb/>omnia opera eorum? Verum ubi vel pauca attrectamus de multis ex ipsis que
					<lb/>veludcumque perspicimus, possumus aperte cognoscere quod et in ceteris que
					<lb/>nobis difficilia sunt <hi rend="italic">iudicia Domini vera sunt iustificata in semetipsa</hi>. Hec est
					<lb/>enim vera hominis sapientia, hec vera prudentia que de celo fidelibus data est.
					<lb/>Unde et cum diceret Psalmista: <hi rend="italic">Quam magnificata sunt opera tua, Domine, nimis
					<lb/>profunde facte sunt cogitationes tue</hi>, protinus adiecit et ait: <hi rend="italic">Vir insipiens non</hi>
					<lb/>congnoscit et stultus non intelligit hec. Cum exorti fuerint peccatores sicut fenum
					<lb/>et apparuerint omnes qui operantur iniquitatem ut intereant in seculum seculi.
					<lb/><hi rend="italic">Tu autem altissimus in eternum, Domine</hi>. Quod tale est acsi per Apostolum
					<lb/>diceretur: <hi rend="italic">O homo, quis es tu qui respondeas Deo? An non habet potestatem</hi>
					<lb/>figulus ex eadem massa aliud quidem vas facere in honorem, aliud vero ad
					<lb/><hi rend="italic">contumeliam? Quis</hi>, inquit, <hi rend="italic">es tu qui respondeas Deo</hi>, cum tu tam parvus sis
					<lb/>tam magnus ille, ut possis acumine intelligentie omnia eius iudicia quomodo
					<lb/>sint vera et fidelia penetrare? Et quod dicit <hi rend="italic">figulum</hi> habere potestatem <hi rend="italic">aliud
					<lb/>quidem vas facere ad honorem aliud vero ad contumeliam</hi>, non est ita, quod
					<lb/>absit, intelligendum, quasi ipse voluntate sua absque iudicii ratione fecerit eos
					<lb/><hi rend="italic">aptos in interitum</hi>, qui est auctor bonorum; set profecto creavit illos quos
					<lb/>prescivit <hi rend="italic">aptos in interitum</hi>, ut notam faceret iram et <hi rend="italic">ostenderet divitias</hi> bonitatis <!-- Litteras "tatis" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sue <hi rend="italic">in vasis misericordie</hi>. Quod tale est acsi diceretur: «Voluit creare
				<lb/>absinthium, ut in eius aspectu agnosceretur quanta esset dulcedo in melle».</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Set nichilominus durum videtur quod is qui summe bonus est
				<lb/>aut creavit quos erat puniturus aut puniturus est quos creavit.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si de Dei prescientia questio mota est et secundum ipsam per
					<lb/>totum cursum disputationis istius argumentatio processit, iniquum est velle
					<lb/>secundum eam argumentationem accipere contra Deum et non velle pari modo
					<lb/>accipere secundum eam argumentationem pro Deo. Certe argumentatio de prescientia <!-- Litteras "scientia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sua contra Deum talis fuit: si Deus prescivit istum reprobum – et prescientia <!-- Litteras "scientia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Dei falli non potest –, vacat omne studium et omnis sermo, quia que
					<lb/>prescita sunt a Deo inmutari non possunt. Si ergo verum est argumentum quod
					<lb/>assumpsisti contra Deum, liceat esse verum si hoc ipsum accipi contingat pro
					<lb/>Deo. Dicatur ergo pro Deo quod dictum est contra Deum: Deus prescivit istum
					<pb n="104"/>
					<lb/>sua culpa periturum, sua culpa dampnandum, sua culpa in perpetuum puniendum; <!-- Litteras "dum;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>set que prescita sunt a Deo inmutari non queunt, ergo necesse est ut impius
					<lb/>iste qui prescitus est puniendus recipiat quod promeruit culpa sua. Aut igitur, si
					<lb/>verum est argumentum, excuset innocentem Deum immutabilitas prescientie sue
					<lb/>aut, si non infert vim Deo prescientia sua – quin minus faciat quecumque vult
					<lb/>et non faciat que non vult –, nec homini infert vim: quin minus ex quo erigitur
					<lb/>supra pedes suos possit pro velle suo aut stare in iustitia aut precipitari in culpam.
					<lb/>At, ut mediam salubriter teneamus viam, fateamur veraciter inmutari non posse
					<lb/>que prescita sunt a Deo nec ideo tamen impium fieri aliquem quia prescitus est
					<lb/>impius, set malitia vel superbia quam exercet in tempore propria voluntate, vel
					<lb/>quam exerceret si haberet tempus; prescivit Deus ab eterno, nec ideo futura erat
				<lb/>quia hanc Deus prescivit, set quia futura erat ideo prescita est!</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Cum scriptum sit: <hi rend="italic">Pertransibunt plurimi et multiplex erit
					<lb/>scientia</hi>, dubium esse non debet quod quo magis appropinquat splendor seculi
					<lb/>futuri, eo auferentur ab oculis cordis tenebre ignorantie nostre; et ob hoc que,
					<lb/>manentibus usque adhuc reliquiis tenebrarum, capere aperte non possumus venerari <!-- Litteras "nerari" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>potius quam scrutari debemus.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia sine timore humilitas esse non potest, non vult Deus repente
					<lb/>revelare archana consilia et occulta iudicia maiestatis sue, ut magis timeatur. Qui
					<lb/>enim in timore Domini perseverat, ipse est electus; qui autem indurat cor suum
					<lb/>ut non timeat, ipse reprobus est. De his autem reprobis qui non pervenerunt ad
					<lb/>legitimam etatem superius dictum est. Etenim cum, sicut sibi vicissim succedunt
					<lb/>dies ac nox, ita necessarium sit humane saluti succedere sibi vicissim misericordiam <!-- Litteras "diam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et iudicium, ommittat homo querere cur Deus heri fecit iudicium et hodie
					<lb/>misericordiam, cum utrumque Deus faciat ad salutem; set magis sollicitet se
					<lb/>ipsum super dato sibi qualicumque talento, de quo et redditurus est rationem;
					<lb/>quia, sicut absurdum est querere et supra humanum sensum investigare cur non
					<lb/>ante multa annorum milia creavit Deus mundum – cum, si et hoc daretur et mille
					<lb/>talia, eadem ipsa questio insoluta maneret – aut cur non Deus hanc hiemem fecit
					<lb/>estatem et e converso, aut cur non hanc feminam voluit esse masculum et e
					<lb/>converso, sic absurdum est querere cur in tali tempore fecit Deus iudicium illi
					<lb/>populo potius quam in tali; et non magis anxius querere, ne desit ipse gratie Dei
					<lb/>et sit super se durum iudicium, quod <hi rend="italic">lux venit in mundum et</hi> diligit <hi rend="italic">tenebras
					<lb/>plusquam lucem</hi>. Sive ergo aperta iudicia sive occulta faciat Deus, <hi rend="italic">iustus est
					<lb/>Dominus in omnibus viis suis et sanctus in omnibus operibus suis</hi>. Quocirca
					<lb/>cesset super hoc omnis questio, sileat omnis lingua et finem questionis huius
					<pb n="106"/>
				<lb/>omnes pariter audiamus: <hi rend="italic">Deum time et mandata eius observa: hoc est omnis homo</hi>.</p>
				<p><lb/>Explicit sermo primus.</p>
			</div2>
		</div1>
		<pb n="108"/>
		<div1>
			<head><lb/>&lt;II.&gt; Incipit sermo secundus.</head>
			<p><lb/>Cum legeretur, te et aliis presentibus, sermo huius dialogi, frater Nicolae,
				<lb/>adducta sunt in medium quedam verba sancti Gregorii pape ex Moralibus Iob,
				<lb/>quibus, ut videbatur tibi et aliquibus, contraria esse putabatur satis prescripta
				<lb/>disputatio nostra, ex quibus est illud: <hi rend="italic">Omnia que in hoc mundo fiunt, oculto Dei
				<lb/>consilio fieri non est dubium</hi>. Videtur enim quibusdam ita esse intelligendum,
				<lb/>quod sive quis fornicetur sive homicidium faciat sive blasphemet et murmuret
				<lb/>contra Deum, totum fiat consilio et dispositione divina. Cum ergo conpulsus
				<lb/>essem verba ipsa et similia sancti pape Gregorii pie interpretando eorum obiectionibus <!-- Litteras "tionibus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>sanctorum auctoritatibus obviare, accidit ut veniret ad manus meas illud
				<lb/>beati Augustini quod habetur scriptum in libro Decretorum, ubi aperte ostenditur
				<lb/>quod ex prescientia Dei nulle hominibus inponuntur necessitates ad facienda
				<lb/>mala et quod Dei consilio aut providentia nulla mala fiant, etsi fieri aliqua iusto
				<lb/>eius iudicio permittantur.
				<lb/>
				<lb/>NICOLAUS: Peto ut ipsa verba Augustini proferas in medium, ut, dum eis
				<lb/>sola bona Dei predestinatione provenire noscuntur, qualiter intelligenda sint
			<lb/>verba illa beati Gregorii que eis esse contraria extimantur edisseras.</p>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Hec inter cetera dicit Augustinus: <hi rend="italic">Vasis ire numquam Deus redderet <!-- Litteras "deret" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella --></hi>
					<lb/>meritum, si non spontaneum inveniretur homo habere peccatum, quia nec
					<lb/>Deus peccanti homini iuste inferret iram, si homo ex predestinatione cecidisset
					<lb/><hi rend="italic">in culpam</hi>. Item: <hi rend="italic">Predestinationem Dei sive ad bonum sive ad malum in omnibus</hi>
					<lb/>operari ineptissime dicitur, ut ad utrumque homines quedam necessitas videatur
					<lb/>impellere, cum in bonis voluntas sit intelligenda non sine gratia, in malis autem
					<lb/>voluntas intelligenda sine gratia. Cum vero aliquos a Deo aut traditos desideriis
					<lb/>suis aut obduratos legimus aut relictos magis peccatis suis, hoc ipsos meruisse
					<lb/>profitemur, quia talia eorum crimina precesserunt ut ipsis sibi penam debuerunt,
					<lb/>qua eis supplicium verteretur in reatum. Atque ita nec de iudicio Dei querimur
					<lb/>quo deserit meritos deseri et misericordie eius gratiam agimus qua liberat non
					<lb/>meritos liberari. Vires utique obedientie non ideo cuiquam subtraxit quia eum
					<lb/>non predestinavit, set ideo eum non predestinavit, quia recessurum ab ipsa
					<lb/>obedientia esse previdit. Predestinatio quoque Dei semper in bono est, que
					<lb/>peccatum hominis voluntate commissum aut remittendum novit cum laude misericordie <!-- Litteras "sericordie" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>aut plectendum cum laude iustitie. In malis autem operibus nostris
					<lb/>sola prescientia Dei intelligenda est, quia que sicut prescivit et predestinavit que
					<lb/>ipse fecit et ut faceremus dedit, ita prescivit tantum, non etiam predestinavit que
					<lb/>nec ipse fecit nec ut faceremus exegit. Hii autem de quibus dicitur: Ex nobis
					<lb/>exierunt, set non fuerunt ex nobis – si enim fuissent ex nobis mansissent utique
					<lb/><hi rend="italic">nobiscum – voluntate exierunt et voluntate ceciderunt; et quia presciti sunt</hi>
					<pb n="110"/>
					<lb/><hi rend="italic">casuri, non sunt predestinati; essent autem predestinati si essent reversuri et in</hi>
					<lb/>sanctitate ac veritate mansuri. Ac per hoc predestinatio Dei multis est causa
					<lb/><hi rend="italic">standi, nemini causa labendi</hi>. Item idem Augustinus: <hi rend="italic">Due sunt necessitates,</hi>
					<lb/>simplex una, veluti: «Necesse est homines omnes esse mortales»; altera conditionis, <!-- Litteras "tionis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ut: «Si aliquem ambulare quis scit &lt;eum ambulare necesse est&gt;»; quod
					<lb/>enim quisque novit, id esse aliter quam notum est nequit. Set hec minime secum
					<lb/>illam simplicem trahit. Habere enim necessitatem non propria facit natura, set
					<lb/>conditionis adiectio. Nulla enim necessitas cogit incedere voluntate gradientem,
					<lb/>quamvis eum cum graditur incedere necessarium sit. Eodem igitur modo, si quid
					<lb/>providentia presens videt, id necesse est esse, tametsi nullam nature habeat
					<lb/>necessitatem. Atqui ea futura, que ex arbitrii libertate proveniunt, prescientia
					<lb/>contuetur. Hec igitur, ad intuitum relata divinum, necessaria fiunt per dispositionem <!-- Litteras "tionem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>divine notionis. Per se vero considerata absolutam nature sue libertatem
					<lb/>non deserunt. Fient igitur proculdubio cuncta que futura Deus esse prenoscit;
					<lb/>set eorum quedam de libero arbitrio proficiscuntur que, quamvis eveniunt,
					<lb/>existendo tamen naturam propriam non amittunt, que priusquam fierent etiam
					<lb/><hi rend="italic">non evenire potuissent.</hi>
					<lb/>Ecce ex verbis Augustini manifeste colligitur quod non pereunt aliqui quia
					<lb/>predestinati non sunt, set ideo illos Deus non predestinavit quia previdit eos ab
					<lb/>obedientia recessuros et quod illa tantum predestinata sunt a Deo, que aut ipse
					<lb/>fecit aut dedit ipse ut faceremus; que autem nec ipse fecit nec ut faceremus
					<lb/>exegit, prescivit tantum et non etiam predestinavit. Quodsi ita est, sicut impium
					<lb/>est credere iniquum esse auctorem iustitie, ita sacrilegum est sentire eius consilio
					<lb/>fieri mala que fiunt in hoc mundo. Excepto si ita aliquid fieri contingat, ut sic
					<lb/>mali male incidant in aliquam culpam pena precedentium delictorum, ut tamen
					<lb/>Deus ex illo opere provideat aliorum saluti, secundum quod accidisse creditur
					<lb/>Iudeis in morte filii Dei quem iccirco agnoscere non sunt concessi, quia eos
					<lb/>ingratitudo et superbia fecit indignos; et quia non cognoverunt, in augmentum
					<lb/>sceleris sui regem glorie crucifixerunt. Quod tamen iccirco Deus omnipotens
					<lb/>voluit fieri, quia causa tanti sceleris facta est quodammodo salus mundi. Unde
					<lb/>in Actibus apostolorum dicitur: <hi rend="italic">Convenerunt vere in civitate ista adversus sanctum <!-- Litteras "tum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella --></hi>
					<lb/>puerum tuum Iesum, quem unxisti, Herodes et Pontius Pilatus cum gentibus
					<lb/><hi rend="italic">et populis Israel facere que manus tua et consilium tuum decreverunt fieri</hi>.
					<lb/>Igitur etsi Dei consilio dicat sanctus Gregorius <hi rend="italic">fieri in hoc mundo cuncta
					<lb/>que fiunt</hi>, non ideo, quod absit, putandum est Deum auctorem esse malorum aut
					<lb/>in eius beneplacito fieri mala que fiunt; set quia sicut eius bona voluntate fiunt
					<lb/>omnia bona, ita eius iusta permissione fiunt omnia mala. Neque enim possent
					<lb/>fieri mala si ipse non permitteret fieri, licet nequaquam ipse inventor aut persuasor <!-- Litteras "sor" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>malorum sit, que tamen non sine sui consilii permissione fiunt.
					<pb n="112"/>
					<lb/>NICOLAUS: Mirum valde quomodo in eandem causam sic possunt venire in
					<lb/>unum opus bona voluntas Dei et mala voluntas impiorum, ut tamen ipsi impii
				<lb/>nullam per hoc habeant excusationem.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Mirum quod mirantur homines super factis divinis, quando ea
					<lb/>pene aut omnino similia cotidie approbant in humanis. Ecce enim qui hostis est
					<lb/>semper nocendi habet cupiditatem; et quia solet malitia presumere de victoria,
					<lb/>solent plerumque milites adverse partis omni concupiscentia anelare ad pugnam.
					<lb/>Set licet ut hoc velint concitet illos malitia sua, nonnumquam tamen placet hoc
					<lb/>ipsum bono regi, volens non solum exterminare impios de terra, verum etiam
					<lb/>experiri milites suos, quatinus et infideles separet a fidelibus et fideles remuneret
					<lb/>de fide sua. Ecce enim volunt impii inire certamen, set tamen nonnumquam vult
					<lb/>bonus rex ipsum certamen: illi ut in eis vincat malitia, iste ut, eisdem devictis,
					<lb/>malitia superetur. Quodsi nullam propter hoc habent adversarii excusationem,
					<lb/>cur putet aliquis Iudeos inpios et omnes qui Christum et membra sua persecuti
					<lb/>sunt pro eo, quod Deus volens sustinuit malum illud et decrevit fieri – non ut ex
					<pb n="114"/>
					<lb/>eadem persecutione reprobi perirent, set ut exinde salvarentur electi –, excusationem <!-- Litteras "tionem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>habere?
					<lb/>NICOLAUS: Quocumque modo istud fiat, tamen, cum Deus qui est prescius
					<lb/>omnium futurorum permittat fieri aliquod malum propter bonum quod inde
				<lb/>procedit, videtur quod debeant ipsi qui faciunt excusationem habere.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si idcirco Deo odibiles efficiuntur reprobi, quia sua sponte recedunt <!-- Litteras "dunt" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>a Deo et adversantur voluntarie creatori suo, eo ipso fuerunt Deo odibiles
					<lb/>et antequam a Deo recederent quo ipse eos prescivit a se recessuros. Si autem
					<lb/>eos Dominus non sibi adversari permitteret, non staret per ipsos set per eum. Ac
					<lb/>per hoc scienti omnia in nullo minus essent odibiles. Si autem ipsi odio digni
					<lb/>sunt per hoc quod sponte recedunt a Deo, permittit quidem Deus illos facere
					<lb/>mala que faciunt, ut ex eis Omnipotens producat aliquod bonum; et tamen, quia
					<lb/>eis ipsum bonum in odio est, nullam merentur propter hoc excusationem habere.
					<lb/>
					<lb/>NICOLAUS: Durum valde videtur quod in perpetuum velit punire eos qui
				<lb/>sunt pro culpa sua puniendi.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si iuste puniuntur a iusto iudice Deo et utilitas ut puniantur timor
					<lb/>est electorum – ideo enim timent electi, quia sciunt esse eternas miserias reproborum –, <!-- Litteras "borum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>timeamus et ipsi iustum iudicem Deum et desinamus amplius scrutari
					<lb/>terribilia iudicia eius, que idcirco celavit a nobis ut timeamus eum; rogantes ut
					<lb/>non respiciat ad peccata nostra, set separet nos a numero perditorum faciatque
				<lb/>nobiscum <hi rend="italic">secundum multitudinem misericordie sue</hi>. Amen.</p>
				<p><lb/>Explicit sermo secundus.</p>
			</div2>
		</div1>
		<pb n="116"/>
		<div1>
			<head><lb/>&lt;III.&gt; Incipit sermo tertius.</head>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quia fundamentum omnium virtutum constat ex his que supradicta <!-- Litteras "pradicta" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sunt esse humilitatem, quid supra omnes virtutes Apostolus caritatem
				<lb/>predicat et extollit?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Sicut fructus arboris est summa causa pro qua arbor excolitur et
					<lb/>tamen sine radicibus nec arbor potest vivere nec fructum ferre, sic <hi rend="italic">qui sine
				<lb/>humilitate virtutes congregat in vento pulverem portat</hi>.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si constet ex his que dicta sunt virtutem humilitatis esse
					<lb/>radicem et fundamentum virtutum, quare non dat Deus hanc virtutem omnibus
				<lb/>hominibus ut salvi fiant?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Mirum aliquid est in causa. Sicut enim de ceteris virtutibus, cum
					<lb/>assunt homini, elevatur animus eius in superbiam – iuxta illud Apostoli: <hi rend="italic">Ne visio
					<lb/>revelationum extollat me</hi> – ita cum subtrahuntur humiliatur, si tamen non omnino <!-- Litteras "nino" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>subtrahuntur, alioquin ex desperatione aliquando deterior fit. Ex qua re
					<lb/>manifeste datur intelligi quod, sicut plerumque nascitur superbia de obtentu
					<lb/>virtutum dum gloriatur homo quia talis est, ita humilitatis virtus de congnitione
					<lb/>oritur proprie infirmitatis. Set ecce duo contraria opposita sibi: si nudatur homo
					<lb/>virtutibus, in presentia Dei confusus stare non potest – unde et per Ioannem
					<lb/>dicitur: <hi rend="italic">Beatus qui custodit vestimenta sua, ne nudus appareat et videant turpitudinem <!-- Litteras "tudinem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>eius</hi>; si induitur per gloriationem erigitur in superbiam. Ecce pugna, et
					<lb/>maxima pugna! Si enim nudus est, perit quia nudus est, neque enim permittitur
					<lb/>intrare ad nuptias <hi rend="italic">non habens vestem nuptialem</hi>; si autem <hi rend="italic">induitur virtute ex
					<lb/>alto</hi>, ruiturus in profundum erigitur in superbiam. Quid hac pugna difficilius
					<lb/>aut terribilius hoc agone? Set quia ille est auctor victorie qui indicit contra vitia
					<lb/>pugnam – ipse, inquam, qui dicit: <hi rend="italic">Gaudete, quia ego vici mundum</hi> –, leve erit
					<lb/>nobis cum adiutorio eius utrumque provide vitare discrimen – si non prius
					<lb/>volumus, ut ita dixerim, extorquere a Deo unde gloriemur quam per longam
					<lb/>patientiam fundamus in solo pectoris nostri humilitatis radicem –, dicendo
					<lb/>cotidie singulus in corde suo: <hi rend="italic">Heu michi quia incolatus meus prolongatus est</hi>;
					<lb/>et illud: <hi rend="italic">Sicut oculi ancille in manibus domine sue, ita oculi nostri ad dominum
					<lb/>Deum nostrum donec misereatur nostri</hi>. Hecque tamdiu debet dicere expectando <!-- Litteras "do" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>celestem consolationem, quousque mereatur audire, non voce materiali set
					<pb n="118"/>
					<lb/>experientia rei: <hi rend="italic">Euge, serve bone et fidelis, quia super pauca fuisti fidelis, super
					<lb/>multa te constituam</hi>. Cumque se esse perpenderit super multa constitutum, non
					<lb/>extollatur quasi se aliquid esse putans, set dicat iterum in corde suo: <hi rend="italic">Quid habes
					<lb/>quod non accepisti? Si autem accepisti, quid gloriaris quasi non acceperis?</hi> Si
					<lb/>videt peccatorem, non despiciat in corde suo, set respondeat sibi ipsi et dicat:
					<lb/>«Unde tibi hoc, ut habeas tu quod ille non habet?» Et hec dicens debet recurrere
					<lb/>ad reatum conscientie sue et, si forte tale aliquid non invenerit in se, multo
					<lb/>amplius timeat occulta vitia cordis sui et datam Domini sententiam de phariseo
					<lb/>atque publicano. Hanc, inquam, pugnam habere oportet continue eos qui iam
					<lb/>per Dei gratiam <hi rend="italic">induti sunt virtute ex alto</hi>; alioquin, si sic se ipsum diiudicare
					<lb/>negligit et <hi rend="italic">elevans in altum cornu suum</hi> usque ad id ascendit superbia eius, ut
					<lb/>dicat sicut nonnulli correctori suo: «Deus omnia potest, faciat me humilem si
					<lb/>vult», sciat quod plerumque facit Deus humilem eum qui ambulat in superbia,
					<lb/>sicut scriptum est: <hi rend="italic">Hunc humiliat et hunc exaltat</hi>. Set videat utrum debeat de
					<lb/>hac humilitate letari. Et quidem Deus non tantum iuste, set misericorditer humiliat <!-- Litteras "liat" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quem humiliat, auferens ei quam ipse dederat gratiam sanctitatis, ut videlicet
					<lb/>salvetur peccator penitens qui peribat, ut ita dixerim, inpenitens iustus. Iustus,
					<lb/>dico, quoad munditiam et decorem virtutum, inpenitens quoad superbiam, que
					<lb/>eum acsi quedam febris acuta manens intrinsecus occidebat. Set qui culmen
					<lb/>sanctimonie perdidit et utique sua culpa, quomodo gaudere poterit si sane mentis
					<lb/>est, qui idcirco superbam perdidit iustitiam ut tristetur et contristatus humilietur,
				<lb/>ut humiliatus sanetur?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quare contristari oportet, aut que causa est tristitie ei qui
				<lb/>idcirco prosternitur ut sanetur?</p>
				<pb n="120"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Ea causa est ut tristetur iste qui idcirco prosternitur et, ut ita
					<lb/>dicam, perdit divitias ut salvetur. Que causa est tristitie naute, qui, positus in
					<lb/>mortis periculo, proicit quod lucratus fuerat in aquam, ut, perditis rebus in quibus
					<lb/>gloriabatur, salvet quomodolibet animam suam. Que causa est ut dicatur plebi
					<lb/>Iudeorum, immo in typo eius anime de iustitia glorianti: <hi rend="italic">Luge et satage, filia</hi>
					<lb/>Syon, quia nunc egredieris de civitate et habitabis in regione et duceris usque
					<lb/>ad Babillonem; ibi liberaberis, ibi redimet te Dominus de manibus inimicorum
					<lb/><hi rend="italic">tuorum</hi>. Hec, inquam, causa est qua ei fletus indicitur, que dicitur liberanda
					<lb/>non quidem quia liberari promittitur, set quia usque illuc ducitur pro superbia
					<lb/>sua ubi indigeat liberari. Et vide: sobrietas et morum gravitas parit castitatem,
					<lb/>sicut e contrario crapula et levitas gignit luxuriam; si ergo perditur sobrietas et
					<lb/>morum gravitas, quasi egressa anima de gloria civitatis incipit quasi rustica
					<lb/>habitare in regione; quodsi nec isto modo desinit superbire, tunc velud ancilla
					<lb/>vendita sub peccato ducitur usque ad Babilonem, usque scilicet ad baratrum
					<lb/>fornicationis, ut polluta et confusa discat humilibus consentire. Et hoc quidem
					<lb/>Deus iuste set et misericorditer facit: iuste, quia dignum est ut perdat coronam
					<lb/>qui negligit datam sibi gloriam humiliter custodire; misericorditer, quia qui
					<lb/>peribat per superbiam in Hierusalem magnum ei salutis remedium, si saltim a
					<lb/>superbie laqueo liberetur in Babilone. Quod tale est acsi diceretur: beatum est
					<lb/>aliquam nobilem mulierem esse dominam, set, si tradenda est in manus hostiles
					<lb/>et irremediabiliter crucianda, bonum est ei ut sit ancilla alicuius potentis qui eam
					<lb/>tueatur et liberet de manu inimicorum suorum.
					<lb/>Quocirca, etsi potens sit Deus humiliare superbos et sepe faciat quod scriptum <!-- Litteras "tum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est: <hi rend="italic">Hunc humiliat et hunc exaltat</hi>, tu tamen, qui in alto es, in hoc te scias
					<lb/>esse felicem, si manens in gloria sanctitatis humilem te exhibes et abiectum,
					<lb/>dicens cotidie in corde tuo: <hi rend="italic">Quid superbis terra et cinis? Memento quia pulvis
					<lb/>es et in pulverem reverteris</hi>; et illud Apostoli cuius supra fecimus mentionem:
					<lb/><hi rend="italic">Quid habes quod non accepisti? Si autem accepisti, quid gloriaris quasi non
					<lb/>acceperis?</hi> Alioquin, si eo modo quo supra dictum est humiliat te Deus pro
					<lb/>superbia tua, primo quidem dolendum est tibi, quia pro eo quod neglexisti certare
					<lb/>perdidisti coronam, <hi rend="italic">neque enim coronatur nisi qui legitime certaverit</hi> contra
					<lb/>vitia, que videlicet certaminis pugna hominis quidem est, etsi Dei sit inpertiri
					<lb/>victoriam. Deinde timendum est ne forte, non valens portare confusionem –
					<lb/>quod, qui eras liber, incipis esse servus; qui pulcher nobilis et gloriosus, turpis
					<lb/>ignobilis et confusus; qui locatus in primo loco, incipis cum rubore locum tenere
					<pb n="122"/>
					<lb/>novissimum; qui primus eras in consiliis, incipis haberi suspectus – desperes
					<lb/>temetipsum et dicas: «Malo esse perditus cum his qui ceciderunt de celo, quam
					<lb/>inter angelos manere confusus». Neque enim sola abstinentia aut aliquid simile
					<lb/>sufficit penitenti, maxime cui causa ruine gloriatio fuit, set magis ipsa confusio,
					<lb/>que opposita est morbo gloriationis, ut videlicet quem elatio gloriationis infecit,
					<lb/>remedium confusionis restituat eterne saluti.
					<lb/>Quocirca aut necesse est salutem cupienti tenere honoris gloriam cum virtute <!-- Litteras "tute" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>aut, si virtutem cum gloria tenere negligit, sustineat pro squalore vitiorum
					<lb/>ruborem, ut saltim isto modo curatus inveniat misericordie portum et salutis
					<lb/>aditum in novissimo die. Quamvis enim ille sit <hi rend="italic">beatus et sanctus qui habet
					<lb/>partem in resurrectione prima</hi>, magnum tamen erit consolationis remedium si,
					<lb/>cum aperti fuerint libri in die iudicii, separatus fuerit quis a consortio reproborum,
					<lb/>qui <hi rend="italic">utique</hi> mittendi erunt <hi rend="italic">in stangnum sulphuris et ignis</hi>, ubi, sicut dicit
				<lb/>propheta, <hi rend="italic">vermis eorum non morietur et ignis eorum non extinguetur</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si de gratia Dei extollitur homo et cadit in reatum superbie,
					<lb/>videtur quod non debeat quis usque adeo petere aut desiderare adiutorium gratie
					<lb/>ut temptari nequeat – maxime cum dictum sit Paulo: <hi rend="italic">sufficit tibi gratia mea, nam
				<lb/>virtus in infirmitate perficitur</hi> – set tantum ne superetur ab eo qui temptationes immittit.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Ita est. Nam sicut navis si nimis est onerata de facili absorbetur
					<lb/>aquis, si autem omnino levis est non potest sustinere spiritum procellarum, ita,
					<lb/>si inmoderata homo deprimitur servitute et nimis gravatur onere temptationis,
					<pb n="124"/>
					<lb/>existimans se derelictum a Deo incidit, quod Deus avertat, in foveam desperationis; <!-- Litteras "tionis;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>si autem confisus de dono gratie nimia utitur libertate, non potest resistere
					<lb/>spiritui elationis. At qui omnia moderatur Deus et exhigens aliquid ab homine
					<lb/>pro libero arbitrio, quod timoris intenditur servitute, et tribuens libertatem gratie
					<lb/>sublevat mole servitutis depressum, quatinus et per hoc quod sublevatur petat
					<lb/>alacer portum vite et per hoc quod inpeditur carnis infirmitate liberetur a favoris
					<lb/>aura et inportunis flatibus elationis. Unde, <hi rend="italic">quia caro concupiscit adversus spiritum <!-- Litteras "ritum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et spiritus adversus carnem ut non que volunt homines illa faciant</hi>, accidit
					<lb/>ut de pugna nascatur temptatio et de temptatione adipiscatur corona, sicut et per
				<lb/>Iacobum apostolum dicitur: <hi rend="italic">Beatus vir qui suffert temptationem</hi> etc.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quantum datur intelligi, idcirco dat Deus hominibus gratiam
					<lb/>ad mensuram, ut temptatus ex infirmitate habeat in quo proficiat et liberatus a
					<lb/>superbia non perdat quod exercitio bone actionis acquirit; set tamen videtur
					<lb/>contrarium, quod aliqui sanctorum et antea fuerunt annunciati quam geniti et
				<lb/>prius in utero sanctificati quam nati.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Et si ante fuerunt aliqui sanctificati quam nati, non ideo tamen
					<lb/>sine temptatione coronati sunt: quia etsi sicut ceteri hominum temptati, ut dicitur, <!-- Litteras "tur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>non fuerunt, non ideo tamen pro speciali munere solvitur regula generalis,
					<lb/>aut idcirco inhertes extimandi sunt apud Deum, quia illorum certamen apud
					<lb/>homines non apparet. Nam cum Deus futurorum prescius habeat omnes animas
					<lb/>in manu sua tanquam is qui creat omnes et infundit singulas corporibus prout
					<lb/>vult, quid si duarum animarum, quarum singulam si veniretur ad examen scit
					<lb/>habere exitum bonum, alteram velit per pugnam – <hi rend="italic">ut luceat lux eius coram
					<lb/>hominibus</hi> – perducere ad coronam sicut beati Iob, alteram prevenire benedictione <!-- Litteras "dictione" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>dulcedinis, ut, ordine prepostero, prius impleatur gratia quam utrum
					<lb/>perseveret in fide in temptatione probetur? Certe enim apostolis a Domino
					<lb/>dictum est: <hi rend="italic">Vos estis qui permansistis mecum in temptationibus meis et ego
					<lb/>dispono vobis sicut disposuit michi pater meus regnum</hi>, et alio loco: <hi rend="italic">Ego rogabo
					<lb/>Patrem et alium paraclitum dabit vobis</hi>. Iohannes autem Baptista <hi rend="italic">repletus est
					<lb/>Spiritu sancto</hi> adhuc <hi rend="italic">ex utero matris sue</hi>. Illis, inquam, data est habundantia
					<lb/>gratie post temptationem; in isto abundantia gratie temptationem preivit. Et
					<lb/>videtur apostolorum studium esse meritorium, utpote quorum repletionem gratie
					<lb/>fidelis perseverantia in temptatione preivit. Iohannes autem cuius fuerit meriti
					<pb n="126"/>
					<lb/>non apparet, quia eius temptationem gratie plenitudo precessit. Verum hoc apud
					<lb/>homines; apud Deum autem, <hi rend="italic">qui novit omnia antequam fiant</hi>, utrum quis fidelis
					<lb/>appareat an fidelis appareret si temptari contingeret, nulla est differentia; et
					<lb/>dubium esse non potest perseverasse Iohannem in temptatione sicut aliquem
					<lb/>ceterorum sanctorum, <hi rend="italic">etiam si ab utero matris sanctificatus Spiritu non fuisset</hi>.
					<lb/>Eodem modo <hi rend="italic">vasorum ire</hi> nonnulla ad examen veniunt ut illorum occulta
					<lb/>vitia manifesta fiant, nonnulla absque examine iudicat equissimus iudex, qui
					<lb/>utique scit ea elegisse amplecti tenebras contempsisse lumen gratie, si ad examen <!-- Litteras "men" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>venirent. Unde et per Apostolum dicitur: <hi rend="italic">Quorumdam hominum peccata
					<lb/>precedentia sunt ad iudicium, quorumdam autem et subsequuntur</hi>. Ad quod
					<lb/>videlicet occultum iudicium illud quoque pertinere cognoscitur quod per Psalmistam <!-- Litteras "mistam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>dicitur: <hi rend="italic">Quam magnificata sunt opera tua, Domine, nimis profunde facte</hi>
					<lb/>sunt cogitationes tue; vir insipiens non cognoscet et stultus non intelliget hec;
					<lb/>cum exorti fuerint peccatores sicut fenum et apparuerint omnes qui operantur
					<lb/>iniquitatem ut intereant in seculum seculi; tu autem altissimus in eternum,
					<lb/>Domine; quoniam ecce inimici tui, Domine, quoniam ecce inimici tui peribunt
					<lb/><hi rend="italic">et dispergentur omnes qui operantur iniquitatem</hi>. Non ait: vir peritus et doctus
					<lb/>a Spiritu, qui <hi rend="italic">scrutatur omnia et etiam profunda Dei</hi>; set <hi rend="italic">vir</hi>, inquit, <hi rend="italic">insipiens
					<lb/>non cognoscet et stultus non intelliget</hi> que sit iusta causa iudicii, ut hii quos
					<lb/>Deus prescivit iniquos appareant in conspectu electorum eius, ut recipiant mercedem <!-- Litteras "cedem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>iniquitatis sue. Neque enim id prescivit Deus futurum quod non erat
					<lb/>futurum, set id procul dubio quod erat futurum, alioquin falleretur prescientia
					<lb/>Dei; nec ideo tamen quia prescivit aliquam intulit necessitatem, set previdit
					<lb/>creaturas aliquas a se bene creandas propria sua sponte declinaturas ad malum,
					<lb/>et eo ipso quo previdit odivit, sicut e diverso perseveraturas in bono ab eterno
					<lb/>dilexit. Igitur et quibusdam reprobis subtrahitur donum gratie, ne de contempto
					<lb/>munere durius iudicentur, et quibusdam inpenditur ad iudicium, ut excusationem
					<lb/>non habeant; solis autem quos suos esse prescivit inpenditur ad salutem.
					<lb/>Neque enim ideo absque iusto iudicio reprobasse credendus est Esau quia
					<lb/>antequam nasceretur dictum est: <hi rend="italic">Maior serviet minori</hi>; aut absque causa iudicii
					<lb/>reprobasse prius gentes, ad ultimum autem Israel, et – sicut usque hodie cernitur – <!-- Litteras "tur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>infidelium adhuc gentium reprobat multitudinem, quia hec predicta sunt a
					<lb/>prophetis; set quia is, qui in archano suo consilio continet universa et infundit
					<pb n="128"/>
					<lb/>diversis corporibus animas quas prescivit, ita disponit illas et distinguit per
					<lb/>tempora prout novit pro tempore expedire: ut modo in altero duorum fratrum
					<lb/>infundat animam quam prescivit reprobam, in altero quam prescivit electam,
					<lb/>modo plures electas animas faciat in una progenie esse simul, modo reprobarum
					<lb/>multitudinem in gentem et populum convenire disponat; quocumque ergo modo
					<lb/>mixti sint reprobi cum electis – quos idcirco Deus ad tempus mixtos esse voluit,
					<lb/>ut timentes contristentur et contristati conturbentur electi hocque modo proficiant <!-- Litteras "ciant" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>cotidie in illorum ruina –, <hi rend="italic">firmum</hi> tamen <hi rend="italic">fundamentum Dei stat: novit
					<lb/>Dominus qui sunt eius</hi>. Et quamvis dicat Paulus non ita <hi rend="italic">offendisse Iudeos ut
					<lb/>caderent</hi>, set <hi rend="italic">illorum delictum salutem esse mundi</hi>, non ideo tamen putandum
					<lb/>est salutem gentium esse causam reprobationis illorum, quasi non possent isti
					<lb/>salvi fieri nisi isti perirent; set hoc magis conpetere novit ad multorum salutem,
					<lb/>ut eo tempore quo mansuras in fide animas infudit semini Israel – secundum
					<lb/>maiorem partem et secundum id quod generale est dico – eas quas prescivit
					<lb/>impias infunderet populo gentili; et e converso, quando huic dedit electas, illi
					<lb/>quas prescivit reprobas destinavit; quatinus – quod distincti sunt in duobus
					<lb/>populis fideles et infideles, quorum aliqui salvandi erant per gratiam, alii de
					<lb/>propria condempnandi malitia – ob vicariam emulationem alii darent aliis occasionem <!-- Litteras "sionem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>vite, sicut in eodem loco per Apostolum dicitur: <hi rend="italic">Si ammissio illorum
					<lb/>reconciliatio est mundi, que assumptio nisi vita ex mortuis?</hi> Poterat igitur adhuc
					<lb/>Deus animas electas infundere illi populo sicut prius, ut haberet post se semen
					<lb/>benedictionis nec, pro culpa illa maxima qua occiderunt Christum, omitteret
					<lb/>Deus servare fortitudinem patientie sue, quin minus operaretur in eodem populo
					<lb/>sicut prius. Set quia elati in superbiam confundebant gentes et qui ex eis nascebantur <!-- Litteras "bantur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>electi male instructi ab eis cum maxima difficultate credebant – iuxta
					<lb/>illud: <hi rend="italic">Nisi signa et prodigia videritis non creditis</hi> – dignum fuit ut fieret <hi rend="italic">mutatio
					<lb/>dextere excelsi</hi>, quatinus de cetero ex eodem populo pene soli reprobi nascerentur, <!-- Litteras "rentur," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quos autem prescivit electos e populo de cetero propagarentur gentili,
					<lb/>haud dubium iuxta illud Iohannis baptiste: <hi rend="italic">Potens est Deus suscitare de lapidibus
					<lb/>istis filios Habrahe</hi>. Hoc modo credendus est Deus dedisse orantibus patribus
					<lb/>filios electos, utpote Habrae Ysaac, Zacharie Iohannem.
					<lb/>Igitur qui pereunt sua profecto pereunt culpa, quia aut si datur eis gratia, ut
					<lb/>credant, <hi rend="italic">tempore credunt et tempore temptationis recedunt</hi>; aut si non datur eis,
					<lb/>ideo non datur, ne de contempta gratia durius iudicentur. Et tamen qui presciti
					<pb n="130"/>
					<lb/>sunt reprobi, idcirco creati sunt a iusto iudice Deo, ut illorum cecitate ostendat
					<lb/>Deus iram ad incutiendum terrorem et notam faciat potentiam suam ad ostendendas <!-- Litteras "dendas" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>divitias glorie sue in electos suos, sicut in eadem epistola dicitur: <hi rend="italic">O homo,</hi>
					<lb/>tu quis es qui respondeas Deo? An non habet potestatem figulus luti ex eadem
					<lb/>massa aliud quidem vas facere in honorem, aliud vero in contumeliam? Quid,
					<lb/>si volens Deus ostendere iram et notam facere potentiam suam, substinuit in
					<lb/>multa patientia vasa ire apta in interitum, ut ostenderet divitias glorie sue in
					<lb/><hi rend="italic">vasa misericordie que preparabat in gloria?</hi> Hec idcirco dixit quia dixerat
					<lb/>superius ex persona querentium: <hi rend="italic">Ergo cui vult miseretur et quem vult indurat.
					<lb/>Dicis itaque michi: quid adhuc queritur? Voluntati enim eius quis resistit?</hi> Hoc
					<lb/>dicto subiunxit quod modo dictum est: <hi rend="italic">An non habet potestatem figulus ex eadem
					<lb/>massa aliud quidem vas facere in honorem aliud vero in contumeliam?</hi> Quod
					<lb/>tale est acsi diceretur: <hi rend="italic">Miseretur</hi> quidem Deus electis et reprobos <hi rend="italic">indurat</hi>
					<lb/>auferens illis gratiam suam, eo quod sint <hi rend="italic">vasa ire apta in interitum</hi> ob propriam
					<lb/>contumaciam qua resistunt gratie Dei, si eis datur, aut resisterent si daretur. Set
					<lb/>tamen non est qui iuste possit arguere Deum cur creare voluerit quos prescivit
					<lb/>dampnandos, quia, cum sit misericors et iustus, sicut ad eius misericordiam
					<lb/>pertinet salvare humiles, ita pertinet ad suam gloriam iuste condempnare iniquos. <!-- Litteras "quos." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Nisi forte dicat aliquis de novo cognovisse Deum reprobos et electos et de
					<lb/>repente odisse impios et amasse fideles, cum non sit apud eum <hi rend="italic">transmutatio nec
					<lb/>vicissitudinis obunbratio</hi>. Ut enim obmittam cetera que faciunt ad causam:
					<lb/>putamusne tunc cepisse Deum patrem diligere hominem Christum cum de virgine <!-- Litteras "gine" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>natus est, aut tunc incipiet odire Antichristum cum operari incipiet maxima
					<lb/>illa que operaturus est mala? <hi rend="italic">Vir</hi>, inquit, <hi rend="italic">inscipiens, non cognoscet et stultus non</hi>
					<lb/>intelligit hec, cum exorti fuerint peccatores sicut fenum et apparuerint omnes
					<lb/><hi rend="italic">qui operantur iniquitatem</hi>; quasi diceret: qui sapiens et peritus est vir congnoscit <!-- Litteras "scit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quod is, cuius profunde sunt cogitationes, in occultis iudicat que in occultis
					<lb/>ipse cognoscit; qui autem stultus est et insipiens, cum videt multitudinem reproborum <!-- Litteras "borum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>nasci ad interitum, hoc putat esse causam mortis eorum, quod creati sunt
					<lb/>et quod sunt iniquitatem operari permissi; quasi ita sint res create apud eum –
					<lb/>de quo dictum est: <hi rend="italic">Quod factum est in ipso vita erat</hi> – quales sunt apud homines;
					<lb/>cum e contrario tales extimentur reprobi antequam nati sint aut creati apud eum,
					<lb/>qui illos prescivit impios et superbos, quales sunt apud nos colubri dormientes
					<pb n="132"/>
					<lb/>in hieme; qui autem presciti sunt electi quasi turtures in hieme similiter dormientes. <!-- Litteras "tes." ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Ut autem hoc intelligere debeamus, cogit nos ipsa lux creatarum rerum, que
					<lb/>non casuali ambiguitate quomodolibet obfuscatur, set potenti quodam ordine
					<lb/>fulget, docens, ut iam diximus, divinitus Ysaac exhibitum Habrae et Iacob Isaac
					<lb/>ipsique Iacob duodecim patriarchas ad similitudinem duodecim apostolorum,
					<lb/>qui ordine simili futuri erant in Christo. Neque enim fortuitu ista accidisse patitur
					<lb/>intelligere vivens ordo rationis, presertim cum de Iohanne dictum sit: <hi rend="italic">Fuit homo
					<lb/>missus a Deo, cui nomen erat Iohannes</hi>. Set, ne rursum putent reprobi ex Dei
					<lb/>se ordinatione perire, cum ipse dicat: <hi rend="italic">Non est voluntatis mee mors impii</hi>,
					<lb/>considerarent si possent in illa ordinatione divina non esse derogatum libero
					<lb/>arbitrio quia electis gratia presto est; set, cum essent omnes anime electorum in
					<lb/>prescientia eius, voluit aliquas ex eis, ut supra diximus, sub quodam prepotenti
					<lb/>ordine ponere in corporibus ad hoc aptis ex uno patre vel genere propagatis, ad
					<lb/>aliquid innuendum aut significandum pro salute multorum; ceteras autem sic
					<lb/>distinguere per tempora in duobus populis, ut, quando animas electas infudit –
					<lb/>secundum maiorem partem dico – semini Habrae, reprobas infunderet semini
					<lb/>Iaphet et e converso; ut per hoc, quod Deus temporaliter hos <hi rend="italic">humiliat</hi> et hos
					<lb/><hi rend="italic">exaltat</hi>, non solum ostenderet precipuam causam salutis esse humilitatem,
					<lb/>causam vero obdurationis superbiam, verum etiam operaretur eandem salutem
					<lb/>humiliando superbos et abiciendo a conspectu oculorum suorum. Ceterum ne
					<lb/>quererentur hii, quibus non est data gratia credulitatis, contra iustum iudicem
					<lb/>Deum – quasi idcirco reprobi sint quia eos ipse, qui iudex est, in cecitate
					<lb/>reliquerit – voluit aliquibus, immo multitudini reproborum, quibus datum est
					<lb/>regenerationis sacramentum, infundere ipsam gratiam in qua non erant usque in
					<lb/>finem mansuri aut cum ea fideliter operaturi, ut per hoc intelligant infideles
					<lb/>reprobi misericorditer actum secum, quod non est data sibi gratia pro cuius
					<lb/>negligentia essent districtius puniendi. Unde et Apostolus, disputans diutius de
					<lb/>hac profunditate iudiciorum Dei, ait inter cetera: <hi rend="italic">conclusit Deus omnia in incredulitate <!-- Litteras "dulitate" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>ut omnium misereatur</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Si hii qui presciti sunt reprobi non sunt accepturi verbum
				<lb/>salutis, quare eis adnuntiatur aut quare durius increpantur?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia non discernuntur in hac vita reprobi ab electis et nonnulli
					<lb/>electorum per nimiam correctionem et etiam per flagella redeunt ad viam salutis,
					<pb n="134"/>
					<lb/>debent hoc senper facere hii quibus credita est dispensatio quotienscumque
					<lb/>viderint expedire, ut et reprobis sit ad testimonium et electis, qui per hoc ad viam
				<lb/>veritatis redeunt et salutem.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Multis allegationibus probatum esse confiteor illos solos reprobasse <!-- Litteras "probasse" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Deum quos libero previdit abusuros arbitrio illosque elegisse quos non
					<lb/>de sua iustitia gloriantes, set agnoscentes propriam miseriam et de eiusdem
					<lb/>Domini misericordia confidentes futuros esse prenovit, sicut scriptum est: <hi rend="italic">Misericordia <!-- Litteras "sericordia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>autem Domini ab eterno et usque in eternum super timentes eum</hi>.
					<lb/>Neque enim propter propriam quam habituri erant iustitiam elegit quos elegit,
					<lb/>set eos qui erant a se iustitiam petituri, <hi rend="italic">ut non glorietur omnis caro in conspectu eius</hi>.
					<lb/>Set illud adhuc manet in questione, utrum sancti viri ac mulieres, quos
					<lb/>previdit Deus per propria tempora destinandos in mundum, ex ea multitudine
					<lb/>populorum assumpti sunt quam temporis casualitas dedisse videtur, an, ut ab
					<lb/>ipso conditore ordinata sunt tempora, ita etiam ordinatum sit ab eo quis prius
					<lb/>electorum et quis posterius nasceretur. Cum enim multe sancte mulieres precesserint <!-- Litteras "serint" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ortum matris Domini et multe sint eundem ortum virgines secute, non
					<lb/>frustra queri potest quid cause fore existimemus ut tantam gloriam contulerit
					<lb/><hi rend="italic">plenitudo</hi> illa <hi rend="italic">temporis</hi> in qua erat Dei filius ex virgine nasciturus, ut hoc illa
					<lb/>virgo, que in illo temporis articulo orta est, consequeretur muneris quod nec
					<lb/>antea nec postea aliqua alia consecuta est. Aut enim equalis meriti et antea et
					<lb/>postea multe fuerunt, aut si omnes alias, sicut creditur, merito et virtute precellit,
					<lb/>quid cause fuerit, ut in illo temporis articulo nasceretur, non absque causa
					<lb/>rationis ratio ipsa manifesta requirit. Non solum autem de illa, verum etiam et
					<lb/>de Habraam Ysaac et Iacob et multis aliis magnis viris queritur illud idem:
					<lb/>quandoquidem sic ostenduntur in certis temporibus destinati, ut actus quoque
					<lb/>uniuscuiusque appareat suo tempori convenisse, quod totum ex dispensatione
				<lb/>divina evenisse perpenditur.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Hoc est illud quod supra dictum est: si Deus non prescisset omnia
					<lb/>futura et universa que fiunt super terram, videretur casualiter evenire ut in tali
					<lb/>tempore nasceretur Abraam, in tali Moyses, in tali David, in tali mater Domini
					<lb/>et ipse Christus. Ac per hoc nullus esset in eis ordo rationis, set, secundum quod
					<lb/>hoc et cetera casualitas temporis videretur proferre, modo hec modo illa absque
					<pb n="136"/>
					<lb/>ratione venirent. Set quis hec dicat nisi infidelis? Quocirca, <hi rend="italic">qui novit omnia
					<lb/>antequam fiant</hi>, ita profecto aptavit tempora sapientia sua ut ex multitudine
					<lb/>eorum quos prescivit eligeret aliquos in sua prescientia mittendos singulos in
					<lb/>temporibus suis; quod etiam de quibusdam reproborum observatum est, utpote
					<lb/>de Antichristo, quem nequaquam voluit Deus nasci circa initium temporum set
					<lb/>circa finem. Denique et reges terre eligunt sibi ex universitate populi vel militie
					<lb/>tribunos iudices et ministros et deputant illos propriis officiis secundum quod
					<lb/>singulis vident expedire, quorum tamen electionis causa illa est, qua unusquisque <!-- Litteras "que" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>illi vel illi officio aptus et utilis invenitur. Inde est ut qui omnes electas
					<lb/>animas habuit in prescientia sua preeligeret unam ex omnibus, quam in custodienda <!-- Litteras "dienda" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>fide et humilitate necnon ex corporis animique puritate ceteris omnibus
					<lb/>precipuam esse novit – etsi nichil horum sine gratia sua – eamque eo tempore
					<lb/>creare et producere vellet in lucem, qua erat filius eius pro salute hominum
					<lb/>nasciturus; quatinus et quod eo tempore nata est et <hi rend="italic">gratia plena</hi> ad hoc, ut fieret
					<lb/>mater filii eius, ad ordinationem ostendatur pertinere divinam; et quod ita pre
					<lb/>omnibus Deo placuit, eo modo placuisse credenda sit super omnes mulieres quo
					<lb/><hi rend="italic">unumquemque secundum suum laborem propriam mercedem</hi>, dicit Apostolus, <hi rend="italic">accepturum</hi>.
					<lb/>Ut autem plenius intelligere queas, tolle varietates temporum, tolle seculorum <!-- Litteras "rum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>mutationes ab oculis cordis tui et pone omnes animas simul esse creatas,
					<lb/>secundum quod creditur de angelis Dei, et extima omnes simul positas in certamine.
					<lb/>Cum igitur hoc recte pensaveris, considera numquam aliquas credituras,
					<lb/>aliquas <hi rend="italic">tempore</hi> credituras et <hi rend="italic">tempore temptationis</hi> recessuras aliquasque in
					<lb/>fide et opere permansuras nec tamen equaliter pro iustitia pugnaturas, set, sicut
					<lb/>scriptum est, <hi rend="italic">alia claritas solis, alia claritas lune, alia claritas stellarum; stella
					<lb/>autem a stella differt in claritate, sic et resurrectio mortuorum</hi>. Si autem sicut
					<lb/><hi rend="italic">stella a stella differt in claritate</hi> ita iustus differt a iusto, nulli dubium esse
					<lb/>potest quin hii qui clariores sunt viciniores sint Deo et ipsi maioris meriti
					<lb/>credendi sunt pre omnibus apud eum. Neque enim frustra laudantur duplicatores
					<lb/>talentorum, reprobantur neglectores, aut sine causa dictum est: <hi rend="italic">Unicuique dedit
					<lb/>secundum propriam virtutem</hi>. Secundum quidem propriam virtutem facta est
					<lb/>a Domino talentorum distributio, quia, etsi unum est omnibus libertatis liberum
					<lb/>concessum arbitrium, non sunt tamen equo modo aut acuti ingenio aut fortes
					<lb/>robore aut sollicitudine studiosi, ut possint equanimiter ferre pondera talentorum. <!-- Verbum fractum in ultima paginae linea n. 2 -->
					<pb n="138"/>
					<lb/>Ac per hoc qui daturus est gratiam ipse preparat aptum vas cui donetur, ut
					<lb/>videlicet secundum quantitatem donorum habeat quisque possibilitatem lucrandi <!-- Litteras "di" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et duplicandi pecuniam Domini sui. Alias autem si is qui habet donum
					<lb/>intelligentie privatus est officio lingue aut officio scribendi, is qui novit ministrare <!-- Litteras "strare" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>destitutus est omnino viribus corporis, is qui posset bene preesse inpatiens
					<lb/>est – ubi abest tempus corrigendi – ad dissimulanda pro tempore vitia subditorum, <!-- Litteras "rum," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et sic de ceteris. Hoc idcirco dico, quia dona quidem quibus clari homines
					<lb/>fiunt a Deo sunt data pro largitoris arbitrio differenter; set tamen de exercitio aut
					<lb/>negligentia coronatur quilibet aut dampnatur, reddente <hi rend="italic">unicuique</hi> iusto iudice
					<lb/><hi rend="italic">secundum opera sua</hi> et exigente a quolibet secundum quod ei commissum est.
					<lb/>Quocirca, ut murorum artifices quosdam ex universa multitudine legunt
					<lb/>lapides qui expoliti diligenter aptentur quibus conveniant propriis et designatis
					<lb/>locis, ceteros autem, quorum est innumera multitudo, indifferenter recipiunt in
					<lb/>structura; ita Deus prescius futurorum ex omni multitudine prescitarum animarum
					<lb/>elegit aliquas, quas previdit in lucro talentorum ferventiores; vel potius, ut
					<lb/>tangamus radicem, in servanda summa illa humilitatis virtute pre ceteris fidelibus <!-- Litteras "bus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>sollicitiores, sive etiam operi aut tempori convenientiores, ut sint in lapides
					<lb/>vivos in templo Dei seu etiam in portis et fundamentis sancte civitatis Ierusalem; <!-- Litteras "lem;" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>et producens eos de thesauro prescientie atque omnipotentie sue, cui
					<lb/>presto sunt omnia quecumque vult, mittit eas in mundum certis prescitisque
					<lb/>temporibus, aptans unumquemque prout vult in opere suo, utpote Abraam Ysaac
					<lb/>et Iacob, Moysen quoque et David et Heliam, matrem Domini et Iohannem
					<lb/>baptistam ceterosque prophetas et apostolos et horum similes; quatinus per istos,
					<lb/>quos placuit fieri columpnas terre et eiusdem superni artificis adiutores, universa
					<lb/>electorum muititudo recipiatur in generali illa structura, etsi nec ipsi multitudini
					<lb/>ostendatur deesse providentia Dei, qua agitur quantum in se est, ut omnia trahantur <!-- Litteras "hantur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ad bonum et discedant ab iniquitate omnes qui student humilibus consentire.
					<lb/>Neque enim aut Israel posset credere eo tempore quo non credidit populus
					<lb/>gentilis et e converso, nisi faciente eo <hi rend="italic">a quo bona cuncta procedunt</hi>; aut ille vel
					<lb/>ille populus maneret tanto tempore in cecitate, si ei vellet Omnipotens lumen
					<lb/>sue gratie impertiri; aut casualiter accidisse potuit ut tanta multitudo hominum
					<lb/>per infidelitatem periret. Quodsi non casualiter, aut pro culpa accidit aut sine
					<lb/>culpa. Set si sine culpa esse dampnatam tantam hominum multitudinem cecitate
					<lb/>perpetua credere nephas est, nulli dubium esse potest quin illi soli sint interioris
					<lb/>hominis cecitate percussi qui, si etiam illuminati essent gratia, cum cetera prevaricatorum <!-- Litteras "varicatorum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>multitudine qui sponte sua deserunt gratiam deserentes et eam ipsi
					<pb n="140"/>
					<lb/>cum eis sua culpa perirent. Nullus itaque perire credendus est, nisi qui aut
					<lb/>gratiam habitam sponte deserit aut desereret si haberet. Et e contrario illi electi
					<lb/>qui sine temptatione coronantur, sicut innocentes martires qui non noverunt que
					<lb/>patiebantur, permanerent fideles in temptatione, si eos vellet Dominus ad temptationem <!-- Litteras "tationem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>venire; ita tamen, ut nullus credatur suis viribus posse aliquid facere
					<lb/>sine gratia eius, set – quia habet, quicumque potest, uti libero arbitrio – posse
					<lb/>niti et non niti, posse resistere et non resistere, posse negligere et studere posseque <!-- Litteras "seque" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>obfirmare cor ad superbiam et elationem posseque inclinare animum ad
					<lb/>consentiendum humilibus, excepto si prolata est iam contra eos Domini sententia <!-- Litteras "tentia" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>ob culpam precedentium delictorum. Ac per hoc qui salvi fiunt salvantur,
					<lb/>quia non abiciunt gratiam. Qui autem pereunt, ideo pereunt, quia aut abiciunt
					<lb/>gratiam lucis, que presto est, pro eo quod diligunt <hi rend="italic">opera tenebrarum</hi>; aut
				<lb/>abicerent, si presto esset, hii qui ante pereunt quam presto sit eis gratie lumen.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Quia ostendisti quod sine humilitate nemo potest videre regnum <!-- Litteras "gnum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Dei, rogo ut nobis dicas que sit vera humilitas et quibus eam quis signis
				<lb/>valeat experiri.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Sicut is qui superbus est semper querit <hi rend="italic">ambulare in magnis</hi>,
					<lb/>principari equalibus aut certe melioribus se, videri maior ceteris scientia fortitudine <!-- Litteras "tudine" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>dignitate ordine potentia sanctitate, ita qui vere humilis est semper querit
					<lb/><hi rend="italic">esse abiectus in domo Dei sui</hi>, subesse equalibus et plerumque minoribus,
				<lb/>arbitrans alios meliores se.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quomodo possum arbitrari meliores me homines impios et
					<lb/>iniquos et maxime scismaticos et hereticos et eos qui non proponunt timorem
					<lb/>Domini ante conspectum suum, presertim cum legamus quosdam sanctorum sub
				<lb/>veteri testamento occidisse tyrannos, disperdidisse de terra eos qui faciebant iniquitatem?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Licet sancti viri senper de se indigna sentiant et parva existiment
					<pb n="142"/>
					<lb/>peccata aliorum respectu peccatorum suorum accusantes propria et aliena excusantes, <!-- Litteras "santes," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>maxime cum nesciant utrum Saulus convertatur in Paulum, cum tamen
					<lb/>accenderit eos zelus divinus, ipse Spiritus qui accendit eos rapit eos ad horam
					<lb/>supra se in tantum ut videantur oblivisci proprie infirmitatis; qui tamen, ubi
					<lb/>peracto zelo redeunt ad se ipsos, plerumque se eorum esse credunt inferiores
					<lb/>quos iudicant. Unde et Paulus dicit: <hi rend="italic">Nichil michi conscius sum, set non in hoc
					<lb/>iustificatus sum. Qui autem iudicat me Dominus est</hi>. Considerant enim ruinam
					<lb/>eorum qui putabantur esse magni apud Deum, utpote Salomonis Iude Nicolai et
					<lb/>similium, et erectionem mulieris peccatricis publicani latronis et similium; et
					<lb/>timentes occulta Dei iudicia dicunt cotidie in cordibus suis: «Quis scit si nos,
					<lb/>qui aliquid esse videmur, habituri sumus malum exitum et maxime pro hoc ipso,
					<lb/>quod aliquando nobis subripiatur ut nos aliquid esse putemus, et ille, cuius nos
					<lb/>modo tanquam criminosi etiam communionem vitamus, obtimum cum latrone
					<lb/>habiturus sit finem?». Igitur et, quod illorum est, sic se iudicare norunt in
					<lb/>cogitationibus suis et, quod ad se pertinet, divinus Spiritus exercet per eos zelum
					<lb/>suum etiam invitos. An non invitus constituebatur iudex populi Moyses, qui
					<lb/>dicebat: <hi rend="italic">Obsecro, Domine, mitte quem missurus es?</hi> Quocirca qui vere sunt
					<lb/>humiles et ex corde refugiunt esse iudices aliorum et, timore ac amore divino
					<lb/>conpulsi, contra aliorum scelera quando res exigit accenduntur; presertim cum
					<lb/>in tantum execrent vitia ut, si in se ipsis aliquid deprehendunt quod sit ecclesiastica <!-- Litteras "stica" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>censura plectendum, malunt temporaliter iudicari quam suppliciis deputari
					<lb/>eternis. Neque enim ex passione accenduntur sicut hii qui non possunt frenare
					<lb/>stimulos iracundie sue, set ex proposito et deliberatione, tanquam sui animi
					<lb/>potestatem habentes. Inde est ut, dum de culpis aliorum dolent et sibi timent, et
					<lb/>accendantur contra delicta populi propter Deum et orent assidue pro eis et pro
					<lb/>se ipsis, ut et ipsi convertantur et sibi simile non contingat, metuentes senper
					<lb/>illud Apostoli: <hi rend="italic">Qui stat videat ne cadat; et: Si preoccupatus fuerit homo in</hi>
					<lb/>aliquo delicto, vos qui spiritales estis eiusmodi instruite in spiritu lenitatis,
				<lb/><hi rend="italic">considerans temetipsum ne et tu tempteris</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Nonnulli videntur humiles in verbo et actione, et tamen aliud
				<lb/>videntur gerere in corde quam ostendunt in opere.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Nichil ego puto ita esse dampnabile quomodo ypocrisis, que
					<lb/>videlicet mortifera pestis spiritaliter illos inficit qui aliud gerunt in corde quam
					<lb/>ostendunt in opere. Pro eiusmodi falsa humilitate per Salomonem dicitur: <hi rend="italic">Est</hi>
					<pb n="144"/>
					<lb/><hi rend="italic">qui se nequiter humiliat et interiora eius plena sunt dolo</hi>. Et in libro Iob:
					<lb/><hi rend="italic">Gaudium ypocrite ad instar puncti; si levaverit capud suum usque ad nubes
					<lb/>quasi sterquilinium in fine perdetur</hi>. Propterea vero ita dampnabilis est ypocrisis, <!-- Litteras "sis," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>quia ypocrita semper est in mendacio, semper in superbia, semper in appetitu
					<lb/>vane laudis et nonnumquam quidem invidia, plerumque autem et odio stimulatur.
					<lb/>Inde est quod spiritales viri in cenobiis verentur permittere aliquibus, maxime
					<lb/>autem iuvenibus, facere aliquod bonum spiritale, metuentes illis ab his hostibus
					<lb/>quos multos prostravisse experti sunt. Unde et Salvator dicit: <hi rend="italic">Si oculus tuus</hi>
					<lb/>dexter scandalizat te, erue eum et proice abs te: bonum est tibi cum uno oculo
				<lb/><hi rend="italic">ad vitam intrare, quam duos oculos habentem mitti in gehenpnam ignis</hi>.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quid est quod dicit sanctus papa Gregorius super locum
					<lb/>illum evangelii: <hi rend="italic">Facite dignos fructus penitentie</hi>, per hoc: <hi rend="italic">Uniuscuiusque convenitur <!-- Litteras "venitur" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella --></hi>
					<lb/>conscientia, ut tanto maiora querat bonorum operum lucra per penitentiam <!-- Litteras "tiam" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/><hi rend="italic">quanto graviora sibi intulit dampna per culpam?</hi></p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia dicit Apostolus: <hi rend="italic">Unusquisque propriam mercedem accipiet
					<lb/>secundum suum laborem</hi>, et: <hi rend="italic">Qui bene ministrat bonum sibi gradum acquirit</hi>,
					<lb/>nonnulli tradentes oblivioni quid debeant et illud evangelii: <hi rend="italic">Nisi accipiatis regnum <!-- Litteras "gnum" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Dei sicut parvuli non intrabitis in illud</hi>, superbo cordis oculo ad gradum
					<lb/>altiorem in Dei regno aspirant. Que videlicet spiritalis ambitio tanto deterior est
					<lb/>carnali ambitione, quanto non tam peccatores homines, sicut aliqui, temporali
					<lb/>dignitate transcendere appetunt, quam ipsos quoque sanctorum ordines qui esse
					<lb/>putantur inferiores infra se dimittere concupiscunt. Quorum dampnatio quam
					<lb/>gravis sit Veritas ipsa manifestat, que querentibus discipulis <hi rend="italic">quis maior</hi> esset <hi rend="italic">in
					<lb/>regno celorum</hi>, hec inter cetera respondit dicens: <hi rend="italic">Qui scandalizaverit unum de</hi>
					<lb/>pusillis istis qui in me credunt, expedit ei ut suspendatur mola asinaria in collo
					<lb/><hi rend="italic">eius et demergatur in profundum maris</hi>. Et quis est ille qui scandalizat pusillos,
					<lb/>nisi is qui ad denigrationem vite aliorum aliquod spiritale propositum, quo
				<lb/>ceteris melior videatur, assumit?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quid facient illi qui indigent artiori penitentia?</p>
				<pb n="146"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Qui credens se graviora comississe peccata et intuitu condigne
					<lb/>penitentie artiorem iubetur aut permittitur facere penitentiam, ut iungat ceteros,
					<lb/>et facit, laudandus est; qui autem, ut ceteros transcendat, non modo vituperandus
				<lb/>set et dampnandus.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quomodo potest dignosci ille qui facit intuitu penitentie et
				<lb/>ille qui facit intuitu vanitatis?</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Ille qui facit intuitu penitentie, dum se inferiorem omnibus iudicat, <!-- Litteras "cat," ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>omnium se quasi servum exponit: non superbit, non zelatur, non irascitur
					<lb/>contra delinquentes, non contempnit aut iudicat manducantem, set assidue ingemiscit <!-- Litteras "miscit" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>super peccato suo; si vituperatur patitur, si laudatur tristatur, si honoratur
					<lb/>vix sustinet. Qui autem facit in sugillationem aliorum, omnibus his que dicta
					<lb/>sunt contrarius invenitur.
				<lb/>BENEDiCTUS: Quid si sanctus est et perfectus, ita ut non indigeat penitentia?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quo sanctior est aliquis, eo magis abhominatur peccata, et ideo
					<lb/>que alii credunt venialia ipse existimat criminalia; unde accidit plerumque ut plus
				<lb/>confundatur sanctus de venialibus peccatis quam aliquis peccator de criminalibus.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Ergo non est tutum iusto sperare remunerationem de labore suo?</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Est quidem, set sicut scriptum est: <hi rend="italic">Servite Domino in timore et
				<lb/>exultate ei cum tremore</hi>.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Et quomodo debemus intelligere illam suprascriptam Apostoli <!-- Litteras "stoli" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
				<lb/>auctoritatem: <hi rend="italic">Qui bene ministrat bonum sibi gradum acquirit?</hi></p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Quia scriptum est: <hi rend="italic">Spiritalis homo omnia iudicat et ipse a nemine
					<lb/>iudicatur</hi>, si iam sentit homo purgatum ab interioribus vitiis, nititur quidem
					<lb/>bene ministrare, ut placeat ei qui se vocavit ad nuptias; set quia numquam de
					<lb/>se presumit ut bene ministret, senper se tanquam malum operarium arbitratur
					<lb/>indignum; ac per hoc beatissimum se reputat, si possit evadere penas et esse vel
				<lb/>minimus in regno celorum.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Secundum quod ratio manifesta probat, etsi Dominus redditurus <!-- Litteras "turus" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>est <hi rend="italic">unicuique secundum opera sua</hi>, unusquisque tamen in corde suo
					<lb/>extremum locum senper debet aspicere. Set queso, dicas michi, quomodo potest
				<lb/>esse inmunis ab invidia qui locum sibi attribuit inferiorem?</p>
				<pb n="148"/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Si continue cogitamus de infernalibus penis que debentur superbis,
					<lb/>beatos nos existimare continget, si poterimus penas ipsas evadere et esse
					<lb/>quomodolibet in quiete. Set ut illud inferam quod maius est, propterea consumatio <!-- Litteras "matio" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>virtutum ponitur in caritate, quia sicut mens quam non possidet caritas
				<lb/>omnibus vitiis est obnoxia, ita que caritate plena est nulli potest vitio subiacere.</p>
				<lb/>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>BENEDICTUS: Scire cupio unde contingit ut qui habet caritatem, etiamsi sit
				<lb/>minimus omnium, invidere non possit.</p>
			</div2>
			<div2>
				<p><lb/>IOACHIM: Duobus modis dicitur quis esse parvus, aut enim sicut servus aut
					<lb/>sicut filius. Set servus, quia non diligit set timet, dum gloriam domini sui non
					<lb/>extimat esse suam – quin potius suam reputat ignominiam –, a malo invidie
					<lb/>inmunis esse non potest; filius vero, quia non timet set diligit, dum gloriam patris
					<lb/>sui extimat esse suam non modo non invidet set et gaudet, sciens se in patre suo
					<lb/>quam in se potius honoratum. Si ergo nos esse credimus filios apostolorum et
					<lb/>eorum omnium qui nos precesserunt in regno Dei, qui autem venturi sunt post
					<lb/>nos arbitramur ut filios, non erit nobis cure de nobis quem locum teneamus in
					<lb/>regno Dei, dummodo ibi simus in societate iustorum, quia <hi rend="italic">caritas non querit que
					<lb/>sua sunt</hi> set que alterius. Quocirca, si ad regnum Dei cupimus pervenire,
					<lb/>attendenda nobis est sententia Salvatoris qua dicitur: <hi rend="italic">Nisi acceperitis regnum
					<lb/>Dei sicut parvuli non intrabitis in illud</hi>; et illud beati Petri apostoli: <hi rend="italic">Quasi modo</hi>
					<lb/>geniti infantes, rationabiles sine dolo lac concupiscite, ut in eo crescatis in
					<lb/><hi rend="italic">salutem</hi>. Quod est dicere: <hi rend="italic">Domine, non est exaltatum cor meum, neque elati</hi>
					<lb/>sunt oculi mei. Neque ambulavi in magnis, neque in mirabilibus super me. Si
					<lb/>non humiliter sentiebam set exaltavi animam meam sicut ablactatus super matrem <!-- Litteras "trem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/><hi rend="italic">suam</hi>. Ut igitur et carere penis et gaudia eterna hereditare possimus,
					<lb/>studeamus per timorem Domini conciliari nobis Deum Patrem et per humilitatem <!-- Litteras "tem" ad lineam priorem transposuit Paulus Monella -->
					<lb/>Filium et per amorem Spiritum sanctum, et erit Deus Trinitas in nobis et nos
				<lb/>in eo, qui vivit et regnat per omnia secula seculorum. Amen.</p>
			</div2>
		</div1>
	</body>
</text>
</TEI>
