<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Liber augustalis</title>
				<author>Benevenutus de Imola</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Simon de Luere</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="6488" unit="words">Parole: 6488</measure>
				<measure quantity="39746" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 39746</measure>
				<measure quantity="45521" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 45521</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-09-21">21/09/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: parole: 6483
					caratteri: 39747
					Il testo è continuo, non è suddiviso in pagine.
				CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Benevenutus de Imola</author>
						<title level="m">Liber augustalis</title>
						<editor>Simon de Luere</editor>
						<imprint>
							<publisher>Simonem de Luere</publisher>
							<pubPlace>Venezia</pubPlace>
							<date>1501</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n=""/>
		<div>
			<head><lb/>Famosissimi oratoris, historiographi et poete Benevenuti de Rambaldis
				<lb/>in libellum suum qui Augustalis dicitur, continens sub compendio brevem descriptionem
				<lb/>Augustorum, ad illustrem Nicolaum Marchionem Estensem.
				<lb/>
			<lb/>Prefatio.</head>
			<p><lb/>Optas clarissime Marchio heroicarum cultor posse, faciliter et cito
				<lb/>internoscere bona et mala principum Romanorum, ut utrorumque fine notato,
				<lb/>cautior fias eminenti in speculo expemplorum. Parebo libens et calculantis
				<lb/>more rem magnam brevi ratione summabo. Quia non modicum confert
				<lb/>commoditatis ad cognitionem rerum gestarum, presertim post quam venit
				<lb/>tempus grande, quo rex universi et urbem et orbem totum ad unam voluit
				<lb/>redigi monarchiam, nosse annos quibus quisque principum imperavit, non per
				<lb/>modum narrantis sed potius numerantis singulorum tempora breviter; imo
				<lb/>transcurrenter perstringam lucido cum sermone. Est autem utiliter
				<lb/>presciendum, quod omnes historiarum descriptores catholici, sive in
				<lb/>obsequium fidei sive ob aliam causam, sicut Orosius in Ormesta Mundi, et
				<lb/>alii plures incipiunt descriptiones a Cesare Augusto, quia sub eo Christus
				<lb/>nasci dignatus est, a quo incepit primitiva ecclesia, vel quia diutius
				<lb/>imperavit, et salubrius rempublicam gubernavit. Unde videtur velle quod
				<lb/>Gaius Cesar fuerit potius quidam precursor imperii, sicut Baptista fuit
				<lb/>precursor domini. Omnes vero gentiles historici incipiunt a Iulio Cesare
				<lb/>sicut Svetonius et alii multi, quos magis sequi intendo quia non alium
			<lb/>quam veritatem tradere posteris curaverunt.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>Eiusdem famosissimi Oratoris historio
				<lb/>graphi et poete Benevenuti de Rambal
				<lb/>dis Libellus qui Augustalis dicitur brevi
				<lb/>ter comprehendens descriptionem om
				<lb/>nium Augustorum usque ad tempus suum:
			<lb/>feliciter incipit.</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Primus igitur qui Romanorum arripuit imperium fuit Iulius Cesar Lucii
				<lb/>filius: valentissimus omnium principum qui in vigore animi non habuit
				<lb/>parem nec ante se nec post se. Hic vixit annis .LVI. Imperavit autem post
				<lb/>finem bellorum suorum annis tribus et .VII. mensibus. Interfectus est in
			<lb/>medio senatus vigintitribus vulneribus.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Cesar Augustus dictus Octavianus, a nativitate pronepos Cesaris et filius
				<lb/>adoptivus successit illi in imperio. Hic fuit felicissimus omnium principum
				<lb/>priorum et posteriorum; nam alta providentia sua imperavit prudenter et
				<lb/>laudabiliter tot annis quot Cesar vixerat: scilicet .LVI. De quibus
				<lb/>regnavit .XII. cum Antonio et Lepido triumvir. Reliquum solus cum magna
				<lb/>pace et tranquillitate orbis clauso templo Iani, et vixit annis .LXXV. minus
			<lb/>.XXV. diebus mortuus est feliciter apud Nolam civitatem Campanie.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Tyberius prevignus Augusti ex Livia adoptatus ab eo, heres fuit imperii.
				<lb/>Hic ut ait Plinius fuit tristissimus hominum senex, fedissimus omni
				<lb/>turpidine luxuriarum et ebrietatum fuit tamen strenuus victor in iuventute:
				<lb/>de quo dicit Orosius: quod ex mansuetissimo principe conversus est in
				<lb/>sevissima bestia, cum non impetrasset in senatu quod ipse pro deo
				<lb/>haberetur. Mortuus est gravi morbo vel veneno. Vixit annis .LXXVIII.
			<lb/>Imperavitque .XXIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Gaius Caligula pronepos Tyberii natus ex Germanico filio Drusi qui fuerat
				<lb/>frater ipsius Tyberii. Hic fuit iuvenis pessimus omnium excepto Nerone:
				<lb/>omni scelere staminatus, qui vixit annis .XXVIII. Imperavitque annis
				<lb/>tribus, mensibus decem, diebus octo. Interfectus coniuratione suorum
			<lb/>.XXX.vulneribus et turpiter tractatus.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Claudius nepos Tyberii natus ex Druso patruus Gaii Caligule, indifferens
				<lb/>fuit et varius multum, qui prima etate fuit semper infirmus vilis et
				<lb/>tristis. Unde cum debuit succedere Tyberio in imperio Gaius fuit sibi
				<lb/>prelatus; fuit tamen satis utilis sed infortunatus in uxoribus: de quarum
				<lb/>una Messalina scribit Cornelius Tacitus, et Iuvenalis dicentes: ‘Et lassata
				<lb/>viris nondum satiata recessit’. Altera vero Agrippina mater Neronis, que
				<lb/>ipsum Claudium venenavit in fungis. Claudius vixit annis .LXIIII.
			<lb/>Imperavitque .XIIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Nero de gente Domitia prevignus Claudii et gener eius adoptatus fraude
				<lb/>Agrippine. Hic fuit nequissimus omnium hostis humani generis, et imo
				<lb/>iudicatus est hostis a senatu. Interfecit se pugione quarto miliario longe
				<lb/>ab urbe cum imperasset annis paulominus .XIIII. Vixitque annis .XXXII. et
			<lb/>familia Cesarum in Nerone defecit.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Galba senex de nobili stirpe Sulpitiorum septimus post Neronem; vir
				<lb/>vitiosus, commisit se totum regendum vitiosissimis servis; verum omnibus
				<lb/>odiosus occisus est in foro a militibus Otthonis cum imperasset mensibus
			<lb/>septem.Vixitque annis .LXXIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Otho octavus imperator, fuit nobilis homo natus ex equite Romano non potuit
				<lb/>esse bonus, quia fuit familiarissimus Neronis; fuit tamen militibus
				<lb/>dilectissimus; qui victus a Vitellio se occidit pugione cum imperasset
			<lb/>nonaginta diebus, anno etatis sue .LVII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Vitellius nobili gente Vitelliorum, vir profunde gule et crudelis, qui a
				<lb/>pueritia fuit educatus inter meretrices Tyberii; vituperatissime occisus
				<lb/>est in furore populi inter omnia ludibria et torneamenta. Regnavit mensibus
				<lb/>octo, vixitque annis .LVII. Et nota quod Orosius Otthonem et Vitellium
			<lb/>abiicit de numero principum romanorum.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Vespasianus nobilis de gente Flavia, successit decimus in imperio Vitellio,
				<lb/>cum esset dux belli iudaici pro Nerone. Hic fuit sapiens senex et utilis
				<lb/>reipublice, qui vixit annis .LXIX. mensibus tribus et diebus .VII.
			<lb/>Imperavit annis .X. et mortuus ex fluxu ventris.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Titus Vespasiani filius, clarissimus in omni virtute, gloriosissimum
				<lb/>triumphum duxit de iudeis simul cum patre, quia simul ambo imperaverunt.
				<lb/>Vel quia dicit Plinius optimus testis qui ascribit Vespasiano. Et hic amore
				<lb/>omnium tenuit imperium solus annis duobus, mensibus duobus, et diebus .XX.
			<lb/>Vixitque annis .XLI. et mortuus est febre cum magno planctu omnium.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Domitianus filius Vespasiani, frater Titi, hostis virtutum patris et
				<lb/>fratris crudelis sanguinarius, persecutor muscarum et christianorum et
			<lb/>iudeorum, qui vixit annis .XLV. Imperavit .XV. occisus a suis in camera.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Nerva senex satis nobilis, honestus et modestus, contrarius Domitiano,
				<lb/>factus est imperator opera occisorum eius; qui adoptavit Traianum in
				<lb/>filium propter egregiam eius virtutem. Vixit annis .LXXII. Imperavit anno
			<lb/>uno et mortuus est morte naturali.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Traianus ortus Rome, cuius antiqui fuerunt Hispani, optimus fuit omnium
				<lb/>augustorum summe iustitie, clementie et civilitatis; qui vir divinus
				<lb/>mirabili virtute et civilitate Romanum imperium satis infirmatum magnifice
				<lb/>ampliavit. Hic vixit annis .LXVIII. mensibus sex, et mortuus est ex fluxu
			<lb/>ventris.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Hadrianus ut scribit Spartianus, natus ex consobrino Traiani filius
				<lb/>adoptivus eius, cuius fuerunt maiores in Italia temporibus Scipionum; vir
				<lb/>magne scientie, maxime eloquentie, nunc crudelis, nunc clemens, qui plus
				<lb/>percurrit provincias Romani imperii quam alius imperator. Hadrianus vite
				<lb/>tedio afflictus petebat occidi, et et mortuus est anno etatis .LXXII. mense
			<lb/>quinto cum imperasset annis .XXI. mensibus .XI.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Antonius Pius gener Hadriani, et filius adoptivus, vir forma pulcher,
				<lb/>insignis ingenio et eloquio, magne litterature, moderatissimus et
				<lb/>benignissimus, qui romanum imperium plus studuit conservare quam ampliare,
				<lb/>habens illud in ore Scipionis: ‘Malo unum civem servare quam mille hostes
				<lb/>occidere’. Antonius periit anno .LXX. imperavit annis .XXIII. Mortuus est
			<lb/>ex febre quasi dormiens.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Antonius Verus gener Pii successit ei in imperio cum Lucio fratre suo. Isti
				<lb/>duo fratres primi simul vocati sunt Augusti. Iste Verus sapientissime
				<lb/>celavit et supportavit vitia fratris, qui regnavit secum annis .XI. Fuit
				<lb/>enim magnus philosophus, sanctitate vite omnibus preponendus nunquam
				<lb/>mutans vultum, qui vir tante virtutis poterat dici felix, si uxorem
				<lb/>Faustinam et filium Commodum non habuisset. Imperavit annis .XVIII.
			<lb/>Vixitque .LXI. et mortuus est ex morbo.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Antonius Commodus filius Veri, paternarum virtutum hostis crudelis
				<lb/>luxuriosus qui a pueritia fuit toto corpore omni turpitudine fedatus:
				<lb/>trecentas meretrices et totidem pulchros pueros habens in palatio,
				<lb/>infamator omnium, ab omnibus incommodis cum imperasset .XIII. annis
			<lb/>strangulatus fuit cum magno commodo omnium.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Pertinax factus imperator mandato senatus fuit genere ignobilis ex patre
				<lb/>libertino sed moribus nobilis, senex venerabilis, temperatus, dilectus
				<lb/>populo et militibus odiosus; Unde occisus est a militibus in domo sua opera
			<lb/>Iuliani. Vixitque annis .LX. et mensibus .VI. et .XXV. diebus.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Iulianus Dydius post Pertinacem assumpsit imperium, qui fuit nepos Iuliani
				<lb/>magni iurisconsulti, quod magis nobilitavit eum. Cuius antiqui fuerunt de
				<lb/>Mediolano.
				<lb/>Iulianus fuit parcissimus hominum miserrime vivens, unde odiosus populo;
				<lb/>desertus ob omnibus, privatus est imperio auctoritate senatus et in
				<lb/>palatio occisus. Vixitque annis .XLVI. et mensibus .IIII. Imperavit .II.
			<lb/>mensibus et diebus .V.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Severus solus in numero principum fuit ex Africa, qui vir fortis magna
				<lb/>bella gessit; terribilis senatui et populo, sed militibus amabilis, qui
				<lb/>maius stipendium dedit quam aliquis imperator. Hic tantum annone reliquit
				<lb/>in morte quam sufficere poterat urbi .VII. annis dando .LXXV. milia
				<lb/>modiorum in die. De quo dixit senatus quod nunquam debuit set nasci vel
				<lb/>nunquam mori. Vixit annis .LXXIX. Mortuus est in Britannia cum imperasset
			<lb/>annis .XVIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Bassianus filius Severi dictus Antonius Charatallus successit patri in
				<lb/>imperio asperior eo luxuriosus multum, qui Papinianum magnum
				<lb/>iurisconsultum trucidari fecit, quia reprehendebat eum quod duxerat Iuliam
				<lb/>novercam suam in uxorem. Hic imperavit annis quasi sex et occisus est apud
			<lb/>Charias insidiis Macrini prefecti, anno etatis sue .XLIIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Macrinus occiso Bassiano arripuit imperium homo omnium vitiorum, vilissime
				<lb/>natus et vilissimus servus sub Commodo; fuit crudelis, sanguinarius,
				<lb/>inventor novarum mortium sed post annum sui imperii fuit occisus apud
			<lb/>Antiochiam ab Heliogabalo.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Varius Heliogabalus reputatus filius suprascripti Bassiani ex Semirama
				<lb/>vulgarissima meretrice ad cuius voluntatem fecit omnia turpia impurior
				<lb/>omni bestia; occisus est coniuratione militum, et deiectus in colacam
				<lb/>stercorariam et mater cum eo dignissima tali filio luxurioso, prodigo,
				<lb/>scenoso, qui non est nominandus homo sed upupa fedissima; Imperavit annis
			<lb/>tribus.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Alexander filius Varii Heliogabali natus ex Mamminea christianissima
				<lb/>muliere, accepit Imperium ad remedium generis humani; qui iuvenis,
				<lb/>virtuosissimus, purgatis sordibus Heliogabali, rempublicam salubriter
				<lb/>gubernavit consilio Ulpiani qui fuit legalis scientie princeps. Habuit
				<lb/>iste Alexander omnes dotes nature et fortune, et vitam bonorum principum
				<lb/>metrice scripsit. Vixit annis .XXXIX. mensibus tribus, diebus .XII.
				<lb/>imperavit annis .XIII. Occisus est in Gallia a militibus opera Maximiani,
				<lb/>quod indignissimum visum est. Nam omnes boni principes ut plurimum bene
			<lb/>mortui sunt, et mali male.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Maximianus natus de regione Thracie, ex patre et matre barbaris, sine
				<lb/>auctoritate senatus, a militibus appellatus est augustus; qui fuit magnus
				<lb/>ut gigas, fortissimus, ferus, asper et superbus nullum animal eo crudelius
				<lb/>fuit in terris, unde milites in Africa fecerunt imperatorem Gordianum
				<lb/>senem gravissimum, sed Maximianus occiso Gordiano et filio eius iuvene
				<lb/>veniebat contra Romam fulminans. Senatus vero territus
				<lb/>fecit tres imperatores contra eum, scilicet Pupienum, Albinum et Gordianum
				<lb/>parvulum nepotem Gordiani senis interfecti. Maximianus vero apud Aquilegiam
				<lb/>occisus est a militibus cum filio suo cum imperasset annis tribus.
				<lb/>Gordianus tertius qui appellatus fuerat Augustus a senatu cum Pupieno et
				<lb/>Albino; Illis occisis fraude militum qui iam imperaverant duobus annis
				<lb/>solus tenuit imperium valde puer. Cui nihil deficiebat nisi etas, amabilis
				<lb/>et gratiosus. Hic cum bella feliciter gereret in orientem, consilio
				<lb/>Mansichei soceri sui viri prudentissimi, occisus fuit a militibus fraude
				<lb/>Philippi Arabis dicentis quod puer nesciebat regere imperium. Imperavit
			<lb/>annis sex.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Philippus de Arabia post Gordianum factus imperator; Philippum filium fecit
				<lb/>participem regni, qui de vili genere natus superbe imperavit annis septem,
				<lb/>nihil laudabile fecit, nisi quod fuit primus imperator christianus; et
				<lb/>ambo in tumultu militari interfecti sunt fraude Decii: pater Verone,
				<lb/>filius Rome. Et hic nota quod omnis Augustus est Cesar, sed non econverso;
				<lb/>nam Cesar est electus a principe vel exercitu, Augustus vero confirmatus a
			<lb/>senatu.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Decius de Pannonia natus, vir industria militaris strenuus, occisis
				<lb/>Philippis invasit imperium, quod tenuit annis tribus, et ipse cum filio
				<lb/>quem Cesarem fecerat occisus est in medio barbarorum, cum bellum pararet
				<lb/>contra Emilianum, qui in Missia rebellaverat. Crudelis fuit contra
			<lb/>christianos.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Gallus Hostilianus post mortem Decii successit in imperio cum filius
				<lb/>suoVolusiano, quod tenuit annis vix duobus, quo tempore persecutionem
				<lb/>fecerunt in christianos et pestis generaliter fuit ubique.
				<lb/>Valerianus ab exercitu appellatus fuit Augustus, volente populo et gaudente
				<lb/>senatu, quia fuit vir nobilis sanguine, scientia clarus, gloriosus
				<lb/>eloquentia. Et hic verificatur dictum Aristotelis: ‘ubi plurimum de virtute
				<lb/>ibi minimum de fortuna et econverso’, sed infelicissimus fuit omnium: Nam
				<lb/>captus a rege Persarum in misera servitute consenuit, sustinens semper in
				<lb/>tergo regem cum ascenderet equum. Hic vixit annis .LXX. imperavitque annis
			<lb/>sex.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Galienus filius Valeriani qui iam erat Cesar, factus est Augustus a senatu
				<lb/>loco patris, qui luxuriosus marcens ocio se totum dedit voluptatibus
				<lb/>neglecto patre et imperio.
				<lb/>Verum et .XXX. tyranni invaserunt imperium, fuit tum poeta clarus. Verum
				<lb/>cum semel celebraret nuptias tenens sponsum et sponsam per manus dixit
				<lb/>istos mirabiles versus. ‘Ite simul pueri pariter suadete medullis |
				<lb/>Omnibus; intra vos non murmura vestra columbe. | Brachia non hedere non
			<lb/>vincat oscula conche’. Imperavit annis .XI.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Claudius Sacerdos imperator factus de voluntate senatus dicitur habuisse in
				<lb/>se bona omnium principum, sicut virtutem Traiani, pietatem Antonini,
				<lb/>providentiam Augusti. Hic victus feliciter a Gotthis mortuus est ex
				<lb/>infirmitate familiari, virtutibus suis celum petiit cum imperasset quasi
				<lb/>duobus annis. Quo mortuo Quintilianus frater eius vir optimus imperium
			<lb/>tenuit solum .XVII. diebus et occisus est.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Aurelianus natus ex parvis parentibus barbaris, fuit vir fortissimus et in
				<lb/>omni genere armorum exercitatus a pueritia; qui magna bella gessit in
				<lb/>oriente et muros urbis plus ampliavit quam alios ante vel post; sed
				<lb/>clementia non habuit que est prima virtus principum.Triumphus eius fuit
				<lb/>gloriosissimus: nam Zenobiam magnanimam mulierem, que magnifice
				<lb/>vendicaverat sibi Syriam, duxit ante currum triumphale ligatam multis
				<lb/>cathenis aureis. Imperavit annis quinque, mensibus .VI. Occisus fraude
			<lb/>notarii sui apus Byçantium.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Tacitus vir consularis, senex et gravis factus est imperator cum summa
				<lb/>concordia et longa deliberatione militum, senatus et populi, spatio sex
				<lb/>mensium; temperatus, sobrius, lectione librorum delectatus, non fecit
				<lb/>magnifica propter temporis brevitatem, qui tamen sex mensibus imperavit,
			<lb/>morbo periit.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Glorianus frater eius sibi fil..is imperium tenuit duobus mensibus, et
			<lb/>occisus est insidiis militum.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Probus de Pannonia oriundus de civitate Syrmiensi, nobiliore matre, qui
				<lb/>vere probus iudicio omnium bonorum, factus imperator rempublicam
				<lb/>quietissimam et securissimam reddidit; nobilissimis virtutibus clarus, sub
				<lb/>magnis ducibus Valeriano, Aureliano et Claudio multa bella gessit
				<lb/>feliciter et probiter, terror barbarorum. Ideo finaliter occisus est apud
				<lb/>Syrmien, quia nimis eos gravabat preliis et laboribus, anno imperii sui
			<lb/>quinto.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Charus romanus vel mediolanensis, visus est militibus dignus imperio post
				<lb/>mortem Probi, et tamen medius fuit inter principes bonos et malos. Hic
				<lb/>capta civitate Chararum in Persia, longius procedendo cum exercitu
				<lb/>fulminatus est cum imperasset annis duobus. Charus habuit duos filios
				<lb/>Cesares, quorum minor Numerianus magnus orator et poeta sine pari tempore
				<lb/>suo, occisus est proditione Apri soceri sui qui volebat occupare imperium.
				<lb/>Maior autem nomine Charinus contaminatissimus omnium, victus et occisus
			<lb/>est a Diocletiano.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Diocletianus cum bonus princeps quereretur, occiso Numeriano, consensu
				<lb/>omnium appellatus est Augustus; vir magnanimus, prudens, alti consilii,
				<lb/>qui dicebat: ‘bonus, cautus, optimus venditur imperator’. Cum autem solus
				<lb/>libere imperaret, subito ortis magnis bellis Diocletianus fecit Augustum
				<lb/>Maximianum quem principio fecerat Cesarem, et elegit Cesares Constantium
				<lb/>patrem magni Constantini, et Galerium post multas victorias bellorum.
				<lb/>Diocletianus senex reduxit se primum ad vitam privatam apud Salonam
				<lb/>civitatem Dalmatie patriam suam, et Maximianus coactus ab eo idem fecit
				<lb/>apud Mediolanum: et Diocletianus in oriente et Maximianus in occidente
				<lb/>crudelius persecuti sunt christianos quam Valerianus et Decius, Aurelianus
				<lb/>et ceteri. Diocletianus venenum bibit anno etatis .LXVIII. cum imperasset
			<lb/>annis decem.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constantius et Galerius cesares facti Augusti diviserunt imperium inter se:
				<lb/>nam Constantinus contentus Gallia et Hispania, ceteras provincias college
				<lb/>cessit. Constantius ex patre Eutropio nobili romano fuit vir optime
				<lb/>constantie et civilitatis omnibus amabilis et venerabilis; qui mortuus est
			<lb/>in Britannia anno imperii sui .XIII. relicto Constantino filio ex Helena.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Galerius cum imperasset Illirico, milites pretoriani Rome fecerunt
				<lb/>imperatorem Maxentium filium Maximiani, contra quem Galerius misit quendam
				<lb/>Severum, qui cum incredibili multitudine obsedit Romam, et tamen
				<lb/>proditione suorum a Maxentio fugiens occisus est, et Maxentius confirmatus
				<lb/>in imperio factus est sevissimus tyrannus. Galerius vero post multa mala
				<lb/>que fecerat in christianos, dum putaret venire in Italia, morbo
				<lb/>fastidiendo putrefactus, cum vermes incessabiliter emitteret de corpore,
				<lb/>cruciatus impatiens, manu sua se interfecit anno imperii sui .X. Imperavit
			<lb/>solus annis duobus.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constantinus magnus Constantii filius omni virtute refulgens optimis
				<lb/>principibus comparandus; rogatus a senatu et populo romano ut cives suos
				<lb/>liberaret a servitute crudelissime bestie Maxentii, convocatoque Licinio
				<lb/>qui imperabat in Hispania cum magno apparatu bellico venit contra
				<lb/>Maxentium, quem magno prelio vicit; et Maxentius fugiens suffocatus est in
				<lb/>Tyberi. Constantinus cum magna gloria intravit urbem. Postea Licinium sibi
				<lb/>rebellem, sepe victum, tandem occidi fecit. Constantinus itaque omnium
				<lb/>victor, ecclesiam romanam reformavit, fidem christianam confirmavit, sedem
				<lb/>imperii transtulit in Greciam, ubi fecit secundam Romam. Constantinus cum
				<lb/>magna virtute et fortuna prosperrima imperavit .XXX. annis mensibus .X. et
			<lb/>diebus .XI. vixitque annis :LXVI. et mortuus est feliciter.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constans et Constantinus filii Constantini occiso fratre eorum Constantino
				<lb/>tenuerunt ambo imperium. Constans pravus Arrianus persecutus est
				<lb/>catholicos; sed post multa prelia gesta contra Persas, factus omnibus
			<lb/>intollerabilis occisus est anno Imperii eius .XIX. etatis vero anno .XXX.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constantinus post fratrem solus tenuit imperium annis sex; temperatus et
				<lb/>placidus quamvis Arrianus. Hic Iulianum consanguineum suum fecit Cesarem
				<lb/>et sororium suum, et misit in Gallias, qui elatus victoria invasit imperium
				<lb/>in Italia; Constantino occupato bellis Parthorum, Constantius vero rediens
			<lb/>contra eum, mortuus est in via, anno etatis sue .XLV.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Iulianus successit solus in imperio: vir liberalis, litteratus, eloquens,
				<lb/>memoriosus, cupidus glorie, fuit tam ingratus contra Constantinum et
				<lb/>perfidum contra fidem, unde vocatus est apostata, et christianos odio
				<lb/>habuit, quibus interdixit officia et studia scientiarum. Iulianus vixit
				<lb/>annis .XXXII. imperavit anno uno, mensibus .VIII. Transfictus telo in
			<lb/>deserto Parthie ab uno milite ignoto.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Iovinianus de Pannonia oriundus, electus est imperator ab exercitu Iuliani;
				<lb/>qui corpore pulcher, letus animo, exercitum quem Iulianus fecerat paganum,
				<lb/>fecit christianum, et reduxit salvum ex periculo magno. Mortuus octavo
			<lb/>mense imperii etatis eius .XXXIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Valentinianus de Pannonia, qui recesserat a Iuliano, qui verus christianus
				<lb/>erat factus est imperator a militibus nolens; vir pulcher, prudens,
				<lb/>probus, similis Hadriano et Aureliano, quem fratrem suum Valentem, et
				<lb/>Gratianum filium fecit augustos. Hic vir perfectus post multa bella mortuus
				<lb/>est subita sanguinis effusione, anno imperii .XI. etatis vero .LV. Quo
			<lb/>mortuo Valens tenuit imperium in oriente, Gratianus in occidente.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Valens imperator in oriente tanquam Arrianus persecutus est catholicos
				<lb/>christianos. Unde precepit ut monachi militarent; sed infelicissime bellum
				<lb/>gerens cum Gotthis, perdito exeritu, ipse vulneratus sagitta fugiens in
			<lb/>vilem casam vivus crematus est igne, cum imperasset quasi annis .IIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Gratianus post mortem patrui imperavit annis .VI. qui iuvenis gratus,
				<lb/>catholicus et fidelis, contra Alemanos feliciter pugnavit; sub quo Italia
				<lb/>tota recessit a perfidia arrianorum. Gratianus videns multas gentes
				<lb/>infestas romano imperio, elegit in imperatorem orientis Theodosium
				<lb/>nobilissimum hispanum. Qui vir .XXXIII. annorum Tartaros terribiles
				<lb/>debellavit, et ceteris hostibus conciliatis gloriosus fuit apud
			<lb/>Constantinopolim.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Valentinianus secundus frater Gratiani imperavit in occidente Theodosio
				<lb/>imperante in oriente. Iste vir bonus expulsus de Gallia a Maximo tyranno;
				<lb/>Theodosius tyrannum potentem cum parvo apparatu feliciter vicit apud
				<lb/>Aquilegiam et captum decapitavit. Valentinianus ergo restitutus in regno
				<lb/>occidentis cum in pace regnaret, strangulatus est apud Viennam fraude
				<lb/>Arbogasti comitis sui cum imperasset annis .VIII.
				<pb n=""/>
				<lb/>Theodosius magnus cum iam imperasset .XIII. annis cum Gratiano et
				<lb/>Valentiniano fratribus solus remansit in imperio annis tribus in oriente
				<lb/>et occidente. Iste fuit optimus imperator christianorum, similis Traiano a
				<lb/>quo originem traxit, de quo mirabiles laudes fecit Ambrosius, cuius
				<lb/>auxilio expulit arrianos de Maedilano; Theodosius contra Eugenium qui
				<lb/>usurpabat imperium in Galliis confidens virtute Christi, illius auxilio
				<lb/>suppliciter invocato in Alpibus ruit in prelium, et subito orta vi ventorum
				<lb/>cum crudeli tempestate contra hostes Theodosius victor cum parva cede
				<lb/>suorum Eugenium captum interfecit. De qua re memoriam fecit Claudius
				<lb/>florentinus poeta paganus, ut refert Augustinus de civitate dei. Theodosius
				<lb/>anno etatis quinquagesimo feliciter mortuus est apud Mediolanum,
			<lb/>relictis duobus augustis filiis suis Archadio et Honorio.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Archadius successit patri Theodosio in imperio orientis, et Honorius in
				<lb/>imperio occidentis; ambo viri boni non degenerantes a patre. Ambo vero
				<lb/>imperii eorum Radagaifus rex Gotthorum cum infinita multitudine barbarorum
				<lb/>miserabiliter victus a romanis fame et frigore occisus est Rome, suis more
				<lb/>pecudum venditis.Archadius vero anno imperii eius .XIII. mortuus est apud
			<lb/>Constantinopolim relicto filio suo Theodosio in imperio orientis.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Honorius qui iam.XIII. annis imperaverat cum fratre suo, postea imperavit
				<lb/>cum Theodosio minore annis .XV. Sub quorum imperio Alaricus rex Gotthorum
				<lb/>cepit Romam cum furore, et spoliavit, parcens tamen fugientibus ad templa
				<lb/>sanctorum. Sub isto Honorio multa bella civilia et externa terminata sunt
			<lb/>in occidente cum modico sanguine; ipse vero occisus est Rome sine filiis.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Theodosius minor filius Archadii, mortuo Honorio regnavit in oriente annis
				<lb/>.XXVII. cum iam post mortem patris regnasset annis .XIII. et cum patre
				<lb/>vivente annis octo. Hic Valentinianum consobrinum suum fecit augustum, et
				<lb/>generum suum qui in occidente regnavit .XXV. Tempore huius Theodosii,
				<lb/>Carthago crudelius capta est a Genserico rege Vandalorum quam Roma ab
				<lb/>Alarico, quia Gensericus non pepercit ecclesiis. Theodosius mortuus est
			<lb/>apud Constantinopolim, et sepultus cum patre suo Archadio.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Valentinianus tertius in occidente tenuit imperium .V. annis post mortem
				<lb/>Theodosii, cum quo imperaverat annis .XXV. et Marcianus successit
				<lb/>Theodosio tempore isto quo Attila ille potens et terribilis cum multis
				<lb/>regibus et gentibus barbaris de Pannonia veniens, in Italiam crudeliter
				<lb/>afflixit Venetamque provinciam et Lombardiam Aquilegia primo eversa. Tunc
				<lb/>autem facta est civitas Venetiarum a fugientibus sevitia Attile.
				<lb/>Valentinianus autem timore vel invidia occidit Eccium ducem bellicosissimum
				<lb/>Romani exercitus in Gallia, qui solus erat victor Attile; cuius morte ruit
				<lb/>imperium et salus occidentis. Ipse quoque Valentinianus anno sequenti
			<lb/>occisus est Rome ab uno milite Eccii cum iam annis .XXV. rexisset imperium.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Marcianus qui iam quinque annis imperaverat cum Valentiniano post mortem
				<lb/>eius imperavit annis duobus; quo tempore Gensericus rex Vandalorum veniens
				<lb/>ex Africa cum Mauris, cepit Romam et eam rapaciter spoliavit, similiter
				<lb/>Capuam et Campaniam. Marcianus vero anno septimo sui imperii occisus est
			<lb/>coniuratione suorum apud Constantinopolim.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Leo in Constantinopoli invasit imperium, qui Leonem filium suum regni
				<lb/>orientis fecit consortem; quo tempore imperium occidentis a multis
				<lb/>laceratum est. Nam quidam Maioranus invasit imperium apud Ravennam, et ita
				<lb/>alii multi. Ravenna enim eo tempore Gotthorum potentissima erat. Leo vero
			<lb/>anni imperii sui decimoseptimo mortuus est in oriente.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Zeno imperator Leonis gener successit illi in imperio; quo tempore Odonater
				<lb/>veniens cum forti exercitu de ultimis finibus Pannonie obtinuit regnum
				<lb/>Rome cum tota Italia. Quod cum tenuisset .XIIII.annis, Theodoricus rex
				<lb/>Gotthorum veniens de Grecia cum auctoritate Zenonis, vir strenuissimus
				<lb/>victo Odonatre obtinuit Romam cum tota Italia. Zeno vero in Grecia cum
				<lb/>imperasset annis .XVI. mortuus est: similis Papyrio Cursori in velocitate
			<lb/>pedum.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Anastasius post Zenonem adeptus est imperium, qui factus hereticus
				<lb/>pertinax, cum non possit revocare ad fidem sanctam iusto iudicio dei
				<lb/>fulmine percussus periit anno imperii sui .XVII. quo tempore Theodoricus
			<lb/>gloriose regnavit in Italia circa annos quadraginta.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Iustinus maior successit Anastasio, qui vir catholicus et pius, in partibus
				<lb/>orientis omni studio nomen arrianorum querebat extinguere. Sed Theodoricus
				<lb/>minatus est ei quod nisi restitueret arrianos, ipse in Italia omnes populos
				<lb/>gladio necaret. Iustinus vero ex compassione Arrianos dimisit in pace; ipse
			<lb/>vero Iustinus cum imperasset annis .XI. in pace quievit Constantinopoli.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Iustinianus Iustini sororis filius successit illi in imperio; qui
				<lb/>iustissimus princeps Romanum imperium et armis et legibus reparavit. Nam
				<lb/>per Belliçarium virum bellicosissimum debellavit Persas qui invaserant
				<lb/>fines Romanos; Africam liberavit de manibus Vandalorum atque Italiam de
				<lb/>manibus Gotthorum, ubi Neapolim receptantem Gotthos crudelissime
				<lb/>exterminavit nulli parcens. Postea Narseus eunuchus iterum Romam liberavit
				<lb/>de manibus Totile regis Gotthorum, quem interfecit. Iustinianus vero leges
				<lb/>romanas mirabili brevitate reformavit; qui mortuus est feliciter cum
			<lb/>imperasset annis .XXXVIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Iustinus minor nepos Iustiniani successit in imperio, qui fuit homo avarus,
				<lb/>rapax, inpius et hereticus, propter quod Narseus qui per invidiam fuerat
				<lb/>illi falso accusatus, odio et timore Auguste, que minabatur reducere eum
				<lb/>inter mulieres, fecit venire Longobardos de Pannonia in Italiam, qui
				<lb/>ceperunt Mediolanum, Papiam, et quasi totam Lombardiam. Iustinus cum
			<lb/>imperasset annis .XI. alienatus mente mortuus est relicto Tyberio cesare.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Tyberius secundus successit in imperio Iustino, qui fuit recte contrarius
				<lb/>illi; vir largus in pauperes, christianus, perfectus, sapiens et iustus,
				<lb/>qui thesauros Iustini male acquisitos pauperibus erogavit, et de Persis
				<lb/>magnam predam habuit. Iste Tyberius moriens reliquit heredem imperii
			<lb/>Mauricium data sibi filia in uxorem cum imperasset septem annis.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Mauricius gener Tyberii primus ex Grecis habuit imperium; vir utilis
				<lb/>reipublice, cuius tempore magnum diluvium fuit in Italia apud Urbem et
				<lb/>Veronam. Mauricius vero anno .VII. imperii sui occisus fuit cum duobus
			<lb/>filiis suis a Phocace.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Phocas occisor Maruricii et filiorum, obtinuit imperium, qui primus
				<lb/>obtinuit quod Romana ecclesia esset caput omnium ecclesiarum, cum prius
				<lb/>Constantinopolitana se nominaret. Phocas vero cum imperasset .V. annis
			<lb/>privatus est simul vita et imperio ab Heraclio qui Africam regebat.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heraclius successit Phocaci in imperio cum filiis suis et Constantino
				<lb/>secundo ex illa familia; quo tempore Mahometus pestilentissimus draco in
				<lb/>Arabia fecit sectam suam, ab oriente in occidentem venenum suum disseminans
				<lb/>cum pessima desolatione fidei christiane. Iste Heraclius factus hydropicus
			<lb/>mortuus est anno imperii sui .XXXI.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constantinus secundus cum fratre iura suscepit imperii; qui crudelis raptor
				<lb/>veniens in Italiam Romam spoliavit omnibus ornamentis suis, deinde in
				<lb/>Sicilia fecit inauditas crudelitates et rapinas. Ibi tandem occisus est a
			<lb/>suis in balneo cum regnasset annis .XXVII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constantinus tertius superioris filius successit illi in imperio; qui vir
				<lb/>bonus et catholicus multum confirmavit fidem christianam contra hereticos,
			<lb/>et mortuus est in pace cum regnasset annis .XXVII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Iustinianus secundus filius Constantini tertii de familia Heracliorum
				<lb/>successit in imperio; qui liberavit Africam de manibus Sarracenorum. Fuit
				<lb/>tamen scismaticus et infestus populo romano. Imperavit quoque annis .X. Et
				<lb/>hic nota quod omnes principes post mortem Heraclii usque ad Karolum magnum
			<lb/>fuerunt de stirpe eius.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Leo secundus expulit Iustinianum predictum de regno quem relegavit in
				<lb/>Pontum, et imperavit annis tribus; deinde regnum perdidit ut statim
			<lb/>dicetur.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Tyberius tertius insurgens contra Leonem arripuit regnum, eumque tenuit in
				<lb/>custodia toto tempore sui imperii, qui regnavit annis septem. Iustinianus
				<lb/>secundus predictus, qui relegatus fuerat a Leone secundo, recuperavit
				<lb/>imperium et continuo iugulari fecit in publico Leonem qui expulerat eum,
				<lb/>et Tyberium qui invaserat imperium Leonis. Iste quidem multa magnifice
				<lb/>fecit, sed contra eum quidam Philippus relegatus ab eo, creatus imperator
				<lb/>ab exercitu apud Constantinopolim vicit et occidit ipsum Iustinianum, cum
			<lb/>imperasset annis sex cum filio suo Tiberio.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Philippus dictus Bardanus succedens Iustiniano a se occiso, privatus est
				<lb/>regno et oculis ab Anastasio, cum imperasset anno uno et mensibus sex, qui
			<lb/>fautor fuit hereticorum.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Anastasius secundus dictus Arthemius privato vita Philippo, tenuit
				<lb/>imperium; sed exercitus elegit Theodosium imperatorem licet invitum anno
				<lb/>tertio imperii eius cum esset fautor catholicorum. Theodosius tertius
				<lb/>factus imperator a militibus Anastasium gravi prelio vicit, quem captum
			<lb/>fieri fecit sacerdotem. Ipse vero catholicorum amicus anno imperavit uno.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Leo tertius successit Theodosio in imperio, qui Constantinum quintum filium
				<lb/>suum fecit regni consortem; quo tempore fuit Constantinopolis longa
				<lb/>obsidione miserabiliter afflicta a Sarracenis. Hic Leo pravus fuit, quod
				<lb/>imagines Marie et sanctorum in publico fecit igne cremari; et tamen
			<lb/>imperavit annis .XXV.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constantinus quintus predicti Leonis filius peior patre, dictus est
				<lb/>persecutor ecclesie: qui multos religiosos et vere catholicos occidit,
				<lb/>vacans impie magicis artibus; attamen regnavit annis .XXV. quo tempore
			<lb/>Pipinus pater Karoli magni vicit in Italia Astulphum regem Longobardorum.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Leo quartus filius Constantini quinti, imperavit in oriente post eum annis
			<lb/>quinque dignus patre suo succedere in vitiis.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Constantinus sextus Leonis filius inperavit cum matre Hyrene, qui postea
				<lb/>matre privata regnavit solus annis quinque. Mater vero cecavit filium et
				<lb/>sola regnavit quinque annis. Et tunc imperium romanum quod fuerat in
				<lb/>oriente a primo Constantino usque ad istum ultimum terminatum est. Nam
				<lb/>facta est divisio imperii, ut imperium occidantale solum diceret
				<lb/>Romanorum, et orientale diceret Grecorum; et tunc imperium Romanorum
			<lb/>transivit ad Francos.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Karolus magnus Pipini filius victo Desiderio rege Longobardorum in Italia
				<lb/>apud Papiam veniens Romam electus est Imperator a senatu et populo romano,
				<lb/>et confirmatus a summo Pontifice, quod adiutor erat ecclesie. Hic fuit
				<lb/>optimus princeps christianorum, qui Terram Sanctam occupatam a Sarracenis
				<lb/>et imperium in oriente et occidente recuperavit, ubi tunc femina prava
				<lb/>Hyrena regnabat in oriente; totam Hispaniam liberavit; maximus Romane
				<lb/>ecclesie pugil et protector fidei christiane. Karolus vixit annis .XLVII.
			<lb/>et mortuus est feliciter cum regnasset annis .XIIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Ludovicus pius Karoli magni filius successit patri in imperio superatis
				<lb/>duobus fratribus suis. Hic fuit vir invictus, sed plus clemens, sobrius et
				<lb/>temperatus, ultra omnes patiens, nullis vincibilis malis, qui et vivente
				<lb/>patre cum regnaret et post mortem cum imperaret magnifica multa gessit;
				<lb/>devotissimus christianus, non dissimilis patri. Vixit annis .LXIIII. et
			<lb/>imperavit annis .XXV.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Lotharius Ludovici filius imperium arripuit non faciens partem regni
				<lb/>fratribus suis secundum ordinatam divisionem patris; verum contractis
				<lb/>viribus inaudita strage Francorum pace fracta Lotharius imperavit in
				<lb/>Italia. Hic anno quintodecimo imperii sui diviso filiis regno factus est
			<lb/>monachus, et mortuus est feliciter qui fuerat violentus in vita.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Ludovicus secundus Lotharii monachi filius imperavit annis .XXI. qui sive
				<lb/>tristis sive infelix bellum habuit cum Karolo fratre suo crudeliter
				<lb/>regnante super Francos turpiter victus est. Et nihil magnificum gerens
				<lb/>mortuus est in Italia, et in Mediolano videtur sepultus; dicitur quoque
			<lb/>quod Italiam sapienter et pacifice rexerit.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Karolus secundus dictus Calvus, filius Ludovici secundi et frater Lotharii
				<lb/>successit Ludovico secundo in imperio; vir lepore timidior fugere quam
				<lb/>fugare paratior, dictus est Grossus vel simplex; qui multa monasteria
				<lb/>fabricari fecit ac etiam dotavit. Veneno vero extinctus est cum imperasset
			<lb/>anno uno et mensibus novem.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Karolus minor nomine tertius Ludovici Germanorum regis filius et nepos
				<lb/>eiusdem Karoli Calvi, imperium in Italia tenuit, Galliam et Germaniam
				<lb/>possedit pacifice; Robertum ducem Normandie victum de sacro fonte levavit,
				<lb/>et filiam suam dedit illi in uxorem. Hic anno imperii duodecimo deficiens
				<lb/>animo et corpore, repudiatus est a magnatibus regni; Arnulpho facto
			<lb/>imperatore, anno vero sequenti idem Karolus mortuus est.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Arnulphus ex Karolorum progenie, hic Normandos mirabili cede delevit,
				<lb/>Romanos cepit; tandem longa egritudine dissolutus a pediculis rosus est.
			<lb/>Sic felix prelio infelix morbo periit, anno imperii sui .XI.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Ludovicus tertius Karolorum Arnulphi filius successit patri in imperio,
				<lb/>quod tenuit annis .X. non felicior patre: nam sub eo defecit imperium de
				<lb/>progenie Karolorum, cum non iuvaret ecclesiam more maiorum suorum contra
				<lb/>Longobardos infestantes ecclesiam; et tunc divisus est imperium: quod
				<lb/>aliqui imperaverant in Italia, sicut quatuor Berengarii; aliqui in Alemania,
				<lb/>sicut Conradus et Heinricus usque ad Otthonem primum qui utrobique
				<lb/>imperavit. Ludovicus persecutus est Berengarium in Italia: captus apud
			<lb/>Veronam, cecatus dicitur cum imperasset annis .X.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Berengarius primus imperante Ludovico tertio imperavit in Italia tamen
				<lb/>quatuor annis. Hic fuit vir prudens et strenuus in armis, qui et bellum cum
			<lb/>romanis gessit.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Conradus alemannus successit Ludovico tertio in imperio, set nec ipse
				<lb/>pervenit ad benedictionem in Italia, ideo non ponitur inter principes; vir
				<lb/>tamen sapiens, fortis et victor fuit. Hic imperavit annis .VII. et moriens
				<lb/>coram principibus regni, designavit regem Heinricum filium Otthonis ducem
			<lb/>Saxonum.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Berengarius secundus imperavit annix .IX. in Italia, cui pauca memoranda
			<lb/>ascribuntur.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heinricus post Conradum imperavit in Alemania annis .XVIII. vir bonus et
				<lb/>simplex qui genuit Otthonem primum. Et iste Heinricus non computatur inter
				<lb/>imperatores, quod non regnavit in Italia, nec operam dedit ut Italiam de
			<lb/>manibus tyrannorum liberaret.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Berengarius tertius tempore prefati Heinrici imperavit Italicis annis .VII.
				<lb/>sub quo magnum scisma fuit in Italia. Nam Ugo rex Burgundiorum invitatus
				<lb/>ab Italicis pugnavit cum Berengario, et victor regnum Italie tenuit tribus
			<lb/>annis, et relicto Lothario filio rediit in Galliam.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Lotharius Ugonis Burgundionis filius imperavit in Italia annis duobus; de
			<lb/>quo pauca scribuntur.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Berengarius quartus post Lotharium regnavit annis .XII. cum Alberto filio
				<lb/>suo apud Mediolanum. Iste vir ferox nimis tyrannice premebat Italiam, sed
				<lb/>finaliter victus est ab Otthone primo; mortuus est misere in exilio in
				<lb/>Alemania, et Albertus miserrime in Corsica. Et nota quod omnes a
				<lb/>Berengario primo usque ad istum ultimum non videntur posse dici vere nec
			<lb/>proprie imperatores.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Otho primus Heinrici filius ex Germanorum gente primus ex Theutonicis
				<lb/>solus obtinuit imperium occidentis, et post eum soli Theutonici
				<lb/>imperaverunt usque ad presens tempus. Hic vir probus et potens feliciter
				<lb/>reformavit Italiam spiritualiter et temporaliter liberando ecclesiam a
				<lb/>manibus Iohannis Pape duodecimi qui turpiter tractabat eam. Et Italiam
				<lb/>traxit de manibus Berengarii quarti qui impie premebat eam. Ottho vero
				<lb/>imperavit annis .XXXV. pm Sigisbertum, et pm alios annis .XII. et mortuus
			<lb/>est senex valde relicto eiusdem nominis filio.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Ottho secundus filius primi successit patri in imperio et virtute; qui vir
				<lb/>acer in armis, sagax ingenio, imperium feliciter confirmavit. Nam Romanos
				<lb/>proceres sepe rebelles vocatos ad convivium cinxit armatus, et nocuos
				<lb/>securi percussit, reliquos epulari convivio iussit; imperavit quoque annis
			<lb/>.IX.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Otho tertius filius secundi successit patri in imperio; de quo dictus est:
				<lb/>‘Ottho post Ottho regnavit tertius Ottho’
				<lb/>Hic fuit vir iustus et constans qui Crescentium potentem romanum in
				<lb/>castello Sancti Angeli obsessum, diu tandem post multa tormenta fecit
				<lb/>decollari, et Antipapam introductum per eum ludibriose tractavit; ipse
				<lb/>etiam uxorem suam vivam fecit igne cremari, quia falso accusaverat militem
				<lb/>innocentem. Et imperatores ex post per electionem et non per successionem
			<lb/>creati sunt.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heinricus primus accepit Imperium post Otthonem tertium Bavarie dux filius
				<lb/>Heinrici ducis qui fuit natus ex Heinrico fratre primi Otthonis; hic fuit
				<lb/>vir honestissimus multa bella in Germania prospere gessit, et etiam in
				<lb/>Italia contra Ardoinum qui electus erat rex a Longobardis; et Stephanum
				<lb/>regem Hungarie fecit christianum cum gente sua opera sororis sue quam dedit
				<lb/>illi in uxorem. Imperavitque annis .XXII. liceat aliqui dicant .XII. Aliqui
				<lb/>etiam vocant istum Heinricum secundum, quod habent respectum ad Heinricum
				<lb/>superiorem, sed quo ad Theutonicos denominatus primus. Hic siquidem finem
			<lb/>suum sancte et feliciter fecit.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Conradus primus nobilis ex gente Francorum vir, nepos superioris Heinrici
				<lb/>pervenit ad imperium auctoritate ipsius Heinrici et electorum opera; qui
				<lb/>vir strenuus veniens in Italiam coronatus est apud Mediolanum et Romam, et
				<lb/>siluit terra in conspectu eius; sed tandem indignatus contra
				<lb/>archiepiscopum, dum impugnaret Mediolanum, mortuus est anno .XV. imperii
			<lb/>sui. Alii tamen dicunt quod imperavit annis .XX.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heinricus secundus gener Conradi predicti et filius adoptivus fuit: heres
				<lb/>patrimonii et imperii potius fato quam a proposito. Hic vir fuit aptus
				<lb/>imperio, iucundus, letus, bellator, qui Vuandalos subegit conterminos
				<lb/>Svevis, Hungaros vicit, Pandulphum principem Capuanum cepit, multa dabat
				<lb/>pauperibus, expulsis ioculatoribus a curia sua.
				<lb/>Qui charus omnibus cum floreret imperio, migravit a seculo, anno .XVII.
			<lb/>imperii, relicto filio parvulo sui nominis.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heinricus tertius secundi filius successit patri in imperio; vir impius,
				<lb/>qui imperavit annis quinquaginta invidens glorie proborum virorum,
				<lb/>ecclesie hostis; et propter multa mala gesta eius, fuit electus Rodulphus
				<lb/>dux Saxonum contra eum, quem tamen Heinricus atrocissimo bello vicit, sed
				<lb/>infelicem finem habuit: nam filius eius assumpta corona imperii, insurgens
				<lb/>contra eum invasit ipsum bello, et pater Leodii latens et pauper mortuus
			<lb/>est et excommunicatus.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heinricus quartus tertii filius, arripuit patris imperium sub colore
				<lb/>succurrendi ecclesie et imperio, contra iura nature et hominum; et tamen
				<lb/>et ipse fuit hostis ecclesie licet reconciliatus; quo tempore claruit
				<lb/>inclyta Comitissa Mathildis in Lombardia, et Robertus Guiscardus in
			<lb/>Sicilia. Hic Heinricus mortuus est sine liberis cum regnasset annis .XV.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Lotharius quartus qui et Luctarius dictus est cum magno consensu et
				<lb/>concilio electus est imperator. Hic dux Saxonum sapiens et industriosus,
				<lb/>fuit amicus et devotus ecclesie, pollens divitiis et victoriis magnis,
			<lb/>imperavit feliciter annis .XI.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Conradus secundus nepos Heinrici quarti ex sorore; qui imperium
				<lb/>affectaverat ante Lotharium successit illi in imperio; hic vir optimus
				<lb/>passagium fecit collecta magna multitudine crucisignatorum, et postquam
				<lb/>aliqua prospere gesta virtute magna, tandem inconsulte pressus inopia
				<lb/>actualium, multa milia suorum amisit, et reversus in regnum obiit cum
			<lb/>imperasset annis .XV.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Federicus primus nepos Conradi secundi, defuncto patre suo Romanorum
				<lb/>suscepit imperium; qui de nobilissima domo Svevie vocatus est Barbarussa.
				<lb/>Hic vir strenuissimus Mediolanum civitatem florentissimam cum auxilio
				<lb/>Papiensium et multorum Lombardorum evertit. Sepe fuit infestus ecclesie, et
				<lb/>Alexandrum papam persecutus est apud Venetias. Victus pacem fecit; tamen
				<lb/>cum ivisset in subsidium terre sancte, suffocatus est in quodam flumine.
			<lb/>Imperavit magnifice annis .XXXVII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heiricus quintus filius Barbarusse imperavit post patrem; qui fuit maritus
				<lb/>Costantie monache filie Guillelmi optimi regis Sicilie sub cuius titulo
				<lb/>insulam cepit. Fuit strenuus et asper more patris, et aliquando infestus
				<lb/>ecclesie. Mortuus est in Sicilia, et sepultus apud Panormium, relicto
				<lb/>Frederico filio infantulo et Philippo fratre suo ad gubernationem regni,
			<lb/>cum imperasset annis .VII. et mensibus .V.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Otho quartus dux Saxonie, defuncto Heinrico electus et coronatus est
				<lb/>imperator, cum magno favore Lombardorum, sed continui contra iuramentum
				<lb/>iura ecclesie occupavit; contra quem electus est Fredericus secundus
				<lb/>iuvenis cum auxilio Philippi tertii regis Francorum, a quo tandem
				<lb/>debellatus mortuus est Ottho misere cum imperasset annis duobus; ideo non
			<lb/>ponitur inter principes.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Fredericus secundus natus ex Heinrico quinto, et Constantia monacha vetula,
				<lb/>fuit potentissimus imperator Italie, Sicilie, Sardinie, Hierusalem et
				<lb/>Svevie, quo nullus magnificentior tenuit Romanorum imperium a Karolo magno
				<lb/>citra. Fuit armorum strenuus, linguarum peritus, rigorosus, luxuriosus,
				<lb/>epicurus, nihil curans vel credens nisi temporale. Fuit malleus Romane
				<lb/>ecclesie; cum multis pontificibus bellum habuit, precipue cum Gregorio
				<lb/>nono. Tandem virtute Innocentii quarti Ianuensis excommunicatus, victus et
				<lb/>fugatus est de Lombardia nec sibi perficere potuit potentia. Vixit annis
				<lb/>.LVII. Imperavit annis .XXX. Male mortuus est in regno Apulie in oppido
				<lb/>Ferentino, presente solo Manfredo ex filiis suis. Post cuius mortem vacavit
			<lb/>imperium circa annis .XXIIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Conradus filius Frederici secundi electus adhuc vivente patre, post mortem
				<lb/>cuius regnavit annis quasi duobus, sed Manfredus frater eius nälis
				<lb/>venenato Conrado tenuit regnum Sicilie magnifice annis .XIII. et Karolus
				<lb/>senior victor Manfredi et Conradi nepotis eius regnavit annis .XVI. Hic
			<lb/>Conradus caruit imperiali benedictione, ideo non dicitur imperator.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Rodulphus comes de Avensperg genere Germanus post longam vacationem imperii
				<lb/>electus est rex romanorum, et confirmatus est a Gregorio decimo in favorem
				<lb/>terre sancte. Hic fuit vir prudens in agendis, in armis strenuus, iustus,
				<lb/>deum timens, civilis et parcus; et tamen licet regnaverat .XX. annis
				<lb/>nunquam visitavit Italiam ut minabatur, implicitus multis agendis in regno
				<lb/>Alamanie. Nam regem Bohemie divitem et potentem, dedignantem obedire sibi
				<lb/>durissimo prelio vicit. Quo occiso dedit filio pacem, et filiam suam in
			<lb/>uxorem.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Adulphus comes de Nasaue genere Germanus in Romanorum regem electus est,
				<lb/>sed non benedictionem nec coronationem recepit in Italia. Hic fuit vir
				<lb/>magnanimus, contra quem Albertus Rodulphi predicti filius insurgens ipsum
				<lb/>bello vicit. Nam Adulphus magis viribus quam consilio utens occisus est,
			<lb/>cum regnasset annis .IIII.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Albertus dux Austrie Rodulphi filius, victo et occiso Adulpho, electus est
				<lb/>in Romanorum regem ab electoribus, et a Bonifacio papa famoso petiit
				<lb/>venire ad benedictionem et coronationem. Cui Bonifacius magnanimus
				<lb/>tyrannus sacerdotum respondit: ipsum indignum imperio, quod occiderat
				<lb/>proditione dominum suum Adulphum in prelio, et tenens coronam in capite et
				<lb/>spatam ad latus dixit: ego sum Cesar; tamen postea orta gravissima
				<lb/>discordia inter Philippum regem Francie et se, confirmavit Albertum, et
				<lb/>vocaverat eum; hic Albertus cum regnasset annis .X. interfectus est ab uno
			<lb/>suo nepote filio fratris.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Heinricus hoc nomine sextus genere germanus parvus comes de Lutçemburgo,
				<lb/>factus est imperator, et veniens in Italiam coronatus est Rome cum
				<lb/>difficultate, obsistente sibi sapientissimo rege Roberto; hic vir prudens,
				<lb/>iustus, honestus catholicus, dilectus omnibus, omnibus sedatis sollicite
				<lb/>discordiis Allemanie, alto animo disponebat reformare potentem Italiam, ut
				<lb/>sic facilius redimeret terram sanctam, si fata permisissent, et sperabatur
				<lb/>dominus omnium in brevi cum magno favore lombardorum et tuscorum. Sed
				<lb/>Bononia et Florentia cum quibusdam aliis obviaverunt sibi, unde opera
				<lb/>Florentinorum ut in fama fuit venenatus apud Bonconventum castellum
				<lb/>Senarum; optimus imperator, cum imperasset annis .IIII. mensibus .VIII. et
				<lb/>diebus .XVIII. nunquam elatus prosperitate, nunquam deiectus adversitate,
			<lb/>anno domini .M.CCC.XIII. mortuus est.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Karolus quartus de Lutçemburgo nepos suprascripti magni Heinrici ex Ioanne
				<lb/>Bohemie rege factus imperator, coronatus est Rome sine resistentia. Hic
				<lb/>fuit vir peritus litterarum et multarum linguarum, astutus et sagax, qui
				<lb/>regnum Bohemie optime reformavit, sed in Italia victices Harpyas pre se
				<lb/>ferens loco aquilarum, et Baccho imolans, nihil memorabile gessit; nam cum
				<lb/>maximo potentatu veniens, opera et favore Urbani quinti, terribilis
				<lb/>omnibus primo apparuit, sed cito cum magna pecunia, sed maiore infamia
				<lb/>reversus est ad patriam. Humilis imperator mortuus est senex, cum
			<lb/>imperasset annis viginti.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Vençeslaus suprascripti Karoli filius, vivente adhuc patre electus est
				<lb/>imperator; hodie regnat. Hic iuvenis robustus venator, quid facturus sit
				<lb/>ignoro cum minetur se venturum ad Italiam. Sed non venias precamur te, si
				<lb/>non vincis laude genitorem tuum, quamquam aliud in te speramus, cum
				<lb/>presentia primi Cesaris vix sufficeret ad compescenda mala, quibus misera
				<lb/>undique lacessit Italia temporibus tuis. Sed imperium orbis celum versat,
				<lb/>et illud quondam potens, veneratum gentibus et regibus Romanum imperium
				<lb/>prefiguratum in tibiis ferreis, cui nihil olim defuit nisi modicum
			<lb/>orientis, nunc prohdolor nihil possideat nisi modicum occidentis.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Explicit liber Augustalis, Benevenuti
				<lb/>de Rambaldis cum pluribus aliis
				<lb/>opusculis Francisci Petrarche
				<lb/>Impressis Venetiis, impensis domini Andree Torre
				<lb/>sani de Asula, per Simonem de Luere,
				<lb/>Anno Incarnationis Christi .MCCCCCI.
				<lb/>die .XXVII. Marcii
			<lb/>Feliciter.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>