<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Formularium florentinum artis notariae</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Gino Masi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="35268" unit="words">Parole: 35268</measure>
				<measure quantity="195160" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 195160</measure>
				<measure quantity="226260" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 226260</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2004-04-17">17/04/2004</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Diritto</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione:1220-1242
					Parole: 37269
					Caratteri: 202500
					Il testo in HTML non registra le rubriche del formulario (pp. 126-34)
					Correzioni al testo: p. 120 videlicet] videlict ed.
				p. 121 successit] sucessit ed.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Formularium florentinum artis notariae</title>
						<editor>Gino Masi</editor>
						<imprint>
							<publisher>Vita e Pensiero</publisher>
							<pubPlace>Milano</pubPlace>
							<date>1943</date>
							<biblScope unit="page">1-125</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Orbis Romanus. Biblioteca di testi medievali</title>
						<biblScope unit="volume">17</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Diritto</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="1"/>
		<div>
			<head><lb/>DE CONFESSIONE DOTIS ET DONATIONIS FACTE A
			<lb/>PATRE ET FILIO.</head>
			<p><lb/>Iacobus filius Petri et Petrus filius eius, paterno consensu
				<lb/>et parabola, vel emancipatus, ut asserebant ad
				<lb/>cautelam, patris consensu et parabola, ambo et quilibet
				<lb/>in solidum obligando se et suos heredes et bona ad hec
				<lb/>omnia et singula infrascripta sic observanda, hoc publico
				<lb/>instrumento, die presenti, fuerunt confessi in veritate,
				<lb/>et non spe future numerationis, in dotem et dotis
				<lb/>nomine recepisse et habuisse a tali muliere filia, vel
				<lb/>nepte, vel sorore talis, vel filia quondam I., et sorore,
				<lb/>nepte vel mundualda talis, sponsa et uxore futura dicti
				<lb/>P., quam in uxorem legiptimam die presenti accepit,
				<lb/>ab ea et pro ea libras tot et cetera; unde fecerunt ei
				<lb/>donationem librarum tot et cetera, et promiserunt et
				<lb/>fecerunt, et se in solidum obligaverunt ut supra, et renumtiaverunt
				<lb/>exceptioni non numerate dotis, et beneficio
				<lb/>nove seu novarum constitutionum, et epistule divi
			<lb/>Adriani et omni alii.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DONATIONE QUARTE PARTIS BONORUM VIRI ET
			<lb/>CONFESSIONE DOTIS.</head>
			<p><lb/>Dilectionis et affectionis intuitu, talis filius I., hoc
				<lb/>donationis propter numptias instrumento, presenti die
				<lb/>donavit, dedit, tradidit et concessit tali sponse et uxori
				<lb/>sue future, vel tali pro ea recipienti, et eius heredibus
				<lb/>integre, videlicet: quartam partem pro indiviso omnium
				<lb/>rerum et bonorum suorum que nunc habet, tenet
				<lb/>ac possidet ipse vel alter pro eo, aut de cetero est habiturus,
				<pb n="2"/>
				<lb/>videlicet terrarum et vinearum, casarum et possessionum
				<lb/>et rerum omnium mobilium et inmobilitum,
				<lb/>iurium, actionum et nominum, et omnium singulorum
				<lb/>bonorum suorum presentium et futurorum,
				<lb/>ubicunque sunt vel erunt per loca, nomina et vocabula,
				<lb/>cum eorum nominibus et confinibus, omnique iure et
				<lb/>actione sibi exinde conpetenti; constituens se pro ea
				<lb/>precario possidere, eo videlicet pacto et conditione tali
				<lb/>apposita, quod si conti [n]gerit ipsam mori, sive ipsi viro
				<lb/>suo supervivere, possit ipsa, et ei et eius heredibus liceat
				<lb/>predictam quartam partem ipsorum bonorum habere,
				<lb/>tenere, uti, frui, possidere, vendere, pignorare, alia et
				<lb/>quicquid eis placuerit facere sine alicuius contraditione
				<lb/>vel molestia, ab omni persona et loco litigante vel molestante,
				<lb/>predictam, quartam partem bonorum semper
				<lb/>legitimo de iure defendere et autoriçare ac expedire ei
				<lb/>et eius heredibus promictens; et se et suos heredes obligans,
				<lb/>promisit eidem non contra hec aliquid datum vel
				<lb/>factum habere, nec facere in futurum, set ita observare
				<lb/>et non removere, et, ut dictum est, defendere et expedire.
				<lb/>Si autem datum vel factum est, vel apparuerit, quod
				<lb/>contra hec sit, et omnia et singula ipse et sui heredes
				<lb/>firma non tenuerint, aut contra hec venire vel facere
				<lb/>presupxerint, promisit tunc dare et solvere ei, vel tali
				<lb/>recipienti pro ea, nomine pene et pro pena, extimationem
				<lb/>ipsarum rerum dictarum, et insuper libras tot
				<lb/>et dampna omnia et expensas resarcire et emendare de
				<lb/>iure, sub obligo potestatis plus eos urgere potentis; hoc
				<lb/>instrumento semper ex pacto firmo manente sub ypotheca
				<lb/>rerum suarum. Et fuit confessus dictus I. sponsus
				<lb/>et donator in veritate, et non spe future numerationis,
				<lb/>recepisse et habuisse a dicta I. sponsa et uxore
				<lb/>sua futura, quam hodie in uxorem recepit, et pro ea
				<lb/>vel a tali pro ea solvente et dante in dotem, et nomine
				<lb/>dotis, libras tot inter denarios et corredum et res alias
				<lb/>extimatas; de qua dote vocavit se bene pagatum, exceptioni
				<lb/>non solute et non numerate dotis, et omni legum
				<lb/>auxilio, et exceptioni doli mali, omnique merito
			<lb/>et launachil, et omni alii renumptians.</p>
		</div>
		<pb n="3"/>
		<div>
			<head><lb/>DE CONFESSIONE FACTA UXORI SUE A VIRO IN AUGMENTUM
			<lb/>DOTIS ALICUIUS REI.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius quondam talis fuit
				<lb/>confessus in veritate, et non spe future numerationis,
				<lb/>recepisse et aput se habere in augmentum dotis, et supra
				<lb/>dotem habitam et receptam tempore numptiarum, a
				<lb/>tali uxore sua, filia talis, et pro ea, libras tot; de quibus
				<lb/>vocavit se ab ea bene pagatum; quas obligando se et
				<lb/>suos heredes voluit et iussit heredibus suis ei reddi et
				<lb/>restitui; ac etiam ipse pro se et heredibus ei reddere et
				<lb/>restituere promìsit, si contingerit ipsam eidem viro suo
				<lb/>supervivere, predictam pecuniam; pro quibus obligavit
				<lb/>et pingnus fecit ei bona sua presentia et futura, et
				<lb/>constituit se pro ea precario possidere; et pro se et heredibus
				<lb/>promisit eidem hec omnia et singula observare
				<lb/>et solvere, et non contra datum vel factum habere, nec
				<lb/>in antea facere; alioquin: promisit ei dare, nomine pene,
				<lb/>duplum predicte pecunie et dampna et expensas resarcire;
				<lb/>et post hec ex pacto firma tenere, omni exceptioni
				<lb/>non numerate ac solute pecunie, et omni legum auxilio,
				<lb/>exceptioni doli mali, et conditioni sine causa vel ex
				<lb/>iniusta causa, et in factum, et fori privilegio, et omni
			<lb/>alii exceptioni speciali et generali ren(umptians).</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RECONFESSIONE DOTIS FACTA A VIRO POST CONTRACTUM.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Talis filius I., tempore numptiarum, scilicet quando
				<lb/>recepit M. in suam legiptimam uxorem, in veritate confessus
				<lb/>fuit recepisse et habuisse in dotem et nomine
				<lb/>dotis ab ipsa, et pro ipsa M. uxore sua, filia talis, libras
				<lb/>tot inter denarios et corredum et res alias extimatas,
				<lb/>et donationem ei vel alteri pro ea tunc, secundum constitutum
				<lb/>Florentinum, de bonis suis fecisse librarum
				<lb/>tot, et obligasse ei omnia sua bona presentia et futura;
				<lb/>quam dotem et donationem ei hodie confirmavit, et
				<lb/>predictam dotem confessus, et donationem fecit, et se
				<lb/>et suos heredes et bona sua omnia presentia et futura
				<lb/>iterum eidem obligavit, volens et iubens heredibus suis
				<pb n="4"/>
				<lb/>sibi reddi et restitui, ac etiam ipse vir, pro se et heredibus,
				<lb/>reddere et restituere et solvere promisit eidem
				<lb/>predictam dotem et donationem, si contingerit ipsam
				<lb/>eidem viro suo supervivere. Et se suosque heredes obligando
				<lb/>promisit eidem non contra hec aliquid datum
				<lb/>vel factum habere, nec facere in futurum. Si autem
				<lb/>datum vel factum est, vel apparuerit quod contra hec
				<lb/>sit, et omnia ac singula non observaverit, et, ut dictum
				<lb/>est, non solverit, promisit tunc eidem dare et solvere,
				<lb/>nomine pene et pro pena, duplum predicte dotis et donationis,
				<lb/>et dampna omnia et expensas resarcire et
				<lb/>emendare de iure, sub obligo potestatis plus eos urgere
				<lb/>potentis, hiis omnibus et singulis manentibus semper
				<lb/>ex pacto ratis et firmis; unde pro hiis omnibus et singulis
				<lb/>observandis sic obligavit et pingnus fecit eidem
				<lb/>bona sua omnia presentia et futura, constituens se pro
				<lb/>ea precario possidere. Que ex pacto si, ut dictum est,
				<lb/>non fuerit plenarie de predictis satisfactum, possit ipsa,
				<lb/>et ei liceat, ingredi, uti, frui, habere, tenere, possidere
				<lb/>et quicquid placuerit facere inde, et logoriam fructusque
				<lb/>pro pena percipere, et se exinde conservare indempnem;
				<lb/>exceptioni non numerate, non solute dotis, doli mali,
				<lb/>conditioni sine causa vel ex iniusta causa, vel in factum,
				<lb/>et omni auxilio legum et iuris ac constituti, omnique
			<lb/>alii exceptioni speciali et generali [renumptians].</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FINE FACTA PRO PARTE DEBITI IAM SOLUTI ET DE
			<lb/>SOLUTIONE PRO PARTE FACTA.</head>
			<p><lb/>Talis filius I., renumptians et cetera, vocavit se bene
				<lb/>pagatum a tali, filio talis, libris tot de summa debiti
				<lb/>librarum tot, quod recipere et habere debebat ab eodem,
				<lb/>unde erat et est scriptura publica inde facta per manum
				<lb/>talis iudicis et notarii; de quibus tantum libris tot, et
				<lb/>de omni eo quod earum occasione dicere vel petere poterat
				<lb/>pro pena vel duplo, aut lucro, vel alio modo, fecit
				<lb/>eidem finem et refutationem, et pactum et cetera, ut
				<lb/>supra, de pena et cetera. Item, si creditor habuerit sotium,
				<lb/>vel si plures fuerint creditores, tunc ibidem non
				<pb n="5"/>
				<lb/>presentes, hoc est addendum: item dictus I. promisit
				<lb/>eidem se facturum et curaturum ita quod talis eius
				<lb/>sotius, vel alius, dictam solutionem habebit et tenebit
				<lb/>ratam et firmam, et contra non veniet; et si litigaverit,
				<lb/>in causa vel extra, ab eo et eius heredibus et omni persona
				<lb/>pro eis defendet et expediet et liberabit, et conservabit
				<lb/>ipsum et eius heredes indempnes sub eade[m]
			<lb/>pena; et post firma et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE ABSOLUTIONE HOMINIS ET COLONI ET VENDITIONE
			<lb/>RESEDII ET TERRARUM.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Dominus Guido comes Tuscie
				<lb/>palatinus, se suosque heredes et bona ad infrascripta
				<lb/>omnia et singula observanda in solidum obligando, per
				<lb/>hoc absolutionis instrumentum, iure ac rite confectum,
				<lb/>in presentiarum absolvit et liberavit, finivit, refutavit
				<lb/>pactumque de non ulterius vel plus petendo fecit,
				<lb/>modi[s] omnibus renumtiavit, et ab omni dominica potestate
				<lb/>et sua iurisdictione, placito et districtu penitus dimisit
				<lb/>P. et I. fratres et filios quondam I. de tali loco, homines
				<lb/>et colonos ac fideles suos cum resedio infrascripto, in
				<lb/>quo pro eo residebant, et omnes filios et filias et descendentes
				<lb/>eorum, et cuiuslibet eorum, et uxores tales usque
				<lb/>in infinitum, ab omni videlicet nexu et vinculo conditionis
				<lb/>et obligationis colonarie, ascriptitie, sedentitie,
				<lb/>manentitie, perpetue, originarie, inquiline, seu alterius
				<lb/>cuiuscunque conditionis aut obligationis seu vinculi, vel
				<lb/>alia qualibet[causa]cuiusque generis et conditionis sit,
				<lb/>quibus ei aliquo modo vel iure, sive usu, erant vel videbantur
				<lb/>abscripti; nec non ab omnibus servitiis et usurariis redditibus,
				<lb/>maltollectis, operibus, prestationibus, pensionibus,
				<lb/>datiis, adcaptis, albergeriis, guaitis et squarguaitis,
				<lb/>et reverentiis et servitiis castellanis, et omnibus aliis et
				<lb/>singulis que ei dabant vel prestabant vel faciebant aut
				<lb/>reddebant, vel dare aut facere vel prestare debebant,
				<lb/>aut ab eis vel altero eorum accipiebatur vel exigebatur,
				<pb n="6"/>
				<lb/>iuste vel iniuste, iure, usu seu abusu, vel quolibet modo
				<lb/>vel iure aut ingenio; que omnia et singula eis finivit et
				<lb/>refutavit. Insuper autem, iure proprio, ad confirmationem
				<lb/>huius liberationis, absolutionis contractus, vendidit,
				<lb/>dedit, tradidit atque concessit eisdem P. et I.,
				<lb/>et eorum heredibus ac cui concesserint, in perpetuum,
				<lb/>integre videlicet, unam petiam terre et cultus cum resedio
				<lb/>et habiturio ac domo in quo pro eo residebant,
				<lb/>positam loco tali, hos fines habentem: a primo latere et
				<lb/>cetera; et omnes terras et possessiones et res quas tenebant
				<lb/>ab eo sive pro eo, fines ponantur et cetera. Item
				<lb/>finivit et refutavit eisdem et eorum heredibus, in perpetuum,
				<lb/>videlicet omnes terras alias et possessiones et
				<lb/>res mobiles et inmobiles quas ipsi habent, tenent vel
				<lb/>possident titulo emptionis vel afficti, vel alio modo vel
				<lb/>iure, vel ab aliqua persona vel loco, ipsi vel alter pro
				<lb/>eis, et ponantur fines et cetera. Et insuper omnem mobiliam
				<lb/>et peculium eorum, et omnes denarios et res ac
				<lb/>bona ipsorum et cuiuslibet eorum, quos et quas et que
				<lb/>nunc habent vel tenent ac possident ipsi vel alter pro
				<lb/>eis, aut sunt de cetero habituri; et generaliter insuper
				<lb/>omne ius et actionem, usu[m] et requisitionem, tam realem
				<lb/>quam personalem, utilem et directam vel mixtam,
				<lb/>aut aliam sibi conpetentem vel pertinentem, contra eos
				<lb/>vel eorum heredes, et bona omnia undecunque et qualitercunque,
				<lb/>aliqua lege vel usu, agere vel convenire aut
				<lb/>persequi poterat de personis eorum, suorumque heredum
				<lb/>seu [in] infinitum descendentium, sive pro predictis et
				<lb/>de predictis et singulis, vel eorum occasione, reali vel
				<lb/>personali actione. Item habuit et habere promisit firmas
				<lb/>et ratas, et firma et rata, omnes et singulas venditiones
				<lb/>et alienationes, promissiones et obligamenta omnia et
				<lb/>contractus attenus ab eis vel ab aliquo eorum, seu ab
				<lb/>eorum antecessoribus, huc usque factas et f acta, aut de
				<lb/>cetero facienda in futurum; promisit etiam de cetero
				<lb/>eisdem non facere aliquam conperam vel acquistum,
				<lb/>nec aliquod privilegium ab aliqua persona vel loco acquirere,
				<lb/>per se vel per alium, contra personas ipsorum,
				<lb/>vel alicuius eorum, seu eorum descendentium; et nichil
				<pb n="7"/>
				<lb/>in fraudem huius contractus factum habere nec facere
				<lb/>in futurum, aliquo modo vel iure, seu aliqua occasione;
				<lb/>predicta omnia et singula in totum, ut superius
				<lb/>dictum est, una cum omnibus super se et infra se habitis
				<lb/>in integrum, omnique iure, actione, accessione, requisitione
				<lb/>et exactione vel usu ex eis sive pro eis aut
				<lb/>in eis sibi aliquo modo vel iure aut ingenio conpetenti
				<lb/>vel pertinenti, et cum omnibus adiacentiis et choerentiis
				<lb/>et pertinentiis suis, et donec predictorum
				<lb/>omnium et singulorum corporalem fuerint possessionem
				<lb/>adepti, pro eis se possidere constituit, dans eis, et cuilibet
				<lb/>eorum, licentiam et potestatem intrandi ea quandocunque
				<lb/>et qualitercunque sibi placuerit. Liceat itaque
				<lb/>deinceps ipsis fratribus absolutis et liberis, et eorum
				<lb/>heredibus, ac cui concesserint, in perpetuum predicta
				<lb/>omnia et singula in totum, ut dicta sunt, integre habere,
				<lb/>tenere, uti, frisi ac possidere libere, ubicunque voluerint
				<lb/>morari et stare, et quicquid eis placuerit facere,
				<lb/>sine alicuius contraditione, lite, molestia ab omni quoque
				<lb/>persona et loco, ipsos fratres et quemlibet eorum,
				<lb/>et eorum fratres et filios ac descendentes, liberos et absolutos,
				<lb/>et predictum resedium et terras venditas, et
				<lb/>servitia predicta omnia et singula semper de iure legittime
				<lb/>et secundum constitutum Florentinum defendere
				<lb/>et autoriçare ac expedire, et ab omni creditore ex omni
				<lb/>debito conventionali, pignoraticio vel pretorio disobligare,
				<lb/>recolligere, et conservare ipsos exinde indempnes
				<lb/>omni tempore, [suis] sumptibus et expensis, eisdem fratribus
				<lb/>et eorum heredibus promictens; et se et suos heredes
				<lb/>et bona obligans eis, nichil contra predicta vel singula,
				<lb/>vel eorum occasione, non inbrigare vel molestare, set ita
				<lb/>observare et non removere, nec contra venire per se vel
				<lb/>per alium aliquo modo vel iure. Si autem datum vel
				<lb/>factum est vel apparuerit quod contra hec sit, et omnia
				<lb/>et singula, ut dicta sunt, firma et incorrupta non tenuerit,
				<lb/>aut si de predictis et singulis, vel eorum occasione,
				<lb/>agere vel litigare, aut in causa vel extra fatigare
				<lb/>vel molestare, per se vel per alium, presupxerit; vel si
				<lb/>contra predicta vel singula quelibet agentem vel litigantem,
				<pb n="8"/>
				<lb/>semper legittimam defensionem de iure et constituto
				<lb/>Florentino non exibuerit, aut si contra predicta
				<lb/>vel singula aliquam exceptionem iuris vel facti apposuerit
				<lb/>vel apponi fecerit et, ut dictum est, non defendiderit
				<lb/>et expedierit et disobligaverit, promisit tunc
				<lb/>eidem G., pro se et heredibus, dare et solvere ipsis fratribus
				<lb/>liberis et absolutis, vel eorum heredibus, ac cui
				<lb/>concesserit, nomine pene et pro pena, duplum extimationis
				<lb/>predictarum terrarum, resedii et rerum venditarum
				<lb/>pro tempore melioratarum. Et insuper duplum
				<lb/>pretii, scilicet libras tot pisanas, et omne dampnum et
				<lb/>expensas eadem causa factas vel faciendas resarcire et
				<lb/>emendare eis de iure, sub obligo potestatis plus eum ac
				<lb/>eius heredes urgere potentis, hiis omnibus et singulis
				<lb/>manentibus semper ex pacto ratis et firmis, sub ypotheca
				<lb/>et obligatione rerum et bonorum eius; vel: obligavit
				<lb/>et pingnus fecit eis bona sua presentia et futura,
				<lb/>constituens se pro eo possidere; pro qua siquidem absolutione
				<lb/>et liberatione, venditione, fine et refutatione,
				<lb/>et hiis omnibus supradictis, fuit confessus in veritate,
				<lb/>et non spe future numerationis, pretium, et nomine pretii,
				<lb/>idem G. ab ipsis fratribus recepisse et habuisse libras
				<lb/>.cc. pisanas, de quibus ab eisdem vocavit se bene pagatum,
				<lb/>sciens et profitens predicta plus valere et maioris
				<lb/>pretii esse, et quod plus valet eis donavit inter vivos
				<lb/>et concessit; omni merito, pretio et premio et launachil,
				<lb/>exceptioni non numerate pecunie et non soluti pretii,
				<lb/>fori privilegio et omni alii auxilio legum ac iuris et constituti,
				<lb/>et omni alii exceptioni renumptians et cetera, ut
				<lb/>supra de consensu uxoris et confessione, et aliis que
			<lb/>videris expedire.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE LIBERATIONIS.</head>
			<p><lb/>Insuper talis filius I., eius precibus et mandato in
				<lb/>omnem predictam causam fideiubens, et se et suos
				<lb/>heredes et bona obligans, et principalem se actorem et
				<lb/>defensorem predictorum constituens, promisit, convenit
				<lb/>et pactum fecit eisdem fratribus se facturum et curaturum
				<pb n="9"/>
				<lb/>ita quod idem dominus G. observabit et faciet ut
				<lb/>supra promisit; et si non, ipse pro se faciet et observabit;
				<lb/>et quod ipsos liberos et absolutos, et predictum resedium,
				<lb/>et terras venditas et servitia, et omnia predicta
				<lb/>et singula defendet, et expediet et disobligabit et recolleget
				<lb/>ab omni persona et loco, ex omni debito et obligatione,
				<lb/>conventione, pignore vel precario, et conservabit
				<lb/>eos indempnes, exinde omni tempore, suis sumptibus
				<lb/>et expensis, infra .I. mensem proxime post inquisitionem
				<lb/>factam ei vel heredibus ab ipsis, vel altero
				<lb/>eorum, seu alicuius eorum heredibus; alioquin: promisit
				<lb/>eis dare, nomine pene, duplum extimationis predictarum
				<lb/>rerum venditarum pro tempore melioratarum, et
				<lb/>insuper duplum pretii, scilicet libras tot pisanas, et
				<lb/>dampna et expensas resarcire; et post hec ex pacto firma
				<lb/>tenere, sub ypotheca et obligatione rerum suarum,
				<lb/>omni legum et iuris ac constituti auxilio, nove constitutionis
				<lb/>beneficio, et omasi alii exceptioni speciali et generali
				<lb/>renumptians. Acta sunt hec in tali loco, testibus
			<lb/>presentibus et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS ARTIS ET OFFITII NOTARIE.</head>
			<p><lb/>Vel talis et talis quilibet in solidum, vel pro parte, et
				<lb/>cetera, hoc publico die presenti instrumento absolverunt
				<lb/>et liberaverunt, et cetera, talem eorum hominem
				<lb/>et colonum ac fidelem, et eius filios et filias et descendentes
				<lb/>in perpetuum, cum resedio infrascripto, ab omni
				<lb/>nexu et cetera; et vendiderunt eidem terram cum resedio,
				<lb/>vel res easdem, et habiturium positum loco tali,
				<lb/>et terras et res et bona quas tenebat ab eo vel pro
				<lb/>eo; et finierunt et ren(umptiaverunt) et promiserunt, et
				<lb/>renumtiaverunt et obligaverunt ut supra, et pretium
				<lb/>confessi sunt librarum tot ab eodem recepisse, et
				<lb/>renumtiantes et cetera, [ut supra] de uxore et
			<lb/>fideiussore, et aliis necessariis.</p>
		</div>
		<pb n="10"/>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE PRETII ET LIBERATIONIS ET RESEDII
			<lb/>ET TERRARUM VENDITIONE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Anno, die, indictione tali, f(eliciter).
				<lb/>Cum talis filius talis hodie in veritate recepisset
				<lb/>a tali liberationem et absolutionem sue persone suorumque
				<lb/>filiorum et descendentium, et finem servitiorum,
				<lb/>et cartam venditionis resedii et terrarum, quas ab
				<lb/>eo vel pro eo tenebat, ut coram me notario acta sunt,
				<lb/>et michi constet legittime de predictis, pro pretio librarum
				<lb/>tot pisanarum, idem I., liber et absolutus, post
				<lb/>liberationem et emptionem et pretii confessionem, non
				<lb/>obstante confessione inde facta, promisit solvere et dare
				<lb/>dicto I., vel eius heredibus, et cui concesserit, predictum
				<lb/>pretium librarum tot, tali termino vel terminis; et
				<lb/>promisit non probare solutionem vel aliam exceptionem
				<lb/>per testes; alioquin: promisit eidem dare, nomine pene,
				<lb/>libras tot et dampna et expensas resarcire, unde obligavit
				<lb/>et pingnus fecit ei bona sua presentia et futura,
				<lb/>constituens se pro eo possidere; que ex pacto, si non
				<lb/>solverit, possit ingredi, uti, frui et inde facere quod
				<lb/>voluerit; renumptians et cetera exceptioni non celebrati
				<lb/>contractus et carte, et possessionis rerum non recepte,
				<lb/>et fori privilegio, et omni legum auxilio et exceptioni
				<lb/>speciali et generali et cetera, ut supra de uxore, si contingerit
				<lb/>vel si consenserit, et de fideiussore, si fideiussorem
			<lb/>dederit pro solvendo pretio supradicto.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE LIBERTATE FACTA ALICUI SERVO A DOMINO SUO.</head>
			<p><lb/>Humane a primordio dispositio creature lib[er]i arbitrii
				<lb/>pote(n)s est effecta vol(unt)ar(i)e. Bellica tamen
				<lb/>exorta calamitate gentium; que secuta, captivitate propria
				<lb/>capti, defraudati sunt libertate, vere, ut quod bellorum
				<lb/>obduxit iniquitas, huius inperialis detegit sanctitas;
				<lb/>iuris civilis auxilio celebrata est manumissio. Ideoque
				<lb/>quidem dominus G., pro Dei timore et remedio
				<lb/>anime sue suorumque parentum, nec non et pretio librarum
				<pb n="11"/>
				<lb/>.C., hoc publico manumissionis instrumento, die
				<lb/>presenti dedit, concessit, detegit atque est largitus M.
				<lb/>filio I., et eius filiis et filiabus ac descendentibus in
				<lb/>perpetuum, meram ac plenissimam civitatem, suamque
				<lb/>[libertatem] manu propria, et post dimisit, quatenus a
				<lb/>presenti die liberi, absoluti, ipse et filius, ab omni vinculo
				<lb/>et conditione servitutis permaneant, dumque ipsum M.
				<lb/>cereum accensum gerentem, tenentem, misit ipsum in
				<lb/>manus presbiteri Guidi ut ducat ipsum circa sacrosanctum
				<lb/>altare sancti Stefani, ubi dicitur quod sacerdos
				<lb/>ecclesiastica celebrat offitia, sicque ab eo in quarta manu
				<lb/>traditi et per quadruvium missi, liberi, absoluti et ingenui,
				<lb/>ipse et qui ex eo nati de libera muliere vel procreati
				<lb/>erunt, de cetero in perpetuum habeant. Et insuper
				<lb/>dedit et concessit eidem omnem mobilem et peculium
				<lb/>suum, et bona et res suas omnes mobiles et inmobiles,
				<lb/>ipsum ab omni iure reverentie patronatus penitus
				<lb/>absolvendo, liberam quoque licentiam et potestatem
				<lb/>dedit et concessit eidem contraendi distraendi,
				<lb/>et quicquid ei placuerit legiptime faciendi, ut nullam
				<lb/>litem nullamque contraversiam ab ipso, vel eius heredibus,
				<lb/>occasione servitutis, nec alio quolibet modo vel
				<lb/>tempore, deinceps ipse vel eius heredes substineant, set
				<lb/>semper quiete et pacifice, honore et beneficio romane
				<lb/>civitatis, ut ceteri cives et ingenui, perfruantur, emendo
				<lb/>scilicet e[t] vendendo, dando, permutando, stipulando,
				<lb/>et se et sua aliis obligando, testamentum quoque faciendo
				<lb/>et cetera, civilia negotia decentia et conpetentia
				<lb/>gerendo, sine alicuius contradictione, lite vel molestia;
				<lb/>ab omni quoque autem persona et loco, pro scriptura
				<lb/>libertatem semper de iure legittime defendere et
				<lb/>autoriçare et expedire ei et eius heredibus promictens,
				<lb/>et se suosque heredes obligando promisit eidem non
				<lb/>contra hec datum vel factum habere, nec facere in futurum
				<lb/>et cetera, [sicut] de pena et uxore et aliis, ut
			<lb/>supra</p>
		</div>
		<pb n="12"/>
		<div>
			<head><lb/>DE DOCTRINA HUIUS ARTIS.</head>
			<p><lb/>Si autem pater predictus finem vel promissionem a
				<lb/>filio non receperit: renumtians et ut superius continetur
				<lb/>et cetera de uxore et aliis que notarius viderit expedire;
				<lb/>et est notandum quod pater per leges et iura nil
				<lb/>filio in emancipatione donare vel dare tenetur; verum
				<lb/>secundum constitutum comunis Florentini et mores et
				<lb/>consuetudinem civitatis huius, medietate sibi bonorum
				<lb/>pro se et uxore recepta, alia inter filios debet dividi
				<lb/>et partiri; si vero emancipaverit filium ex prima
				<lb/>uxore, est in potestate patris de restituenda dote matris
				<lb/>nec ne; at si finem a filio emancipato receperit fiat hoc
			<lb/>modo.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE FACTA PATRI A FILIO EMANCIPATO.</head>
			<p><lb/>Vel ita: I. filius emancipatus ut supra; vel emancipatus
				<lb/>autem talis iudicis ut ambo, pater et filius,
				<lb/>adsserebant et contitebantur, per stipulationem solempnem
				<lb/>promisit, convenit et pactum fecit dicto M. patri
				<lb/>suo, quousque vixerit, dare sibi, loco et die tali, tantum
				<lb/>granum, vinum, oleum et ligna ac denarios, annuatim
				<lb/>donec vixerit; recepit pro se tantum, vel recepit pro
				<lb/>se et uxore sua Maria si habet, hoc acto et pacto apposito
				<lb/>quod quicumque predictorum decesserit, medietatem
				<lb/>tantum predictarum rerum alteri superstiti dare
				<lb/>debeat annuatim, et teneatur, ut dictum est, donec
				<lb/>vixerit; alioquin: promisit ei dare duplum predictarum
				<lb/>rerum quo tempore, et dampna et expensas ressarcire,
				<lb/>obligando se et heredes et bona sua et cetera; pro qua
				<lb/>fine vel promissione, et hiis omnibus et singulis, recepit
				<lb/>vel confessus recepisse ipse filius ab ipso patre suo emancipatione
				<lb/>et donatione; quorum bonorum et rerum ut
				<lb/>in suo instrumento continetur [et cetera], renumtians
			<lb/>et cetera ut supra.</p>
			<p><lb/>Et nota quod quandoque sit emancipatio tantum sine
				<pb n="13"/>
				<lb/>donatione, vel alia finis vel promissio hinc inde facta
				<lb/>inter eos, quod breviter quis potest videre et colligere
			<lb/>ex predictis.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE MUTUO.</head>
			<p><lb/>Martinus filius talis, de tali loco, renumtians exceptioni
				<lb/>non numerate et non solute pecunie, fori privilegio,
				<lb/>omni legum, iuris ac constituti auxilio, omnique
				<lb/>alii exceptioni speciali et generali, fuit confessus se
				<lb/>in veritate, et non spe future numerationis, mutuo accepisse
				<lb/>et apud se habere a tali, filio I., libras tot pisanas,
				<lb/>vel talis monete, de quibus ab eodem vocavit
				<lb/>se bene pagatum; quod siquidem debitum eidem I.,
				<lb/>vel eius heredibus, aut cui concesserit, solvere et dare
				<lb/>et reddere per stipulationem promisit de hinc ad talem
				<lb/>terminum vel ante, et promisit eidem huius debiti vel
				<lb/>promissionis, solutionem, finem, vel absolutionem aut
				<lb/>liberationem, vel conpensationem aut termini mutationem,
				<lb/>vel aliam exceptionem contra hec non probare
				<lb/>vel obicere, nisi hac scriptura incisa vel dampnata, vel
				<lb/>alia scriptura publica de solutione facta; alioquin: si
				<lb/>omnia et singula non observaverit et, ut dictum est,
				<lb/>non solverit, promisit ei dare et solvere, nomine pene,
				<lb/>libras tot pisanas, vel eiusdem monete, et dampna et
				<lb/>expensas resarcire, unde pro hiis omnibus et singulis sic
				<lb/>observandis et persolvendis, et pro pena si conmissa
				<lb/>fuerit, vel non persolvenda, obligavit ei et pingnus fecit
				<lb/>omnia sua bona presentia et futura, vel talem rem, et
				<lb/>debet terminifinari; vel talem hominem et colonum
				<lb/>suum cum eius resedio posito loco tali, et debet nominari,
				<lb/>et cum omnibus et singulis que nunc habet, a[u]t
				<lb/>tenet, ab eo vel pro eo, et servitiis et redditibus que
				<lb/>facit et facere debet et tenetur, iure, usu vel ab usu,
				<lb/>et alia sua bona presentia et futura, constituens se pro
				<lb/>eo precario possidere; que ex pacto si, ut dictum est,
				<lb/>non solverit, possit et ei liceat ingredi, uti frui, habere,
				<lb/>tenere, vendere, pingnorare, aliam logoriam et fructus
				<pb n="14"/>
				<lb/>pro pena exinde percipere et se indempnem conservare.
				<lb/>/*
				<lb/>De iuramento mutui preterea, sicuti superius promisit,
				<lb/>sic ad sancta Dei evangelia solvere, facere et observare,
				<lb/>sacramento corporaliter prestito, iuravit, nisi ipsius creditoris
				<lb/>parabola remanserit, ita tamen quod de termino
			<lb/>in terminum eodem modo teneatur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE MUTUI.</head>
			<p><lb/>Insuper, talis filius talis, de tali loco, rogatu et
				<lb/>mandato predicti debitoris, renumptiavit nove constitutionis
				<lb/>beneficio, fori privilegio, omni legum et iuris ac
				<lb/>constituti auxilio, et exceptioni speciali et generali, se
				<lb/>principalem ipsius debiti constituit debitorem ipsi creditori,
				<lb/>cui promisit solvere et reddere predictum debitum
				<lb/>infra octo dies proxime post inquisitum predictum
				<lb/>terminum ex quo ille falleret; et promisit ei non probare
				<lb/>solutionem et liberationem, nec absolutionem vel conpensationem,
				<lb/>nec termini mutationem huius debiti vel
				<lb/>pene, nec aliam exceptionem contra hec, nisi per scripturam
				<lb/>publicam, vel per istam redditam et cassatam;
				<lb/>alioquin: si omnia et singula non observaverit et, ut
				<lb/>dictum est, non solverit, promisit ei dare, nomine pene
				<lb/>et pro pena, libras tot eiusdem monete, et dampna et
				<lb/>expensas resarcire, unde, pro hiis omnibus et singulis
				<lb/>sic observandis, obligavit et pingnus fecit eidem bona
				<lb/>sua omnia, presentia et futura, constituens se pro eo
				<lb/>possidere; que ex pacto, si non solverit, possit ingredi
			<lb/>et uti frui, et inde facere quod voluerit.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONSENSU UXORIS DEBITORIS.</head>
			<p><lb/>Item ad hec Maria uxor predicti I. debitoris, ipsius
				<lb/>viri sui consensu et parabola, et legittime a me notario
				<lb/>interrogata et de iure suo ypoth(ecario) certiorata, congrua
				<lb/>responsione secuta, predictis omnibus et singulis a
				<lb/>viro suo superius actis, consensit et parabolam et consensum
				<pb n="15"/>
				<lb/>dedit, iuri suo ypoth(ece), privilegio dotis et donationis
				<lb/>sue, et beneficio senatus consulti Velleiani, et
				<lb/>omni iuri et exceptioni sibi in his et pro hiis pertin(enti)
				<lb/>renumptians; et promisit eidem creditori non contra aliquid
				<lb/>datum vel factum habere nec facere, set ita observare;
			<lb/>alioquin: promisit tantum et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOCTRINA HUIUS ARTIS.</head>
			<p><lb/>Notandum est quod si duo vel plures sint debitores,
				<lb/>quisque se in solidum obligando, ad hoc ut quilibet
				<lb/>eorum in solidum teneatur, nove constitutionis beneficio,
				<lb/>sive novarum, et epistole divi Adriani renumtiant;
				<lb/>si autem sunt fideiussores, ad hoc ut primo possint conveniri
				<lb/>quia principales debitores, et quilibet in solidum
				<lb/>teneatur, eodem modo debent renumtiare. Si autem est
				<lb/>unus fideiussor, ad hoc ut sit principalis, nove constitutionis
			<lb/>auxilio renumtiat.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE MUTUO ET DOTRINA ARTIS.</head>
			<p><lb/>Iacobus filius olim talis et B. filius eius, paterno
				<lb/>consensu, et M. et Iohannes fratres filii quondam
				<lb/>talis, vel talis filius I. emancipatus, ut adsserebat et
				<lb/>confidebatur, vel emancipatus autem talis iudicis ordinarii,
				<lb/>ut scriptum erat per manum talis iudicis, ut
				<lb/>vidi et legi, et quilibet eorum, se in solidum et suos
				<lb/>heredes et bona obligando, ut quilibet pro parte sua;
				<lb/>renuntiamtes exceptioni non numerate pecunie, beneficio
				<lb/>nove constitutionis, sive novarum, et epistole divi
				<lb/>Adriani, fori privilegio, omni legum et iuris ac constituti
				<lb/>auxilio, omnique alii exceptioni speciali et generali,
				<lb/>fuerunt confessi se in veritate mutuo accepisse ab
				<lb/>I. et M. fratribus, filiis talis de tali loco, vel a tali mutuante
				<lb/>pro se et tali filio talis, vel a tali mutuante pro
				<lb/>tali, et eius nomine et vice, libras tot; quod debitum
				<lb/>quisque in solidum, vel quisque pro medietate, vel pro
				<lb/>parte sua, promisit creditoribus, vel tali I. recipienti
				<lb/>pro se et dicto I. fratre suo, vel sotio, eis vel heredibus,
				<lb/>aut cui concesserit, et cuique eorum in solidum, scilicet
				<pb n="16"/>
				<lb/>uni eorum solventi ab alio liberetur, vel recepit pro
				<lb/>dicto I. solvere et reddere de hinc ad talem terminum,
				<lb/>promittens et cetera, ut supra de pena et obligatione
				<lb/>pingnoris vel bonorum, et de sacramento, et fideiussore,
			<lb/>et uxore eorum, et aliis que videris expedire.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE EMPTIONE ET VENDICTIONE GRANI ET ALIARUM
			<lb/>BLADARUM ET RERUM MOBILIUM.</head>
			<p><lb/>Iohannes filius olim talis de Vico, renumtians exceptioni
				<lb/>non soluti pretii vel non numerate pecunie, fori
				<lb/>privilegio, et omni legum auxilio et cetera, vendidit,
				<lb/>ex causa vendictionis promisit, tali filio I. tot modios
				<lb/>grani, recto stario Florentino, pro quo grano in veritate
				<lb/>fuit confessus se pretium, et pretii nomine, ab ipso I.
				<lb/>recepisse libras tot, de quibus vocavit se bene pagatum;
				<lb/>quod siquidem granum bonum et purum ac nictum,
				<lb/>sine malitia, ad rectum starium Florentinum, et
				<lb/>in Florentia, vel loco tali, ad domum suam, ei vel heredibus,
				<lb/>ac cui concesserit, solvere et dare et mandare
				<lb/>promisit, de hinc ad sex recoltas proximas, in qualibet
				<lb/>recolta annuatim tot per totum mensem augusti; et si
				<lb/>ita non solverit dicto termino, promisit ei dare extimationem
				<lb/>in denariis quantum plus valuerit tempore
				<lb/>solutionis; alioquin: promisit ei, nomine pene, dare duplum
				<lb/>predicti grani, vel eius extimationem, quolibet
				<lb/>termino, et dampna et expensas resarcire, unde obligavit
				<lb/>et pingnora ei fecit bona sua presentia et futura,
				<lb/>vel pingnus consensit et cetera, ut supra de sacramento
				<lb/>et de fideiussore, et uxore; et si plures fuerunt facias
			<lb/>obligare et renumtiare ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS ARTIS ET OFFITII.</head>
			<p><lb/>Et eodem modo dices in venditione ordei, milei, panichi,
				<lb/>groci, vini, olei et aliarum bladarum et rerum,
				<lb/>que in futurum dare alicui ab aliquo promittitur, tali
				<lb/>mensura, vel ad tale pondus, et ad mensuram vel starium
			<lb/>de tali loco.</p>
		</div>
		<pb n="17"/>
		<div>
			<head><lb/>DE EMPTIONE ET VENDITIONE PANNORUM.</head>
			<p><lb/>Petrus filius I. de tali loco, renumtians exceptioni
				<lb/>non mensurati aut dati vel traditi panni, fori privilegio,
				<lb/>et omni legum auxilio, et exceptioni speciali et generali,
				<lb/>fuit confessus se in veritate emisse, et apud se habere a
				<lb/>tali, unam petiam panni Florentini talis coloris, que fuit
				<lb/>canne et bracchia tot, vel tot pectias que fuerunt canne
				<lb/>tot, pretio cuiuslibet canne soldorum .xx. pisanorum;
				<lb/>cuius pretii summa est librarum tot. Quod siquidem
				<lb/>pretium eidem, vel heredibus, aut cui dederit, dare et
				<lb/>pagare promisit de hinc ad duos menses proximos, vel
				<lb/>ante, et cetera, ut supra de pena et pignore, et fideiussore,
			<lb/>et aliis, prout fuerit inter contrahentes actum.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE EMPTIONE ET VENDITIONE BESTIARUM.</head>
			<p><lb/>Vel ita breviter: exceptioni rei non habite et non tradite
				<lb/>bestie, seu non dati equi vel bovis aut asini, vel
				<lb/>alterius [renumptians], confessus est in veritate emisse, et
				<lb/>aput se habere a tali, unum equum, vel bovem, vel asinum,
				<lb/>vel vaccam, vel tales bestias, talis pili, pro pretio
				<lb/>librarum tot pisanorum; quod pretium promisit ei solvere
			<lb/>et pagare tali termino, et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE QUOMODO EQUORUM ET BESTIARUM ET ALIARUM
			<lb/>RERUM MOBILIUM.</head>
			<p><lb/>Paulus, renumtians et cetera omni vitio magangnarum,
				<lb/>confessus est in veritate in conmodum recepisse,
				<lb/>et aput se habere a tali, unum equum, vel asbergum,
				<lb/>vel aliam rem, talis pili vel coloris, vel habentem talia
				<lb/>signa, inposit(ionis) et extimat(ionis) in libris tot; que, vel
				<lb/>quam rem, vel extimationem predictam, promisit ei
				<lb/>reddere et restituere tali termino; et si bestia decesserit,
				<lb/>vel ammittaretur, vel magagnaretur, ita quod non esset
				<lb/>recipienda, promisit ei dare et solvere dictam inpositionem,
				<lb/>extimationem dicto termino et cetera, ut supra de
				<lb/>pena et fideiussore, et aliis; et nota quod mutuum reddit
			<lb/>simil(iter) ad co[n]modum [et] recipit idem.</p>
		</div>
		<pb n="18"/>
		<div>
			<head><lb/>DE SOCCIDA BESTIARUM AD CAPUT SALVUM.</head>
			<p><lb/>Andreas filius olim talis, renumptians et cetera, ut
				<lb/>supra, confessus fuit se in veritate in soccida, et ad caput
				<lb/>salvum, recepisse, et aput se habere a tali, unam vaccam
				<lb/>cum vitello pili talis, inpositionis et extimationis
				<lb/>librarum tot; quam bestiam cum vitello promisit eidem
				<lb/>tenere pro eo et conducere et salvare et custodire et
				<lb/>nutriri de hinc ad talem terminum, et tunc reddere et
				<lb/>restituere ei ipsas bestias vel extimationem et inpositionem
				<lb/>predictam, et salvo semper dicto capitali; quod
				<lb/>capitale reddere promisit ei, et restituere salvum, quicquid
				<lb/>de bestiis acciderit, et lucrum et montamentum
				<lb/>quod dictus in eis dederit sit per medietatem inter eos,
				<lb/>et promisit ei non probare solutionem vel liberationem,
				<lb/>nec aliam contra hec obicere exceptionem, nisi per
				<lb/>scripturam publicam, vel per istam cassatam; alioquin:
				<lb/>promisit ei dare, nomine pene, libras tot et cetera, ut
				<lb/>supra de obligatione bonorum, et de fideiussore, et uxore,
			<lb/>et aliis que videris expedire.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE LOCATIONE ET SOCCIDA IUMENTORUM ET BESTIARUM.</head>
			<p><lb/>Iacobus et Iohannes fratres filii quondam talis, de
				<lb/>tali loco, in soccidam locaverunt et dederunt tali unum
				<lb/>iomentum pili nigri, cum talibus inpositionibus et extimationibus,
				<lb/>et emptum in libris tot pisanis, in termino
				<lb/>de hinc ad .v. annos proximos; quod iomentum ipse I.,
				<lb/>ab ipsis fratribus recepisse, et aput se habere, confessus
				<lb/>[est], et illum tenere et conducere et nutrire et salvare
				<lb/>et custodire eis promisit, bona fide, sine fraude, de
				<lb/>hinc ad predictum terminum, et medietatem fructus
				<lb/>et filiaminis et techimenti, quod dictus dederit eis, dare,
				<lb/>et pro uno pede ex predicta extimatione et inpositione,
				<lb/>promisit eis dare soldos tot de primo filiamine
				<lb/>quod dictus dederit, et expensas guarangni a(utem) per
				<lb/>medietatem facere, et in fine predicti termini ex pacto
				<pb n="19"/>
				<lb/>inter [eos] apposito, medietas sit predicti I. tenitoris,
				<lb/>et alia pred(ictorum) [locatorum], et quandocunque et
				<lb/>quotienscunque Flor(entia) fecerit exercitum, debeant
				<lb/>et possint ipsum habere, et ipse eis dare teneatur si
				<lb/>non habuerit pullum retro, et teneantur et debeant
				<lb/>facere et observare omnia et singula de eo secundum
				<lb/>bonam consuetudinem et mores hominum talis castri
				<lb/>vel loci; et ipsi fratres promiserunt ei i(t)a observare,
				<lb/>et de iure defendere ab omni persona eidem; [et] si qua
				<lb/>par[s] ita omnia et singula non observaverit, promisit
				<lb/>alteri parti, in fide stanti, dare et solvere, nomine pene,
				<lb/>libras tot pisanas et dampna et expensas resarcire, et
				<lb/>post hec ex pacto firma tenere, sub ypotheca et obligatione
			<lb/>rerum suarum, renumptiantes et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE PRETII VENDICTIONIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Anno tali et cetera. Cum M.
				<lb/>et P. fratres filii quondam Iohannis, hodie in veritate
				<lb/>emissent a tali, talem rem vel res, casam vel terram,
				<lb/>vel aliquid aliud, et nominari debent per fines, ut coram
				<lb/>me notario acta sunt, pro pretio librarum tot, et ipsi
				<lb/>M. et P. fratres emptores, post emptionem, et pretii confessionem,
				<lb/>non obstante confessione pretii michi facta,
				<lb/>promiserunt, et quilibet in solidum, solvere et dare dicto
				<lb/>I. venditori, vel suis heredibus, aut cui concesserit, predictum
				<lb/>pretium, tali termino, vel hoc modo: medietatem
				<lb/>in kalendis proximis, et aliam in tali festo, [nutu]
				<lb/>vel parabola et delegacione predicti I. venditoris, et omnino
				<lb/>nominandi, promiserunt solvere tali alteri extraneo,
				<lb/>pro se et pro alio, tali termino vel terminis, et
				<lb/>promiserunt non probare solutionem et cetera, [ut] de
				<lb/>pena et obligatione pignoris, vel bonorum obligatione,
				<lb/>vel sacramento, et uxore et fideiussore, et aliis necessariis;
				<lb/>in fine instrumenti dices: item runumtiaverunt
				<lb/>predicti fratres exceptioni non celebrati contractus, et
				<lb/>carte exinde non recepte, et omni alii exceptioni, ut
			<lb/>supra.</p>
			<pb n="20"/>
			<p><lb/>DE PROMISSIONE [DOTIS] VEL RESIDUI.</p>
			<p><lb/>Talis, nomine dotis et pro dote M. filie vel neptis
				<lb/>vel mundualde sue, aut sororis vel alterius potestatis,
				<lb/>[faciens] confessionem ipsius dotis, non obstante confessione
				<lb/>michi facta, confessus est et fuit in veritate, dare
				<lb/>debere tali libras tot, que et quam dotem, ei vel heredibus,
				<lb/>aut cui concesserit, solvere et dare promisit, tali
				<lb/>termino vel ante, et cetera, ut supra de sacramento,
				<lb/>pena, fideiussore, et aliis que notarius viderit expedire.
				<lb/>Vel ita: talis, pro residuo dotis, que dos est in summa
				<lb/>librarum tot, promisit solvere dicto I. tali termino et
			<lb/>cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE DEBITI INDE SOLUTIONE ALTERI
			<lb/>PERSONE.</head>
			<p><lb/>Talis filius I., ren(umptians) et cetera, confessus est
				<lb/>in veritate recepisse, et apud se habere a tali, libras tot
				<lb/>quas idem I. dare debeat tali filio olim talis, vel fratri
				<lb/>suo, ex tali causa unde erat scriptura per talem iudicem
				<lb/>et notarium, quam scripturam ei reddidit, unde promisit
				<lb/>et convenit eidem I. et eius heredibus quod si a
				<lb/>filiis vel heredibus dicti I., seu ab aliqua persona vel
				<lb/>loco, aliquo tempore fuerit, de predictis pecuniis, vel
				<lb/>eius occasione, lis aut briga vel contraversia aliqua,
				<lb/>mota vel facta, in causa vel extra, aliquo modo vel
				<lb/>iure, aut in dampnis vel expensis cauxari casus evenerit,
				<lb/>quod ipsum I. et eius heredes et bona exinde
				<lb/>defendet et expediet, ac liberabit et conservabit indempnes,
				<lb/>et dampna et expensas resarcire suis sumptibus
				<lb/>et expensis infra unum mensem proxim(um) post
				<lb/>inquisitionem factam sibi vel heredibus, a dicto I.
				<lb/>vel eius heredibus; alioquin: promisit tot libras, nomine
				<lb/>pene, dare et post firmum [habere contractum], obligando
			<lb/>se et heredes et bona, et ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<pb n="21"/>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE FACTA PER SUSPITIONEM A VIRO
			<lb/>UXORI SUE.</head>
			<p><lb/>Petrus promisit et ad sancta Dei evangelia iuravit
				<lb/>tali uxori sue, vel tali, quod tenebit et tractabit ipsam
				<lb/>in omnibus et per omnia ta[n]quam bonam uxorem, et
				<lb/>sicut decet bonum virum tractare et tenere bonam
				<lb/>uxorem et mulierem, et quod non faciet, nec fieri faciet,
				<lb/>per se vel per alium, nec fieri pro posse permictere eidem
				<lb/>aliquam iniuriam vel molestiam aut offensionem qua
				<lb/>vitam vel aliquod membrum admictere possit; alioquin:
				<lb/>promisit ei [pro] pena t(antu)m, et post firmum, sub
				<lb/>ypotheca rerum suarum, et ren(umptians) et cetera.
				<lb/>Insuper talis principalis, eius rogatu et mandato, se
				<lb/>suosque heredes et bona obligans, promisit ei quod
				<lb/>faciet ipsum Petrum observare et adimplere ut supra
				<lb/>promisit; alioquin: promisit tot pro pena, et potestati
			<lb/>observare; ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE MANDATO DEBITUM CONTRAHENDI PRO ECCLESIE
			<lb/>UTILITATE.</head>
			<p><lb/>Talis abbas vel prelatus, protestando quod talem pro
				<lb/>negotiis ipsius ecclesie ad sedem appostolicam destinabat,
				<lb/>de assensu suorum fratrum et monachorum, sive
				<lb/>canonichorum talium presentium, et apponantur fines
				<lb/>et nomina, dedit mandatum et liberam potestatem, et
				<lb/>licentiam concessit eidem mutuum contrahendi usque
				<lb/>ad quantitatem librarum tot talis monete, et bona ecclesie
				<lb/>pro pena obligandi, promittens, consensu predictorum,
				<lb/>debitum ab ipso contractum persolvere, et obligationem
				<lb/>bonorum, pro predicto debito factam, et firmam
				<lb/>et ratam habere, omni exceptioni et privilegio
			<lb/>ecclesiastico ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE MANDATO IN MORTE FACTO.</head>
			<p><lb/>Vel ita breviter: talis, sanus mente, eger corpore, vel
				<lb/>talis sanus mente et corpore, si contingerit ipsum mori,
				<pb n="22"/>
				<lb/>dedit mandatum liberum et expeditum, et plenam et
				<lb/>liberam potestatem et licentiam concessit et dedit tali,
				<lb/>vendendi, pignorandi, alias seu obligandi tale quid, et
				<lb/>debet nominari per fines, vel [super] bonis et rebus suis
				<lb/>mobilibus et inmobilibus, ubicunque sunt vel exstant,
				<lb/>per loca, nomina et vocabula, cum eorum confinibus, post
				<lb/>obitum et decessum predicti I., sicut ei melius visum
				<lb/>fuerit et placuerit, pro solvenda dote et donatione uxori
				<lb/>sue M., et pro solvendo debito seu debitis, et ere alieno,
				<lb/>quod alicui dare tenebatur, et ad confirmationem huius
				<lb/>mandati et contractus, dedit et tradidit ei ipsorum bonorum
			<lb/>et rerum possessionem, et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE MANDATO FACTO A NOTARIO CONPLENDI INSTRUMENTA
			<lb/>SUA.</head>
			<p><lb/>Anno Domini millesimo et cetera. Talis iudex et notarius
				<lb/>mandatum inrevocabile fecit, et liberam potestatem
				<lb/>atque licentiam plenam dedit atque concessit, tali
				<lb/>iudici et notario, et eidem plenarie et in totum conmisit
				<lb/>omnes et singulas scripturas et inbrevieturas, seu scripta
				<lb/>vel scriptas conplendi cartulas, et contractus, sive instrumenta,
				<lb/>actenus ab ipso rogatas et inbreviatas, conficendi,
				<lb/>scribendi et in publicam formam redigendi, et
				<lb/>subscribendi, et etiam instrumenta ab aliquo admissa
				<lb/>reficiendi, et in publicum redigendi, et inferius ab eo
				<lb/>scripta, nondum facta, subscriptione subscribendi, et
				<lb/>etiam cancellandi, et omnia et singula faciendi sicut
				<lb/>ipse B. facere et conplere poterat vel debebat, in bona
				<lb/>fide, sine fraude, sicut ei melius visum fuerit; promittens
				<lb/>habere et tenere ratum et firmum, et quicquid ab ipso
				<lb/>vel per ipsum I. factum fuerit de predictis, vel aliquo
				<lb/>predictorum. Que omnia et singula voluit valere, et
				<lb/>valeant, in vita sua, et etiam post mortem et decessum
				<lb/>eius; et non in vita sua; vel: voluerit valere et in vita
				<lb/>et post decessum; vel: voluit valere de hinc ad tale
			<lb/>tempus.</p>
		</div>
		<pb n="23"/>
		<div>
			<head><lb/>DE PROCURATORE ORDINATO AD CERTAM REM FACIENDAM.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Talis, clericus vel laicus, fecit et ordinavit talem presentem,
				<lb/>vel absentem, suum procuratorem in curia domini
				<lb/>pape, ad litteras inpetrandas et contradicendas,
				<lb/>iudices eligiendos et recusandos, promictens habere ratum
				<lb/>et firmum quicquid ab ipso I. factum fuerit de
				<lb/>predictis et quando; et addas: ad narrationem ponendam,
				<lb/>et cautionem prestandam, et pro literis contradictis.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROCURATORE ORDINATO AD CAUSAM.</head>
			<p><lb/>Vel talis constituit et ordinavit talem suum procuratorem
				<lb/>in causa quam habet, vel habere sperat, cum
				<lb/>tali, cora[m] tali iudice, ad agendum, excipiendum, defendendum,
				<lb/>respondendum, ad sententiam audiendam,
				<lb/>et appellationem prosequendam, et ad omnia et singula
				<lb/>facienda que ad hec fuerint necessaria, promictens
			<lb/>de rato ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROCURATORE AD CAUSAM.</head>
			<p><lb/>Vel talis fecit talem suum procuratorem ad representandum
				<lb/>se coram tali iudice domini pape, delegato vel
				<lb/>subdelegato talis iudicis, et eius collega, sive collegis,
				<lb/>et ad petendum copiam rescripti domini pape, et t(empus)
				<lb/>et locum securum, et ad appellandum si opus
			<lb/>fuerit, promictens de rato ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SINDACO ET PROCURATORE GENERALITER ET SPETIALITER.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>In Dei nomine amen et cetera. Dominus B. abbas
				<lb/>monasterii Sancte Marie de Florentia, de adsensu monachorum
				<lb/>fratrumque suorum, scilicet talis et talis presentium,
				<lb/>constituit et fecit atque ordinavit talem, presentem
				<lb/>vel absentem, suum, et dicti monasterii, sindacum
				<lb/>et procuratorem, actorem, et responsalem spetialiter
				<lb/>in causa quam habet, vel habere sperat, cum tali
				<pb n="24"/>
				<lb/>coram tali iudice, et generaliter in omnibus causis et
				<lb/>singulis, quas habet, vel habere sperat, cum aliqua persona
				<lb/>vel loco, uno vel pluribus, coram quocunque iudice
				<lb/>curiarum, sive iudicibus spiritualibus sive temporalibus,
				<lb/>vel coram domino episcopo, vel subdito ab eo, seu
				<lb/>coram potestate Florentie, vel eius iudice aut notario,
				<lb/>et quolibet iudice curiarum comunis Florentie, ut possit
				<lb/>et ei liceat, in predictis et quolibet predictorum, agere,
				<lb/>petere, excipere, defendere, respondere, accusare et recusare,
				<lb/>exceptionem opponere de calumnia, seu de veritate
				<lb/>dicenda, iura, testes producere, publicationem
				<lb/>testium et sententiam vel sententias audire et appellare,
				<lb/>et appellationem unam vel plures prosequi, executionem
				<lb/>petere, et omnia et singula facere que pertinent,
				<lb/>seu pertinere possunt, ad predicta, vel aliquod
				<lb/>predictorum, promittens, de consensu ipsorum fratrum
				<lb/>et monasterii, habere ratum et firmum quicquid ab ipso
				<lb/>I. factum fuerit de predictis, seu aliquo predictorum.
				<lb/>Actum loco tali et cetera. Vel: fecit talem et talem, et
				<lb/>quemlibet eorum in solidum, vel plures, suos et dicti
			<lb/>monasterii sindacos et procuratores et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CAMERARIO VEL CASTALDO.</head>
			<p><lb/>Abbas talis, consensu et parabola monasterii fratrumque
				<lb/>suorum talis talium, constituit et ordinavit et
				<lb/>fecit talem suum, et dicti monasterii, sindacum, camerarium
				<lb/>et castaldum, atque procuratorem, super possessionibus
				<lb/>et bonis et rebus omnibus que et quas dictum
				<lb/>monasterium habet loco tali, dans ei plenam licentiam
				<lb/>et potestatem et mandatum ipsas possessiones locandi,
				<lb/>et exigendi, et recolligendi fructus et ricoltas ipsarum
				<lb/>possessionum et rerum, et decimas, primitias, ficta, pensiones
				<lb/>et servitia, ac usarias, omniaque iura et redditus
				<lb/>et obiectiones, ac omnia et singula que debentur vel
				<lb/>debuntur ex eis; promittens idem abbas habere firmum
				<lb/>et ratum quicquid inde dictus I. fecerit de predictis,
				<pb n="25"/>
				<lb/>et pro feudo et mercede dicte castaldarie et procurationis,
				<lb/>concessit ei, idem abbas, tale quid; vel: tantum
				<lb/>ei dare promisit anuatim, donec dicta castaldaria durabit.
				<lb/>Qui castaldus, prestito iuramento ad sancta Dei
				<lb/>evangelia, iuravit et promisit ipsi domino abbati pro
				<lb/>monasterio recipere predictam castaldariam, et omnia et
				<lb/>singula supradicta, bona fide, sine fraude agere et exigere
				<lb/>et exercere, et quicquid ad eundem de predictis
				<lb/>vel actione predictorum pervenerit, totum, bona fide,
				<lb/>sine fraude, salvare et custodire, et eidem abbati, vel
				<lb/>suo certo numtio, dare et tradere atque presentare iuravit,
			<lb/>omni fraude, malitia et omni subfismate remotis.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE ICONIMO ET ACTORE ORDINATO.</head>
			<p><lb/>Dominus A., Florentinus episcopus, fecit et ordinavit
				<lb/>talem suum et dicti episcopatus iconamum et auctorem,
				<lb/>et negotiorum gestorem, ad vendendas et alienandas
				<lb/>tales res, vel tot de talibus rebus episcopatus, quod
				<lb/>posset satisfieri et solvi predictum debitum librarum
				<lb/>.c., quod episcopatus ei dare tenebatur, super quo usure
				<lb/>gravissime decorrebant, ut possit idem I., et ei liceat,
				<lb/>dictam alienationem ipsarum rerum celebrare, et omnia
				<lb/>ac singula facere que ad ipsam alienationem ipsarum
				<lb/>rerum roborandam pertinebunt, vel pertinere videbuntur,
				<lb/>ut ipse dominus episcopus facere poterat; promittens
				<lb/>idem episcopus habere ratum et firmum quicquid ab
				<lb/>eodem factum fuerit de predictis; qui iconimus, tactis
				<lb/>sacrosanctis Dei evangeliis corporaliter, iuravit dictam
				<lb/>alienationem se facturum bona fide, sine fraude, et de
				<lb/>illis rebus quibus episcopatus minus pregravetur, et
				<lb/>quod pluris offerenti dabit; et si res invenitur mobilis,
				<lb/>unde ipsius debiti solutio possit fieri, inmobilis noti
				<lb/>alienabit, et pretium quod recipiet ex predictis rebus
				<lb/>omnino predictam pensionem, pro ipso debito expediendo,
			<lb/>persolvet.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROCURATORE ORDINATO AD CERTAM REM.</head>
			<p><lb/>Talis fecit talem suum procuratorem coram tali ad
				<lb/>petendum et recipiendum tale quid a tali, et ad confessionem
				<pb n="26"/>
				<lb/>solutionis exinde faciendam, promittens solutionem
			<lb/>sibi exinde factam, ratam et firmam habere.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROCURATORE AD FACIENDUM ALIQUEM REBANNIRI.</head>
			<p><lb/>Cum talis fecit talem suum procuratorem coram potestate
				<lb/>Florentie et eius iudice et militibus, sive notario,
				<lb/>ad procurandum et faciendum talem pro eo exbanniri,
				<lb/>tempore talis potestarie, in libris tot, et rebanniri, extrahi
				<lb/>et cancellari de ipso banno et exbannimento; de
				<lb/>quibus denariis ipse vocavit bene pagatum, et ad confessionem
				<lb/>solutionis inde faciend(am), et omnia ac singula
			<lb/>necessaria facienda; et promisit de rato et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE REPUDIATIONE HEREDITATIS.</head>
			<p><lb/>In presentia talium, in quorum testium presentia,
				<lb/>talis, filius quondam I., sentiens et cognoscens hereditatem
				<lb/>dicti I. quondam patris, vel alterius, sibi damnosam
				<lb/>et honerosam esse, venit coram tali iudice, vel
				<lb/>potestate aut vicario, dicens et protestans se ab illa
				<lb/>hereditate velle abstinere; abstinuit ergo, et ipsam omni
				<lb/>modo refutavit et repudiavit ac renumtiavit, dicens se
				<lb/>ulterius a creditoribus hereditariis nullatenus velle conveniri,
				<lb/>nec lucrum nec dampnum ex ea consequi vel
				<lb/>habere, et protestatus fuit et dixit quod si in aliquo se
				<lb/>inmisceret, non facit tanquam heres, nec animo quod
				<lb/>velit esse heres, set pro iure suo, vel pro iure et ratione
			<lb/>matris sue, vel uxoris sue, vel talis persone.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RESTITUTIONE IN INTEGRUM PER POTESTATEM
			<lb/>VEL IUDICEM.</head>
			<p><lb/>Verum si esset minor et peteret in integrum restitutionem
				<lb/>hoc addatur: et si aliquo se inmiscuerat, imploravit
				<lb/>a predicto iudice et vicario potestatis, se in
				<lb/>integrum restituere, et iuravit hec omnia et singula
				<lb/>observare et firma tenere et non contra hec venire aliquo
				<lb/>modo vel iure, nec alterius hereditario iure aliquid
				<lb/>ex ipsis bonis accipere vel petere aut possidere, unde
				<pb n="27"/>
				<lb/>prefatus iudex, vicarius, causa predicta solemniter congnita
				<lb/>et ispecta, restituit ipsum I. in integrum, si in
				<lb/>aliquo se in predicta inmiscuerit hereditate, ita tamen
				<lb/>quod, pro preterita inmistione, nec lucrum nec dampnum
				<lb/>aliquod consequi vel substinere valeat, vel habere possit
			<lb/>ullo modo.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SERVITUTE AQUE STILLICIDIE ET SCAFFARII.</head>
			<p><lb/>Talis, die presenti, dedit et concessit tali, et suis
				<lb/>heredibus, ius et potestatem proiciendi aquam stillicidiam
				<lb/>sue case, vel de scaffario, in terram suam positam
				<lb/>iuxta eam, donec in ipsa terra domus fuerit elevata,
				<lb/>set cum fuerit ibidem casa hedificata, predictum ius
				<lb/>recipiendi aquam omni modo deficiat; que omnia et
				<lb/>singula ita observare eidem promisit; alioquin: promisit
				<lb/>ei dare, nomine pene, libras tot et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post hec firma tenere; pro quibus recepit
			<lb/>libras tot et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE USU PARIETIS.</head>
			<p><lb/>Talis, presenti die, dedit et concessit tali, et suis heredibus,
				<lb/>usum parietis domus sue, que est iuxta eum,
				<lb/>posita loco tali, hoc videlicet modo quod, usque dum
				<lb/>casa sua permansit, semper domus eius sit clausa ab
				<lb/>ea parte de predicta pariete, nec ipse vel sui heredes
				<lb/>exinde litigare vel molestare presumpmant, set ita observare
				<lb/>eidem promisit; alioquin: promist ei dare, nomine
				<lb/>pene, libras tot et dampna et expensas resarcire,
				<lb/>et post hec firma tenere, unde pro hiis recepit, ut confessus
			<lb/>est, ab eo libras tot, renumtians et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE POTESTATE PROICIENDORUM TINGNORUM.</head>
			<p><lb/>In presentia talium et talium testium ad hec rogatorum,
				<lb/>talis filius I. concessit et dedit M. liberam
				<lb/>facultatem et potestatem proiciendorum tingnorum supra
				<lb/>domum eius, positam loco tali, de turri que est
				<lb/>hedificata vel hedificatura iuxta domum predictam, et
				<pb n="28"/>
				<lb/>concessit ei ut possit et ei liceat desportare et tingna
				<lb/>proicere et ducere supra ipsam domum, et fieri facere
				<lb/>sportum .II. bracchiorum super eandem domum, sicut
				<lb/>sibi placuerit, secundum eius voluntatem, et ponantur
				<lb/>fines domus; et se et suos heredes obligans promisit ei,
				<lb/>pro se et heredibus, contra predicta non fecisse nec facere,
				<lb/>et si contra venerit vel fecerit, et ita non observaverit,
				<lb/>promisit ei dare, nomine pene, libras tot pisanas,
				<lb/>et dampna et expensas resarcire, hiis omnibus et firmis
				<lb/>mannentibus; pro quibus recepit libras tot, renumtians
			<lb/>et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE TINGNIS INCIDENDIS VEL ELEVANDIS.</head>
			<p><lb/>Item M. filius I., solemni stipulatione interposita,
				<lb/>promisit et convenit, et pactum fecit I. filio I.,
				<lb/>eiusque heredibus, quod quandocunque ipse elevaverit,
				<lb/>vel fecerit elevari, domum talem positam loco tali, et
				<lb/>de lignamine, vel fieri fecerit hedificium de lapidibus
				<lb/>in eadem, que hedificia sint equalia sportui vel sportibus
				<lb/>turris eius posite iuxta domum predictam superius nominata[m],
				<lb/>quod omnia tingna supra ipsam domum proiecta
				<lb/>incidet omnia et incidi faciet infra unum mensem
				<lb/>proxim(um) post inquisitionem factam sibi vel eius heredibus
				<lb/>ab eo vel suis heredibus, si dictam domum hedificare
				<lb/>voluerit et elevare; quod si hec omnia non observaverit,
				<lb/>et firma et incorrupta non tenuerit, promisit
				<lb/>ei dare, nomine pene, libras tot, et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post hec ex pacto firma tenere sub ypotheca
			<lb/>rerum suarum, ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE MUNDUALDO DATO IN CURIA PER IUDICEM VEL
			<lb/>POTESTATEM.</head>
			<p><lb/>Mulier talis, veniens coram tali iudice, in tali curia
				<lb/>pro comuni Florentie existente, cum diceret se non habere
				<lb/>mundualdum, petiit sibi dari, videlicet talem fratrem
				<lb/>vel alium proximiorem consanguineum suum; qui
				<lb/>iudex, auctoritate sua et dicte curie et comunis, dedit,
				<lb/>eidem mulieri petenti, ipsum I. in mundualdum ad
				<pb n="29"/>
				<lb/>omnia et singula sua negotia pertractanda, dicens: esto
				<lb/>mundualdus huic; et capiens eam per manum destram,
				<lb/>de volumtate ipsius mulieris, sub eius mundio et potestate
				<lb/>misit et tradidit, una cum mundio et frea et
				<lb/>anagriph, et omni iure et rebus ad eam et mundium
			<lb/>pertinentibus. Actum loco tali et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DISMUNDIATIONE ET TRADITIONE MULIERIS TAM
			<lb/>VIRO QUAM ALTERI PERSONE.</head>
			<p><lb/>Talis mundualdus legiptimus vel dativus, sive datus
				<lb/>tali mulieri per talem iudicem, ut constat per publicum
				<lb/>instrumentum factum manu talis notarii, quod vidi et
				<lb/>legi, ut legiptimus talis mulieris, filie quondam I.
				<lb/>fratris vel filii sui, adprendens illam per manum destram,
				<lb/>de volumtate ipsius mulieris, dedit et tradidit
				<lb/>eam tali in uxorem; vel dedit et tradidit eam in manus
				<lb/>talis, et sub eius mundio et potestate, una cum mundio
				<lb/>et frea, anagriph, et omni iure et rebus ad eam et
				<lb/>mundium pertinentibus, et promisit eidem se esse ita
				<lb/>mundualdum, et ab omni persona ita defendere et expedire,
				<lb/>et conservare eam exinde indempnem, et non
				<lb/>contra hec datum vel factum habere nec facere in futurum;
				<lb/>alioquin: promisit ei dare tot libras pro pena, et
				<lb/>dampna et expensas resarcire, et post hec ex pacto
				<lb/>firma tenere, sub ypotheca et obligatione rerum suarum;
				<lb/>pro qua mundii traditione et concessione, et hiis
				<lb/>omnibus, recepit, ut confessus est, nomine meriti, ab
				<lb/>ipso I. soldos .XL. pisanos si reciperet; sive non reciperet
				<lb/>meritum dicas: omni merito et launachil, et omni
				<lb/>leg(um) auxilio et exceptioni ren(umptians) speciali et
			<lb/>generali.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE LOCATIONE TERRARUM NOMINE FICTI.</head>
			<p><lb/>Martinus filius I. locavit et dedit et concessit tali,
				<lb/>nomine ficti, unam petiam terre cum casa positam loco
				<lb/>tali, vel omnes terras et podere quas et quod habet in
				<lb/>tali loco, in termino, et promisit eidem predicta non
				<lb/>tollere nec contendere, non molestare, non super inponere,
				<pb n="30"/>
				<lb/>set defendere et expedire ab omni persona et
				<lb/>loco, de iure; alioquin: promisit ei dare, nomine pene,
				<lb/>libras tot, et dampna et expensas resarcire, et post hec
				<lb/>ex pacto firma tenere sub ypotheca rerum suarum, omni
				<lb/>leg(um) [et] iuris auxilio, et omni alii exceptioni ren(umptians);
				<lb/>et quidem predictus I. promisit et convenit,
				<lb/>et pactum fecit eidem I. predictas terras et podere et
				<lb/>res tenere et conducere pro eodem, et super ipsum habitare
				<lb/>vel facere habitari, si dictum fuerit, et salvare,
				<lb/>custodire, meliorare, non periorare, arbores et vineam
				<lb/>plantare et colere, et non incidere, sine malitia, et affossare
				<lb/>et litaminare; et exinde dare et solvere annuatim,
				<lb/>tali die, nomine ficti, libras tot vel tantam bladam
				<lb/>tali loco; alioquin: promisit ei dare, nomine pene, libras
				<lb/>tot, et dampna et expensas resarcire, et post hec firma
				<lb/>[tenere] sub ypotheca rerum suarum, et ren(umptians)
			<lb/>et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE TERRA DATA AD LABORANDUM.</head>
			<p><lb/>Vel: concessit, dedit et locavit ad laborandum tali
				<lb/>predictas terras, et ponantur fines, ad habendum, tenendum,
				<lb/>fruendum et melliorandum de hinc ad talem
				<lb/>terminum, promittens ei, ut supra, eodem modo, et
				<lb/>pro pena. Et quidem predictus I. promisit ei, eodem
				<lb/>modo ut supra, set ubi dicitur dare ei tantum nomine
				<lb/>ficti, dicas: et exinde dare et reddere a[d] med(ietatem)
				<lb/>de omni eo quod dictus super eis dederit ibidem, et
				<lb/>porcum retinere, et inde reddere medietatem et alia,
			<lb/>sicut dixerint.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE ADOPTIONIBUS FILIORUM.</head>
			<p><lb/>Cum civilis iuris constitutione filium non habentem
				<lb/>sibi facere quempiam posse decernitur adoptione, idcirco
				<lb/>M. de loco tali, die presenti, B. filium I., presentem
				<lb/>atque volentem, in sua familia et potestate adoptavit
				<lb/>atque recepit, cum omnibus rebus et bonis et
				<pb n="31"/>
				<lb/>iuribus et actionibus suprascriptis, ut sit deinceps plenissime
				<lb/>in sua potestate et filiatione, iure, disciplina, ac
				<lb/>si propria eiusdem filii agnosceretur natura; insuper promisit
				<lb/>eidem, ipsum et omnes res et eius bona, more
				<lb/>paterno, pro suo posse, diligenter tractare, tenere, gubernare,
				<lb/>custodire atque salvare, ad eius utilitatem, nec
				<lb/>a sua potestate sine iusta et probabili ratione dimittere;
				<lb/>quod si omnia vel singula, ut dicta sunt, firma
				<lb/>semper observare noluerit, pene nomine, libras tot sibi
				<lb/>dare promisit, et post hec firma tenere, sub ypotheca
				<lb/>rerum suarum, omni merito et launachil, et omni alii
			<lb/>exceptioni ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONPROMISSO LITIS ET DIFFERENTIE FACTO IN
			<lb/>ARBITROS ET LAUDO FACTO AB EIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Lis et differentia atque contraversia
				<lb/>erat et vertebatur inter talem ex parte una, et
				<lb/>talem ex altera, que talis erat: petebat namque dictus
				<lb/>I., a prefato I., libras tot, vel tale quid, ex tali causa;
				<lb/>ipse vero I. penitus negabat, immo petebat ab eo
				<lb/>tale quid, et sic ponantur quod petitum fuerit et responsum;
				<lb/>quam siquidem contraversiam, ambe partes,
				<lb/>comuni concordia et volumtate, conpromiserunt et in
				<lb/>totum dederunt tali et tali eorum arbitrio et volumtati
				<lb/>laudandam et finiendam atque arbitrandam et
				<lb/>terminandam, promittentes inter se ad invicem facere,
				<lb/>actendere et observare quicquid et totum quod ipsi
				<lb/>concorditer inde dixerint, laudaverint seu fuerint arbitrati,
				<lb/>semel vel pluries, presentibus partibus vel absemptibus,
				<lb/>citatis vel non, seu una presente et altera
				<lb/>non, quolibet die sedendo, vel recte stando, quomodo
				<lb/>et qualiter voluerint; quod si qua partium predicta
				<lb/>omnia et singula non observaverit, aut quod contra
				<lb/>hec venire vel facere presu[m]pxerit, promisit alteri parti
				<lb/>in fide stanti, et laudum sive arbitrium observanti, vel
				<lb/>observare volenti, dare, nomine pene et pro pena,
				<pb n="32"/>
				<lb/>libras tot pisanas, et dampna omnia et expensas eadem
				<lb/>causa resarcire et emendare, et post hec ex pacto firma
				<lb/>tenere, sub ypotheca et obligatione rerum suarum et
				<lb/>bonorum presentium et futurorum; constituit se unus
				<lb/>pro altero possidere et renumptiavit utraque pars omni
				<lb/>leg(um) auxilio et exceptioni speciali et generali. Et si
				<lb/>laudaverint incontinenti dicas ita: qui laudatores et arbitri
				<lb/>I. et I., incontinenti, comuni concordia et volumtate,
				<lb/>laudaverunt, de(liberaverunt) et sunt arbitrati
				<lb/>sic et sic; vel: ut talis det et solvat tali tantum; vel: ut
				<lb/>redat ei tale quid et tali termino, cessa[n]tibus omnibus
				<lb/>et singulis que, inter se, pro predictis et singulis, vel
				<lb/>occasione predictorum, petere vel dare aut exigere poterant;
				<lb/>vel: ut inter se finem faciant de predictis petitionibus
				<lb/>ad dictum sapientis utriusque, tali termino, et
				<lb/>sic ponnatur, quandocunque ipsi dixerint; sub pena in
				<lb/>conpromisso apposita, hec debeant facere, et observare
			<lb/>teneantur, partes.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS ARTIS.</head>
			<p><lb/>Notandum est quod, si post modum laudatum fuerit,
				<lb/>dicas sic: tales et tales laudatores et arbitri ap partibus
				<lb/>constituti, vel ex conpromisso partium, litis et differentie
				<lb/>que erat et vertebatur inter talem, ex parte una,
				<lb/>et talem ex altera, ut continebatur in conpromisso inde
				<lb/>facto per manum talis iudicis et notarii, sicut ego notarius
				<lb/>vidi et legi, vel ut adsserebant, de tali re vel negocio
				<lb/>seu facto, ut dicebant contineri in scriptura conpromissi
				<lb/>inde facti per talem notarium, sic laudaverunt
				<lb/>et de(liberaverunt) et fuerunt arbitrati sic; et sic est
				<lb/>ponendum ea que dixerint; vel: talis laudator et arbiter
				<lb/>ex conpromisso partium, a partibus constitutus inter
				<lb/>tales lites et differentias que erant et vertebantur inter
			<lb/>talem et talem, que tales erant, petebat et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS ARTIS.</head>
			<p><lb/>Notandum est quod laudum sive arbitrium non tenet
				<lb/>nec valet nisi ex vigore conpromissi, et metu pene,
				<pb n="33"/>
				<lb/>unde primo debet fieri ap partibus conpromissum cum
				<lb/>pena, et post modum ab arbitris laudum, et quandoque
				<lb/>si processerit de partium voluntate, ita quod continetur
				<lb/>in conpromisso; quad si laudatores et arbitri inter se
				<lb/>non possent concordare, talem pro tertio eligerunt, vel
				<lb/>talem; et talis sit tertius; promittentes inter se partes
				<lb/>quod quicquid ipse tertius talis electus cum eis, vel
				<lb/>altero eorum, dixerit, facere et observare et cetera.
				<lb/>Et quandoque fit conpromissum ad congnoscendum
				<lb/>de iure et per sententiam, consilio talis sapientis,
				<lb/>vel infra certum terminum et tempus, vel hoc acto et
				<lb/>dicto et pacto apposito inter eos, sive inter partes,
				<lb/>quod predicti arbitri et laudatores non possint nec debeant
				<lb/>cogi laudum seu arbitrium ferre per aliquem
				<lb/>iudicem vel notarium, et si cogerentur ipso iure arbitrium
			<lb/>sit nullum.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONPROMISSO FACTO PER PLURRS OMNIUM DIFERENTIARUM.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Talis et talis ex parte una, et talis et talis ex altera,
				<lb/>comuni concordia et voluntate, conpromiserunt et d(ederunt)
				<lb/>in manus talis, recipientis pro se et tali
				<lb/>specialiter et generaliter, omnes et singulas lites et diferentias,
				<lb/>ac petitiones et richestas, quas inter se habebant
				<lb/>vel faciebant, seu habere vel facere sperabant,
				<lb/>aliquo modo vel iure, seu aliqua occasione, vel habere
				<lb/>poterant, ullo modo eorum arbitrio et voluntati laudandas
			<lb/>t(unc) et finiendas et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE APPELATIONIBUS SINTENTIE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Ego talis, sentiens me gravatum
				<lb/>esse a sententia vestra, domine I. iudex, lata pro tali
				<lb/>contra me, in eo quod me condempnastis in tot
				<lb/>denariis vel in restitutionem talis rei, ad dictum talem
				<pb n="34"/>
				<lb/>potestatem Florentie, et eius iudicem positum super appellationibus,
			<lb/>appello et instantes appellationes peto.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE APPELLATIONE PRECEPTI.</head>
			<p><lb/>Vel: sentiens me gravatum esse a precepto vestro, domine
				<lb/>I. iudex, facto michi pro tali et contra me, in eo
				<lb/>quod michi precepistis sibi libre tot dari, vel tale quid
				<lb/>facere, ad potestatem Florentie, et eius iudicem et cetera,
			<lb/>ut supra, appello et appellationes instantes peto.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PUBLICATIONE TESTIUM IN CURIA.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Harum serie cuntis plenius innotescat
				<lb/>quod, existente domino I., Dei gratia Florentie
				<lb/>potestate, et tunc existentibus in tali curia consule
				<lb/>tali, iudice I., provisoribus et I. et I., notariis
				<lb/>I. et I., certum est quod M. ad predictam curiam
				<lb/>accessit, volens ac petens suos testes publicare et facere
				<lb/>publicari, ad perpetuam rei memoriam, contra talem
				<lb/>et cetera, et ponnatur, ut in sua petitione continetur,
				<lb/>ne testibus, humana sorte, consu[m]ptis probationibus,
				<lb/>inveniatur destitutus; ideoque predicti iudices et curia
				<lb/>iuris et constituti, solemnitate servata, denumptiare
				<lb/>fecit predictum I. per talem notarium, ut per se, vel
				<lb/>per procuratorem suum, adesset, et ipsos testes audiret
				<lb/>iurare; cumque dictus I. non venisset, nec mictere
				<lb/>aliquem voluisset, qui eius vice fungeretur, predictus
				<lb/>iudex et curia infrascriptos testes, iure et legaliter productos,
				<lb/>secundum iuris ordinem, iurare fecerunt, quorum
				<lb/>dicta hec sunt: M. iuramento d(ixit) quod sic et
				<lb/>sic vidit et cetera; facta est hec testium publicatio in
				<lb/>ipsa curia anno tali et die, et presentibus testibus et
			<lb/>cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE NOTITIA ET POSSESSIONE DATA IN CURIA COMUNIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Tempore quo dominus talis Dei
				<lb/>gratia erat Florentie potestas, et tunc pro comuni Florentie
				<pb n="35"/>
				<lb/>existentibus in tali curia, consule I., iudice ad
				<lb/>dictas [causas] finiendas et terminandas domino I.,
				<lb/>provisoribus I. et I., notariis siquidem I. et M.,
				<lb/>certum est talem apud ipsam curiam questum fore
				<lb/>de tali a quo petebat sic, et ponatur, ut in petitione,
				<lb/>sive querimonia continetur; qui talis, die tali,
				<lb/>per talem numtium, ut idem numtius retulit, secundum
				<lb/>formam curie et constituti, trina ammonitione, sub uno
				<lb/>editu, citatus ad faciendam rationem eidem, non venit
				<lb/>nec pignoravit; preterea iterum, die tali, missus fuit
				<lb/>talis numtius a dicta curia et iudice, ad faciendam predam
				<lb/>soldorum .v. ipsi, vel guastum soldorum .x. in
				<lb/>bonis suis, secundum formam constituti et cappituli
				<lb/>constituti; qui numtius die eadem, vel tali, retulit
				<lb/>predam soldorum .v., vel, non inventa preda, retulit
				<lb/>fecisse guastum soldorum .x. in bonis eius, vel retulit
				<lb/>non invenisse bona ibi, nec predam, nec guastum
				<lb/>facere posset, set denuntiasse ecclesie et convicinis,
				<lb/>et apud domum in qua ipse I. consueverat habitare,
				<lb/>quod talis conquestus erat de eo, et apud talem
				<lb/>curiam, et quod dabitur posse ei contra eum; ideoque,
				<lb/>secundum formam curie et constituti, a predictis consule
				<lb/>et iudice et curia fuit data possessio eidem I.
				<lb/>declaranti, et predam debitum a dicto I. sibi debere
				<lb/>iuranti, vel redigenti ipsam quantitatem in libris tot,
				<lb/>hostendenti instrumentum publicum per manum talis
				<lb/>iudicis et notarii super ipsum I. et eius heredes, in bonis
				<lb/>sive rebus infrascriptis, videlicet in quandam casam et
				<lb/>rem, posit(am) loco tali, et in t(e)r(r)is et cetera,
				<lb/>et debent terminifinari, et si hec non sufficerent ad
				<lb/>triplum fuerit ei data possessio in aliis suis bonis et
				<lb/>rebus, usque ad conplimentum tripli, ut deinceps lucretur,
				<lb/>et habeat fructus, nomine pene, et insuper currant
				<lb/>usure denariorum .IIII. per mensem et libram,
				<lb/>salvo iure et ratione cuiusque alterius. Data fuit hec
				<lb/>possessio a predictis consule, iudice et curia anno, die
				<pb n="36"/>
				<lb/> tali, indictione tali, presentibus testibus talibus, per
				<lb/>talem numtium; qui numtius die tali retulit sibi hanc
			<lb/>possessionem predictarum rerum sibi dedisse.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE NOTITIA DATA CONTRA ABSENTEM.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Tempore tali, et existentibus
				<lb/>talibus et cetera; certum est quod talis apud eandem
				<lb/>curiam, que fuit de tali absente, ita quod non posset
				<lb/>inquiri a quo petebat et cetera; pro quo I. absente, die
				<lb/>tali, retulit talis numtius inquisivisse et denumtiasse
				<lb/>apud domum et ecclesiam et vicinos ad fines, et per
				<lb/>contratam, quod talis erat conquestus de eo apud talem
				<lb/>curiam, ut si quis vult ipsum defendere veniat ad curiam.
				<lb/>Item, die tali, numtius talis, retulit predam soldorum
				<lb/>.v., vel, preda non inventa, retulit fecisse
				<lb/>guastum soldorum .x. in bonis eius, secundum formam
				<lb/>curie et constituti; vel, non inventis bonis, ubi
				<lb/>nec predam nec guastum facere posset. Iterum denuntiavit
				<lb/>ut supra, ideoque data est possessio et cetera, ut
				<lb/>supra; hoc addas in fine: positis testibus. Item, eodem
				<lb/>loco, coram eisdem testibus suprascriptis, dictus I., et
				<lb/>pro eo et eius rogatu et mandato, talis, et quilibet in
				<lb/>solidum, promisit michi notario, recipienti pro dicto I.
				<lb/>absente, quod si apparuerit ipsum I. non esse absentem,
				<lb/>vel dictum creditorem non debere ipsum debitum,
				<lb/>ut dictum fuerit; alioquin: promisit dare michi pro eo,
				<lb/>nomine pene, libras tot, et dampna et expensas resarcire,
				<lb/>et post hec ex pacto firma tenere, sub ypotheca
			<lb/>rerum suarum, et ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PRECEPTIS ET DE EXECUTIONE SENTENTIE ET
			<lb/>PRECEPTI ET GUARENTIGIE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Dominus I. iudex talis curie,
				<lb/>nomine sacramenti, precepit tali confitenti dare debere
				<lb/>tali libras tot, ut solvat ei de hinc ad diem talem; vel:
				<lb/>talis iudex, mandando executioni sententiam latam a
				<lb/>tali iudice, scriptam per manum talis notarii, pro tali,
				<lb/>contra talem, in libris tot, vel preceptum talis iudicis,
				<pb n="37"/>
				<lb/>vel preceptum guarentisie, precepit, nomine iuramenti,
				<lb/>eidem I. ut solvat dicto I. libras tot, cum merito, curso
				<lb/>et cursore denariorum .III. in mense et libra, secundum
				<lb/>formam capituli constituti, sub pena et bamno librarum
				<lb/>tot; factum fuit hoc preceptum in dicta curia, die
			<lb/>tali et presentibus testibus tali et tali et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE EXBANNIMENTO VEL DE TENUTA ET POSSESSIONE.</head>
			<p><lb/>Iudex talis, cum precepisset tali ut solveret I. libras
				<lb/>tot, mandando executioni sententiam pro eo latam per
				<lb/>talem iud(icium) vel preceptum guarentisie, vel talem
				<lb/>iudicem, et non solvisset, vel tacito tali per talem numtium,
				<lb/>ut numtius retulit die tali, ut veniret coram iudice
				<lb/>pro tali causa vel negotio et facto, et non veniente,
				<lb/>et facta preda soldorum .v., vel guasto soldorum .x.,
				<lb/>vel denumptiatione facta, ut supra continetur, idem
				<lb/>iudex interloquendo pronumtiavit et dixit ipsum I. esse
				<lb/>exbamnitum in libris tot; qui iuravit se ab eodem ita
				<lb/>recipere, et sibi non esse exinde satisfactum, obstendens
				<lb/>inscriptionem publicam per manum talis iudicis
			<lb/>et notarii.</p>
			<p><lb/>Vel pronumtiavit et dixit ipsum I. esse mittendum in
				<lb/>possessionem bonorum et rerum suarum, i(dest) usque
				<lb/>ad quantitatem predicti debiti declarati, et ipsum induxit
				<lb/>in possessionem bonorum predictorum, et dedit
				<lb/>eidem talem numtium comunis ut inducat et mictat
				<lb/>eundem in corporalem possessionem ipsorum bonorum,
				<lb/>salvo tamen iure cuiusque alterius persone; qui I. iuravit
				<lb/>se ita debere recipere ab eodem et sibi vero esse
				<lb/>exinde aliquo modo satisfactum. Actum loco tali et
			<lb/>cetera.</p>
			<p><lb/>Item post, tali die, idem I. numtius retulit ipsum I.
				<lb/>induxisse et misisse et ei corporalem possessionem dedisse
				<lb/>infrascriptarum terrarum et bonorum ac rerum,
				<lb/>in primis unius petii terre cum casa positi et cetera,
			<lb/>et debeant terminifinari.</p>
		</div>
		<pb n="38"/>
		<div>
			<head><lb/>DE PRONUMPTIATIONE EXBAMNIMENTI.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Tempore talis podestarie, et
				<lb/>existentibus talibus in curia tali; certum est talem,
				<lb/>apud ipsam curiam questum fore de tali a quo petebat
				<lb/>sic; qui citatus die tali per talem numtium, ut idem
				<lb/>numtius retulit, et facta preda soldorum .v., vel guastum
				<lb/>bonorum eiusdem soldorum .x., secundum formam
				<lb/>constituti, vel denumptiando non posse facere
				<lb/>predam vel guastum ut supra, dictus iudex pronumtiavit
				<lb/>dictum I. esse exbamnitum in libris tot, hostendens
				<lb/>inde scripturam publicam factam manu talis iudicis vel
				<lb/>notarii, qui iuravit se ita debere recipere et habere, et
				<lb/>exinde non esse sibi satisfactum. Actum in predicta
			<lb/>curia, tali anno et die, et testibus predictis et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SENTENTIA MATRIMONII ET DIVORTII.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Ego talis prior vel rector talis
				<lb/>ecclesie, congnoscens ex delegatione domini pape, vel
				<lb/>episcopi talis, de matrimonio quod dicebatur esse inter
				<lb/>I. virum ex una parte, et B. mulierem ex altera, dicebat
				<lb/>siquidem dictus I. sic et sic, ipsa vero sic respondere,
				<lb/>et dicebat recepto sibi iuramento utriusque partis; et
				<lb/>testibus ex parte tali introductis, solempniter examinatis
				<lb/>et publicatis, et eorum abtestationibus diligenter
				<lb/>inspectis, habito insuper consilio sapientis, utrumque
				<lb/>ab altero ab vinculo matrimoniali absolvo, dans utrique
				<lb/>licentiam nubendi alii, dum tamen in Domino lata
				<lb/>est hec sententia. Anno Domini, indictione tali, testibus
			<lb/>predictis et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SENTENTIA LATA PRO DEBITO SOTIETATIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Cum M. et P. essent sotii olim
				<lb/>Iohannis, cuius morte iam soluta erat sotietas, in qua
				<lb/>sotietate predictus I. contulerat et miserat libras tot,
				<lb/>secundum ipsorum sotiorum adsertionem. Igitur volentes
				<pb n="39"/>
				<lb/>predicti sotii qui supervixerint, iusta iuris formam
				<lb/>et mensuram predictam, ipsius pecunie solutionem
				<lb/>legittime celebrare, ideoque predicti sotii accesserunt
				<lb/>coram tali iudice cum P. pupillo filio dicti I., et tali
				<lb/>tutore vel curatore suo, et predictas tot libras in pecunia
				<lb/>numerata in medietate contulerunt atque representaverunt,
				<lb/>cumque predictus iudex animaverteret et
				<lb/>causam legittime inquireret, et iuris veritatem cognosceret,
				<lb/>quod ipsa pecunia [non] pro usuris ipsius
				<lb/>I. pupilli solveretur, set pro tali re vel negotio, idem
				<lb/>iudex sententiam protulit, ac etiam precepit eisdem,
				<lb/>ut ipsi prefatam pecuniam solverent ipsi pupillo et tutori
				<lb/>vel curatori predicto, et sic ipsi incontinenti solverunt
				<lb/>eisdem, et sententiam ipsius iudicis executioni
			<lb/>mandaverunt.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PACTIS MURORUM.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Pacta et convenientia facta et
				<lb/>confirmata inter talem, ex parte una, et talem ex altera,
				<lb/>sunt hec, scilicet: quod inter casas eorum quas
				<lb/>habent Florentie, vel loco tali, facient, vel fieri facient,
				<lb/>inter ambas, murum tot latitudinis et longitudinis et
				<lb/>altitudinis, comuniter in terreno, utriusque per medietatem,
				<lb/>et hedificabunt et hedificari facient ipsum murum
				<lb/>comunibus et equis expensis; et possit quilibet
				<lb/>eorum, et sibi liceat, ex suo latere, in eodem muro facere
				<lb/>et fieri facere fenestras et columbaria usque ad
				<lb/>medietatem muri, et inmittere et inmitti facere omnia
				<lb/>tingna et bordones eius domus, promittentes inter se
				<lb/>ad invicem, alter alteri stipulanti de cetero, ipsum murum
				<lb/>comuniter retinere, nec dissipare vel destruere,
				<lb/>nec aliquam lesionem facere in eodem; et si quis ipsorum
				<lb/>in eo et super ipso muro laborare vel murare, vel
				<lb/>laborari vel murari facere voluerit, et alter, inquisitus
				<lb/>ab eo infra mensem vel duos menses proximos post inquisitionem,
				<lb/>non laboraverit, et expensas non fecerit
				<pb n="40"/>
				<lb/>cum eodem qui hedificare voluerit, possit et ei liceat
				<lb/>hedificare, et habere, et possidere ac godere, totum
				<lb/>murum quod muraverit vel fecerit murari, set semper
				<lb/>debeat et teneatur sibi facere dicto duorum comunium
				<lb/>magistrorum, infra mensem ex quo capere et godere
				<lb/>voluerit ipsum murum. Hec omnia, velud superius dicta
				<lb/>sunt, inter se facere et observare, adimplere et firma
				<lb/>tenere et non removere, promiserunt. Quod si qua
				<lb/>partium omnia vel singula non observaverit, aut contra
				<lb/>venire presumpxerit, promisit alteri parti, in fide stanti,
				<lb/>dare et solvere, nomine pene et propena, libras tot et
				<lb/>dampna et expensas resarcire; et post hec ex pacto
				<lb/>firma tenere, obligando se et suos heredes et bona ad
				<lb/>hec observanda, et ipsum murum constituerunt se unus
			<lb/>pro altero ad invicem possidere, ren(umptiantes) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PACTIS MURORUM.</head>
			<p><lb/>Placuit et convenit inter talem ex parte una, et talem
				<lb/>ex altera, construere et hedificare, et construi et hedificari
				<lb/>facere, quendam murum inter eorum casas positas
				<lb/>Florentie, vel loco tali, unde dictus I. dedit, tradidit
				<lb/>et concessit dicto M. unum bracchium terreni sue
				<lb/>domus, tali pacto et tenore, ac convenit quod idem M.,
				<lb/>suis expensis, lapidibus et calce, et aliis necessariis,
				<lb/>promisit hedificare, et facere hedificari, murum ad comunem
				<lb/>utilitatem utriusque, grossitudinis tantum, longitudinis
				<lb/>tantum et altitudinis. Et si ultra murare et
				<lb/>hedificare voluerit, facient deinde comuniter, equis expensis,
				<lb/>et comuniter possidere et godere debeant ipsum
				<lb/>murum, et possit quisque ex suo latere in eo tingna et
				<lb/>burdones mittere, et fenestras ac columbaria facere ad
				<lb/>libitum, sine detrimento muri, usque ad medietatem;
				<lb/>et si quis ab eo supra murare et hedificare voluerit, et
				<lb/>alter non possit, qui voluerit, et ei liceat facere et cetera,
				<lb/>ut supra de restauratione expensarum, et penis
				<lb/>et obligatione et aliis, sicut processerit de voluntate
			<lb/>partium.</p>
			<p><lb/>v</p>
		</div>
		<pb n="41"/>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE ET IURE DANDI ALIQUAM IN FUTURUM</head>
			<p><lb/>IN SPONSAM [ET] UXOREM SUB ARRIS SPONSALITIIS.
				<lb/>Talis per stipulationem promisit et convenit, et pactum
				<lb/>fecit atque iuravit tali, de hinc ad talem terminum,
				<lb/>vel ante, si de iure posset fieri, dare et tradere eidem
				<lb/>in sponsam et uxorem legimptimam, talem filiam vel
				<lb/>sororem vel nemptem, vel mundualdam suam, vel aliam
				<lb/>quam intelleximus, sine fraude, et sub eius mundio et
				<lb/>potestate mittere in uxorem, et facere et curare; itaque
				<lb/>ipsa recipiet eum in sponsum et virum, et anulum ab
				<lb/>eodem, affectu maritali; et quod fiet matrimonium inter
				<lb/>eos; et titulo et nomine dotis tunc ei dare libras tot,
				<lb/>vel tales res, casam vel terras extimatas in libris tot,
				<lb/>de quibus facient ipsi, et facient ipsam sibi facere cartam,
				<lb/>dicto eius sapientis; que omnia et singula facere,
				<lb/>observare et adimplere promisit et iuravit eidem, nisi
				<lb/>permanserit evidenti inpedimento, vel termini mutatione,
				<lb/>ita quod de termino in terminum, vel, eo transacto,
				<lb/>infra .VIII. dies proximos recuperando, eodem
				<lb/>modo facere et observare teneatur; unde pro hiis omnibus
				<lb/>observandis sic, nomine arrarum sponsalitiarum,
				<lb/>confessus est recepisse ab eodem Iohanne tot libras pisanas,
				<lb/>et apud se habere, eo videlicet pacto, quod si
				<lb/>predicta omnia et singula non observaverit, ut superius
				<lb/>continetur, promisit ei duplum predictarum arrarum,
				<lb/>et duplicatas reddere et restituere, scilicet libras tot,
				<lb/>et dampna et expensas resarcire, et post hec ex pacto
				<lb/>firma tenere, sub ypotheca rerum suarum, omni legum
				<lb/>et iuris ac constituti auxilio, omnique alii exceptioni
				<lb/>speciali et generali ren(umptians). Et idem predictus I.,
				<lb/>per stipulationem promisit et convenit, et pactum fecit
				<lb/>ac etiam iuravit tali dicto I., dicto termino vel ante,
				<lb/>si de iure posset fieri, ipsam mulierem in sponsam recipere,
				<lb/>et accipere in uxorem, et maritali affectu anulare,
				<lb/>et ad domum suam ducere, et dotem librarum tot
				<lb/>confiteri, vel dotem quam dixerint talis et talis, et donationem
				<lb/>facere secundum constitutum Florentinum,
				<lb/>se et sua dicto eius sapientis obligando cum personis
				<pb n="42"/>
				<lb/>necessariis; que omnia et singula facere et observare
				<lb/>promisit et iuravit eidem, nisi remanserit evidenti inpedimento
				<lb/>vel termini mutatione, ita quod de termino
				<lb/>in terminum, et, eo transacto, infra .VIII. dies proximos
				<lb/>recuperando, eodem modo facere et observare teneatur.
				<lb/>Unde pro hiis omnibus et singulis observandis sic, confessus
				<lb/>est recepisse, et apud se habere ab eo, pro arris
				<lb/>sponsalitiis, libras tot denariorum pisanorum, ea conditione
				<lb/>et pacto quod, si ita non observaverit in totum,
				<lb/>ut dictum est, ei dare duplum predictarum arrarum
				<lb/>sponsalitiarum et duplicatas reddere et restituere, scilicet
				<lb/>libras tot, et dampna et expensas resarcire, et post
				<lb/>hec ex pacto firma tenere, sub ypotheca rerum suarum,
			<lb/>ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE.</head>
			<p><lb/>Insuper talis pro Martino, et eius rogatu et mandato,
				<lb/>fideiubens in omnem predictam causam, promisit I. se
				<lb/>facturum et curaturum ita quod predictus M. faciet et
				<lb/>observabit in totum, ut supra promisit; alioquin: ei reddere
				<lb/>et restituere predictas arras duplicatas, scilicet
				<lb/>libras tot, et dampna et expensas resarcire, et post hec
				<lb/>ex pacto firma tenere, sub ypotheca rerum suarum,
			<lb/>ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE.</head>
			<p><lb/>Insuper talis pro Iohanne, et eius rogatu et mandato,
				<lb/>in omnem predictam causam fideiubens, promisit dicto
				<lb/>M. quod faciet et curabit ita quod idem Iohannes faciet
				<lb/>et observabit [in omnibus et] per omnia ut promisit
				<lb/>supra; alioquin: promisit ei dare et restituere predictas
				<lb/>arras duplicatas, scilicet libras tot, et dampna, et post
			<lb/>[et cetera], et ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS ARTIS ET OFFITII NOTARIE.</head>
			<p><lb/>Vel talis tutor et mundualdus, vel talis et talis tutores
				<lb/>et mundualdi legittimi vel dativi vel testamentarii talis
				<pb n="43"/>
				<lb/>mulieris, filie quondam talis, tutorio et mundualdatico
				<lb/>nomine pro ea, et in solidum et proprio et privato
				<lb/>eorum nomine, et in solidum, se et suos heredes et bona
				<lb/>ad hec observanda obligando, promiserunt et iuraverunt
				<lb/>tali vel tali, recipienti pro tali eius filio, vel altero
				<lb/>extraneo, quod dabunt et tradent dicto I. talem in
				<lb/>sponsam et legiptimam uxorem tali termino, vel in termino
				<lb/>quem dixerint talis et talis et cetera, ut supra.
				<lb/>Et quidem predictus Petrus pro ipso I. filio suo, vel
				<lb/>altero extraneo, et proprio et privato suo nomine, et
				<lb/>utroque iure et nomine in solidum obligando, promisit
				<lb/>et iuravit eidem I. se facturum et curaturum ita quod
				<lb/>dictus eius filius, vel alius, accipiet ac recipiet dictam
				<lb/>I. in sponsam et uxorem suam legiptimam di to termino,
				<lb/>et maritali affectu anulabit, et ad domum suam
				<lb/>ducet, et dotem tot librarum, vel dotem quam dixerint
				<lb/>talis et talis, confitebitur, et donationem ei faciet secundum
				<lb/>constitutum Florentinum, se et sua [bona] dicto
				<lb/>iudici cum personis necessariis obligando; que omnia et
				<lb/>singula facere et observare promisit et iuravit, nisi remanserit
				<lb/>et cetera, ut supra de confessione arrarum sponsalitiarum,
				<lb/>et de fideiussoribus, si dati fuerint. Et est
				<lb/>notandum quod dos sine matrimonio minime esse potest,
				<lb/>matrimonium vero sine dote optime fieri potest,
				<lb/>et esse puta quod quis potest accipere quandam in
				<lb/>uxorem, et facere ei donationem de suis bonis, sive de
				<lb/>quarta parte suorum bonorum, ut supra continetur, ad
				<lb/>hoc tamen quod hec, sive ipsa donatio, non excedat
				<lb/>ultra libras .L., propter constitutum Florentinum, non
				<lb/>confitendo dote[m] ex ea vel pro ea, cum non habeat;
				<lb/>et debet mulier habere etatem .XII. annorum, et vir
				<lb/>.XIIII. annorum vel ultra; infra vero, scilicet a septimo
				<lb/>anno supra, possunt fieri sponsalia. Sponsalia quidem
				<lb/>sunt futurarum nuptiarum promissio, sunt enim nuptie
				<lb/>sive matrimonium viri et mulieris coniuntio, individuam
				<lb/>vite consuetudinem retinens; que sponsalia fieri
			<lb/>possunt in hunc modum.</p>
			<p><lb/>v</p>
		</div>
		<pb n="44"/>
		<div>
			<head><lb/>DE MATRIMONIO.</head>
			<p><lb/>Talis coram me notario et testibus infrascriptis, anulando
				<lb/>talem mulierem, recepit eam et in eam consensit
				<lb/>tanquam in uxorem suam, affectu maritali, et ipsa,
				<lb/>consensu talis, recipiendo anulum ab eodem, maritali
				<lb/>affectu recepit eum et in ipsum consensit tanquam in
				<lb/>suum legiptimum virum et maritum; dotis autem confessio,
			<lb/>et uxoris et mulieris desmundio, supra continetur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE IN CAUSA NON PROCEDENDA.</head>
			<p><lb/>Vel talis renumtians cause et liti et accusationi quam
				<lb/>fecerat de tali, et cum ipso habebat in tali curia, et
				<lb/>coram tali iudice, per stipulationem promisit, convenit
				<lb/>et pactum fecit eidem I. de ipsa, et in ipsa causa accusationis,
				<lb/>non probare nec testes dare contra eum, vel
				<lb/>aliquam probantiam; et si potestas vel iudex, ex suo
				<lb/>offitio, testes receperi[n]t, et aliquid contra eum dixerint,
				<lb/>vel ipse I. de iure vel per pungnam eosdem testes reprobaverit,
				<lb/>vel voluerit reprobare, non eos vel aliquem
				<lb/>eorum defendet; et promisit se facturum et curaturum
				<lb/>ita quod ipsi testes, vel aliquis eorum, non se defendet,
				<lb/>et si contra venerit vel fecerit, et propterea condempnatus
				<lb/>fuerit, et dampnum evenerit eidem, resarcire et
				<lb/>solvere et expedire, et ipsum exinde indempnem conservare
				<lb/>promisit; alioquin: promisit eidem dare et solvere,
				<lb/>nomine pene, libras tot, et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post hec ex pacto firma tenere, sub ypotheca
			<lb/>rerum suarum, et ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE.</head>
			<p><lb/>Insuper, eius rogatu et mandato, talis fideiubens promisit
			<lb/>ei et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE TREGUA FACTA INTER HODIALES ET INIMICOS.</head>
			<p><lb/>Talis et talis, pro se et omnibus suis amicis et consanguineis
				<lb/>et adiutoribus ex parte una, et talis et taliscum
				<lb/>suis adiutoribus, consanguineis et amicis, et omnibus
				<pb n="45"/>
				<lb/>ex suo latere ex altera, de homicidio sive hodio et
				<lb/>guerra et inimicitia quam habebant inter se ad invicem,
				<lb/>treuguam et concordiam fecerunt, et fidem et securitatem
				<lb/>non offendendi inter se ad invicem, non offendere
				<lb/>nec offendi facere, in personis vel rebus, de hinc
				<lb/>ad predictum terminum; alioquin: pars non observans
				<lb/>et in fide [non stanti], vel alteri in fide stanti, dare
				<lb/>promisit, et solvere teneatur, libras tot, et dampna et
				<lb/>expensas resarcire, et post hec firma [et cetera], ren(umptiantes)
				<lb/>et cetera. Insuper talis pro tali fideiubens
			<lb/>et cetera et talis pro tali et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE INQUISITIONIBUS.</head>
			<p><lb/>Talis inquisivit talem, et ei dixit et denumtiavit quod
				<lb/>talis conquestus erat de eo aput talem curiam et iudicem,
				<lb/>de tali causa vel terra, quam ab eo emerat,
				<lb/>vel de tali negotio vel facto, ut veniat et assistat et
				<lb/>sibi eandem rem defendat, et ipsum a dicto negotio
				<lb/>vel facto defendat et expediat, et indepnem conservet,
				<lb/>et ut observet sibi pactum et conv(enientiam), et pro(missionem)
				<lb/>et scripturam publicam factam per manum
				<lb/>talis iudicis et notarii, et omnia et singula que continentur
			<lb/>in ipso instrumento; qui sic ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE INQUISITIONIBUS ET DOTRINA HUIUS ARTIS ET
			<lb/>OFFITII.</head>
			<p><lb/>Vel: ut faciat uxorem suam, dicto sui sapientis, consentire,
				<lb/>renuntiare et obligare in instrumento e[m]ptionis
			<lb/>vel terrarum vel rerum quas ab eo emit.</p>
			<p><lb/>Vel: ut faciat talem facere cartam venditionis de
				<lb/>tali re, vel consentire et obligare, et renumtiare dicto
			<lb/>eius iudicis, sine expensis.</p>
			<p><lb/>Vel: ut recolligat tale pingnus sibi pro tot denariis
			<lb/>obligatum.</p>
			<p><lb/>Vel: ut sibi faciat finem de tali re vel negotio seu
			<lb/>facto.</p>
			<pb n="46"/>
			<p><lb/>Vel: ut det sibi tot denarios, atque solvat ex laudo
				<lb/>facto per talem, et observet sibi pactum et con(venientiam)
				<lb/>et prom(issionem) et scripturam publicam factam
				<lb/>per talem iudicem et notarium; et nota quod debet
				<lb/>scribi quod fuerit responsum, et de responsione facere
				<lb/>publicum instrumentum, et dare sibi, si tunc fuerit inde
			<lb/>rogatus ab inquisito.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE OBLATIONE ET PRESENTATIONE PECUNIE ALICUI
			<lb/>DEBITE.</head>
			<p><lb/>Cum Iohannes deberet M. libras tot, ex tali causa
				<lb/>vel facto, unde erat scriptura facta manu talis iudicis
				<lb/>et notarii, ut adserebat idem I., numeravit et numerari
				<lb/>fecit ipsos denarios, et in quodam tascocialo sigillari
				<lb/>cum tali sigillo, coram me notario et testibus infrascriptis;
				<lb/>et predictos denarios eidem M. obtulit et presentavit
				<lb/>in requirendo eum, et denumtiando eidem ut
				<lb/>eos reciperet, quia paratus erat solvere ut debebat.
				<lb/>Qui M., cum ipsos denarios recipere penitus recusaret,
				<lb/>predictus I. eosdem denarios aput talem ecclesiam, et
				<lb/>super altari sancti I., deposuit et consignavit atque reliquid.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE ELECTIONIBUS PRELATI.</head>
			<p><lb/>Vel ita: vacante tali ecclesia vel prebenda, vel tali
				<lb/>rectore vel pastore talis ecclesie defunto et eo sepulto,
				<lb/>si notarius presens fuerit et ipsum viderit talem sic
			<lb/>elegere et cetera ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS ARTIS ET OFFITII.</head>
			<p><lb/>Sciendum est tamen quod eligendi forme presertim
				<lb/>sunt due. Una est per conpromissum, si quando a toto
				<lb/>cappitullo datur alicui vel aliquibus libera potestas eligendi
			<lb/>aliquem in prelatum vel subditum, hoc modo:</p>
			<p><lb/>capitulum talis ecclesie, scilicet tales et tales, comuni
				<lb/>concordia et voluntate, dederunt tali vel talibus liberam
				<lb/>potestatem atque licentiam et mandatum eligendi, videlicet
				<pb n="47"/>
				<lb/>ut quemcunque voluerit vel voluerint, eligat vel
				<lb/>eligant in prelatum vel subditum ecclesie memorate,
				<lb/>promictentes electionem quam fecerit vel fecerint, habere
				<lb/>ratam atque firmam, et electum ab eo vel eis recipere,
			<lb/>[et] tenere [pro] prelato vel subdito.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE ELECTIONIBUS PER CONPROMISSUM.</head>
			<p><lb/>Unde talis, vel tales et tales, ad honorem Dei et
				<lb/>cetera, habita licentia a tali capitulo eligendi quem voluerit,
				<lb/>vel voluerint, in subditum vel prelatum talis ecclesie,
				<lb/>ut supra continetur, vel in tali instrumento scripto
				<lb/>manu talis iudicis et notarii, a me notario viso et lecto,
			<lb/>elegit vel eligerunt talem et cetera, ut in forma.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA.</head>
			<p><lb/>Secunda est per scruptinium, videlicet quando totum
				<lb/>capitulum, scilicet tales et tales eligunt et creant
				<lb/>aliquem vel aliquos examinatores, qui examinent vota
				<lb/>fratrum totius capituli, unde tales, unus vel plures,
				<lb/>secreto, in present[i]a talis notarii et testium infrascriptorum,
				<lb/>singulariter examinare debet quemlibet de
				<lb/>capitulo, inquirendo nominatim quem voluerint pro subdito
				<lb/>vel prelato, et ita successive singulos de capitulo
				<lb/>examinare debet, et scribere vota seu voluntates singulorum,
				<lb/>et, in continenti post examinationem sic scriptam,
				<lb/>debet coram toto capitulo publicare volumtates
				<lb/>seu vota predictorum fratrum, et debet fieri collatio
				<lb/>volumptatum, ut scilicet is eligatur in subditum vel prelatum,
				<lb/>in quem omnes vel maior pars concordar(un)t,
			<lb/>unde tali modo est scribendum.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE ELECTIONIBUS FACTIS PER SCRUPTINIUM.</head>
			<p><lb/>Capitulum talis ecclesie, scilicet tales et tales, comuni
				<lb/>concordia et volumtate, creaverunt et eligerunt
				<lb/>talem vel tales examinatorem vel examinatores, qui
				<lb/>examinet vel examinent vota fratrum de capitullo, inquirendo
				<lb/>nominatim quem voluerit pro subdito vel prelato;
				<pb n="48"/>
				<lb/>unde idem talis, unus vel plures, examinando et
				<lb/>inquirendo talem secreto quem vellet pro subdito vel
				<lb/>prelato; qui nominavit talem et dixit se velle talem in
				<lb/>subditum vel prelatum, et sic de aliis; et post examinationem
				<lb/>ipsa vota seu volumtates predictorum, presente
				<lb/>capitullo, publicavit et publicare, et legi et publicari
				<lb/>fecit vel fecerunt diligenter, unde incontinenti, post collationem,
				<lb/>talis vel plures, ad honorem Dei et cetera,
			<lb/>elegit vel elegerunt talem et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS ARTIS.</head>
			<p><lb/>Et est notandum quod [ubi] iste due forme locum
				<lb/>habent, ibi plures interesse debent alicui electioni; est
				<lb/>enim electio alicuius persone ad dignitatem vel ad fraternam
				<lb/>sotietatem canonice facta vocatio; que electio
				<lb/>debet fieri et esse potest de homine sacrum ordinem
				<lb/>habente, scilicet de subdiacono vel maiori. Alii vero
				<lb/>qui sunt vel essent in minoribus ordinibus constituti,
				<lb/>vel sunt et essent tantum scolares sive litterati, aliquem
				<lb/>ordinem non habentes, elegi non possunt set postulari;
				<lb/>verum tamen per postulare ius non acquiritur postulatio.
				<lb/>Et est postulatio, sive postulare, petere a superiori
				<lb/>licentiam aliquam eligendi in subditum vel prelatum.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONFESSIONE COLONI ET SERVITORUM ET PROMISSIONE
			<lb/>EIUSDEM.</head>
			<p><lb/>Talis filius I., de tali loco, non vi, non captus, scilicet
				<lb/>propria et spontanea sua volumtate, et pura et ex certa
				<lb/>scientia, et non per errorem, fuit confessus tali domino
				<lb/>suo se esse et fuisse hominem et colonum ipsius, et actenus
				<lb/>per longum tempus, vel per annos .xxx. et amplius,
				<lb/>stetisse et de cetero stare et morari promisit
				<lb/>eidem, pro suo homine et colono, in tali resedio posito
				<lb/>loco tali, et debet terminifinari; et talia servitia, scilicet
				<lb/>talia, ei debere; que servitia, vel debita et consueta
				<pb n="49"/>
				<lb/>servitia et prestationes, eidem annuatim, die tali et
				<lb/>loco, dare, facere et prestare annuatim promisit; vel:
				<lb/>confessus [est] et fuit eidem, quod predictum resedium et
				<lb/>terras et podere, quod vel quas tenet ad ipso, et pro
				<lb/>ipso domino habet, tenet ac possidet, et pro eo tenere
				<lb/>et possidere, et predicta facere et observare, et abinde
				<lb/>non discedere vel separari ullo modo promisit, se et
				<lb/>suos heredes et bona ad hec observanda obligando
				<lb/>eidem, et eius heredibus, in perpetuum. Alioquin: promisit
				<lb/>pro se et heredibus dare eidem, vel suis heredibus,
				<lb/>nomine pene, libras tot pisanas, et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post hec ex pacto firma tenere, sub ypotheca
				<lb/>rerum suarum, et ren(umptians) et cetera ; et si
				<lb/>iuraverit preterea: sicut promisit ita facere, dare et observare
				<lb/>iuravit, et ita vera esse et stare et facere et dare
			<lb/>debere, ut superius continetur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE ET IURAMENTO.</head>
			<p><lb/>Si autem fideiussorem dederit, dicas ita: insuper
				<lb/>talis fideiussit et promisit ut supra et cetera ; et si iuraverit
				<lb/>precepta sua dicas ita: insuper dictus I.; ad sancta
				<lb/>Dei evangelia, iuravit preceptum et precepta ipsius B.
				<lb/>domini sui, quot et quanta et quotiens ei fecerit, vel
				<lb/>fieri fecerit, per se vel per alium, vel per suum certum
				<lb/>numtium, aut licteras, facere, adtendere et observare,
				<lb/>bona fide, sine fraude, omni fraude et malitia et sophismate
			<lb/>remotis.</p>
			<p><lb/>Vel: iuravit ei fidelitatem sicut fidelis suo domino,
				<lb/>ac omnia ac singula facere et observare que ad fidelitatem
			<lb/>pertinent.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONFESSIONE ET PROMISSIONE SERVITORUM.</head>
			<p><lb/>Vel: talis fuit et est confessus tali, nomine pensionis
				<lb/>vel comandiscie, vel afficti, vel alterius prestationis,
				<lb/>dare ei et prestare debere annuatim tale quid, et debet
				<lb/>nominari, pro tali terra et re, vel pro terris et podere
				<lb/>ac rebus quas tenet vel tenebat ab eo et pro eo, positis
				<lb/>loco tali, et debent nominari per fines si possunt; quod
				<pb n="50"/>
				<lb/>servitium, vel que servitia, ipse I., pro se et heredibus,
				<lb/>eidem I. vel suis heredibus in perpetuum dare, facere,
				<lb/>prestare annuatim, loco et die, promisit sub tali pena,
			<lb/>et post firma [et cetera]; et ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONFESSIONE ET PROMISSIONE DECIME ET PRIMITIE.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Vel: est et fuit confessus tali dare, ei debere, decimam
				<lb/>vel decimas et primitias talis terre, vel talium terrarum,
				<lb/>et poderis positi loco tali, vel de omni eo quod possidet
				<lb/>tali loco, et debent nominari si possunt; quam vel quas
				<lb/>decimas et primitias promisit ei dare annuatim die et
			<lb/>loco tali.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RE DATA IN FEUDUM.</head>
			<p><lb/>Dominus Guido comes Tuscie palatinus, per se suosque
				<lb/>heredes, hoc publico concessionis instrumento, die
				<lb/>presenti, iure et nomine feudi et in feudum, dedit,
				<lb/>tradidit et co[n]cessit tali filio eius, et heredibus ac
				<lb/>descendentibus masculis in perpetuum, talem rem positam
				<lb/>loco tali, et debet terminifinari, hoc modo et
				<lb/>pacto, quod dictus I. et eius filius, ac descendentes, vel
				<lb/>nepotes legiptimi masculini sexus, predictam terram et
				<lb/>rem, cum omnibus super se et infra se, omnique iure
				<lb/>feudi, deinceps habeant et teneant ac possideant, utantur
				<lb/>et fruantur, sine alicuius contradictione vel molestia
				<lb/>quam rem se pro eo constituit possidere donec corporalem
				<lb/>fuerit possessionem ingressus, dans ei licentiam
				<lb/>intrandi eam quandocunque sibi placuerit, et promisit
				<lb/>eam defendere et expedire ab omni persona, et non
				<lb/>contra hec datum vel factum habere, nec facere in futurum,
				<lb/>sub tali pena, et post firma; pro qua re idem
				<lb/>dominus, pro se et heredibus, recepit ab eo fidelitatem
				<lb/>et iuramentum fidelitatis contra omnem personam
				<lb/>et locum, excepto contra inperatorem. Et etiam
				<lb/>ipse dominus eundem I. de ipso feudo legiptime investivit,
				<pb n="51"/>
				<lb/>et ipse I. ab eodem investituram recepit, et
				<lb/>ita osculati sunt ad invicem dominus et vassallus; ren(umptiantes)
			<lb/>et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE ET IURAMENTO FIDELITATIS.</head>
			<p><lb/>Talis sicut fidelis vassallus suo domino, et sicut ad
				<lb/>fidelitatem pertinet, prestito fidelitatis sacramento, tali
				<lb/>domino fidelitatem fecit, et, tactis sacrosanctis Dei
				<lb/>evangeliis, promisit et iuravit eidem et eius heredibus,
				<lb/>in perpetuum salvare et custodire personam eius et
				<lb/>suorum, et eius bona presentia et futura, et iura sua
				<lb/>que nunc habet, vel est in antea modo aliquo habiturus,
				<lb/>manu tenere et iuvare manu teneri pro posse suo, salvare
				<lb/>et custodire, et eam ipsam docere et reinvenire et
				<lb/>inquirere, bona fide sine fraude, et consilium bonum et
				<lb/>rectum dare quando ab eo petitum fuerit, sine fraude;
				<lb/>et credentiam tenere, sicut ab eo inpositum, et non
				<lb/>esse in consilio dicto vel facto quod ipse perdat vitam
				<lb/>vel membra, vel capiatur ad sententie dampnitatem ullo
				<lb/>modo; et si quem sciverit contra hec velle facere vel
				<lb/>venire contra, pro posse distornare, et quam citius poterit
				<lb/>ei vel suo numtio notificare, sine fraude, et ipsum
				<lb/>iuvare pro suo posse contra omnem personam et locum,
				<lb/>excepto contra inperatorem; et bonam iderantiam et
				<lb/>non malam ei facere de omnibus et in omnibus et singulis
				<lb/>supradictis, ad sanum et purum intellectum ipsius
				<lb/>domini, omni fraude et malitia et sophismate remotis;
				<lb/>pro quibus recepit ab eo, nomine feudi, talem rem et
				<lb/>investituram eiusdem rei, ren(umptians) et cetera.
				<lb/>Et est notandum quod heres, defunto patre, infra
				<lb/>annum et diem, debet petere a domino investituram
				<lb/>recti feudi, et ei prestare sacramentum fidelitatis hoc
			<lb/>modo.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RENOVATIONE IURAMENTI FIDELITATIS.</head>
			<p><lb/>Talis, fidelitatem renovando, sicut fidelis suo domino,
				<lb/>et sicut ad fidelitatem pertinet, fidelitatem fecit tali
				<lb/>domino, et promisit et iuravit ut supra usque ad [et cetera],
				<pb n="52"/>
				<lb/>pro quibus [et cetera]; et ipse dominus investivit
			<lb/>eundem de recto feudo.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE TESTAMENTIS ET ORDINE TESTAMENTI ET ULTIME</head>
			<p><lb/>VOLU[M]TATIS.</p>
			<p><lb/>Quoniam unicuique decedenti iure imperiali conceditur
				<lb/>quibus ipse vult bonorum suorum, quo optat, relinquere,
				<lb/>cum nichil magis hominibus [interesse] debeatur
				<lb/>quam vel[le] superne volu[m]ptatis, postquam iam aliud
				<lb/>velle non possunt, liber sit stilus, et licitum quod iterum
				<lb/>non redit arbitrium. Ideo quidem talis, licet eger corpore,
				<lb/>sanus tamen mente, testando sine scriptis et per nuncupationem,
				<lb/>hoc modo res suas et bona omnia disposuit et
				<lb/>ordinavit, vel tali modo suam disposuit voluntatem. In
				<lb/>primis pro anima sua iudicavit libras tot arbitrio talis
				<lb/>expendendas, vel de quibus dentur tali ecclesie tot, et
				<lb/>tali tantum. Item talem filium suum, vel tales filios
				<lb/>suos pro equali parte, vel talem filiam vel filios, unam
				<lb/>vel plures, non existente masculo vel alia persona, legiptimis
				<lb/>filiis non existentibus, sibi heredem vel heredes
				<lb/>omnium suorum bonorum et rerum instituit, vel postumum
				<lb/>unum vel plures nasciturum vel nascituros ex
				<lb/>tali uxore sua pregnante, vel postumam unam vel
				<lb/>plures, nascituram vel nascituras et cetera. Item tali
				<lb/>filie sue legavit libras tot de bonis suis, et tali tot,
				<lb/>dandas ei vel eis cum nuptui tradite fuerint, et interim
				<lb/>necessaria, secundum facultatem suam, ex bonis suis.
				<lb/>Item predicto filio vel filiis vel filiabus reliquid tutorem
				<lb/>talem, vel tales tutores et mundualdum vel mundualdos.
				<lb/>Item statuit, voluit et ordinavit quod, si contingerit
				<lb/>aliquem predictorum filiorum suorum mori in pupillari
				<lb/>etate, vel post, ab intestato, sine legiptimis
				<lb/>descendentibus, alter vel alii ei subcedat vel subcedant;
				<lb/>vel si contingerit omnes mori, ut dictum est, substituit
				<lb/>ei talem filiam suam, vel aliam personam, rogans eum,
				<lb/>vel eos, per fidei conmissum, ut dictam hereditatem ei
				<lb/>vel eis restituant; et in eo casu reliquid et legavit tali
				<lb/>tantum, et tali tot libras, de bonis suis et cetera. Item
				<pb n="53"/>
				<lb/>uxorem suam talem reliquid in manus et sub mundio et
				<lb/>potestate talis, et ius mundii ei reliquid; et si presens
				<lb/>fuerit, corporaliter ei tradendo per manum destram, ei
				<lb/>sub eius mundio et potestate tradidit; ex qua et pro
				<lb/>qua uxore sua, confessus est et fuit recepisse et habuisse,
				<lb/>tempore nuptiarum, libras tot nomine dotis, et
				<lb/>donationem ei fecisse tot librarum; quam dotem et
				<lb/>donationem ei confirmavit, et iubsit et voluit eam reabere
				<lb/>in bonis suis et de bonis. Item legavit tali tot et
				<lb/>cetera. Item fecit et dedit mandatum dicto I., tutori
				<lb/>vel tutoribus, vendendi et alienandi bona et de bonis
				<lb/>suis, et cetera, ut supra in mandato. Et sic est scribenda
				<lb/>voluntas testatoris, et ea que dixerit, prospiciendo et
				<lb/>cavendo, ne aliquem filium vel filiam exheredaret, neque
				<lb/>faciat aliquid contra leges et iura, vel bonos mores;
				<lb/>hec omnia et singula, velud superius scripta sunt, fieri
				<lb/>et conpleri voluit, atque desposuit, et ordinavit et voluit
				<lb/>valere iure testamenti, vel alio quocunque modo
				<lb/>vel iure magis valere possunt; que sua dispositio, si
				<lb/>qua forte fuerit iuris sollempnitate destituta, vini codicillorum
			<lb/>vel cuiuslibet ultime volumptatis obtineat.</p>
			<p><lb/>Si quis autem contra hoc suum testamentum, iudicium
				<lb/>et dispositionem, quandocunque venire te[m]ptaverit,
				<lb/>pene nomine, nichil ex bonis et rebus suis consequi
			<lb/>valeat, aut habere possit ullo modo.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE TESTAMENTO FACTO IN SANITATE MENTIS ET CORPORIS.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Dei nomine amen. Anno, die, indictione tali et
				<lb/>cetera. Presentia quidem decenter gerere, futura vero competenter
				<lb/>prospicere, summe in quo deputatur [lumen]
				<lb/>sapientie; qua propter talis, sanus mente et corpore,
				<lb/>hac ratione testando, sine scriptis et per nuncupationem,
				<lb/>res suas omnes, et bona, sub nominato modo desposuit,
				<lb/>et voluntatem suam ordinavit; sic in primis pro anima
				<pb n="54"/>
				<lb/>sua iudicavit tot et cetera. Item legavit, vel iudicavit,
				<lb/>aut reliquid, tali tantum de bonis suis, pure vel sub
			<lb/>tali condictione, et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA HUIUS OFFITII.</head>
			<p><lb/>Et nota quod ubi fit heredis istitutio in aliqua ultima
				<lb/>voluntate, appellatur et est testamentum; ubi vero non
				<lb/>appellatur codicillus; est enim testamentum testatio
				<lb/>mentis quod quis post mortem suam fieri vel esse voluit;
				<lb/>codicilli vero sunt legata, vel est quelibet ultima
				<lb/>voluntas alicuius, sine institutione heredis, et proprie
				<lb/>tamen dicuntur codicilli qui precedunt vel secuntur testamentum,
			<lb/>et fuerit codicillus hoc modo.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE TESTAMENTIS.</head>
			<p><lb/>Talis, sanus mente licet eger corpore, vel sanus mente
				<lb/>et corpore, ita vel hoc modo suam disposuit voluntatem,
				<lb/>si contingerit ipsum mori de infirmitate qua tenebatur;
				<lb/>vel in itinere quod se facturum adserebat,
				<lb/>ultra mare vel in alio loco: pro anima sua reliquid et
				<lb/>iudicavit vel legavit tot libras, arbitrio talis expendendas,
				<lb/>vel ex quibus dentur tali ecclesie tot, et tali ospitali
			<lb/>vel pauperibus libre tot, et cetera.</p>
			<p><lb/>Item legavit tali, de bonis suis, libras tot et cetera,
				<lb/>vel causa mortis donavit et concessit et reliquid tali
				<lb/>tale quid et cetera, et sic est scribendum ea que dixerit.
				<lb/>(DE FACIENDA SCRIPTURA DE MEMBRO VEL PARTE
			<lb/>TESTAMENTI).</p>
			<p><lb/>(Cum talis, filius quondam I., suum solempniter condetur
				<lb/>testamentum, in quo instituit sibi heredem talem,
				<lb/>vel heredes tales; inter cetera que voluit et ordinavit,
				<lb/>de bonis suis, legavit tali tantum, vel talem uxorem
				<lb/>suam reliquid in manus et sub mundio et potestate
				<lb/>talis, vel fecit et dedit tali vel talibus mandatum sic
				<pb n="55"/>
				<lb/>faciendi, et sic debet scribi membrum vel partem quod
				<lb/>quis vult ex testamento, per ordinem, sicut in illo membro
			<lb/>testamenti continetur).</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE INVENTARIO FACTO A TUTORE DE REBUS ET
			<lb/>BONIS PUPILLORUM.</head>
			<p><lb/>In inventarium factum super bonis et rebus talis
				<lb/>pupilli vel pupille, seu pupillorum vel pupillarum, filii
				<lb/>vel filiorum vel filiarum olim talis, anno, die, indictione
				<lb/>tali, f(eliciter). Talis tutor in masculo, vel tutor et mundualdus
				<lb/>in femina, testamentarius vel legiptimus vel
				<lb/>dativus predicti I. pupilli vel pupille, in presentiarum
				<lb/>publice omnes res mobiles ac bona et possessiones ipsius
				<lb/>I. pupilli, vel ipsorum I. et I., per manum publicam
				<lb/>describere et designare, poterisque quantitatem ipsarum
				<lb/>rerum et bonorum apertissime tradere, et inventarium
				<lb/>de eius, vel eorum bonis et rebus, facere cupiens,
				<lb/>infrascriptas res omnes et bona in hereditate ipsius I.,
				<lb/>vel ipsorum I. et I. pupillorum, se invenisse confessus
				<lb/>est. In primis talem casam vel terras, et res et bona,
				<lb/>et sic debent scribi et poni bona sua; hec omnia et singula
				<lb/>est confessus invenisse, et si qua alia invenerit in
				<lb/>futurum huic inventario addere et scribi facere iuravit.
				<lb/>Preterea idem I., secundum iuris formam, promisit, et
				<lb/>ad sancta Dei evangelia iuravit michi notario, vel tali
				<lb/>iudici et notario recipienti pro dictis pupillis, et eius vel
				<lb/>eorum nomine et vice, utilia agere et inutilia pretermictere,
				<lb/>et personam eius vel personas eorum, et res
				<lb/>eius vel eorum, salvas facere. Alioquin: promisit eidem,
				<lb/>pro eo vel eis accipienti, dare, nomine pene, duplum
				<lb/>rei amisse vel neglecte, et de dampnis et expensis resarcire,
				<lb/>et post hec ex pacto firma tenere, sub fideiussione
				<lb/>et ypotheca et obligatione rerum suarum; constituens
			<lb/>et cetera; ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE.</head>
			<p><lb/>Insuper talis filius talis, eius rogatu et mandato, in
				<lb/>omnem causam fideiubendo, per stipulationem promisit
				<pb n="56"/>
				<lb/>et convenit, et pactum fecit michi notario, vel tali
				<lb/>iudici recipienti pro ipso pupillo vel pupillis, se facturum
				<lb/>et curaturum ita quod idem I. tutor faciet et
				<lb/>observabit ut supra promisit, et si non observabit, ipsemet
				<lb/>et faciet, et promisit res predicti vel predictorum
				<lb/>pupillorum fore salvas. Alioquin: eidem iudici recipienti
				<lb/>pro eo vel eis dare, nomine pene, duplum rei amisse
				<lb/>vel neglecte, et dampna et expensas resarcire, et post
				<lb/>hec ex pacto firma tenere, sub ypotheca et obligatione
				<lb/>bonorum suorum presentium et futurorum; constituens
			<lb/>et cetera; et ren(umptians) et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA INVENTARIORUM.</head>
			<p><lb/>Vel: tali anno et die et indictione f(eliciter). Talis et
				<lb/>talis tutores testamentarii vel legiptimi talium pupillorum,
				<lb/>vel dati per talem potestatem vel iudicem pupillis
				<lb/>infrascriptis, scilicet tali et tali, ut continetur
				<lb/>instrumento facto manu talis notarii, cupientes facere
				<lb/>inventarium de hereditate et bonis ipsorum pupillorum,
				<lb/>vel talis et talis fratrum et sororum pupillorum, filiorum
				<lb/>olim talis, infrascripta bona et res in eorum hereditate
				<lb/>se invenisse confessi sunt; in primis talem casam
				<lb/>et terras, et debent terminifinari, et post massariam,
				<lb/>pannos et res et instrumenta. Item confessi sunt invenisse
				<lb/>quandam scripturam factam per manum talis
				<lb/>iudicis et notarii, continentem debitum librarum tot,
				<lb/>quod dare debet tali et tali, pro eo exstitit fidesiussor;
				<lb/>et aliam per manum talis notarii, in qua continetur
				<lb/>talem et talem eis debere tot denarios, vel tale quid ex
				<lb/>tali causa, et talis et talis fideiusserunt; et aliam in qua
				<lb/>continetur quod talis debet tale quid et cetera, ut
				<lb/>supra promiserunt et iuraverunt, eodem modo et pena.
				<lb/>Insuper, rogatu et mandato predictorum tutorum, talis
				<lb/>et talis, fideiubentes in omnem causam, promiserunt et
				<lb/>fecerunt, et se obligaverunt et renuntiaverunt, ut supra,
			<lb/>eodem modo et pena et cetera.</p>
		</div>
		<pb n="57"/>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA ARTIS.</head>
			<p><lb/>Et nota quod tutor testamentarius non debet, nec
				<lb/>tenetur, satisdare, hoc est dare fideiussorem. Alii vero
				<lb/>sive sint legiptimi, sive dativi, tenentur, est enim tutor
				<lb/>testamentarius qui in testamento continetur, legiptimus
				<lb/>est qui proximior est consaguinitate ex latere patris,
				<lb/>dativus est qui est datus per iudicem vel potestatem. Et
				<lb/>nota quod in masculis dicuntur tantum tutores, set in mulieribus
				<lb/>tutores et mundualdi, scilicet [in] pupillabus,
				<lb/>et in maiori dicitur tantum mundualdus, et dicitur
				<lb/>tutor, hoc est defensor, et mundualdus, hoc [est] habens
			<lb/>potestatem in muliere.</p>
			<p><lb/>(DE DATIONE TUTORIS VEL MUNDUALDI DATI PER
			<lb/>POTESTATEM VEL IUDICEM).</p>
			<p><lb/>(Cum talis et talis pupilli, filii quondam talis, tutorem
				<lb/>vel mundualdum non haberent, veniens talis coram
				<lb/>tali, potestate Florentie, et eius iudice, dictorum inpuberum
				<lb/>seu pupillorum tutelam sibi ab eo dari petiit.
				<lb/>Qui potestas, citatis angnatis et congnatis ipsorum, et
				<lb/>diligenti habita inquisitione et iudicaria, congnitione talis
				<lb/>iudicis sui, dictum I., sua [et] comunis Florentie autoritate,
				<lb/>in tutelam ipsorum constituit, et eis ipsum in
				<lb/>tutorem et mundualdum dedit et firmavit; qui tutor et
				<lb/>mundualdus iuravit et promisit, more tutorio et cetera,
				<lb/>ut supra. Et talis pro eo, et eius rogatu et mandato,
			<lb/>exititit fideiussor et cetera, ut supra vel ita).</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DATIONE TUTORUM ET DE INVENTARIO AB EIS
			<lb/>FACTO CORAM POTESTATE VEL IUDICE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Mulier talis, uxor olim talis, et
				<lb/>mater talis pupilli filii sui, et olim dicti talis, cum idem
				<lb/>pupillus non haberet tutorem, et cognosceret talem proximiorem
				<lb/>agnatum et patrum ipsius pupilli, se [volens]
				<lb/>legiptime a tutela eius excusari coram tali iudice
				<lb/>in tali curia, sicut patet per scripturam publicam factam
				<pb n="58"/>
				<lb/>manu talis iudicis et notarii, et non sentiret alium vel
				<lb/>alios magis sufficientes ad ipsius pupilli utilia exsercenda,
				<lb/>coram tali potestate vel indice ordinario cum
				<lb/>ipso pupillo se presentavit, petens ab ipso sibi dari
				<lb/>tutores, videlicet P. et M.; qui potestas vel iudex ad
				<lb/>dicte matris petitionem vel iudicis postulationem,
				<lb/>dedit iamdicto pupillo prefatos tutores, suaque autoritate
				<lb/>confirmavit, ut iuris ordo postulat et requirit.
				<lb/>Qui tutores incontinenti promiserunt et iuraverunt michi
				<lb/>notario, vice et nomine predicti pupilli, sub ypotheca
				<lb/>rerum suarum, rem pupilli salvam fore. Alioquin:
				<lb/>promiserunt dare duplum minutionis sive dilapidationis;
				<lb/>preterea ad sancta Dei evangelia iuraverunt salvare et
				<lb/>guardare ipsum pupillum, et eius bona et res, et sine
				<lb/>fraude eius utilia gerere, et inutilia pretermictere. Item
				<lb/>incontinenti predicti tutores, condentes inventarium,
				<lb/>que in bonis pupilli invenerunt, per manum publicam
				<lb/>describere duxerunt necessarium; in primis itaque
				<lb/>invenerunt, vel confessi sunt invenisse in bonis eius,
				<lb/>domus, terras et res tales. Hec adseruerunt se in bonis
				<lb/>eiusdem pupilli invenisse, et nulla alia, diligenti inquisitione
				<lb/>facta, et si qua alia invenerint in futurum, his
				<lb/>copulare curabunt. Insuper talis, eorum rogatu et mandato,
			<lb/>fideiussit et cetera ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CURATORE DATO ADULTO PUR IUDICEM VEL POTESTATEM.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>In Dei nomine amen. Talis filius quondam talis,
				<lb/>adultus, coram tali potestate vel indice, petiit sibi dari
				<lb/>curatorem, scilicet talem presentem, generaliter ad omnia
				<lb/>singula sua negotia pertractanda, et specialiter ad
				<lb/>causam quam habet, vel sperat habere cum tali tutore
				<lb/>suo, vel spetialiter ad faciendum rationem cum tutoribus
				<lb/>suis; qui potestas vel iudex, favens petitioni eiusdem,
				<lb/>auctoritate sua et comunis, dedit eidem adulto
				<lb/>predictum talem presentem curatorem, ut supradictum
				<pb n="59"/>
				<lb/>est, dicens: esto curator huic; qui curator datus ei, per
				<lb/>stipulationem promissam, ad sancta Dei evangelia iuravit
				<lb/>eius utilia agere sine fraude, et inutilia pretermittere,
				<lb/>et personam eius et res suas salvas fore, et inventarium
				<lb/>de eius bonis et rebus conficere per manum
				<lb/>publicam, sub ipoteca rerum suarum; insuper talis, pro
				<lb/>eo et eius rogatu, fideiussione promisit, ut supra, quod
				<lb/>faciet eum ita observare ut promisit, et res ipsius salvas
			<lb/>fore, sub ipotecha rerum suarum.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE INVENTARIO FACTO A CURATORE BONORUM ADULTI.</head>
			<p><lb/>Talis curator datus tali I. adulto, ut continetur in
				<lb/>strumento publico inde facto per manum talis iudicis
				<lb/>et notarii, a me viso et lecto, volens et cupiens facere
				<lb/>inventarium de bonis predicti I., infrascripta confessus
			<lb/>est invenisse: in primis tale quid et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE INVENTARIO FACTO A CURATORE BONORUM ADULTI.</head>
			<p><lb/>Albertus tutor talis pupilli, volens conficere inventarium
				<lb/>de bonis et rebus ipsius pupilli, dubitans etiam
				<lb/>ne hereditas ipsi pupillo esset dampnosa, ne creditoribus
				<lb/>teneatur ultra quam in hereditate inveniatur, has res
				<lb/>infrascriptas in eius hereditate invenisse confessus est:
			<lb/>in primis tale quid et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE INVENTARIO PUPILLI.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Anno, die, indictione tali(ibus),
				<lb/>f(eliciter). Ne pupillorum substantia occultetur vel alienetur,
				<lb/>aut ad nichilum reducatur, ideoque sacre constitutionis
				<lb/>et inperatorum edicta, ante quam tutores
				<lb/>aliquid pupillare adtingant, inventarium ab ipsis de
				<lb/>rebus et bonis a se inventis, cum omni et pura voluntate
				<lb/>tate fieri decreverunt. Ideoque talis tutor vel tales tutores
				<lb/>testamentarii, vel legiptimi, vel dativi, taluim
				<lb/>pupillorum vel talis pupilli vel pupille, unius vel plurium,
				<lb/>et apponantur nomina, cupientes facere inventarium
				<lb/>de hereditate et bonis eius vel eorum et cetera,
			<lb/>ut supra</p>
		</div>
		<pb n="60"/>
		<div>
			<head><lb/>DE CONFESSIONE BONORUM ET IURAMENTO ET FIDEIUSSORE.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>In Dei nomine amen. Anno et die, indictione, f(eliciter).
				<lb/>Talis heres istitutus a tali, ut continetur in testamento
				<lb/>ab eo condito, scripto manu talis iudicis et notarii,
			<lb/>et subscripto per talem ut dicebant.</p>
			<p><lb/>Vel: a me tali iudice et notario viso et lecto; vel: talis
				<lb/>heres legiptimus talis quondam patris, fratris sui, vel
				<lb/>alterius, timens ne eius hereditas sit dampnosa, ut non
				<lb/>ultra vel plus petendo, creditoribus vel legatariis, nec
				<lb/>recipere debentibus, teneatur, quam in eius hereditate
				<lb/>inveniatur, fecit et condidit inventarium de hereditate
				<lb/>et bonis predictis, unde confessus est infrascripta bona
				<lb/>et res invenisse in hereditate predicta, in primis videlicet:
				<lb/>tale quid et cetera. Itern idem talis dixit has
				<lb/>expensas se debere recipere in hereditate predicta, soldos
				<lb/>.C. pro tali negotio, vel pro expensis futuris et cetera.
				<lb/>Item dixit se invenisse in predicta hereditate hec
				<lb/>debita, salvo si alia apparuerint, que modo ingnorat.
				<lb/>In primis talis, ex tali causa, debet recipere libras tot,
				<lb/>et sic de aliis et cetera. Acta sunt hec Florentie f(eliciter),
				<lb/>presentibus testibus ad hec rogatis, tali et tali, qui
				<lb/>testes predictum talem heredem congnoscunt; talis iudex
				<lb/>ordinarius et notarius interfuit, et debet subscribere,
				<lb/>et talis notarius interfuit, et debet subscribere loco et
			<lb/>vice et nomine ipsius talis heredis.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PRECEPTIS GUARENTISCIE FACTIS PER CONSTITUTUM FLORENTINUM.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius, sicut possum, et michi
				<lb/>licitum est, per capitulum constituti et guarentiscie comunis
				<lb/>Florentie, precepi predicto tali debitori confitenti,
				<lb/>ut solvat et observet ut promisit; vel: tali et tali
				<lb/>cuique in solidum ut solvant et observent ut supra
				<lb/>promiserunt; vel: predictis debitoribus, tam principali
				<lb/>quam fideiussori; vel: tam principalibus quam fideiussoribus,
				<lb/>sic volentibus et confitentibus, ita fecisse vel
				<pb n="61"/>
				<lb/>promisisse ut superius continetur, cuique in solidum, ut
				<lb/>ita solvant vel faciant, et defendant predictam rem, et
				<lb/>adimpleant et observent ut superius promiserunt et
			<lb/>continetur.</p>
			<p><lb/>Vel ita: cui tali mulieri, vel alteri sic confitenti, vel
				<lb/>quibus debitoribus, tam principalibus quam fideiussoribus,
				<lb/>sic volentibus et confitentibus, cuique in solidum,
				<lb/>precepit talis iudex et notarius, vel ego talis iudex et
				<lb/>notarius infrascriptus, ex offitio constituti et guarentisie
				<lb/>comunis Florentie, ut solvant et observent ei, ac
				<lb/>faciant vel defendant predictas res, ut supra promiserunt
			<lb/>et continetur.</p>
			<p><lb/>Et nota quod hoc preceptum guarentiscie debet poni
				<lb/>et scribi in contractu, antequam testes scribantur, vel
				<lb/>post, ad hoc quod contineatur quod factum fuerit preceptum
				<lb/>coram eisdem testibus, et non ponatur in aliquo
				<lb/>contractu, nisi factum fuerit, et in ebrevietura
			<lb/>contineatur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE CUIUSLIBET INSTRUMENTI A SE
			<lb/>NOTARIO SCRIPTI.</head>
			<p><lb/>Posito et facto signo, notarius ita subscribatur
				<lb/>instrumento: ego talis iudex et notarius, predicta dum
				<lb/>agerentur, rogatus interfui, et ea coram me acta scripsi
				<lb/>fideliter et publicavi, ideoque subscripsi I.; vel ita: ego
				<lb/>talis domini Frederigi Romanorum inperatoris iudex
				<lb/>et notarius, hec omnia coram me acta, quibus rogatus
				<lb/>interfui, scripsi et publicavi, et predictam mulierem vel
				<lb/>mulieres legiptime interrogavi, et predictum preceptum
				<lb/>feci, ideoque subscripsi I.; set si non fiat preceptum
				<lb/>non dicatur; vel ita breviter: ego talis iudex et notarius
				<lb/>hec omnia rogatus scripsi, et in publicam formam redegi
				<lb/>et precepi, ideoque subscripsi I.; vel ita: predictis
				<lb/>rogatus interfui, et meam auctoritatem prestiti, ideoque
			<lb/>subscripsi.</p>
		</div>
		<pb n="62"/>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE INSTRUMENTI A SE NOTARIO ROGATI
			<lb/>ET AB ALIO NOTARIO SCRIPTI.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius hec omnia rogavi, et infrascripto
				<lb/>tali iudici et notario scribenda mandavi,
			<lb/>ideoque subscripsi.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE INSTRUMENTI EX MANDATO ALICUIUS
			<lb/>NOTARII FACTI ET SCRIPTI.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius hec omnia, vel predicta
				<lb/>omnia, ex mandato talis iudicis et notarii, qui ea rogavit,
				<lb/>inscripsi et [in] publicam formam redegi, ideoque
			<lb/>subscripsi.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE INSTRUMENTI EX MANDATO ALICUIUS
			<lb/>NOTARII DEFUNTI FACTI ET SCRIPTI.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius, hec omnia olim a tali
				<lb/>iudice et notario rogata et inbreviata, qui morte preventus
				<lb/>conplere non potuit, eius mandato et conmissione
				<lb/>michi ab eo facto et facta, scripsi et in publicam
			<lb/>formam redegi et publicavi, ideoque subscripsi I.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE INSTRUMENTI FACTI EX MANDATO
			<lb/>POTESTATIS NOTARIO DEFUNTO.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius hec omnia olim a tali
				<lb/>iudice et notario iam defunto rogata et imbreviata, ex
				<lb/>mandato et conmissione domini I. talis potestatis Florentie,
				<lb/>scripsi fideliter et in publicam formam redegi
			<lb/>et publicavi, ideoque subscripsi I.</p>
			<p><lb/>DE SUBSCRIPTIONE SENTENTIE LATE A IUDICE [ET]</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>EIUS MANDATO SCRIPTE.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius huius sententie prolationi
				<lb/>interfui, ipsamque coram me latam, de mandato predicti
				<lb/>iudicis, scripsi fideliter et in publicam formam redegi
				<lb/>et publicavi, ideoque subscripsi I.; vel: hanc sententiam
				<lb/>a tali iudice latam, eius mandato scripsi et
			<lb/>publicavi.</p>
		</div>
		<pb n="63"/>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE NOTITIE ET EXBAMNIMENTI ET
			<lb/>TESTIUM ET ACTORUM CURIE.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius, et tunc pro comuni Florentie
				<lb/>in tali curia, vel cum potestate vel tali iudice
				<lb/>existens, hanc notitiam, vel hoc exbamnimentum, vel
				<lb/>hec omnia, pro comuni et curia scripsi fideliter et publicavi,
				<lb/>vel hos testes iurare feci, et diligenter examinavi
			<lb/>et publicavi, ideoque subscripsi I.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE ACTORUM COMUNIS ET CURIE.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius predictus, sicut in libro
				<lb/>et in actis comunis Florentie inveni, hic publice scripsi
			<lb/>et publicavi, ideoque subscripsi I.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE EXBAMNITORUM VEL ACTORUM
			<lb/>COMUNIS.</head>
			<p><lb/>Vel ita: ego talis iudex et notarius, predictos exbamnitos,
				<lb/>sicut in libro talis potestatis inveni, non raso[s],
				<lb/>non vitiatos, non cancellatos, hic, ita publice, transcripsi
				<lb/>et exemplavi, anno, die, indictione tali, et presentibus
				<lb/>et videntibus tali et tali testibus, et debet prima
				<lb/>scribi tenor exbamnimenti; et similiter de condempnatione
			<lb/>vel aliis similibus actis publicis cuique facti[s].</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE EXEMPLI A SE NOTARIO EXEMPLATI.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius, autenticum huius exempli
				<lb/>vidi et legi, et quicquid continebatur in eo, vel omnia
				<lb/>scripta que in eo erant, hic fideliter et per ordinem
			<lb/>transcripsi et exemplavi, ideoque subscripsi I.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE EXEMPLI AB ALIO NOTARIO EXEMPLATI,
			<lb/>VISO AUTENTICO.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius huius exempli autenticum
				<lb/>vidi et legi, et quicquid scriptum erat in eo, rite et per
				<lb/>ordinem exemplavi, esse congnovi vel inveni, ideoque
				<lb/>subscripsi I.; vel ita breviter: ego talis iudex et notarius
				<lb/>huic exemplo rite ex autentico su[m]pto, et hic
			<lb/>fideliter exemplato, subscripsi.</p>
		</div>
		<pb n="64"/>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE EXEMPLI LITTERARUM VISI ET
			<lb/>LECTI A SE NOTARIO EXEMPLATI.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius, autenticum predictarum,
				<lb/>vel predicti rescripti, licterarum, plumbea bulla domini
				<lb/>pape, cum filo pendenti roboratum, vel cum sigillo
				<lb/>cereo, in quo erat talis figura, munitum, sine vitio et
				<lb/>rasura, vidi et legi, et quicquid continebatur in eis hic
				<lb/>fideliter et per ordinem transcripsi et exemplavi, ideoque
			<lb/>subscripsi I.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE EXEMPLI LITTERARUM AB ALIO
			<lb/>NOTARIO EXEMPLATI.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius autenticum predictarum
				<lb/>licterarum, bulla plumbea talis pape munitum, cum
				<lb/>filo pendenti, vel tali sigillo cereo, in quo erat talis figura,
				<lb/>roboratum, sine vitio et rasura, vidi et legi diligenter,
				<lb/>et omnia que scripta erant in eis, hic rite et
				<lb/>per ordinem exemplata esse, cognovi et reperi, ideoque
			<lb/>subscripsi I.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE SUBSCRIPTIONE SCRIPTURE ADMISSE, REFACTE PARABOLA CONSULUM, CREDITORE IURANTE.</head>
			<p><lb/>Ego talis iudex et notarius hec omnia rogatus scripsi
				<lb/>et publicavi. Nam legentibus cuntis sit notum quod
				<lb/>huius debiti iam aliam scripturam feci, et dicto creditori
				<lb/>reddidi, et nunc hanc iterum, parabola rectorum,
				<lb/>iudicum et notariorurn Florentinorum, refeci, et eidem
				<lb/>I. dedi, ipso iurante, ut in constituto artis continetur,
			<lb/>ideoque subscripsi I.</p>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Millesimo .CCXLII. die tali et
				<lb/>cetera, indictione tali et cetera f(eliciter). Manifesti sumus
				<lb/>nos Guilielminus filius olim Rusticci de Leccio, et
				<lb/>Adaleita eius uxor, dicti viri mei consensu, atque legiptime
				<lb/>Bruni iudicis interrogatione precedente, cum
				<lb/>congruenti responsione sequenti, insimul et unusquisque
				<lb/>nostrum in solidum ad omnia et singula infrascripta
				<pb n="65"/>
				<lb/>obligando, quia per hoc venditionis instrumentum
				<lb/>in presentiarum, perfecto dominii et proprietatis
				<lb/>ac possessionis iure proprio, vendimus, damus, tradimus
				<lb/>atque concedimus tibi Vassallo, filio olim Rainerii de
				<lb/>Lacacciata, tuisque heredibus, et cui dederis vel concesseris
				<lb/>in perpetuum, integre videlicet: quandam petiam
				<lb/>terre, vinee et rei posite Sancto Giorgio, prope
				<lb/>castrum de Leccio, cuius confines hii sunt: a primo latere
				<lb/>via, a secundo fossatus, a tertio emptor, a quarto
				<lb/>fossatus et via, infra hos confines, vel si qui alii sunt,
				<lb/>totis cum ingressibus et egressibus suis, et cum omnibus
				<lb/>super se et infra se habitis et tenutis, et cum omni iure,
				<lb/>actione, usu et accessione, nobis inde et ex ea et pro ea
				<lb/>aliquo modo vel ingenio conpetenti vel pertinenti; que
				<lb/>omnia et singula, ut dictum est, tibi vendimus, damus,
				<lb/>tradimus atque concedimus, et te procuratorem, tanquam
				<lb/>in rem tuam, facimus, pretium et meritum quoque
				<lb/>pro hac venditione, traditione et concessione, et
				<lb/>pro predictis omnibus et singulis, recepimus et habuimus
				<lb/>nos iugales venditores a te predicto Vassallo emptore,
				<lb/>libras vigimpti quattuor bonorum denariorum pisanorum,
				<lb/>quod in veritate nobis solutum et numeratum
				<lb/>esse confitemur; exceptioni non habiti et non numerati
				<lb/>et non recepti pretii renuntiamus, scientes rem pluris
				<lb/>et maioris pretii esse, nec pluris vel maioris pretii ratione
				<lb/>revocare paciscimur, ipsi iuri renumtiantes. Liceat
				<lb/>itaque tibi dicto Vassallo emptori, tuisque heredibus, et
				<lb/>cui concesseris, in perpetuum predictam terram, vineam
				<lb/>et rem, deinceps habere, tenere, possidere iure
				<lb/>proprio, agere et experiri tuo nomine, et quicquid inde
				<lb/>volueris facere sine nostra nostrorumque heredum vel
				<lb/>alterius contradictione aut molestia, ab omni quoque
				<lb/>persona et loco, predictam terram, vineam et rem,
				<lb/>semper leg(iptime), et per constitutum Florentinum,
				<lb/>defendere et auctoriçare promittimus, et quod predicta
				<lb/>terra, vinea non est alii vendita, nec conventionali pingnore,
				<lb/>vel aliquo alio modo pingnorata vel alienata,
				<pb n="66"/>
				<lb/>nec aliqua nota vel tenore super ea vel in ea acquisita vel
				<lb/>acquisitum; quod si apparuerit, infra quindecim dies
				<lb/>proximos post inquisitionem, nobis seu alicui nostrum,
				<lb/>factam nostris expensis, luere et disobligare et expedire
				<lb/>tibi dicto emptori, tuisque heredibus et cui dederis,
				<lb/>solempni stipulatione promittimus. Et si nos, vel nostri
				<lb/>heredes, aut aliqua a nobis submissa vel submittenda
				<lb/>persona, de predictis, vel aliquo predictorum, agere aut
				<lb/>litigare, seu in aliquo molestare, in placito vel extra,
				<lb/>presu[m]pserimus; vel si dictum aut factum apparuerit
				<lb/>quod contra predicta vel aliquod predictorum sit, aut
				<lb/>si contra quemlibet agentem, legiptimam et per constitutum
				<lb/>Florentinum defensionem, tibi et tuis heredibus,
				<lb/>et cui dederis, semper non exibuerimus, vel si inde aliquid
				<lb/>evictum fuerit, vel si non luerimus et disobligaverimus
				<lb/>et expedierimus; si apparuerit ipsam terram,
				<lb/>vineam et rem esse alicui pingnoratam vel alienatam,
				<lb/>sive notitia vel tenore esset in ea, vel super ea, ab
				<lb/>aliquo acquisita vel acquisitum, ut supra dictum est,
				<lb/>infra quindecim dies proxim(os) post tuam tuorumque
				<lb/>heredum inquisitionem, tunc, pene nomine unde ageretur,
				<lb/>duplum rei pro tempore meliorate unde ageretur,
				<lb/>et insuper libras quadragimpta octo denariorum pisanorum,
				<lb/>nomine pene, dare, omneque dampnum et expensas,
				<lb/>prout tuo mostraveris iuramento, exinde conpetiturum
				<lb/>resarcire de iure, sub obligo potestatis, consulum
				<lb/>vel rectorum pro tempore Florentie existentium,
				<lb/>vel [eorum] qui nos magis distringi possunt, tibi dicto
				<lb/>Vassallo emptori, tuisque heredibus, solempni stipulatione
				<lb/>promittimus, et pena soluta vel conmissa aut non,
				<lb/>et dampnis ac expensis restitutis vel non, predicta
				<lb/>omnia et singula predictorum observare et facere, atque
				<lb/>firmum tenere, tibi dicto emptori promittimus, instrumento
				<lb/>semper existente firmo; confitemur etiam predictam
				<lb/>terram, vineam et rem pro te et tuo nomine
				<lb/>possidere, donec corporalem fueris possessionem ingressus,
				<pb n="67"/>
				<lb/>dantes tibi licentiam intrandi eam quandocunque
			<lb/>tibi placuerit.</p>
			<p><lb/>Insuper Ubaldinus filius olim Oderrighi, rogatu, precibus
				<lb/>et mandato dictorum iugalium venditorum renumptians
				<lb/>nove constitutionis beneficio, privilegio
				<lb/>fori, et omni alii leg(is) et iuris et constituti auxilio
				<lb/>speciali et generali, promisit predicto Vassallo stipulanti,
				<lb/>et heredibus, quod si aliquo tempore lis vel briga
				<lb/>aut molestia mota fuerit ei, vel suis heredibus, de predicta
				<lb/>terra et vinea superius vendita et designata, in
				<lb/>totum vel pro aliqua parte, ab aliqua persona vel loco,
				<lb/>quod de lite et controversia eum et eius heredes expediet
				<lb/>et liberabit, de iure et constituto Florentino, et
				<lb/>ab omni persona et loco ipsam terram, vineam et rem
				<lb/>superius designatam, et omnia predicta et singula, defendet,
				<lb/>et eum et eius heredes indepnem [et indempnes]
				<lb/>conservabit. Et si in dampnis vel expensis eadem causa
				<lb/>evenerit, integre emendabit, et hec omnia infra quindecim
				<lb/>dies proxim(os) postquam eum inquisiverit, vel inquirere
				<lb/>fecerit. Si vero contra predicta, vel aliquod predictorum
				<lb/>fecerit, et hec omnia et singula, ut dicta sunt, non observaverit,
				<lb/>promisit et convenit eidem Vassallo, et eius
				<lb/>heredibus, duplum dicte terre, vinee et rei eiusdem bonitatis
				<lb/>et extimationis, et insuper libras .XLVIII. denariorum
				<lb/>pisanorum, nomine pene, dare, et dampna omnia
				<lb/>et expensas resarcire, de iure, sub obligo illius
				<lb/>potestatis et persone per quam magis cogi posset, obligans
				<lb/>omnia sua bona presentia et futura; et pena soluta
				<lb/>vel conmissa, et dampnis et expensis restitutis, hec
				<lb/>omnia observare et firma tenere eidem Vassallo et heredibus
			<lb/>promisit.</p>
			<p><lb/>Qui Guilielminus, Adaleita et Ubaldinus confessi fuerunt
				<lb/>predicta omnia dicto Vassallo observare et facere
				<lb/>debere, unde ego infrascriptus Brunus iudex et notarius
				<lb/>ex offitio michi de guarentiscia concesso, precepi eis ut
				<lb/>predicta dicto Vassallo observent et faciant et cetera.
			<lb/>Actum in castro Leccii.</p>
			<p><lb/>Singna ??? man(us) Guilielmini, Adaleite et Ubaldini,
			<lb/>qui hec omnia fieri et scribi rogaverunt.</p>
			<pb n="68"/>
			<p><lb/>Singna manus Salvecti filii Botbfaronis et Ughi filii olim
			<lb/>Rainerii rogatorum testium.</p>
			<p><lb/>Ego talis his omnibus, dum agerentur, rogatus interfui
			<lb/>et cetera.</p>
			<p><lb/>S(ingna) *************************** ecc.</p>
			<p><lb/>Singna ******************************* ecc. S(ingna)****************************** ecc.
			<lb/>S(ingna)*************************** ecc.</p>
			<p><lb/>S(ingna) ****************************** ecc.</p>
			<p><lb/>Singna ******************************** ecc.</p>
			<p><lb/>Singna ********************************* ecc.</p>
			<p><lb/>In Dei nomine amen, die tali et cetera, f(eliciter). Ego
				<lb/>quidem, in Dei nomine, Ugo filius olim Rainerii de Lacacciata
				<lb/>de Leccio, hoc venditionis instrumento in presentiarum
				<lb/>perfecto, dominii et proprietatis ac possessionis
				<lb/>iure proprio, vendo, do, trado atque concedo tibi
				<lb/>Vassallo fratri meo, filio dicti Rainerii, et tuis heredibus,
				<lb/>et cui concesseris in perpetuum integre, videlicet: quandam
				<lb/>petiam terre, vinee et boschi positam in Rio de
				<lb/>Leccio, confines cuius hii sunt; a primo latere fosatus;
				<lb/>a secundo Bolgarus notarius filius olim Bolgari iudicis;
				<lb/>a tertio habes tu emptor; a quarto ecclesia de Leccio,
				<lb/>infra hos fines, vel si qui alii sunt, totam, cum ingressibus
				<lb/>et egressibus suis et cum omnibus super se et infra
				<lb/>se habitis et nominatis, omnique iure, actione, usu, requisitione
				<lb/>et accessione michi inde ex ea et pro ea aliquo
				<lb/>modo vel ingenio conpetenti vel pertinenti; que omnia et
				<lb/>singula, ut dictum est, tibi vendo, do, trado atque concedo,
				<lb/>et te procuratorem tanquam in rem suam facio,
				<lb/>pretium et meritum quoque pro hac venditione, traditione
				<lb/>et concessione, et predictis omnibus et singulis,
				<lb/>recepi et habui ego Ugo venditor, a te Vassallo emptore,
				<lb/>libras trigimpta bonorum denariorum pisanorum, quod
				<lb/>in veritate michi solutum et numeratum et traditum
				<lb/>esse confiteor, exceptioni non habiti et non numerati
				<lb/>pretii renumtio, sciens rem pluris et maioris pretii esse,
				<lb/>nec pluris vel maioris pretii ratione revocare paciscor,
				<lb/>ipsi iuri renumtians. Liceat itaque tibi dicto Vassallo
				<pb n="69"/>
				<lb/>emptori, tuisque heredibus, et cui concesseris, in perpetuum
				<lb/>predictam terram, vineam et boscum, et rem,
				<lb/>deinceps habere, tenere, possidere, iure proprio agere
				<lb/>et experiri tuo nomine, et quicquid inde volueris facere,
				<lb/>sine mea meorumque heredum vel alterius contradictione
				<lb/>aut molestia, ab omni quoque persona et
				<lb/>loco predictam terram; vineam, boscum et rem, semper
				<lb/>legittime et per constitutum Florentinum, defendere et
				<lb/>auctoriçare promitto; et quod predicta terra, vinea et
				<lb/>boscus non est alii vendita, nec conventionali pingnore,
				<lb/>vel aliquo alio modo pingnorata vel alienata, nec aliqua
				<lb/>nota vel tenore super ea vel in ea aquisita vel aquisitum;
				<lb/>quod si aparuerit, infra quindecim dies proxim(os) post
				<lb/>inquisitionem michi factan, meis expensis luere et disobligare
				<lb/>et expedire tibi dicto emptori, et tuis heredibus,
				<lb/>et cui dederis, solempni stipulatione promitto.
				<lb/>Et si ego, vei mei heredes, aut aliqua a me submissa vel
				<lb/>submittenda persona, de predictis, vel aliquo predictorum,
				<lb/>agere aut litigare seu in aliquo molestare, in placito
				<lb/>vel extra, presumpserimus; vel si datum aut factum
				<lb/>aparuerit, quod contra hec sit, aut si contra quemlibet
				<lb/>agentem, legiptimam et per constitutum Florentinum
				<lb/>defensionem tibi et tuis heredibus, et cui dederis, semper
				<lb/>non exibuerimus; vel si inde aliquid evictum fuerit; si
				<lb/>non luero et disobligavero et expediero; si apparuerit,
				<lb/>ipsam terram, vineam, boscum et rem esse alicui pignoratam,
				<lb/>vel alienatam, sive notitia vel tenore esset in
				<lb/>ea vel super ea, ab aliquo acquisita vel acquisitum, ut
				<lb/>supra dictum est, infra quindecim dies proxim(os) post
				<lb/>inquisitionem, tunc pene nomine unde ageretur, duplum
				<lb/>rerum pro tempore melioratarum, et insuper libras sexagimpta
				<lb/>bonorum denariorum pisanorum, nomine pene,
				<lb/>dare, omneque dampnum et expensas exinde conpetiturum
				<lb/>resarcire, de iure, sub obligo potestatis, consulum
				<lb/>vel rectorum pro tempore Florentie existentium, vel
				<lb/>[eius] qui me magis distri[n]gi pos[s]et, tibi dicto Vassallo
				<lb/>emptori, tuisque heredibus, solempni stipulatione
				<lb/>promitto, et pena soluta vel conmissa aut non, et
				<lb/>dampnis et expensis restitutis vel non, predicta omnia,
				<pb n="70"/>
				<lb/>et singula predictorum, observare et facere, atque firmum
				<lb/>tenere, tibi dicto emptori promitto, instrumento
				<lb/>semper existente firmo; confiteor etiam predictam terram,
				<lb/>vineam, boscum et rem, pro te et tuo nomine,
				<lb/>possidere donec in corporalem fueris possessionem ingressus,
				<lb/>dans tibi licentiam et potestatem ingrediendi
			<lb/>in eam, quandocunque tibi placuerit.</p>
			<p><lb/>Insuper domina Guilielmetta, uxor predicti Ughi
				<lb/>venditoris, consensu predicti viri sui, et legimptime a
				<lb/>me infrascripto Bruno iudice et notario interrogata,
				<lb/>cum congruenti responsione sequenti, de iure suo ypothecarum
				<lb/>certiorata, predictam venditionem, obligationem
				<lb/>et alienationem, et omnia et singula a dicto
				<lb/>viro suo acta confirmans, dicte venditioni et obligationi,
				<lb/>alienationi et omnibus predictis et singulis consensit,
				<lb/>iuri ypothecarum et privilegio dotis et donationis,
				<lb/>et omni iuri sibi in predicta re vendita, et bonis
				<lb/>obligatis, conpetenti et pertinenti renumtians; et promisit
				<lb/>eidem Vassallo emptori, contra predicta, vel aliquod
				<lb/>predictorum, datum seu factum non habere, nec
				<lb/>in antea facere, et pro se suoque dato et facto preterito
				<lb/>et futuro defendere et expedire, et contra non venire,
				<lb/>nec bona pro suo iure defendere aliquo modo; et si
				<lb/>contra predicta vel aliquod predictorum fecit vel fecerit,
				<lb/>tunc, nomine pene, duplum unde ageretur, eidem
				<lb/>Vassallo emptori dare promisit, et omnia dampna et
				<lb/>expensas resarcire sub obligo potestatis predicte et post
			<lb/>firmum [et cetera].</p>
			<p><lb/>Qui Ugo et Guilielmecta confessi fuerunt predicta
				<lb/>omnia dicto Vassallo observare et facere debere, unde
				<lb/>ego infrascriptus Brunus iudex et notarius, ex offitio
				<lb/>michi de guarentigia concesso, precepi eis ut predicta
			<lb/>dicto Vassallo observent et faciant.</p>
			<p><lb/>Actum in castro de Leccio.</p>
		</div>
		<pb n="71"/>
		<div>
			<head><lb/>PRIMI QUATERNI</head>
			<p><lb/>Rubrica de confessione, dotrina et donatione facta a
			<lb/>patre et filio.</p>
			<p><lb/>Rubrica de donatione quarte partis bonorum viri et
			<lb/>confessione dotis.</p>
			<p><lb/>Rubrica de confessione facta uxori sue a viro in augumentum
			<lb/>dotis.</p>
			<p><lb/>Rubrica de reconfessione dotis facta a viro post contractum
			<lb/>matrimonii.</p>
			<p><lb/>Rubrica de fine facta pro parte debiti iam soluti et de
			<lb/>solutione pro parte facta.</p>
			<p><lb/>Rubrica de absolutione hominis et coloni et venditione
			<lb/>residii et terrarum.</p>
			<p><lb/>Rubrica de fideiussore liberationis.</p>
			<p><lb/>Rubrica de promissione pretii liberationis et resedii et
			<lb/>terrarum venditione.</p>
			<p><lb/>Rubrica de libertate facta alicui servo a domino suo.
				<lb/>Rubrica de promissione facta patri a filio emancipato.
				<lb/>Rubrica de mutuo et fideiussione, et de consensu uxoris
			<lb/>debitoris.</p>
			<p><lb/>Rubrica de doctrina artis, et mutui, et doctrina artis.
				<lb/>Rubrica de emptione et vendictione grani et aliarum
			<lb/>rerum mobilium.</p>
			<p><lb/>Rubrica de emptione et vendictione pannorum.</p>
			<p><lb/>Rubrica de emptione et vendictione bestiarum.</p>
			<p><lb/>Rubrica de quommodo equorum et bestiarum et aliarum
			<lb/>rerum mobilium.</p>
			<p><lb/>Rubrica de soccida bestiarum ad capud salvum.</p>
			<p><lb/>Rubrica de locatione et soccida iumentorum et bestiarum.
				<lb/>/*
			<lb/>Rubrica de promissione pretii vendictionis.</p>
			<p><lb/>Rubrica de promissione debiti, inde solut(ione) alteri
			<lb/>persone.</p>
			<p><lb/>Rubrica de promissione facta per suspictionem a viro
			<lb/>uxori sue.</p>
			<p><lb/>Rubrica de mandato debitum contrahendi pro ecclesie
			<lb/>utilitate.</p>
			<pb n="72"/>
			<p><lb/>Rubrica de mandato in morte facto.</p>
			<p><lb/>Rubrica de mandato facto a notario conplendi instrumenta
			<lb/>sua.</p>
			<p><lb/>Rubrica de procuratore ordinato ad certam rem faciendam,
			<lb/>et ad causas et causam.</p>
			<p><lb/>Rubrica de sindaco et procuratore generaliter et spetialiter.
				<lb/>/*
				<lb/>Rubrica de camerario vel castaldo et de iconi[m]o et
			<lb/>actore ordinato.</p>
			<p><lb/>Rubrica de procuratore ad faciendum aliquem rebamniri.
				<lb/>Rubrica de repudiatione hereditatis et de restitutione
			<lb/>in integrum per potestatem vel iudicem.</p>
			<p><lb/>Rubrica de servitute aque stillicidie et scaffarii.
				<lb/>Rubrica de usu parietis et de potestate proiciendorum
			<lb/>tingnorum.</p>
			<p><lb/>Rubrica de tingnis incidendis vel elevandis.</p>
			<p><lb/>Rubrica de mundualdo dato in curia per iudicem vel
			<lb/>potestatem.</p>
			<p><lb/>Rubrica de dismundio et tradictione mulieris tam viro
			<lb/>quam alteri persone.</p>
			<p><lb/>Rubrica de locatione terrarum nomine ficti, et de terra
			<lb/>data ad laborandum.</p>
			<p><lb/>Rubrica de adoptionibus filiorum.</p>
			<p><lb/>Rubrica de conpromisso litis facto in arbitris, et laudo
			<lb/>facto ab eis.</p>
			<p><lb/>Rubrica de doctrina artis et de conpromisso per plures
			<lb/>differentias.</p>
			<p><lb/>Rubrica de appellatione sententie et precepti, et de
			<lb/>publicatione testium in curia.</p>
			<p><lb/>Rubrica de notitia et possessione data in curia comunis
			<lb/>et contra absentem.</p>
			<p><lb/>Rubrica de precepto ad executionem sententie et precepti
			<lb/>et guarentigie.</p>
			<p><lb/>Rubrica de exbamnimento, vel de tenuta et possessione,
			<lb/>et de pronumtiatione exbamnimenti.</p>
		</div>
		<pb n="73"/>
		<div>
			<head><lb/>DE DONATIONE INTER VIVOS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius talis, et talis eius
				<lb/>uxor, talis loci, et eius consensu, utrumque eorum in
				<lb/>solidum obligando, hoc instrumento donationis, pro remedio
				<lb/>animarum suarum, suorumque parentum, ita
				<lb/>quod hec donatio nulla possit ingratitudine revocari,
				<lb/>pure et simpliciter, inter vivos et inrevocabiliter, donaverunt,
				<lb/>dederunt, tradiderunt et concesserunt presbitero
				<lb/>Iohanni, rectori ecclesie Sancti Laurentii de
				<lb/>Poppio, accipienti vice et nomine ipsius ecclesie, quandam
				<lb/>petiam terre et rei positam in tali loco, cuius hii
				<lb/>sunt confines: .I. talis et cetera, infra hos fines totam,
				<lb/>vel si qui sunt veriores, cum omnibus super se et infra
				<lb/>se habitis, in integrum, omnique iure et actione, usu seu
				<lb/>requisitione, eis vel alteri eorum, exinde vel proinde
				<lb/>aliquo modo vel ingenio conpetenti seu pertinenti, quatenus
				<lb/>liceat prefato presbitero, eiusque subcessoribus,
				<lb/>et cui concesserit, vice et nomine dicte ecclesie, habere,
				<lb/>tenere, iure proprio possidere, et quicquid eis exinde
				<lb/>facere placuerit, sine alicuius contradictione, briga seu
				<lb/>molestia; quam vero terram et rem, se pro ipsa ecclesia
				<lb/>constituerunt possidere, donec possessio adepta fuerit
				<lb/>corporalis, quam adipiscendi eidem presbitero, vice
				<lb/>et nomine dicte ecclesie, sua auctoritate concesserunt,
				<lb/>quandocunque ei placuerit, deinceps ab omni quoque
				<lb/>persona et loco predictam terram et rem, de iure et
				<lb/>constituto, eorum dato et facto preterito et futuro, defendere
				<lb/>et autoricçare, et ab omni obligatione et pingnore
				<lb/>luere et expedire solemniter, tam terras quam
				<lb/>fructus eiusdem, promiserunt; et contra predicta vel aliquod
				<lb/>predictorum datum seu factum non habere nec
				<lb/>facere in futurum; si vero contra fecerint, et predicta
				<lb/>omnia et singula, et quolibet predictorum, non observaverint,
				<lb/>aut si aliquam exceptionem iuris vel facti
				<lb/>contra opposuerint, per se eorumque heredes, aut per
				<lb/>aliquam aliam personam tunc, pene nomine, duplum
				<pb n="74"/>
				<lb/>rei unde ageretur, dare, omne dampnum et expensas
				<lb/>exinde, sub obligo eorum bonorum, integre resarcire iam
				<lb/>dicto presbitero, stipulanti vice et nomine dicte ecclesie,
				<lb/>solemniter promiserunt, rato semper ex pacto
				<lb/>manente contracto, omni leg(is), iuris et constituti
				<lb/>auxilio et nove constitutionis beneficio, et fori privilegio,
				<lb/>et epistule divi Adriani, et condictioni sine causa,
			<lb/>et omni merito et launachil renumtiantes.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FINE PETITIONIS ET TERRE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius talis finivit, remisit,
				<lb/>refutavit et tra[n]segit, et pactum de non ulterius petendo
				<lb/>fecit presbitero tali, talis ecclesie, accipienti vice
				<lb/>et nomine dicte ecclesie, quicquid adversus ipsos presbiterum
				<lb/>et ecclesiam dicere seu requirere, vel exigere,
				<lb/>poterat, personali vel reali actione, occasione dimidii
				<lb/>canestri uvarum, quas ab eisdem presbitero et ecclesia
				<lb/>anuatim, nomine pensionis seu servitii, de quadam petia
				<lb/>terre et vinee posite in appenditiis castri de Poppio,
				<lb/>que sic decernitur: .I. talis et cetera. Quod recipere et
				<lb/>habere debebat et consuetus est. Insuper finivit, remisit,
				<lb/>refutavit et tra[n]segit, pactum quoque de non
				<lb/>ulterius plus petendo fecit eidem presbitero, accipienti
				<lb/>pro se et dicta ecclesia generaliter et spetialiter, quicquid
				<lb/>adversus eosdem presbiterum et ecclesiam, et bona
				<lb/>dicte ecclesie, occasione predictarum uvarum terre et
				<lb/>vinee, seu alicuius eorum, dicere seu requirere vel exigere
				<lb/>poterat, aliquo modo vel iure, cedendo et mandando
				<lb/>eidem presbitero, accipienti pro ipsa ecclesia,
				<lb/>omne ius et actionem realem et personalem, et omnem
				<lb/>aliam sibi conpetentem pro dictis vel aliquo eorum,
				<lb/>promittens eidem presbitero, stipulanti pro se, et vice et
				<lb/>nomine dicte ecclesie, ut dictum est, semper adversus
				<lb/>eos, et bona dicte ecclesie, tacitus et contemptus permanere,
				<lb/>et eos exinde indempnes perpetuo observare,
				<lb/>et ab omni persona et loco, et non contra venire vel
				<pb n="75"/>
				<lb/>facere, aliqua occasione vel iure, set ipsam terram et
				<lb/>vineam, ab omni persona et loco, pro suo dato et facto,
				<lb/>de iure defendere et expedire; si vero contra faceret, seu
				<lb/>factum appareret, et predicta omnia et singula non observaret,
				<lb/>aut si aliquam exceptionem iuris vel facti
				<lb/>contra opponeret, solemniter promist eidem presbitero,
				<lb/>accipienti pro se et dicta ecclesia, dare et solvere, nomine
				<lb/>pene, duplum rei unde ageretur, et pretii infrascripti,
				<lb/>et omne dampnum et expensas exinde conpetituras,
				<lb/>sub obligo et ypotheca suorum bonorum, integre
				<lb/>resarcire, et post predicta omnia et singula firma
				<lb/>et incorrupta perpetuo tenere. Pro quibus omnibus et
				<lb/>singulis suprascriptis, fuit confessus se, pretii nomine,
				<lb/>a dicto presbitero recepisse, et integre ei fore solutum,
				<lb/>soldos tres bonorum denariorum pisanorum veterum;
				<lb/>de quibus se bene solutum vocavit, et si pluris esset,
				<lb/>eidem presbitero, pro ipsa ecclesia recipienti, pro remedio
				<lb/>sue anime inter vivos et inrevocabiliter donavit,
				<lb/>omni legis, iuris et constituti auxilio, et fori privilegio,
				<lb/>et non habiti et non recepti pretii, et omni merito et
				<lb/>launacchil, renumptians. Insuper talis uxor eius, et
				<lb/>eius consensu, de iure suo ypothecarum certiptiorata,
				<lb/>et legiptime interrogata, congrua responsione sequente,
				<lb/>ipsis, suo iuri ypothecarum spetialiter et generaliter,
				<lb/>et omni alii legis, iuris et constituti auxilio renumptians,
				<lb/>predictam finem et refutationem, et omnia et singula
				<lb/>supradicta, ratificavit, et his omnibus sponte consensit,
				<lb/>promittens eidem presbitero, stipulanti pro se et dicta
				<lb/>ecclesia, non contra fecisse vel facere, et ab omni persona
				<lb/>et loco, pro suo dato et facto de iure defendere,
				<lb/>ad penam dupli unde ageretur, bona sua et iura pro
			<lb/>his omnibus observandis generaliter obligando.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE PRETII VENDICTIONIS ET POST VENDICTIONEM.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>In Dei nomine amen. Cum talis, filius talis, presenti
				<lb/>die vendidisset, dedisset, tradidisset et concessisset tali,
				<lb/>filio talis, quandam petiam terre et rei positam in tali
				<pb n="76"/>
				<lb/>loco, cuius hii sunt confines: .I. talis et cetera; et fuisset
				<lb/>confessus se recepisse ab eo, pretio dicte venditionis,
				<lb/>libras tot pisanas, prout continetur publica scriptura
				<lb/>inde facta, manu talis notarii, predictus talis emptor,
				<lb/>post predictam venditionem, ipsa pretii confessione non
				<lb/>obstante, promisit eidem venditori dictum pretium, scilicet
				<lb/>libras tot, dare et solvere ei, vel heredibus suis,
				<lb/>aut cui concesserit, hinc ad talem terminum, et fecit
				<lb/>pactum et solutionem vel absolutionem predicti debiti
				<lb/>non probare, nec probari facere, nisi hac scriptura incisa,
				<lb/>dapnata vel cancellata, vel alia qualibet publica,
				<lb/>de solutione dicti debiti sibi ab eo facta, ut continetur
			<lb/>in contractu de mutuo postea.</p>
			<p><lb/>In Dei nomine amen et cetera. Talis filius talis, de
			<lb/>tali loco, obligans se suosque heredes.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE ET ACTIONIE FACTA A POTESTATE
			<lb/>PRO COMUNI CUM CONSENSU HOMINUM ALICUI PERSONE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis potestas talis loci, consensu
				<lb/>infrascriptorum hominum eiusdem loci, congregatorum
				<lb/>ad sonum campane, videlicet talis et talis et
				<lb/>cetera, qui sunt due partes et plus, nomine dicti comunis
				<lb/>et universitatis, et pro ipso comuni et universitate,
				<lb/>vendidit, dedit, cessit atque mandavit tali omne
				<lb/>ius et actiones reales et personales, utiles et directas,
				<lb/>seu mistas, et omnem aliam quamcunque, dicto comuni
				<lb/>et universitati, seu ipsi tali pro ipso comuni et universitate,
				<lb/>conpetenti et pertinenti adversus infrascriptos
				<lb/>homines et personas, et que[m]libet eorum, eorumque
				<lb/>heredes, et in eorum bonis, ad petendum et exigendum
				<lb/>ab eis, et quolibet eorum, quantitates infrascriptas et
				<lb/>debita inferius declarata, scilicet, a tali tot, et a tali
				<lb/>tot et cetera; quas et que dicti homines promiserunt
				<lb/>tali camerario dicti loci, accipienti pro dicto comuni et
				<lb/>universitate, pro inposita eis facta a tali et tali, occasione
				<lb/>talis mulieris, ut hec et alia continentur manu
				<lb/>mei Gualterii notarii infrascripti, et ad petendum penam
				<lb/>et dampna, et expensas et interesse, et omnia et singula
				<pb n="77"/>
				<lb/>que peti possent, et etiam ex guarentisia, ut continetur
				<lb/>in dicta scriptura, quatenus dictus talis, suo
				<lb/>nomine, pro predictis omnibus et singulis, adversus predictos
				<lb/>omnes et singulos debitores, et que[m]libet eorum,
				<lb/>eorumque heredes, et in eorum bonis, agat, experiatur
				<lb/>et excipiat et petat, exigat et recipiat, sicut ipse pro
				<lb/>comuni, et ipsum comune et universitas, facere potest,
				<lb/>et sic fecit eum exinde, et de predictis omnibus, procuratorem
				<lb/>ut in rem suam, et in locum comunis et universitatis
				<lb/>predicte, et eiusdem, posuit eundem, promictens
				<lb/>se et comune predictum, contra predicta, datum
				<lb/>aut factum non habere nec facere et credere esse, et
				<lb/>ita recipere debere ut in dicta scriptura continetur; alioquin:
				<lb/>duplum dictorum debitorum, nomine pene, ei dare
				<lb/>promisit, et dampna et expensas emendare, et post firmum
				<lb/>pretium, et nomine pretii, potestas talis, vice et
				<lb/>nomine dicti comunis et universitatis, confessus est se
				<lb/>recepisse, et predictum comune, a dicto tali, libras tot,
				<lb/>in summam videlicet, pro quolibet predictorum, [et]
				<lb/>quantitatem superius declaratam, de quibus vocavit se
			<lb/>bene solutum; renumptians et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE SOLVENDI ID QUOD INPOSITUM FUERIT
			<lb/>PRO ALIQUA RE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. D. et B. et G., et talis et talis,
				<lb/>eorum proprio et privato nomine, ex certa scientia,
				<lb/>omni errore remoto, sponte se et sua obligando, promiserunt
				<lb/>et convenerunt tali se dare, et solvere ei integre,
				<lb/>et heredibus, et cui concesserit, quod eis vel alteri
				<lb/>eorum inpositum fuerit, a tali et tali, de summa et
				<lb/>dote talis mulieris filie olim talis, volentes eam nubere
				<lb/>et nuptui tradere, et ad illum terminum vel terminos
				<lb/>quem vel quos predicti inponent seu statuent, dantes
				<lb/>eisdem plenam licentiam et liberam potestatem ipsos
				<lb/>denarios pro dote predicte mulieris inponendi, et eos
				<lb/>super predicta fatienda eligerunt, et in eos consenserunt.
				<lb/>Si vero contra facerent, et predictos denarios sibi
				<lb/>a predictis inpositos, vel inponendos, non solverent
				<pb n="78"/>
				<lb/>termino ab eis statuto vel statuendo, promiserunt ei
				<lb/>dare, nomine pene, duplum eo quod sibi inpositum
				<lb/>fuerit, et dampna et expensas resarcire, et post semper
				<lb/>predicta firma tenere, exceptioni sine causa, vel ex
			<lb/>iniusta causa, et omni alii exceptioni, renumptiantes.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE INPOSITIS FACTIS PER SCRIPTURAM.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis et talis electi et ordinati
				<lb/>ab hominibus de Fondoli ad inponendum denarios dotales,
				<lb/>seu dotis talis mulieris, ut publice scriptum est
				<lb/>per me notarium, in comuni concordia talem inpositionem
				<lb/>fecerunt et sibi eos inposuerunt, statuentes et ordinantes
				<lb/>terminum solutionis cuilibet infrascriptorum
				<lb/>hinc ad talem terminum; in primis Alberto soldos .xx.
			<lb/>et tali soldos tot; et sic de singulis.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE REPRESENTATIONE EQUI AB HABENTI AD VICTURAM.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>In Dei nomine. Renaldus filius Prosperi de tali loco
				<lb/>representavit, pro se et vice et nomine Martini del
				<lb/>Guasto de Montepulciano, Altomanno filio talis, unum
				<lb/>ronçinum pili nigri vel brinati, habentem unglam pedis
				<lb/>sinistri ex parte anterioris fissam, et erat illo pede retronice
				<lb/>ferratus. Quem ab ipso tali ad victuram dicebat
				<lb/>conducxisse, et ipsum ronçinum eidem reddere et
				<lb/>restituere voluit, protestane et dicens se nolle teneri de
				<lb/>dicto ronçino respondere deinceps. Qui Altimannus respondidit
				<lb/>et dixit quod nolebat dictum ronçinum accipere,
				<lb/>quia ille dolebat se de illo pede quod non fatiebat quando
				<lb/>eum accepit, tamen confessus fuit ipsum habuisse
				<lb/>unglam fissam et esse retronice ferratum, set non dolebat
				<lb/>se tunc quando accepit eum, ut dictum est; et
				<lb/>dictus Renaldus dixit quod eodem modo dolebat se
			<lb/>quando eum accepit, testibus presentibus et cetera.</p>
		</div>
		<pb n="79"/>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE REI STABILIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis, obligans se suosque heredes
				<lb/>ad omnia et singula infrascripta servanda et firma
				<lb/>tenenda, vendidit, dedit, tradidit et concessit, iure proprio,
				<lb/>domino Rainerio Rustichi, et suis heredibus in
				<lb/>perpetuum, infrascriptas terras et possessiones et res
				<lb/>positas ad Cappianum, et in eius curia et districtu,
				<lb/>quarum prima petia posita est loco tali, cuius et cetera;
				<lb/>seconda tali et cetera; tertia tali et cetera, infra hos
				<lb/>confines, vel si qui alii sunt veriores, totas predictas
				<lb/>terras et possessiones et res, una cum omnibus que
				<lb/>super se et infra se habent, et cum omni iure et actione,
				<lb/>usu seu requisitione, sibi vel alieni pro eo quoquo
				<lb/>modo vel ingenio conpetenti vel pertinenti, quatenus
				<lb/>liceat eidem domino Rainerio emptori, suisque heredibus,
				<lb/>aut cui concesserit, predictas terras, possessiones
				<lb/>et res semper habere, tenere et possidere, iure proprio,
				<lb/>et quicquid sibi, suisque heredibus, aut cui concesserit,
				<lb/>sine sua suorumque heredum, vel alterius persone, contradictione
				<lb/>et molestia, dando eidem emptori liberam
				<lb/>licentiam et potestatem intrandi et ingrediendi in corporalem
				<lb/>possessionem predictarum terrarum, possessionum
				<lb/>et rerum, suo nomine, ab hac hora in antea,
				<lb/>quandocunque voluerit et sibi placuerit, et donec intraverit,
				<lb/>se pro eo, et eius nomine, easdem constituit
				<lb/>possidere. Item vendidit, dedit, cessit et mandavit eidem
				<lb/>domino Rainerio omnia iura et actiones reales et personales,
				<lb/>utiles et directas, seu mistas, et omnes alias
				<lb/>quascunque sibi conpetentes vel pertinentes, sive conpetituras,
				<lb/>adversus Ubaldinectum quondam talis, qui
				<lb/>vendidit sibi predictas terras, possessiones et res, ut [in]
				<lb/>instrumento scripto manu Berardi notarii continetur, et
				<lb/>adversus eius heredes, pro venditione quam ei fecit de
				<lb/>predictis terris, possessionibus et rebus, et etiam pro
				<lb/>promissione et obligatione quam ea occasione eidem
				<lb/>fecit, et pro pena quam ei promisit, ut in dicto instrumento
				<lb/>venditionis continetur, et etiam pro promissione
				<pb n="80"/>
				<lb/>et obligatione quam ei fecit de dandis fideiussoribus
				<lb/>pro predicta venditione, et pro pena quam, ea occasione,
				<lb/>promisit, ut in eodeminstrumento continetur, et etiam
				<lb/>pro promissione et obligatione quam ei fecit de uxore
				<lb/>sua, quod faceret eamconsentire et promittere et obligare,
				<lb/>et facere ad dictum sui sapientis, et etiam pro
				<lb/>promissione et obligatione quam ei fecit de fratre suo
				<lb/>tali; videlicet quod faceret et curaret ita quod habebit
				<lb/>firmam et ratam venditionem ab eo factam, predicto
				<lb/>domino Ghecçolino, etiam ex qua habuerit etatem quod
				<lb/>faciet similem venditionern, et pro pena quam ea occasione
				<lb/>promisit, ut in dicto instrumento venditionis
				<lb/>continetur, et pro dampnis et expensis et interesse, et
				<lb/>pro omnibus et singulis sibi conpetentibus vel conpetituris;
				<lb/>que dictus Ubaldinectus eidem domino Ghecçolino
				<lb/>promisit, et seobligavit, et fecit in omnibus et
				<lb/>per omnia, et pro omnibus et singulis capitulis, ut in
				<lb/>dicto instrumento, scripto manu Berardi predicti, continetur,
				<lb/>et pro ipso instrumento, quatenus, suo nomine,
				<lb/>dictus dominus Rainerius adversus dictum Ubaldinectum,
				<lb/>eiusque heredes, et in bonis suis, pro predictis omnibus
				<lb/>et singulis, agat, experiatur et excipiat, petat et recipiat
				<lb/>et exigat, sicut ipsemet dominus Ghecçolinus, melius
				<lb/>quocunque modo vel iure facere posset; et sic fecit
				<lb/>eum exinde, et de predictis omnibus et singulis, procuratorem
				<lb/>ut in rem suam, et in locum suum posuit
				<lb/>eundem, et ab omni persona et loco legiptime, de iure,
				<lb/>et secundum constitutum Florentinum, in placito et
				<lb/>extra placitum, predictas terras, possessiones et res, et
				<lb/>fructus earumdem, semper, et iura et actiones predicta[s],
				<lb/>et omnia et singula predicta, defendere et autoricçare
				<lb/>pro suo dato et facto preterito et futuro, dictus venditor
				<lb/>eidem emptori promisit, et convenit; et promisit et convenit
				<lb/>dictus venditor eidem emptori, se contra predicta,
				<lb/>vel aliquod predictorum, datum aut factum non
				<lb/>habere, nec in antea facere, et hec omnia et singula
				<lb/>semper, pro se suisque heredibus, firma et rata habere
				<lb/>et tenere, et non contra venire vel facere, modo aliquo
				<lb/>vel ingenio, per se vel alium, et defendere et observare
				<pb n="81"/>
				<lb/>omnia per singola, ut dicta sunt; alioquin: duplum eius
				<lb/>unde ageretur, nomine pene, et insuper duplum pretii
				<lb/>infrascripti, eidem emptori dare, et dampna et expensas
				<lb/>emendare, dictus venditor eidem emptori promisit et
				<lb/>convenit; et post predicta omnia, ut dicta sunt, per
				<lb/>singula observare; pro quibus omnibus et singulis observandis
				<lb/>et adinplendis, et pena si conmissa fuerit persolvenda,
				<lb/>obligavit dictus venditor predicto emptori
				<lb/>bona sua omnia presentia et futura, se pro eo precario
				<lb/>possidere constituens pro quibus que superius leguntur
				<lb/>et dicta sunt; et contractu presenti dictus venditor a
				<lb/>dicto emptore in veritate confessus fuit se recepisse,
				<lb/>pretii nomine, libras tot bonorum denariorum pisanorum,
				<lb/>vocans se inde ab eo bene solutum, renumtians in
				<lb/>hoc casu, in predictis omnibus et singulis, exceptioni
				<lb/>non numerati et non soluti pretii, et fori privilegio, et
				<lb/>exceptioni sine causa seu [ex] iniusta causa, et doli, et in
				<lb/>factum, et omni alii iuri et exceptioni speciali et generali,
				<lb/>et const(ituti) auxilio sibi conpetenti. Actum in
			<lb/>tali loco.</p>
			<p><lb/>Singna talis venditoris. Singna manus testium et cetera.
				<lb/>Coram quibus testibus incontinenti ego Gualteroctus
				<lb/>notarius infrascriptus precepi dicto G. venditori,
				<lb/>nomine sacramenti, secundum constitutum, ex offitio
				<lb/>guarentigie michi concesso, predicta confitenti et
				<lb/>volenti, quatenus defendat predictas terras, possessiones
				<lb/>et res, et iura et actiones, et omnia et singula predicta
			<lb/>observet et faciat, ut dictum est, et supra continetur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE MUTUO.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius talis confessus fuit
				<lb/>in veritate, et non spe future numerationis, se mutuo
				<lb/>accepisse a tali filio talis, libras tot bonorum denariorum
				<lb/>pisanorum, quos quidem vero denarios promisit ei,
				<lb/>vel heredibus suis, aut cui concesserit, reddere et pagare
				<lb/>hinc ad talem terminum, et fecit pactum solutionis
				<lb/>vel absolutionis dicti debiti non probare, nec
				<lb/>probari facere, nisi hac scriptura incisa, dannata vel
				<lb/>cancellata sibi reddita, vel alia qualibet, de solutione
				<pb n="82"/>
				<lb/>dicti debiti sibi ab eo facta. Si vero contra faceret, et
				<lb/>hec omnia et singula non observaret, vel aliquam exceptionem
				<lb/>iuris vel fori opponeret, quod contra sit,
				<lb/>promisit ei vel heredibus, aut cui concesserit, dare et
				<lb/>solvere, nomine pene, dupli seu pro duplo, libras tot
				<lb/>et omne dampnum et expensas exinde conpetituras resarcire;
				<lb/>pro quibus omnibus et singulis supradictis obligavit
				<lb/>ei omnia bona sua presentia et futura, et spetialiter
				<lb/>quandam petiam terre et rei positam loco tali,
				<lb/>cuius hii sunt confines: .I. talis et cetera. Quam terram
				<lb/>se pro eo constituens possidere, et fructus ipsius terre
				<lb/>hinc ad talem terminum donavit eidem; omni leg(is),
				<lb/>iuris et const(ituti) auxilio, et fori privilegio, et epistule
				<lb/>divi Adriani, et merito et launacchil, omnique alii exceptioni
			<lb/>speciali et generali renumptians.</p>
			<p><lb/>Cui preceptum est per guarantigiam, et cetera.
				<lb/>Actum in tali loco et tempore, [presentibus] testibus
			<lb/>et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DONATIONE INTER VIVOS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Certum est quod Martinus,
				<lb/>filius talis, vendidit Ianni, filio talis, duos modios grani
				<lb/>boni et puri, ad rectum starium Florentinum, sine malitia,
				<lb/>recipienti vice et nomine Dati filii talis; de quo
				<lb/>grano talis extitit fideiussor, ut continetur publica scriptura
				<lb/>inde facta, manu talis notarii. Qui Ianni inter vivos
				<lb/>et inrevocabiliter donavit, dedit, concessit, cessit atque
				<lb/>mandavit dicto Dato, et eius heredibus, et cui ipse concesserit
				<lb/>integre, videlicet omne ius et actionem, et requisitionem
				<lb/>realem et personalem, utilem et directam
				<lb/>seu mistam, omnemque aliam sibi conpetentes et
				<lb/>conpetentem, pro dicta promissione sibi facta, recipienti
				<lb/>pro predicto Dato, ut dictum est, et in pena et duplo et
				<lb/>dampnis et expensis, et in pingnore pro ipso debito
				<lb/>obligato, et in omnibus et singulis ea occasione, ut in
				<lb/>dicta scriptura publica continetur, et eum procuratorem,
				<lb/>tanquam in rem suam, fecit, quatenus ipse, sua
				<pb n="83"/>
				<lb/>vice et nomine, dictum debitum et penam, et duplum,
				<lb/>et dampna et expensas, et in pingnus et bona pro ipso
				<lb/>debito obligata, possit petere et exigere, et in ius vocari
				<lb/>de predictis et singulis, sicut ipsemet facere poterat.
				<lb/>Et promisit ei, contra predicta vel aliquod predictorum,
				<lb/>datum aut factum non habere, nec in antea
				<lb/>facere; si vero contra fecerit, et in totum, ut dictum est,
				<lb/>non observaverit, promisit ei dare, nomine pene, duplum
				<lb/>unde ageretur, et omnia dampna et expensas
				<lb/>exinde conpetituras resarcire, et post firmum in his omnibus
				<lb/>supradictis, omni leg(is), iuris et const(ituti)
				<lb/>auxilio, et omni merito et launacchil, sibi conpetenti et
				<lb/>pertinenti in predictis, renumptians. Cui preceptum est
			<lb/>et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FINE FACTA TUTORIBUS ET PUPILLIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis muliel, consensu talis
				<lb/>sui mundualdi, ut constat de mundio publica scriptura
				<lb/>facta manu talis, finivit, remisit, refutavit et tra[n]segit,
				<lb/>et pactum de non ulterius petendo fecit, tali filio
				<lb/>talis, tutori talis pupilli et filii olim talis, tutorio nomine
				<lb/>pro dicto pupillo, accipienti pro se, et tali contutore
				<lb/>suo, quicquid adversus dictum pupillum, et eius buna,
				<lb/>aut adversus dictos tutores, pro ipso pupillo, occasione
				<lb/>librarum .x. quas eidem mulieri dictus talis pater dicti
				<lb/>pupilli iudicavit et legavit, ut constat publica scriptura
				<lb/>facta manu talis; promictens dicta muliel, consensu
				<lb/>dicti sui mundualdi, eidem tali tutori accipienti, ut
				<lb/>dictum est, pro ipso pupillo, semper adversus eundem
				<lb/>pupillum et eius bona, et bona olim dicti sui patris,
				<lb/>[se] conte[m]ptam et tacitam exinde perpetuo permanere,
				<lb/>et eunden pupillum et eius bona, exinde conservare
				<lb/>indepnem, et contra predicta, seu aliquod eorum, datum
				<lb/>seu factum non habere nec facere in futurum; si vero
				<lb/>contra faceret, seu factum appareret, et predicta omnia
				<lb/>et singula non observaret, aut si aliquam exceptionem
				<lb/>contra opponeret, promisit eidem tutori, stipulanti ut
				<pb n="84"/>
				<lb/>dictum est, consensu dicti sui mundualdi, dare et solvere,
				<lb/>nomine pene, duplum dicti debiti, et omne dampnum
				<lb/>et expensas exinde conpetituras integre resarcire,
				<lb/>sub obligo et ypotheca suorum bonorum; et post
				<lb/>firmum tenere; pro quibus omnibus et singulis supradictis
				<lb/>confessa est, consensu dicti sui mundualdi, se
				<lb/>recepisse et habuisse, et ei solutum fore, a predicto
				<lb/>tali, solvente pro ipso pupillo, et etiam pro se ipso et
				<lb/>tali suo contutore, tutorio nomine pro eo, libras tot, de
				<lb/>quibus, consensu dicti sui mundualdi, vocavit se bene
				<lb/>solutam, exceptioni non habite et non recepte pecunie, et
			<lb/>omni alii leg(is), iuris et const(ituti) auxilio, renumptians.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE RERUM MOBILIUM.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis M., consensu talis sui
				<lb/>mundualdi, ut constat de mundio publica scriptura
				<lb/>facta manu talis notarii, vendidit, dedit, tradidit et concessit
				<lb/>tali filio talis, unam maidam et unam siculam de
				<lb/>rame, et unum copertorium talis panni, et duas piumacias;
				<lb/>que omnia promisit ei, consensu dicti sui mundualdi,
				<lb/>legiptime, de iure et constituto, ab omni persona
				<lb/>et loco defendere, et non contra venire vel facere,
				<lb/>aliqua occasione vel iure. Si vero contra faceret, et predicta
				<lb/>omnia et singula non observaret, promisit eidem
				<lb/>tali dare et solvere, nomine pene, duplum pretii infrascripti,
				<lb/>et omne dampnum et expensas exinde conpetituras,
				<lb/>sub obligo et ypotheca bonorum suo[rum],
				<lb/>integre resarcire; pro quibus omnibus et singulis supradictis
				<lb/>fuit confessa se, pretii nomine, recepisse a dicto
				<lb/>tali libras tot bonorum denariorum pisanorum, de quibus
				<lb/>vocavit se, consensu dicti sui mundualdi, bene pagatam,
				<lb/>exceptioni non habiti et non recepti pretii renumptians,
			<lb/>et cetera.</p>
			<p><lb/>Ad hec, precibus et mandato dicte mulieris venditricis,
				<lb/>in omnem predictam causam fideiubens, et se
				<lb/>principalem constituens defensorem, promisit eidem
				<lb/>emptori stipulanti, se facturum et curaturum ita quod
				<lb/>dicta muliel adtendet, observabit, faciet et defendet
				<pb n="85"/>
				<lb/>omnia et singula supradicta in totum, et quod faciet
				<lb/>et observabit et defendet; ipse idem alioquin promisit
				<lb/>eidem emptori stipulanti, dare et solvere, nomine pene,
				<lb/>duplum pretii supradicti vel suprascripti, scilicet libras
				<lb/>tot, et omne dampnum et expensas exinde conpetituras
				<lb/>integre resarcire, sub obligo et ypotheca suorum bonorum,
				<lb/>omni leg(is), iuris et const(ituti) auxilio et nave
				<lb/>constitutionis beneficio, et omni alii exceptioni sibi
			<lb/>conpetenti, renumptians et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE EQUI.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius talis, iure proprio,
				<lb/>vendidit, dedit, tradidit et concessit tali, filio talis,
				<lb/>quendam equum pili nigri, habentem stellam in fronte,
				<lb/>et alia singna, pro tali qualis est, et cum omnibus eius
				<lb/>vitiis, tecchis et magangnis, evidentibus et occultis,
				<lb/>quem promisit ei quiete et pacifice dimittere, et contra
				<lb/>datum vel factum non habere, nec dare vel facere in
				<lb/>futurum, seu propriis expensis, de iure et constituto
				<lb/>Florentino, ab omni persona et loco defendere, et ipsius
				<lb/>equi possessionem tradidit corporalem. Si vero contra
				<lb/>faceret, et predicta omnia et singula non observaret,
				<lb/>promisit eidem tali dare et solvere, nomine pene, duplum
				<lb/>unde ageretur, et insuper libras tot, et dampna
				<lb/>et expensas exinde conpetituras integre resarcire de
				<lb/>iure, et post predicta omnia et singula perpetuo firma
				<lb/>tenere; et pro predictis omnibus et singulis observandis
				<lb/>obligavit ei in pignus generaliter omnia sua bona presentia
				<lb/>et futura; pro quibus omnibus et singulis suprascriptis,
				<lb/>confessus fuit in veritate se, pretii nomine, et
				<lb/>pro pretio dicti equi, recepisse et habuisse, et ei solutum
				<lb/>fore ab eo, libras tot bonorum denariorum pisanorum,
				<lb/>de quibus se bene solutum vocavit, exceptioni non habiti
			<lb/>et non recepti pretii renumptians, et cetera.</p>
			<p><lb/>Ad hec M., uxor talis dicti venditoris, eiusque consensu,
				<lb/>de iure suo ypothecarum certiorata, ipsi suo
				<lb/>iuri ypothecarum specialiter, et generaliter omni alii
				<lb/>iuri et exceptioni renumptians, predicte venditioni et
				<lb/>bonorum obligationi, et omnibus et singulis suprascriptis,
				<pb n="86"/>
				<lb/>sponte consensit, et promisit eidem non contra venire
				<lb/>vel facere, ad penam dupli supradicti pretii, quam
				<lb/>eidem, si contra veniret, dare promisit, sua bona et
			<lb/>iura pro his obligans.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RE VENDITA VEL EMPTA IURE PROPRIO.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius quondam talis, de
				<lb/>tali loco, se suosque heredes, et bona sua presentia et
				<lb/>futura, et in solidum, ad infrascripta omnia et singula
				<lb/>observanda obligando, hoc publico venditionis instrumento,
				<lb/>die presenti, iure proprio, vendidit, dedit, tradidit
				<lb/>et concessit tali, filio talis eiusdem loci, et eius
				<lb/>heredibus, aut cui dederit vel concesserit in perpetuum
				<lb/>integre, videlicet: unam petiam terre et rei positam in
				<lb/>loco tali, hos fines habentem: a primo latere est talis;
				<lb/>.II. talis et talis; tertio talis; quarto talis, infra fines, et
				<lb/>si alii, si qui sunt, veriores, totam vel medietatem vel
				<lb/>tantam partem, pro diviso vel pro indiviso, una cum
				<lb/>omnibus super se et infra se habitis, in i[n]tegrum, omnique
				<lb/>iure et accessione et actione, vel usu, sibi exinde,
				<lb/>aliquo modo vel iure conpetentibus vel pertinentibus,
				<lb/>et cum omnibus a[d]iecentiis, hoeherentiis et pertinentiis
				<lb/>suis; et donec predicte terre et rei vendite corporalem
				<lb/>fuerit possessionem adeptus, pro eo se possidere
				<lb/>et tenere constituit, dans ei possessionem eiusdem rei,
				<lb/>et licentiam et potestatem intrandi quandocunque et
				<lb/>qualitercunque sibi placuerit; liceat itaque deinceps
				<lb/>dicto I. emptori, et eius heredibus, aut cui concesserit,
				<lb/>predictam terram et rem, et fructus eius, integre habere
				<lb/>et tenere, uti, frui, ingredi, et iure proprio possidere
				<lb/>et vendere et pingnorare et alienare, et quicquid
				<lb/>sibi placuerit facere, sine alicuius contradictione, lite
				<lb/>aut molestia, et ab omni quoque autoritate, persona et
				<lb/>loco exinde litigare vel molestare [volenti], predictam terram
				<lb/>et rem venditam, et fructus eius, semper iure proprio
				<lb/>legiptime, de iure, et secundum constitutum Florentinum,
				<pb n="87"/>
				<lb/>defendere et autoriçare et expedire et disobligare
				<lb/>et recolligere, et ipsum, et eius heredes et bona, exinde
				<lb/>indempnes ab omni obligatione, debitis, notitiis et possessionibus,
				<lb/>ac exbamnimentis et scripturis, et quolibet
				<lb/>modo, suis expensis, idem venditor, pro se et suis heredibus,
				<lb/>eidem emptori et eius heredibus, per stipulationem
				<lb/>promisit; et se et suos heredes obligando, promisit
				<lb/>eidem nichil contra predicta vel singula datum
				<lb/>vel factum habere, nec in futurum aliquo modo vel iure
				<lb/>facere, et de predictis et singulis non inbrigare de cetero
				<lb/>vel molestare, et contra non venire vel facere, set
				<lb/>ita observare, ut dictum est, defendere et expedire. Si
				<lb/>autem datum vel factum est, vel apparuerit, quod contra
				<lb/>hec sit, et omnia et singula non observaverit, aut si de
				<lb/>predictis et singulis, aliquo modo vel iure, agere vel
				<lb/>litigare, aut in causa vel extra fatigare vel molestare
				<lb/>presu[m]pxerit, vel si contra hec aliquam exceptionem vel
				<lb/>defensionem iuris vel facti proposuerit, vel si contra
				<lb/>opponi fecerit, aut si, ut dictum est, non defen[di]derit
				<lb/>et expedierit et disobligaverit, vel contra hec venerit
				<lb/>vel fecerit, promisit tunc dare et solvere, nomine pene
				<lb/>et pro pena, eidem emptori, et eius heredibus, et cui
				<lb/>concesserit, duplum extimationis predicte terre et rei,
				<lb/>pro tempore melioritate, et insuper duplum pretii,
				<lb/>scilicet libras tot pisanas, et omne dampnum et litis
				<lb/>expensas resarcire et emendare eidem, de iure, sub
				<lb/>obligo potestatis plus eos cogere potentis, his omnibus
				<lb/>et singulis manentibus semper ex pa[c]to ratis et firmis,
				<lb/>sub ypotheca rerum suarum; pro qua siquidem
				<lb/>venditione tradidit et concessit, et his omnibus fuit
				<lb/>confessus idem I. venditor, in veritate et non spe future
				<lb/>numerationis, nomine pretii et pro pretio, recepisse
				<lb/>et habuisse, et sibi numeratas et soluptas esse a predicto
				<lb/>I. emptore, libras tot pisanas; de quo pretio vocavit
				<lb/>se ab eodem bene pagatum, sciens et profitens
				<lb/>predictam terram et rem maioris et pluris pretii esse;
				<lb/>et quod plus est et valet eidem emptori, et eius heredibus,
				<lb/>et cui concesserit, inter vivos et inrevocabiliter
				<lb/>donavit et concessit, omni merito et launachil, et omni
				<pb n="88"/>
				<lb/>exceptioni non soluti pretii et non numerate pecunie,
				<lb/>et fori privilegio, et omni leg(is) et iuris ac const(ituti)
				<lb/>auxilio et beneficio, et exceptioni doli mali, et in factum,
				<lb/>et conditioni sine causa vel ex iniusta causa, et omni
				<lb/>alii exceptioni speciali et generali, sibi nunc et in futurum
			<lb/>conpetenti, rene[m]ptians.</p>
			<p><lb/>Actum loco tali, presentibus tali et tali testibus ad
				<lb/>hec rogatis. Pro qua siquidem terra data et concessa
				<lb/>et cambio et permutatione, et omnibus et singulis supradictis,
				<lb/>dictus I. confessus est se habuisse a dictis I.
				<lb/>tale quid, et debet terminifinari, prout in suo instrumento
			<lb/>continetur et cetera.</p>
			<p><lb/>Si autem venditor iuraverit hoc modo:</p>
			<p><lb/>Insuper dictus I. venditor, tactis sacrosanctis Dei
				<lb/>evangeliis, iuravit hanc venditionem et concessionem,
				<lb/>ac omnia et singula que superius leguntur, semper firmam
				<lb/>et firma ac incorrupta habere et tenere, observare
				<lb/>et non removere, et non retractare vel occasionnare,
				<lb/>nec contra venire vel facere, aliquo modo vel iure, in
				<lb/>aliquo tempore, pro se vel alio, nec alia qualibet occasione
				<lb/>se, ut dictum est, defendere et expedire et observare,
				<lb/>bona fide sine fraude, ad sanum et purum intellectum
				<lb/>emptoris, omni fraude, malitia et sophismate
			<lb/>remotis.</p>
			<p><lb/>Si autem fuerit evidens minor, sive adultus appareret,
				<lb/>ipsum I. se habere etatem .XIIII. annorum et amplius,
				<lb/>et predicta, occasione minoris etatis, minime revocare,
			<lb/>nec exinde petere in integrutn restitutionem.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE VENDITORIS.</head>
			<p><lb/>Insuper talis, filius quondam talis, de tali loco, rogatu
				<lb/>et precibus predicti I. venditoris, in hac causa,
				<lb/>omni leg(is) et iuris ac constituti auxilio et fori privilegio,
				<lb/>et nove constitutionis beneficio, omnique alii
				<lb/>exceptioni speciali et generali renu[m]ptiando, et se suosque
				<lb/>heredes, et bona sua presentia et futura principaliter
				<lb/>obligando, se principalem actorem et defensorem
				<pb n="89"/>
				<lb/>ipsius terre et rei constituens, solempni stipulatione
				<lb/>promisit et convenit dicto I. emptori, et eius heredibus,
				<lb/>et cui concesserit, in perpetuum vel usque ad tale
				<lb/>tempus, quod si ab aliqua persona vel loco de predicta
				<lb/>terra et re vendita, et fructibus eius, vel eius occasione,
				<lb/>in totum vel pro aliqua parte vel particula, aliquo
				<lb/>modo vel iure, aut tempore, vel aliqua occasione, fuerit
				<lb/>ei, vel eius heredibus, aut cui dederit vel concesserit,
				<lb/>lis aut briga seu controversia aliqua mota, aut si fuerit
				<lb/>ei evicta in totum, vel pro aliqua parte seu particula,
				<lb/>de lite et briga, ipsum et eius heredes, expedire et liberare,
				<lb/>et predictam terram et rem venditam, et fructus
				<lb/>eiusdem, iure et secundum constitutum Florentinum,
				<lb/>ab omni persona et loco defendere, autoricçare et expedire,
				<lb/>et disobligare et recolligere, et conservare eos
				<lb/>exinde indempnes ab omni obligatione et debito, et
				<lb/>notitia et possessione, et exbamnimentis, et quolibet
				<lb/>modo, suis expensis, promisit, et hec omnia et singula
				<lb/>infra .I. mensem prox(ime) post inquisitionem factam, ei
				<lb/>vel eius heredibus, vel aput domum suam, a dicto
				<lb/>emptore vel eius heredibus. Si vero contra fecerit, et
				<lb/>omnia et singula non observaverit, et, ut dictum est,
				<lb/>non defen[di]derit, recollegerit et expedierit, vel si contra
				<lb/>hec aliquam exceptionem vel defensionem, iuris vel
				<lb/>facti, opposuerit, vel apponi fecerit, promisit, pro se
				<lb/>et heredibus, eidem emptori et eius heredibus, nomine
				<lb/>pene et pro pena, duplum dicti pretii, scilicet libras tot,
				<lb/>et duplum extimationis terre et rei pro tempore meliorate,
				<lb/>et solvere et dare; et omnia dampna et expensas resarcire
				<lb/>et emendare, de iure, sub obligo potestatis plus
				<lb/>eos cogere potentis, hiis omnibus et singulis perpetuo
				<lb/>ex pacto permanentibus ratis et firmis, sub ypotheca et
				<lb/>obligatione bonorum suorum, et salvis semper omnibus
			<lb/>et singulis que in superiori instrumento continentur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PIGNORA ET BONORUM OBLIGATIONE FACTA PRO
			<lb/>DEFENSIONE REI VENDITE.</head>
			<p><lb/>Si autem venditor vel fideiussor fecerit pingnus certum,
				<lb/>a ut obligaverit bona sua pro defensione rei vendite facienda,
				<pb n="90"/>
				<lb/>hoc modo est dicendum: pro quibus autem omnibus
				<lb/>et singulis sic observandis et adimplendis, ac
				<lb/>firmis tenendis, et pro defensione facienda, et evictione
				<lb/>prestanda, et pro pena, si conmissa fuerit vel non, persolvenda,
				<lb/>iure pingnoris, et ypothece nomine, ipse venditor
				<lb/>eidem I. emptori, et eius heredibus, ac cui dederit,
				<lb/>obligavit et subposuit talem rem, et debet terminifinari,
				<lb/>et alia sua bona presentia et futura, vel pingnus
				<lb/>fecit bona sua omnia presentia et futura, constituens
				<lb/>se pro eo precario possidere, tali pacto quod, si, ut
				<lb/>dictum est, non defendiderit et disobligaverit, et omnia
				<lb/>et singula non observaverit, et si contra hec datum vel
				<lb/>factum est vel fuerit, deinde liceat eidem emptori, et
				<lb/>eius heredibus, ac cui dederit, ex pacto, sine denumtiatione
				<lb/>et pena, dictum pingnus, vel bona obligata, ingredi,
				<lb/>habere, tenere, uti, frui, possidere, vendere, pignorare
				<lb/>al(teri), et quicquid eis placuerit facere, et lagoriam,
				<lb/>fructusque pro pena percipere, et se et suos
				<lb/>heredes, et bona, exinde conservare indempnes.
				<lb/>De obligatione bonorum, vel [pignore], ita breviter
				<lb/>potest poni et scribi: que omnia et singula facere et
				<lb/>observare et adimplere promisit eidem, sub ypotheca et
				<lb/>obligatione rerum suarum et bonorum suorum presentium
				<lb/>et futurorum, constituens se pro eo possidere; que ex
				<lb/>pacto, si i(t)a non observaverit, possit et liceat ei
			<lb/>ingredi, uti, frui, et inde facere quod sibi placuerit.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>QUALITER UXOR VENDITIONI A VIRO FACTE CONSENTIRE
			<lb/>DEBET.</head>
			<p><lb/>Insuper, eodem die et loco, et coram eisdem testibus,
				<lb/>vel anno et die et indictione tali, et coram talibus testibus
				<lb/>ad hec rogatis f(eliciter). Domina I. uxor predicti
				<lb/>talis venditoris, ipsius viri sui consensu et parabola,
				<lb/>atque legiptime a me tali iudice et notario interrogata,
				<lb/>congrua responsione secuta, et de iure suo ypothecario
				<lb/>certiorata, non per violentiam, set voluntarie,
				<lb/>hec facere est confessa; [et] predictam venditionem et concessionem,
				<lb/>et omnia et singula a dicto viro suo factam
				<lb/>et facta, et [iuramento] firmans, dicte venditioni et alienationi,
				<pb n="91"/>
				<lb/>et omnibus predictis et singulis, consensit et parabolam
				<lb/>dedit, omni iuri suo ypothece et privilegio dotis et
				<lb/>donationis sue, et omni alii iuri sibi in predictis pertinenti
				<lb/>renumptiavit, et se suosque heredes obligans, promisit
				<lb/>eidem emptori, et eius heredibus, ac cui dederit, in
				<lb/>perpetuum non contra predicta et singula datum vel
				<lb/>factum habere, nec in futurum facere, set ita observare
				<lb/>et non removere, neque contra venire vel retractare,
				<lb/>nec predictis inbrigare aut litigare, per se vel per alium,
				<lb/>aliquo modo vel iure, set pro se, suoque dato et facto
				<lb/>tantum, tam preterito quam futuro, eandem rem venditam,
				<lb/>ab omni persona et loco litigante, defendere et
				<lb/>expedire. Alioquin: duplum dicti pretii, et extimationis
				<lb/>rei pro tempore meliorate, nomine pene, dare et solvere,
				<lb/>et dampna omnia et litis expensas resarcire et
				<lb/>emendare, eidem emptori et eius heredibus promisit
				<lb/>hoc modo, et instrumento semper ex pacto firmo manente,
				<lb/>omni merito, pretio, premio et launacchil et
				<lb/>leg(is) et iuris ac const(ituti) auxilio, omnique alii exceptioni
			<lb/>speciali et generali renumtians.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>SI IURAVERIT DE SACRAMENTO MULIERIS.</head>
			<p><lb/>Preterea dicta mulier, ad sancta Dei evangelia iuravit
				<lb/>hanc venditionem, et hec omnia et singula, ut superius
				<lb/>contine[n]tur, perpetuo firmam et ratam, [et firma et
				<lb/>rata], habere et tenere et observare, non removere, neque
				<lb/>contra venire, per se vel per alium, aliquo modo vel iure,
				<lb/>seu aliqua occasione; vel ita breviter scribi potest: dicta
				<lb/>mulier, sicuti superius, promisit sic ad sancta Dei
			<lb/>evangelia facere, et observare iuravit.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DOTRINA HUIUS ARTIS.</head>
			<p><lb/>Set nota quod si res vendita fuerit dotalis, scilicet
				<lb/>data in dotem viro, vel propria uxoris, opportet mulierem
				<lb/>cum viro, vel consensu mundualdi sui, vendere,
				<lb/>et se, ut supra legitur, obligare, ipsamque venditionem
				<lb/>iuramento firmare, et tunc beneficio senatus consulti
				<lb/>Velleiani renuntiet, ut contractus maiorem obtineat firmitatem,
			<lb/>et ita dicendum.</p>
		</div>
		<pb n="92"/>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE PLURIUM VENDENTIUM.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius talis, de tali loco, et
				<lb/>talis uxor, eius maritali videlicet consensu, et a me
				<lb/>iudice et notario interrogata, et legiptime de iure ypothecarum
				<lb/>certiorata, congrue respondens, se suosque heredes
				<lb/>et bona, et in solidum, ad hec observanda obligando,
				<lb/>per hoc venditionis instrumentum, die presenti,
				<lb/>iure proprio vel libellario, vendiderunt, dederunt, tradiderunt
				<lb/>et concesserunt tali filio talis, et tali filio talis,
				<lb/>et eorum heredibus, aut cui dederint vel concesserint,
				<lb/>in perpetuum integre, videlicet: unam casam positam
				<lb/>in loco tali, hos fines habentem: a primo latere talis, a
				<lb/>secundo talis et cetera, infra hos fines habentem, et si
				<lb/>qui alii sunt eis veriores, totam vel medietatem, vel
				<lb/>tantam partem, pro diviso vel pro indiviso, una cum
				<lb/>omnibus super se et infra se habitis in i[n]tegrum, omnique
				<lb/>iure et accessione et actione vel usu sibi exinde
				<lb/>aliquo modo vel iure conpetentibus vel pertinentibus,
				<lb/>et cum omnibus adiecentiis, coherentiis et pertinentiis
				<lb/>suis; et donec predicte terre et rei vendite corporalem
				<lb/>fuerit possessionem adeptus, pro eis se possidere et tenere
				<lb/>constituerunt, dantes eis licentiam possessionis
				<lb/>eiusdem rei, et licentiam et potestatem intrandi quandocunque
				<lb/>et qualitercunque sibi placuerit. Liceat itaque
				<lb/>deinceps dictis I. et P. e[m]ptoribus, et eorum
				<lb/>heredibus, aut cui concesserint, predictam casam et
				<lb/>rem, et fructus eius, integre habere, tenere, uti, frui,
				<lb/>ingredi, et iure proprio possidere et vendere, pingnorare
				<lb/>et alienare, et quicquid sibi placuerit facere, sine alicuius
				<lb/>contradictione, lite aut molestia ab omni quoque
				<lb/>autoritate, persona et loco exinde litigante vel molestante
				<lb/>predictam casam et rem venditam, et fructus
				<lb/>eius semper iure proprio legiptime, de iure, et secundum
				<lb/>constitutum Florentinum, defendere, autoriçare ac expedire,
				<lb/>et disobligare et recolligere, et ipsum et eius heredes,
				<lb/>sive eos et eorum heredes et bona, exinde conservare
				<lb/>indempnes ab omni obligatione, debitis, notitiis
				<lb/>et possessionibus, ac exbamnimentis et scripturis,
				<lb/>et quolibet modo, eorum expensis, predicti venditores,
				<pb n="93"/>
				<lb/>pro eis et eorum heredibus, eisdem emptoribus et eorum
				<lb/>heredibus, per stipulationem promiserunt, et se et eorum
				<lb/>heredes obligando, promiserunt eisdem nichil contra
				<lb/>predicta, vel singula, datum vel factum habere, nec in
				<lb/>futurum, aliquo modo vel iure, facere, et de predictis
				<lb/>et singulis non inbrigare de cetero vel molestare, et
				<lb/>contra non venire vel facere, set ita observare et, ut
				<lb/>dictum est, defendere et expedire. Si autem datum vel
				<lb/>factum est, vel apparuerit, quod contra hec sit, et omnia
				<lb/>et singula non observaverint, aut si de predictis et
				<lb/>singulis aliquo modo vel iure agere vel litigare, aut in
				<lb/>causa vel extra fatigare vel molestare, presumpserint,
				<lb/>vel si contra hec aliquam exceptionem vel defensionem
				<lb/>iuris vel facti proposuerint, vel si contra apponi fecerint,
				<lb/>aut si, ut dictum est, non defendiderint, et expediderint
				<lb/>et disobligaverint, vel contra hec venerint
				<lb/>vel fecerint, promiserunt tunc dare et solvere, nomine
				<lb/>pene et pro pena, eisdem emptoribus, et eorum heredibus,
				<lb/>duplum extimationis predicte case et rei pro
				<lb/>tempore meliorate, et insuper duplum predicti pretii,
				<lb/>scilicet libras tot pisanas, et omne dampnum et litis
				<lb/>expensas resarcire et emendare eisdem, de iure, sub
				<lb/>obligo potestatis plus eos cogere potentis, hiis omnibus
				<lb/>et singulis manentibus semper ex pacto ratis et
				<lb/>firmis, sub ypotheca rerum suarum, pro qua siquidem
				<lb/>venditione, tradictione, concessione, et hiis omnibus et
				<lb/>singulis, fuerunt confessi predicti venditores in veritate,
				<lb/>et non spe future numerationis, nomine pretii et pro
				<lb/>pretio, recepisse et habuisse, sibi numeratas et solutas,
				<lb/>nomine pretii, esse, a predictis emptoribus, libras tot
				<lb/>pisanas, de quo pretio vocavit se bene pagatum, sciens et
				<lb/>profitens predictam terram et rem maioris et pluris
				<lb/>pretii esse, et quod plus est et valet, predictis emptoribus
				<lb/>et eorum heredibus, inter vivos et inrevocabiliter,
				<lb/>donaverunt et concesserunt, omni merito et launacchil,
				<lb/>et omni exceptioni non soluti pretii et pecunie non numerate,
				<lb/>fori privilegio, et omni leg(um) et iuris ac
				<lb/>constituti auxilio et beneficio, exceptioni doli mali, et
				<lb/>in factum, conditioni sine causa vel ex iniusta causa,
				<pb n="94"/>
				<lb/>omnique alii exceptioni speciali et generali, sibi nunc
			<lb/>vel in futurum conpetenti, renumptians.</p>
			<p><lb/>Actum loco tali, testibus et cetera.</p>
			<p><lb/>Si venditores iuraverint hoc modo: preterea iuraverunt,
			<lb/>ut superius in forma continetur.</p>
			<p><lb/>Insuper talis et talis, fratres predicti venditoris, filii
				<lb/>quondam talis, rogatu et precibus predictorum venditorum
				<lb/>in hac causa, omni leg(um) et iuris ac constituti
				<lb/>auxilio, et fori privilegio, et nove, sive novarum
				<lb/>constitutionum beneficio, omnique alii exceptioni speciali
				<lb/>et generali renumptiantes, et se suosque heredes et
				<lb/>bona sua presentia et futura principaliter obligando, se
				<lb/>principales actores et defensores ipsius case et rei constituentes,
				<lb/>solemni stipulatione promiserunt et convenerunt
				<lb/>dictis emptoribus, et eorum heredibus, ac cui
				<lb/>concesserint, in perpetuum vel usque ad tale tempus,
				<lb/>quod si ab aliqua [persona] et loco, de predicta casa et
				<lb/>re vendita, et fructu eius vel eius occasione, in totum
				<lb/>vel pro aliqua [parte] seu particula, aliquo modo vel
				<lb/>tempore aut iure, vel aliqua occasione, fuerint eis vel eorum
				<lb/>heredibus, ac cui dederint vel concesserint, lis aut briga
				<lb/>seu controversia aliqua mota, aut si fuerit evicta in
				<lb/>totum, vel pro aliqua parte seu particula, de lite et
				<lb/>briga, eos et eorum heredes expedire et liberare, et predictam
				<lb/>casam et rem venditam et fructus eiusdem, de
				<lb/>iure et secundum constitutum Florentinum, ab omni
				<lb/>persona et loco defendere, autoriçare et expedire et disobligare
				<lb/>et recolligere, et conservare eos exinde indempnes
				<lb/>ab omni obligatione et debito, notitia et possessione,
				<lb/>et exbamnimentis, et quolibet modo, suis expensis,
				<lb/>promiserunt; et hec omnia et singula infra .I.
				<lb/>mensem prox(ime) post inquisitionem factarn eis vel
				<lb/>eorurn heredibus, vel apud domum suam, a dictis emptoribus
				<lb/>vel eorum heredibus. Si vero contra fecerint,
				<lb/>et omnia et singula non observaverint, et, ut dictum
				<lb/>est, non defendiderint, recolligerint et expedierint, vel
				<lb/>si contra hec aliquam exceptionem vel defensionem
				<pb n="95"/>
				<lb/>iuris vel facti apposuerint, vel apponi fecerint, promiserunt,
				<lb/>pro se [et] eorum heredibus, predictis emptoribus
				<lb/>et eorum heredibus, nomine pene et pro pena, duplum
				<lb/>dicti pretii, scilicet libras tot, et duplum extimationis
				<lb/>predicte case et rei pro tempore meliorate, et solvere et
				<lb/>dare, et omnia dampna et expensas resarcire et emendare,
				<lb/>de iure, sub obligo potestatis plus eos cogere potentis;
				<lb/>hiis omnibus et singulis perpetuo ex pacto manentibus
				<lb/>ratis et firmis, sub ypotheca et obligatione
				<lb/>bonorum suorum, et salvis semper omnibus et singulis
			<lb/>que in superiori instrumento continentur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONSENSU FATRUM ET CONSORTUM IN VENDITIONE.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Insuper talis et talis, fratres predicti I. venditoris,
				<lb/>ex eodem patre, fuerunt confessi in veritate predictam
				<lb/>rem venditam ab eis dicto I. in partem divisionis venisse,
				<lb/>et ab eodem salvum cambium et restaurum exinde
				<lb/>recepisse, predictam venditionem et supradicta omnia
				<lb/>et singula confirmando. Et si quod ius vel aliquam
				<lb/>haberent actionem in eadem, et quicquid dicere vel agere
				<lb/>aut requirere exinde poterant adversus eum, vel in re
				<lb/>vel pro re predicta, in totum eidem emptori et eius
				<lb/>heredibus, aut cui dederi[nt], in perpetuum dederunt, tradiderunt,
				<lb/>concesserunt, finierunt et refutaverunt, et
				<lb/>pactum de non ulterius et plus petendo fecerunt, modisve
				<lb/>omnibus renu[m]ptiaverunt, et se suosque heredes
				<lb/>obligando, quilibet in solidum, promiserunt eidem non
				<lb/>contra hec aliquid datum vel factum habere, nec facere
				<lb/>in futurum, set predicta omnia et singula observare
				<lb/>et non removere, nec contra venire, vel exinde
				<lb/>molestare vel inbrigare, aliquo modo vel iure. Alioquin
				<lb/>promiserunt et quilibet in solidum, dare eidem,
				<lb/>nomine pene, duplum extimationis rei pro tempore melioritate,
				<lb/>et insuper libras tot, et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post hec ex pacto firma tenere, sub ypotheca
				<lb/>rerum suarum, omni merito, pretio, premio et
				<lb/>launechil, et nove constitutionis beneficio, et epistule
				<pb n="96"/>
				<lb/>divi Adriani, et fori privilegio, et omni alii exceptioni
			<lb/>speciali et generali renumtiantes.</p>
			<p><lb/>Actum loco tali, presentibus testibus.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONSENSU PATRIS VEL E CONVERSO FILII IN VENDITIONE.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Pater vel avus paternus venditoris, si non vendiderit
				<lb/>cum filio, quia ad ipsum spectat ususfructus rei vendite
				<lb/>a filio, faciat iudex ipsum confirmare, consentire
				<lb/>et se, obligare, ut supra continetur, in forma mulieris,
				<lb/>mutando ea que mutanda sunt, et ubi dicitur iuri ypothecarum,
				<lb/>dic: renumtiando immo iuri quod in ipsa re
				<lb/>habet, vel sibi pertinet, ratione usus fructus vel aliquo
				<lb/>modo; et e converso consentire et obligare faciat iudex
				<lb/>filium, in venditione a patre facta, nisi utroque casu
				<lb/>cartule emancipationis et finis hostenderentur et darentur
				<lb/>expedite, vel ad exemplandum. Et nota quod
				<lb/>venditor cartam publicam rei vendite emptori dare
				<lb/>debet, ac tenetur expedire, vel ad exemplandum, promittendo
			<lb/>de autentico, sub hac forma.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE FACIENDI COPIAM DE AUTENTICO.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Anno tali et cetera. Dictus I.
				<lb/>venditor per stipulationem promisit et convenit, et pactum
				<lb/>fecit, predicto I. emptori, et eius heredibus, quod
				<lb/>autenticum instrumentum, scriptum manu talis iudicis
				<lb/>et notarii, sub tali indictione, anno tali et cetera, et
				<lb/>de tali re conditum, vel autenticum huius exempli,
				<lb/>dabit eidem ac tradet, et copiam ei inde faciet, in iudicio
				<lb/>sive causa, vel extra, quotiens et quando petierit,
				<lb/>vel peti fecerit, infra .III. dies prox(ime) post inquisitionem
				<lb/>factam ci vel heredibus, vel apud domum suam, a
				<lb/>dicto I. vel eius heredibus, securitate tamen prius ab
				<lb/>eo habita et recepta reabendi sine vitio et rasura.
				<lb/>Alioquin: promisit ei dare libras tot, nomine pene et
				<lb/>pro pena, et dampna et expensas resarcire, et post hec
				<lb/>ex pacto firma tenere, et quotiencunque, sub ypotheca
				<lb/>et obligatione bonorum suorum, omni leg(um), auxilio et
				<pb n="97"/>
				<lb/>exceptioni renumptians. Insuper, eius rogatu, talis in
				<lb/>omnem causam predictam fideiubens, promisit eidem
				<lb/>I. se facturum et curaturum ita quod dictus I. omnia
				<lb/>et singula ab eo supra promissa faciet et observabit
				<lb/>et actendet, et si non observabit ipse faciet. Alioquin:
				<lb/>promisit ei dare libras tot pro pena, et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post firmum tenere, sub ypotheca
				<lb/>rerum suarum, omni leg(um) auxilio, et nove constitutionis
				<lb/>beneficio, et omni alii exceptioni speciali et generali
			<lb/>renumptians.</p>
			<p><lb/>Actum loco tali, testibus presentibus tali et tali et
			<lb/>cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE DANDI FIDEIUSSOREM VEL PRO
			<lb/>UXORE VEL ALIA PERSONA VEL INSTRUMENTIS DANDIS.</head>
			<p><lb/>Item dictus I. venditor promisit et convenit, et pactum
				<lb/>fecit eidem emptori, dare talem in fideiussorem vel
				<lb/>idoneum fideiussorem, qui se debeat dicto iudici obligare,
				<lb/>vel quod faciet uxorem suam, vel aliam personam,
				<lb/>his consentire et obligare et renumtiare iuri suo, dicto
				<lb/>sui sapientis, sine expensis, vel recipiendo tantum sub
				<lb/>tali pena, vel quod faciet talem filium vel fratrem simili
				<lb/>modo vendere, promittere et se obligare dicto
				<lb/>iudici, tali termino et sub tali pena; vel promisit dare
				<lb/>ei, expedire, vel ad exemplandum [tradere] instrumenta
				<lb/>emptionalia dicte terre, tali termino et sub tali pena et
			<lb/>post firmum.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE PRETII VEL RESEDII EMPTIONIS.</head>
			<p><lb/>Anno, die, indictione tali et cetera. Cum talis filius
				<lb/>talis, de loco tali, hodie in veritate emisset a tali filio
				<lb/>talis talem terram vel terras, et res et cetera, et ponantur
				<lb/>fines, et cartam et possessionem ipsarum terrarum
				<lb/>et rerum ab eo exinde recepisset, ut plene michi
				<lb/>notario constitit de predictis, et coram me acta sunt,
				<lb/>pretio librarum tot pisanarum; idem I. emptor, post
				<lb/>emptionem et confessionem pretii, non obstante confessione
			<lb/>inde facta, promisit solvere et dare eidem I.</p>
			<pb n="98"/>
			<p><lb/>venditori, vel eius heredibus, aut cui concesserit, ex
				<lb/>residuo ipsius pretii, tot libras; solvere promisit tali
				<lb/>termino predictum pretium tot librarum tali termino,
				<lb/>vel medietatem in tali vel aliam in tali termino; et
				<lb/>promisit non probare solutionem vel absolutionem huius
				<lb/>debiti, nec aliam exceptionem contra hec, nisi per
				<lb/>scripturam publicam, vel per istam cassatam vel redditam.
				<lb/>Alioquin: promisit ei dare, nomine pene, duplum
				<lb/>dicti pretii, scilicet libras tot, vel residuum, et dampna
				<lb/>et expensas resarcire, sub ypotheca et obligatione rerum
				<lb/>suarum; vel autem obligavit et pingnus ei fecit bona
				<lb/>sua presentia et futura, constituens se pro eo possidere,
				<lb/>vel ipsas terras et res, data sibi prius possessione; que
				<lb/>ex pacto si non solverit, possit et ei liceat ingredi, uti,
				<lb/>frui et inde facere quod voluerit, renumptians exceptioni
				<lb/>non celebrati contractus et carte possessionis rerum
				<lb/>non tradite et fori privilegio, et omni leg(um)
			<lb/>auxilio, et exceptioni speciali et generali.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE FIDEIUSSORE PRETII VEL RESEDII EMPTIONIS.</head>
			<p><lb/>Insuper, rogatu eius et mandato, talis filius talis, de
				<lb/>tali loco, renumptians et cetera, constituit se principalem
				<lb/>debitorem et pagatorem eidem cui promisit solvere
				<lb/>et dare dictum debitum sive pretium, infra .VIII.
				<lb/>dies prox(imos) ex quo ille falleret, et promisit non probare
				<lb/>solutionem vel absolutionem huius debiti, nec
				<lb/>aliam exceptionem contra hec [nisi] per scripturam publicam
				<lb/>vel per istam cassatam. Alioquin: promisit ei dare, nomine
				<lb/>pene, duplum dicti pretii, et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, unde obligavit et pingnus ei fecit bona sua
			<lb/>presentia et futura, constituens se pro eo possidere.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE FACTA PER PLURES VENDITORES ET
			<lb/>MULTARUM RERUM IN SOLIDUM, VEL PRO CERTA PARTE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Anno tali et cetera. P. filius
				<lb/>I., et Iohannes eius filius, paterno consensu, et talis et
				<pb n="99"/>
				<lb/>talis M. uxor talis, et B. uxor talis, virorum consensu
				<lb/>et parabola, et legimptime a tali iudice et notario interogate,
				<lb/>et de iure, earum ypothecarum certiorate, et
				<lb/>congrue respondentes, non per violentiam, set voluntarie,
				<lb/>hec facere sunt confesse, quilibet in solidum, vel
				<lb/>talis cum uxore pro tanta parte, et talis pro tanta, se
				<lb/>et suos heredes et bona ad hec observanda obligando,
				<lb/>per hoc venditionis instrumentum, in presentiarum, iure
				<lb/>proprio, vendiderunt et huius rei gratia dederunt, tradiderunt
				<lb/>atque concesserunt tali et tali, pro equis partibus
				<lb/>inter se recipientibus, vel tali pro tanta, et tali
				<lb/>pro tanta parte recipienti, vel tali recipienti pro se et
				<lb/>tali et tali, et tali et tali recipienti pro tali tantum et
				<lb/>eorum heredibus, aut cui seu quibus dederint vel concesserint,
				<lb/>in perpetuum integre, videlicet infrascriptas
				<lb/>terras et res specialiter: prima quarum, cum casa et
				<lb/>habiturio sive resedio, terra et vinea et cultus, posita
				<lb/>est loco tali, que tales habet fines. Secunda decernitur
				<lb/>sic. Tertia est posita in tali loco, fines cuius hii sunt: a
				<lb/>primo talis et cetera, infra hos terminos. Et insuper
				<lb/>generaliter omnes terras et vineas, casas, capannas,
				<lb/>silvas et possessiones, homines, colonos, manentes, sedentes,
				<lb/>comandatos, inquilinos et ascriptitios, et alios
				<lb/>omnes homines, cuiuscu[n]que generis et conditionis
				<lb/>seu nominis sint, cum eorum filiis et familiis et peculiis
				<lb/>ac resediis eorum, et cuiuslibet eorum, et cum omnibus
				<lb/>terris, rebus ac bonis quas et que habent et tenent ac
				<lb/>possident, vel alii pro eis, vel pro aliquo eorum, ab eis
				<lb/>vel altero eorum, et cum omni iure sibi vel alteri eorum
				<lb/>pertinenti in aliis, que predicti homines aliquo modo
				<lb/>ab aliquo detinent aut possident, omniaque iura, redditus,
				<lb/>operas, prestationes, pensiones, exactiones, conditiones
				<lb/>usurarias, obvectiones, iura, servitia et actiones,
				<lb/>datium ac ad fictum, et albergarias, atque specialiter
				<lb/>et generaliter res omnes mobiles et inmobiles,
				<lb/>et bona, quos et quas et que ipsi habent et tenent ac
				<lb/>possident, vel alius pro eis, vel aliquo eorum, aliquo modo
				<lb/>vel iure, pertinent seu debentur a predictis hominibus,
				<lb/>vel aliquo eorum, ubicunque sunt vel exstant per loca,
				<pb n="100"/>
				<lb/>nomina et vocabula, cum eorum nominibus et confinibus,
				<lb/>in tali loco vel de tali loco, usque ad talem; omnia
				<lb/>et singula infra dictos fines, et nominatim M. filium
				<lb/>talis de tali loco, hominem et colonum suum, cum sua
				<lb/>familia et cum eius resedio posito loco tali, et debet
				<lb/>terminifinari, cum talibus servitiis, et debent terminifinari,
				<lb/>et sic de aliis; et unam petiam terre, vinee et
				<lb/>cultus, cum casa posita loco tali: .I. via et cetera; vel
				<lb/>talem turrim et molendina pendula posita in tali flumine,
				<lb/>cum massaritiis et supellettilibus et rebus, et
				<lb/>bonis omnibus ad ipsa molendina pertinentibus, et debent
				<lb/>terminifinari. Item pensionem .XII. denariorum
				<lb/>pisanorum vel lucensium quam eis dant et dare debent
				<lb/>tales et tempore tali, et die et loco. Item comandisciam
				<lb/>unius galline, vel unius par capponum, quos dant et
				<lb/>dare debent talis et talis; et unam turtam de quadraginta
				<lb/>ovis, quam dant et dare debent talis et talis; et
				<lb/>unam albergariam, quam dant et dare debent talis et
				<lb/>talis sex hominibus et tribus equis anuatim mense tali
				<lb/>et die tali, et talem rem vel tale quid et cetera; predicta
				<lb/>omnia et singula in totum, ut dicta sani, una cum
				<lb/>omnibus super se et infra se habitis, omnique iure et
				<lb/>actione vel usu sibi exinde aliquo modo competenti. Insuper
				<lb/>autem omne ius omniaque iura, nomina et actiones
				<lb/>omnes, tam reales quam personales, utiles et directas
				<lb/>vel mistas, aut alias sibi pertinentes, vel alicuius
				<lb/>eorum conpetentes, adversus predictos omnes
				<lb/>homines et singulos, et quemlibet eorum, et eorum heredes
				<lb/>et bona, ad predicta omnia et singula petenda,
				<lb/>sive pro predictis omnibus et singulis, vel eorum occasione,
				<lb/>adversus quascumque personas et loca, pro defensione
				<lb/>seu evictione predictorum omnium et singulorum, vel
				<lb/>eius occasione, seu alio modo vel iure, eisdem emptoribus
				<lb/>recipientibus, ut dictum est, et eorum heredibus,
				<lb/>vendiderunt, dederunt, concesserunt, cesserunt et mandaverunt,
				<lb/>et ipsos procuratores tanquam in rem suam
				<lb/>fecerunt, quatenus deinceps liceat eis, ut dictum est,
				<pb n="101"/>
				<lb/>predicta omnia et singula, ut dicta sunt, habere, tenere
				<lb/>ac possidere, agere, petere, excipere, defendere, in ius
				<lb/>vocare, et omnia ac singula facere sicut ipsi facere poterant;
				<lb/>et quod exinde fecerint ex pacto, habeatur ratum
				<lb/>et firmum, sine alicuius contraditione vel molestia;
				<lb/>et constituerunt se pro eis possidere, dantes eis licentiam
				<lb/>intrandi, et defendere et expedire, quilibet in solidum;
				<lb/>et fecerunt, promiserunt et renu[m]tiaverunt et
				<lb/>se obligaverunt, sub certa pena, et post firmum, ut
				<lb/>supra in dicto instrumento venditionis continetur; et
				<lb/>ita est scribendum de omnibus tam de facere fideiussorem,
				<lb/>bonorum obligatione, pretii confessione, parabola
				<lb/>uxoris, quam de omnibus aliis, sicut viderit expedire.
			<lb/>/*</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE CASTRI.</head>
			<p><lb/>Dominus G. comes Tuscie palatinus, hoc publico venditionis
				<lb/>instrumento in presentiarum perfecto, iure proprio
				<lb/>vendidit, dedit, tradidit et concessit tali et eius
				<lb/>heredibus, aut cui seu quibus dederit seu concesserit
				<lb/>in perpetuum integre, videlicet castrum et curtem atque
				<lb/>districtum, vel tantam partem castri et curtis ac
				<lb/>districtus de Vico, sicut circumdatum est muris atque
				<lb/>foveis, et debet terminifinari si potest, cum omni iurisdictione
				<lb/>sua, et cum iure dominii et possessionis
				<lb/>eiusdem, et tota curte et districtu; et cum omnibus et
				<lb/>singulis hedificiis, turribus, et casamentis, terris, vineis,
				<lb/>domnicatis, casis, capannis, silvis, pratis, pascuis, masseritiis,
				<lb/>cultis vel incultis, ubicunque sunt vel extant
				<lb/>per loca, nomina et vocabula, cum eorum nominibus
				<lb/>et confinibus, quas ipse comes habet et tenet ac possidet,
				<lb/>ipse vel alius pro eo aut ei vel aliquo modo vel iure
				<lb/>pertinet vel debentur in predicto castro, curia et districtu;
				<lb/>et cum omnibus hominibus, colonis, fidelibus,
				<lb/>manentibus, sedentibus, inquilinis, comandatis, ascriptitiis
				<lb/>et aliis hominibus omnibus et cuiuscunque sint
				<lb/>generis et contitionis, et eorum et cuiuslibet eorum
				<lb/>familis, filiis et filiabus, et eorum resediis et terris et
				<pb n="102"/>
				<lb/>bonis et peculiis et rebus eorum, et cum omnibus servitiis,
				<lb/>redditibus, operibus, prestationibus, pensionibus,
				<lb/>datiis, acaptis, albergeriis, condicionibus usurariis, maltollectis
				<lb/>et exactionibus, et rebus omnibus mobilibus
				<lb/>et inmobilibus, iuribus, actionibus et nominibus, et
				<lb/>omnibus et singulis que ipsi homines, vel alter eorum,
				<lb/>seu alius pro eis, vel pro aliquo eorum, habent et tenent
				<lb/>vel possident ab eo sive pro eo, aliquo modo vel iure;
				<lb/>et que ipse comes recipere et habere debet ab eis, vel
				<lb/>ab aliquo eorum, iure, usu seu abusu, iuste vel iniuste,
				<lb/>in toto predicto castro, curia et districtu, vel a tali
				<lb/>loco usque ad talem, et specialiter hos homines et colonos
				<lb/>atque fideles, videlicet: M. filiu[m] I. cum suo resedio
				<lb/>posito loco tali, et debet terminifinari, et hec servitia,
				<lb/>et has terras et cetera, et sic de singulis, transeunte[s]
				<lb/>cum predictis iure patronatus et dominii talium
				<lb/>ecclesiarum, vel talis ecclesie, predicta omnia et singula
				<lb/>ut dicta sunt, una cum omnibus super se et infra se
				<lb/>habitis in integrum, omnique iure, et cetera, sibi pertinenti.
				<lb/>Insuper autem omne ius et iura et actiones debeat
				<lb/>cedere, ut in proxima forma continetur et cetera,
				<lb/>ut supra, in forma de evictione, pena, et pretii confessione,
				<lb/>et parabola uxoris, et de fideiussore, ut superius
				<lb/>continetur; fines quidem castri et terrarum et rerum
				<lb/>omnium venditarum sibi ponendi, et nomina colonorum
			<lb/>et servitiorum exprimenda si possunt.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE HOMINUM VEL COLONORUM ET SERVITORUM.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>In Dei nomine amen, et cetera. Talis vendidit tali
				<lb/>integre videlicet: personas M. et P. fratrum filiorum
				<lb/>quondam talis de tali loco, hominum et colonorum suorum,
				<lb/>vel Martinum filium I., et P. filium talis de loco
				<lb/>tali, homines et colonos et fideles suos, cum coram resediis
				<lb/>positis loco tali, ut inferius terminifinabitur, et
				<lb/>cum eorum filiis, descendentibus et filiabus, et omnibus
				<lb/>eorum familiis et peculiis et rebus ac bonis eorum, omnibus
				<lb/>mobilibus et inmobilibus, iuribus et actionibus,
				<pb n="103"/>
				<lb/>et cum omnibus terris, vineis, casis, capannis, silvis,
				<lb/>rebus et bonis omnibus, quas et que ipsi habent et
				<lb/>tenent vel possident, vel alii pro eis, vel pro aliquo
				<lb/>eorum, seu eis vel alicui eorum pertinent, ab ipso
				<lb/>vel pro ipso I., ubicunque sunt vel exstant per loca,
				<lb/>nomina et vocabula, cum eorum nominibus et confinibus.
				<lb/>Et insuper omnes redditus, operas, prestationes,
				<lb/>pensiones, datia, accaptus, albergerias et actiones et
				<lb/>exactiones, servitia, usarias et conditiones, ac omnia
				<lb/>et singula quas et quos et que ei faciunt et reddunt et
				<lb/>dant, seu dare et facere vel prestare, aut reddere, soliti
				<lb/>sunt vel debent, aut consueverunt, iure, usu vel abusu,
				<lb/>iuste vel iniuste, pro aliquo modo reali aut personali,
			<lb/>vel alia actione.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE COLONI ET RESEDII.</head>
			<p><lb/>Vel integre videlicet: M. filium I. de tali loco, hominem
				<lb/>et colonum et residentem suum, cum sua familia
				<lb/>et filiis et filiabus, cum eiusdem resedio et toto suo
				<lb/>tenere et podere, et terris et rebus et bonis suis omnibus
				<lb/>et singulis, positis loco tali, et cum omnibus servitiis
				<lb/>et redditibus, hoperibus, prestationibus, pensionibus,
				<lb/>datio et accaptu et albergeriis, exactionibus, usariis,
				<lb/>conditionibus, et omnibus et singulis, quas, quos et
				<lb/>que ei faciunt, dant et reddunt, seu dare, facere vel prestare
				<lb/>soliti sunt vel debent, aut consueverunt, iure vel
				<lb/>usu, aliquo modo, reali vel personali actione, una cum
				<lb/>omnibus super se et infra se habitis, omnique iure et
				<lb/>cetera, ut in forma de evictione, pretio, pena, iuramento,
				<lb/>fideiussore, parabola uxoris; resedia terminifinentur,
			<lb/>et nominentur terre, si possunt.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE MOLENDINI, GORE ET RESEDII.</head>
			<p><lb/>Vel integre videlicet: unum molendinum positum in
				<lb/>flumine Arni, vel in loco tali, cum domo et habiturio
				<pb n="104"/>
				<lb/>super se habente, et cum terra in qua residet, et terra
				<lb/>in qua et super qua tenet caput ex altera parte fluminis,
				<lb/>et cum piscaria, aquadutu, gora, supellectilibus, masseritiis,
				<lb/>rebus omnibus ad ipsum molendinum, goram
				<lb/>seu piscaria[m] et aquaductu[m] pertinentibus; et cum
				<lb/>omni iure et cetera; et cum omnibus aiecentiis et coherentiis
				<lb/>et pertinentiis suis, terra in qua domus et hedificium
				<lb/>molendini residet, et est positum in loco tali,
				<lb/>et sic decernitur; alia terra in qua tenet caput sic piscaria
				<lb/>seu gora, tales habet fines et cetera, ut supra
			<lb/>in forma venditionis.</p>
			<p><lb/>Vel integre videlicet: quendam molendinum in navibus,
				<lb/>positum tali loco; vel molendinum pendulum,
				<lb/>sive duo molendina pendula posita loco tali, vel molendinum
				<lb/>terraneum positum in tali rivo sive fossato,
			<lb/>et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE ET EMPTIONE FACTA IURE LIBELLARIO
			<lb/>VEL PER EMPHITEOSIN.</head>
			<p><lb/>Albertus filius I., pro se suisque heredibus, hoc publico
				<lb/>venditionis instrumento, presenti die, iure libellario
				<lb/>seu emphiteutico, vendidit, dedit, tradidit et concessit,
				<lb/>tali filio talis, et eius heredibus et cui concesserit
				<lb/>in perpetuum, videlicet, integre, tale quid, casam vel
				<lb/>terras, et debet terminifinari; vel unum casalem,
				<lb/>terram seu plateam positam loco tali, et sic decernitur
				<lb/>et cetera; que est per latitudinem de ante et
				<lb/>retro pedes tot; vel tantum ex parte una, cum tantum
				<lb/>ex altera, una cum omnibus et cetera, ut supra in venditione,
				<lb/>iure proprio, de evictione, pena, pretii confessione,
				<lb/>et de fideiussoribus, parabola uxoris et aliis. Set
				<lb/>in fine instrumenti dicas sic: pensionis autem nomine,
				<lb/>predicta re vendita, annuatim de cetero dictus I. emptor,
				<lb/>et sui heredes, dare teneantur et debeant tali, die
				<lb/>tali, denarios tot pisanos, si eam recipere voluerit, et
				<lb/>non amplius, sine receptione comestionis, si dictum
				<lb/>fuerit; vel recipiendo exinde unam comestionem; vel,
				<pb n="105"/>
				<lb/>ita breviter dici potest, pensionem vero solitam solitis
				<lb/>dominis, more solito et tempore consueto, pro ipsa re,
				<lb/>dictus emptor et sui heredes dare debeant, et de cetero
			<lb/>solvere teneantur annuatim.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE ET EMPTIONE NOMINE FICTI VEL TENIMENTI.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Cambius filius I., hoc venditionis instrumento, die
				<lb/>presenti, nomine ficti vel tenimenti, vendidit, dedit, tradidit
				<lb/>et concessit tali quandam petiam terre et rei positam
				<lb/>loco tali et cetera, ut supra de omnibus. Set in
				<lb/>fine instrumenti est ita dicendum: et dictus I. emptor,
				<lb/>et sui heredes, aut ipse cui eam dederint, annuatim,
				<lb/>die tali et loco, ei vel cui solitum est dari, dare et reddere
				<lb/>teneantur et debeant; tanquam: tantam partem
				<lb/>totius bladi et fructus quod dictus dederit annuatim,
				<lb/>in tali mense, nomine ficti vel tenimenti, si eam voluerit
			<lb/>recipere.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE PRELATI ECCLESIE CAUSA NECESSITATIS.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>Dominus I., Dei gratia abbas ecclesie et monasterii
				<lb/>Sancte Marie de Florentia, consensu et parabola capituli
				<lb/>et monacorum fratrumque suorum, scilicet talis et
				<lb/>talis presbiterorum, et talis et talis diaconorum et subditorum
				<lb/>presentium, profitens coram sacrosanctis evangeliis,
				<lb/>vice et nomine iuramenti, se hanc venditionem
				<lb/>et concessionem pro utilitate et melioramento predicte
				<lb/>ecclesie et monasterii facere, et non observare ad dampnitatem
				<lb/>nec ad lesionem, set pro necessitate, videlicet
				<lb/>pro solvendo debito usurario tot librarum, quod in veritate
				<lb/>dare tenebatur tali ex mutuo ab ipso contracto,
				<lb/>pro talibus expensis factis iam et necessarie faciendis,
				<lb/>in causa sive pro causa quam hbet cum tali vel habere
				<lb/>sperat, vel in tali re quod aliunde i[t]a comodo
				<lb/>solvere vel facere non poterant; ideoque utiliora ipsius
				<lb/>ecclesie providendo, et ne usurarum cumulus supercresceret,
				<pb n="106"/>
				<lb/>si debitum foret, cum voluntate monacorum fratrumque
				<lb/>suorum predictorum, se et suos successores, et
				<lb/>ipsam ecclesiam et monasterium obligando, vice et nomine
				<lb/>predicte ecclesie et monasterii, et pro ipsa ecclesia
				<lb/>et monasterio et successoribus, et proprio et privato
				<lb/>suo nomine, et utroque modo, iure et nomine in
				<lb/>solidum, hoc publico venditionis instrumento, die presenti,
				<lb/>iure proprio vel libellario, vendidit et dedit, tradidit
				<lb/>et concessit tali talem rem et cetera, ut supra
			<lb/>in venditione.</p>
			<p><lb/>Set cum scriptum habueris de pretio, hoc addas: quod
				<lb/>pretium dicto I. pro prefacto debito usurario expediendo,
				<lb/>vel in predictis et pro predictis expensis, solvit
			<lb/>et dedit idem abbas ut confessus est.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE FACTA PRO UTILITATE ET MELIORAMENTO
			<lb/>ECCLESIE.</head>
			<p><lb/>Vel aliter: talis prelatus, propositis sacrosanctis Dei
				<lb/>evangeliis, eorumque invocans testimonium, et dictum
				<lb/>testem invocando, confessus est se nil ad dampnitatem
				<lb/>nec ad lesionem ipsius ecclesie facere, set pro utilitate
				<lb/>ac etiam melioramento, videlicet pro solvendo emptionis
				<lb/>quam, nomine dicte ecclesie, fecit a tali de terra et reposita
				<lb/>tali loco, et debet terminifinari, que est satis
				<lb/>melior et utilior ecclesie iam dicte, et aliunde tam
				<lb/>utiliter solvere non poterat. Ideoque, meliora ipsius
				<lb/>ecclesie providendo, cum consensu et parabola monacorum
				<lb/>fratrumque suorum, scilicet talium presentium,
				<lb/>si ibi erant, se suosque successores, et ipsam ecclesiam,
				<lb/>et pro ipsa ecclesia et eius nomine, vice et utilitate, et
				<lb/>proprio et privato suo nomine, et utroque iure et nomine
				<lb/>in solidum obligando, per hoc venditionis instrumentum,
				<lb/>iure tali, vendidit, dedit, tradidit et concessit
				<lb/>tali et cetera, ut sopra in venditione. Set nota quod
				<lb/>ubicunque pro laico emente vel vendente scribuntur
				<lb/>heredes, debes pro clerico emente vel vendente scribere
				<lb/>successores, et debet prelatus promittere manu
				<pb n="107"/>
				<lb/>propria suscribere et facere capitulum, vel canonicos
				<lb/>omnes, vel pro maiori parte, subscribere ipsi contractui,
				<lb/>cum eis fuerit representatus, sub certa pena. Item quilibet
				<lb/>clericus et in sacro ordine constitutus, cum se
				<lb/>obligat, debet renumtiare omni ecclesiastico privilegio,
				<lb/>et iuris divini et humani beneficio, et canonum beneficio
				<lb/>[et] auxilio sibi vel ecclesie patrocinantibus vel
			<lb/>conpetentibus.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RE DATA ALICUI PER EMPHITEOSIN IURE LIBELLARIO.</head>
			<p><lb/>/*
				<lb/>In Dei nomine amen. Talis filius talis, per hoc emphiteosin
				<lb/>instrumentum, iure libellario vendidit, dedit,
				<lb/>tradidit et concessit tali filio talis, loco tali, integre,
				<lb/>videlicet: unam plateam, terram et casolarem, posit(am)
				<lb/>loco tali, et debet terminifinari infra totam, que est
				<lb/>per testam pedes .x., et per longitudinem tot, una cum
				<lb/>omnibus que super et infra se habet in integrum, quatenus
				<lb/>deinceps liceat eidem emptori, et eius heredibus
				<lb/>aut cui concesserit, pred(ictam) terram, plateam et re[m]
				<lb/>integre habere, tenere, ac iure libellario possedere, et
				<lb/>quicquid sibi eodem iure placuerit facere, sine alicuius
				<lb/>contradictione vel molestia, salvo tamen iure dominii
				<lb/>et proprietatis, et salvo quod dictus I. emptor et sui
				<lb/>heredes in perpetuum, pro iam dicta terra et re, nomine
				<lb/>pensionis, dare teneantur et debeant anuatim, eidem I.,
				<lb/>denarios tot pisanos, vel talis monete, si eam recipere
				<lb/>voluerit, et non amplius; quam siquidem pensionem
				<lb/>ipse I. et eius heredibus, ac [cui concesserit], solvere promisit
				<lb/>die tali. Alioquin: pro se et heredibus promisit ei
				<lb/>dare, nomine pene, soldos .C., et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post hec omnia et singula firma tenere ex
				<lb/>pacto. Et dicto I., eiusque heredibus sic adinplentibus,
				<lb/>si dictus I., vel eius heredes, aut aliqua persona ab eis
				<lb/>submissa vel submittenda, de predicta terra et re minuere
				<lb/>vel retollere aut molestare, seu amplius quam
				<pb n="108"/>
				<lb/>superius legitur superimponere presumpseri[n]t, vel datum
				<lb/>aut factum est, vel apparuerit, quod contra hec sit,
				<lb/>aut si ab omni persona et loco inde litigante vel molestante
				<lb/>non defendiderint, et omnia et singula non observaverint,
			<lb/>tunc illam eandem penam soldorum .C.</p>
			<p><lb/>pisanorum dare et solvere, et omne dampnum et expensas
				<lb/>resarcire et emendare, de iure, sub illius persone
				<lb/>obligo, per quam magis cogi posset, dicto I. et
				<lb/>eius heredibus per stipulationem promiserunt, hoc instrumento
				<lb/>semper ex pacto firmo manente; pro qua siquidem
				<lb/>venditione et concessione, et his omnibus et singulis,
				<lb/>fuit confessus dictus I. in veritate, et non spe
				<lb/>future numerationis, se recepisse et habuisse a dicto I.
				<lb/>emptore, nomine pretii, libras tot pisanas, exceptioni
				<lb/>non numerate pecunie et omni legum auxilio renumtians,
				<lb/>unde duo libelli seu instrumenta uno tenore facti
			<lb/>seu facta sunt.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE FACTA A CREDITORE.</head>
			<p><lb/>Cum M. filius I. haberet iure pingnoris obligatam a
				<lb/>tali talem rem, positam loco tali, pro libris .L., ut continebatur
				<lb/>in scriptura publica inde facta manu talis iudicis
				<lb/>et notarii, et non esset sibi exinde satisfactum, ut asserebat,
				<lb/>quia ex pacto sibi vendere et alienare licet,
				<lb/>ideoque creditoris officio fu[n]gens, hoc venditionis instrumento,
				<lb/>iure creditorio, scilicet tanquam creditor
				<lb/>iure proprio vel libellario, vendidit, dedit, tradidit et
				<lb/>concessit tali filio talis, de loco tali, integre videlicet:
				<lb/>tales res positas et cetera. Set in defensione dicens sic:
				<lb/>quam rem promisit eidem, iure creditoris, ab omni persona
				<lb/>et loco defendere et expedire, et se dicti debiti
				<lb/>creditorem esse, et ita debere recipere et habere, et ita
				<lb/>debitum et nomen esse et defendere, ut in dicta scriptura
				<lb/>continetur, et cetera, ut supra de pena et pretii
			<lb/>confessione et aliis.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE FACTA A TUTORIBUS ET MANDATARIIS
			<lb/>PRO SOLVENDO DEBITO PUPILLI.</head>
			<p><lb/>Martinus et P. testamentarii tutores vel legittimi P.
				<pb n="109"/>
				<lb/>filii I. pupilli, habentes mandatum liberum et expeditum,
				<lb/>et liberam potestatem atque licentiam, olim a
				<lb/>supradicto I. patre eiusdem pupilli, vendendi et alienandi
				<lb/>de bonis et rebus suis pro paterno debito solvendo,
				<lb/>scilicet tali creditori, sicut continetur in scriptura
				<lb/>mandati facta manu talis iudicis et notarii, predicti
				<lb/>tutores, tutorio nomine pro eo, et tanquam mandatarii,
				<lb/>et proprio et privato eorum nomine, et in solidum,
				<lb/>se et suos et bona ad hec observanda obligando,
				<lb/>hoc publico venditionis instrumento, iure tali, vendiderunt,
				<lb/>dederunt, tradiderunt et concesserunt tali, videlicet
			<lb/>tale quid et cetera, ut supra in venditione.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE FACTA A MANDATARIO.</head>
			<p><lb/>Vel: talis habens mandatum a tali, ut continetur in
				<lb/>tali instrumento scripto per talem iudicem et notarium,
				<lb/>a me notario viso et lecto, tanquam mandatarius, iure
			<lb/>tali, vendidit et concessit tali et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE TUTORUM ET MUNDUALDORUM CAUSA
			<lb/>NECESSITATIS FACTA.</head>
			<p><lb/>Vel aliter: talis filius I., tutor I. et I. fratrum, pupillorum,
				<lb/>filiorum quondam talis, vel talis tutor et mundualdus
				<lb/>talis I. filie I. pupille, vel talis et talis pupillarum,
				<lb/>sororum, filiarum quondam I., cumque iam dictus
				<lb/>I., fame et inedia premeretur, nec haberet unde victum
				<lb/>perciperet, eius utilitate exigente et necessitate cogente,
				<lb/>prefatus I. tutor et mundualdus ad infrascripte rei distr[r]ictionem
				<lb/>processit, ideoque, tutorio nomine pro
				<lb/>eo et in solidum, et proprio et privato suo nomine et in
				<lb/>solidum, se et suos heredes et bona ad hec observanda
				<lb/>obligans, per hoc venditionis instrumentum, iure vendidit,
				<lb/>dedit, tradidit et concessit tali et cetera, ut supra
			<lb/>in venditione, vel ita.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE TUTORIS CUM DECRETO DE AUTORITATE
			<lb/>IUDICIS ET CURIE.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Quoniam ex oratione divi
				<pb n="110"/>
				<lb/>Se[ve]ri predia rustica vel urbana minorum, sine
				<lb/>decreti interpositione, et nisi causa congnita et inspecta,
				<lb/>inminente ere alieno, destrahi prohibetur, idcirco M.
				<lb/>filius I., tutor vel mundualdus I. pupilli, vel talis pupille
				<lb/>et filie quondam I., fratris eius, tanquam innocens
				<lb/>tutor vel mundualdus eius res et bona recte administrans,
				<lb/>inminente sibi ere alieno, et quidem paterno
				<lb/>debito usurario, quod in veritate debetur tali creditori
				<lb/>paterno, et quod debetur I. matri ipsius pupilli pro
				<lb/>dote, donatione et ratione sua que est librarum tot,
				<lb/>causa quidem congnita et inspecta, et decreto legittime
				<lb/>a tali iudice ordinario interposito, autoritate ipsius iudicis
				<lb/>et talis curie, si in curia fuerit, se et suos heredes,
				<lb/>proprio et privato suo nomine, et tutorio nomine, et
				<lb/>utroque modo et iure et nomine in solidum obligando,
				<lb/>per hoc venditionis instrumentum, iure tali vendidit,
				<lb/>dedit, tradidit et concessit tali et cetera; ut supra in
			<lb/>venditione de pupillo promictat sic.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE PUPILLI.</head>
			<p><lb/>Item dictus I. tutor, et eius rogatu, et mandato talis
				<lb/>filii talis, pro eo fideiubens, et quilibet se et suos heredes
				<lb/>proprio et privato suo nomine, et in solidum, obligando,
				<lb/>per stipulationem, quisque in totum, promiserunt et
				<lb/>convenerunt, et pactum fecerunt dicto I. emptori, et
				<lb/>eius heredibus, quod, cumque dictus pervenerit ad etatem
				<lb/>.XIIII. annorum, cum sacramento vel sine sacramento,
				<lb/>vel de hinc ad talem terminum factum, et curabit
				<lb/>ita quod dictus I. pupillus, vel sui heredes, facient
				<lb/>eidem emptori, vel eius heredibus, de predicta re vendita
				<lb/>similem cartam venditionis, traditionis, et co[n]cessionis,
				<lb/>supradicta omnia et singula confirmando pro
				<lb/>eodem pretio vere soluto, confitendo ipsum in suam utilitatem
				<lb/>esse conversum, scilicet sine alio pretio vel expensa,
				<lb/>ad dictum sui sapientis vel sapientum, infra unum mensem
				<lb/>proximun post inquisitionem factam sibi vel eius heredibus,
				<pb n="111"/>
				<lb/>vel alteri eorum, ab ipso I. vel eius heredibus,
				<lb/>interim, vel semper, ab eo et eius heredibus, et ab omni
				<lb/>persona pro eo, vel eius heredibus, de iure et de facto
				<lb/>seu fortia, omnia predicta et singula defendent et expedient,
				<lb/>et dampna et expensas resarcient, ac conservabunt
				<lb/>ipsum et eius heredes exinde indempnes. Alioquin:
				<lb/>si omnia vel singula non observaverit, promisit,
				<lb/>et quilibet in solidum, dare et solvere eidem, nomine
				<lb/>pene, libras tot pisanas, et dampna et expensas emendare,
				<lb/>et post hec ex pacto firma tenere sub ypotheca
				<lb/>rerum suarum; vel obligaverunt et pingnus fecerunt ei
				<lb/>tale pignus; vel: bona sua presentia et futura, constituentes
				<lb/>et cetera. Eodem modo potest et debet quis
				<lb/>promittere et se obligare pro fratre, filio vel nepote, vel
				<lb/>alia persona necessaria; pupillo adulto hoc modo facere
			<lb/>debet.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE FACTA A PUPILLO ADULTO ET CONFIRMATIONE VENDITIONIS FACTE A TUTORE.</head>
			<p><lb/>Talis, filius quondam I., adultus, consensu et parabola
				<lb/>talis curatoris sui sibi dati et confirmati per talem
				<lb/>iudicem vel potestatem, si habuerit, habens firmam et
				<lb/>ratam venditionem vel concessionem factam tali quondam
				<lb/>[talis], ab I. tutore suo, de casa et re tali, ut scriptum
				<lb/>est manu publica talis iudicis et notarii, ipsi venditori et
				<lb/>omnibus ac singulis ab eo actis consensit, et parabolam
				<lb/>dedit et consensum, predicta omnia et singula confirmando.
				<lb/>Et ipse, pro se suisque heredibus, simili modo,
				<lb/>ipsam casam et rem presenti die vendidit, dedit, tradidit
				<lb/>et concessit eidem I. emptori, et eius heredibus,
				<lb/>ac cui concesserit, in perpetuum, una cum omnibus super
				<lb/>se et infra se habitis, omnique iure et actione, vel usu
				<lb/>sibi exinde conpetenti, pro eodem pretio librarum tot
				<lb/>vere ipsi tutori bene soluto; de quo pretio vocavit se
				<lb/>ab eodem I., emptore bene solutum et pagatum, confitens
				<lb/>ipsum pretium in suam esse utilitatem conversum,
				<lb/>exceptioni non soluti pretii renumtians. Quam rem
				<lb/>venditam, ab omni persona et loco, de iure et constituto
				<pb n="112"/>
				<lb/>Florentino, eidem defendere et expedire promisit, et non
				<lb/>contra hec aliquid datum vel factum habere nec facere
				<lb/>in futurum, set ita observare et non removere, nec
				<lb/>contra venire, per se vel per alium, aliqua occasione
				<lb/>iuris vel facti. Si autem datum vel factura est, vel apparuerit,
				<lb/>quod contra hec sit, et, ut dictum est, non defen[di]derit,
				<lb/>aut contra venire vel molestare aut litigare
				<lb/>presu[m]pserit, et omnia vel singula non observaverit,
				<lb/>promisit tunc, nomine pene, dare eidem libras tot pisanas,
				<lb/>et omne dampnum et expensas resarcire, et post hec
				<lb/>firma perdurent ex pacto, sub ypotheca rerum suarum,
				<lb/>renumtians et cetera; qui etiam iuravit ita observare et
				<lb/>cetera, ut supra; eodem modo quis potest facere in
				<lb/>venditione facta a patre, fratre vel alia persona de
			<lb/>re sua.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE FACTA AD PACTUM VEL SUB PACTO.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis, iure tali, vendidit et concessit
				<lb/>tali talem rem positam loco tali, et ponantur
				<lb/>fines, pro tali pretio et cetera, ut supra in forma contractus
				<lb/>venditionis, pacto tamen tali apposito et hoc
				<lb/>modo in agendo et contraendo in totum [inter] eos,
				<lb/>quod, si ipse I. venditor, vel eius heredes, solverint et
				<lb/>reddiderint eidem emptori, vel eius heredibus, predictum
				<lb/>pretium tali termino eo soluto, et habita et recepta
				<lb/>recolta illius anni ab emptore vel eius heredibus,
				<lb/>predicta terra et res sit inempta et revertatur ad
				<lb/>predictum venditorem, vel eius heredes, et debeant et
				<lb/>teneantur, ipse emptor et eius heredes, hanc cartam ei
				<lb/>reddere vel eius heredibus, et facere inde venditionem
				<lb/>et datium et finem et concessionem, sine defensione facienda,
				<lb/>nisi tantum pro suo dato et facto, cum personis
				<lb/>necessariis, dicto eius sapientis, sine aliis expensis. Alioquin:
				<lb/>[omnia] firma et stabilia permaneant semper, vel,
				<lb/>quod melius est, fiat carta venditionis, iure, sine pacto,
			<lb/>et postmodum fiat scriptura pacti hoc modo.</p>
		</div>
		<pb n="113"/>
		<div>
			<head><lb/>DE PROMISSIONE REDDENDI REM PRETIO RESTITUTO.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen, die tali et cetera. Cum talis,
				<lb/>filius I., iure tali, hodie in veritate vendidisset tali talem
				<lb/>rem, vel tales terras, et ponantur fines, pretio tot librarum,
				<lb/>hoc actum et dictum fuit, et pactum appositum,
				<lb/>in agendo et contraendo inter eos, quod, si dictus
				<lb/>I. venditor, vel eius heredes, reddiderint, vel solvere
				<lb/>voluerint eidem emptori, vel eius heredibus, predictum
				<lb/>pretium de hinc ad talem terminum, et soluto, et recolta
				<lb/>illius anni habita et recepta ab emptore, quod
				<lb/>ipse emptor debeat et teneatur; et etiam promisit pro
				<lb/>se et heredibus, et pactum fecit eidem venditori, vel
				<lb/>eius heredibus, reddere et restituere cartam emptionis,
				<lb/>et alia instrumenta, si qua habent, de terris predictis,
				<lb/>et exinde facere venditionem et finem et concessionem,
				<lb/>dicto eius sapientis, sine aliis expensis, cum personis
				<lb/>necessariis; obligando se tamen pro suo dato et facto
				<lb/>in defensionem, et non alio modo ad aliquid aliud teneantur;
				<lb/>et hec ei observare promiserunt de hinc ad
				<lb/>predictum terminum, ultra vero non teneantur; et si
				<lb/>hec omnia vel singula non observaverint, promiserunt
				<lb/>ei dare libras tot pro pena, et dampna et expensas resarcire,
				<lb/>et post hec ex pacto firma tenere, renumptiantes
			<lb/>et cetera.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE DOMINII ET PROPRIETATIS ET FINE
			<lb/>PENSIONIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius talis, per hoc venditionis
				<lb/>instrumentum, die presenti, iure proprio, vendidit
				<lb/>et dedit, tradidit atque concessit tali integre, videlicet:
				<lb/>dominium et proprietatem unius case, terre vel
				<lb/>rei posite loco tali, quam rem ab ipso libellario nomine
				<lb/>detinebat, unde sibi annualiter, nomine pensionis, dabat,
				<lb/>et dare debebat, tot denarios talis monete; quam siquidem
				<lb/>pensionem, vel si plus esse[t], huc usque deceptum est
				<pb n="114"/>
				<lb/>vel esset, et omne ius et iura et actio et est [et] sibi
				<lb/>pertinet contra eum vel eius heredes et bona, pro predictis
				<lb/>vel eorum occasione, vel in predicta re, dicto
				<lb/>emptori et eius heredibus, ac cui dederit, in perpetuum,
				<lb/>finivit, refutavit, remisit, pactumque de non ulterius,
				<lb/>vel plus, petendo, fecit, modisve omnibus renumptians.
				<lb/>Fines cuius domus et rei sunt hii, a primo latere
				<lb/>talis et cetera, una cum omni iure et actione vel
				<lb/>usu sibi exinde conpetenti, ut liceat deinceps dicto I.
				<lb/>emptori, et eius heredibus, aut cui concesserit, dictum
				<lb/>dominium et proprietatem, vel dictum ius dominii et
				<lb/>proprietatis, integre habere, tenere ac iure proprio possidere,
				<lb/>et quicquid sibi placuerit facere, sine alterius
				<lb/>contradictione vel molestia, ab omni quoque persona
				<lb/>et loco exinde litigante, dictum ius dominii et proprietatis
				<lb/>semper de iure et constituto Florentino defendere
				<lb/>et expedire ei, et eius heredibus, promictens; et se
				<lb/>suosque heredes et bona obligando, promisit ei non
				<lb/>contra et cetera, et de pena et confessione pretii, et
			<lb/>aliis necessarie faciendis.</p>
			<p><lb/>Si vero vendiderit dominus alteri dominium et proprietatem
				<lb/>alicuius rei dicas hoc modo: integre videlicet,
				<lb/>dominium et proprietatem unius domus vel terre ac rei
				<lb/>posite loco tali; quam domum talis filius talis ab ipso
				<lb/>venditore, libellario nomine, detinebat, unde sibi annualiter,
				<lb/>nomine pensionis, dabat, et dare debebat, denarios
				<lb/>tot; quam siquidem pensionem, et si plus esset,
				<lb/>et omne ius et actionem quod vel quam habet et sibi
				<lb/>pertinet, contra eum vel eius heredes et bona, ut in
				<lb/>dicta et predicta re vendita, pro ipsa pensione vel eius
				<lb/>occasione, seu alio modo, vendidit, dedit, tradidit et
				<lb/>concessit ac mandavit tali, et eius heredibus, aut cui
			<lb/>concesserit in perpetuum, et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE DOTIS ET DONATIONIS ET NOTITIE ET
			<lb/>POSSESSIONIS.</head>
			<p><lb/>Maria uxor quondam talis, per consensum et parabolam
				<lb/>talis mundualdi sui, et legittime a tali iudice
				<lb/>ordinario interrogata et cetera, hoc venditionis instrumento,
				<pb n="115"/>
				<lb/>presenti die vendidit, dedit, tradidit et concessit
				<lb/>atque mandavit tali integre, videlicet: dotem et donationem
				<lb/>suam, et ius et privilegium dotis et donationis
				<lb/>sue, quam recipere et habere debet a tali filio et heredibus
				<lb/>olim dicti I. viri sui, et eius bonis; que dos est
				<lb/>librarum tot, et donatio librarum tot, et insuper omne
				<lb/>ius omniaque iura, nomina et actiones omnes, tam reales
				<lb/>quam personales, utiles et directas vel mistas, aut alias
				<lb/>sibi pertinentia et conpetentia adversus predictum I.
				<lb/>et eius heredes et bona, ad predictam dotem et donationem
				<lb/>petend(am), et eius penam sive duplum, et
				<lb/>dampna et expensas et interesse, et bona propterea obligata
				<lb/>et ypothecata, et omnia et singula, sive pro omnibus
				<lb/>et singulis, ut continetur in strumento dotali
				<lb/>facto per manum I. iudicis et notarii, quod instrumentum
				<lb/>ei dedit. Item omne ius et iura et actiones et cetera
				<lb/>sibi pertinentia pro notitia et possessione et tenere
				<lb/>sive tenuta quam acquisivit contra eum, et eius
				<lb/>heredes et bona, pro predictis et pro predicta dote et
				<lb/>donatione, vel eius occasione, et pro fructibus et usuris
				<lb/>cursis et cursuris, et omnibus et singulis, ut continetur
				<lb/>in ipsa notitia que scripta est manu talis notarii et
				<lb/>subscripta per talem iudicem, in curia Rose, tempore
				<lb/>dominationis talis potestatis, quam ei dedit; faciens et
				<lb/>constituens ipsum procuratorem tanquam in rem suam;
				<lb/>possit et ei liceat predictam dotem et donationem, et
				<lb/>omnia ac singula supradicta, habere, tenere, altere, petere,
				<lb/>excipere, experiri, in ius vocare; et quicquid ei
				<lb/>placuerit facere, et quod inde fecerit, ratum et firmum
				<lb/>ex pacto habeatur, sicut ipsa facere poterat, in causa
				<lb/>vel extra, et se suosque heredes obligando promisit
				<lb/>eidem se predictam dotem et donationem ita debere
				<lb/>recipere, et ita esse, et ab omni persona et loco defendere
				<lb/>et expedire, et non contra aliquid datum vel factum
				<lb/>habere nec in futurum aliquo modo vel iure facere.
				<lb/>Si autem datum vel factum est, vel apparuerit quod
				<lb/>contra predicta hec sit, et omnia et singula non observaverit,
				<pb n="116"/>
				<lb/>et, ut dictum est, non defendiderit, promisit
				<lb/>eidem dare, nomine pene, libras tot, et dampna et expensas
				<lb/>resarcire, et post hec ex pacto firma tenere;
				<lb/>pro qua siquidem venditione et iuris actione, et hiis
				<lb/>omnibus, precepit vel confessa est predicta M. ab ipso,
				<lb/>nomine iusti pretii, et pro pretio, [recepisse] libras tot pisanas,
				<lb/>de quibus vocavit se bene pagatam, exceptioni non
			<lb/>numerate [pecunie], et speciali et generali, renumptians.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE ET ACTIONE DEBITI FACTA FIDEIUSSORI
			<lb/>VEL ALTERI.</head>
			<p><lb/>Talis filius talis, et talis filius I., creditores, vendiderunt,
				<lb/>dederunt, concesserunt et ma[n]daverunt tali,
				<lb/>vel tali fideiussori suo, et eius heredibus, et cui dederit
				<lb/>in perpetuum, videlicet: debitum et nomen librarum
				<lb/>tot pisanarum de capitali quod recipere et habere debent
				<lb/>a tali principaliter, vel talibus fideiussoribus, et
				<lb/>eius penam sive duplum; et insuper omne ius et iura,
				<lb/>nomina et actiones omnes, tam reales quam personales,
				<lb/>utiles et directas vel mistas, a[u]t sibi pertin(entes),
				<lb/>contra dictos I. debitorem, vel tales et tales debitores et
				<lb/>tales fideiussores, et eorum heredes et bona, ad petendum
				<lb/>predictum debitum, et eius penam seu duplum, sive
				<lb/>pro ipso debito tam sorte quam pena et duplo; et
				<lb/>dampna et expensas, interesse, et in pingnore et bonis
				<lb/>et rebus propterea obligatis et ypothecatis, et in omnibus,
				<lb/>et pro precepto guarentigie inde facto, et pro
				<lb/>exbanimento, si est, et pro omnibus et singulis, et omnia
				<lb/>et singula, ut continetur in scriptura publica inde facta
				<lb/>per manum I. iudicis et notarii, quam scripturam ei
				<lb/>dederunt; et si est fideiussor: ipsum I. fideiubentem, a
				<lb/>fideiussione et mallevaria quam ei exinde fecit absolverunt
				<lb/>penitus et liberaverunt, facientes ipsum procuratorem
				<lb/>tanquam in rem suam. Liceat eidem predictum debitum,
				<lb/>et eius penam sive duplum, et omnia ac singula, ut
				<lb/>dicta sunt, habere, tenere et suo nomine utiliter directo
				<pb n="117"/>
				<lb/>agere, et agentes excipere, experiri, petere, in ius vocare,
				<lb/>et quicquid ei facere placuerit, sicut ipsi facere
				<lb/>poterant, et quod ab eo exinde factum fuerit ex pacto,
				<lb/>habeatur firmum et ratum; et promiserunt eidem se
				<lb/>dicti debiti creditorem esse et ita debere recipere, et
				<lb/>debitum ita esse et defendere, ut in predicta scriptura
				<lb/>continetur, et non contra hec aliquid datum vel factum
				<lb/>habere, nec in futurum facere. Alioquin: promiserunt
				<lb/>eidem dare, nomine pene, duplum predicti debiti, vel
				<lb/>libras tot, et dampna et expensas resarcire, et post hec
				<lb/>et cetera. Unde pro hac venditione et actione, et hiis
				<lb/>omnibus, receperunt pretium, ut confessi sunt, ab eo,
				<lb/>lib(rarum) tot, de quibus vocaverunt se bene pagatos,
				<lb/>renumptiantes et cetera. Et eodem modo fiat venditio
				<lb/>actionis alicuius debiti grani, vini vel olei vel alterius
				<lb/>blade, vel rei mobilis que deberetur; unde essent scripture
				<lb/>publice vel non. Si vero fuerit actio cessa vel data
				<lb/>alicuius, de qua nil detur, fiat donatio inter vivos ut
			<lb/>in antea continetur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RE DATA IN SOLUTUM.</head>
			<p><lb/>Petrus filius I., hoc donationis et concessionis instrumento,
				<lb/>insoluti tenore, pro libris tot quas infrascripto
				<lb/>I., ex causa mutui vel alia causa, confessus est in veritate
				<lb/>ei debere, unde est et erat scriptura publica per
				<lb/>manum talis iudicis et notarii, die presenti in solutum,
				<lb/>iure tali, dedit, tradidit et concessit tali integre, videlicet:
				<lb/>talem rem mobilem vel inmobilem, una cum omni
				<lb/>iure et cetera, et constituit [se] pro eo possidere, ut liceat
				<lb/>ei deinceps habere, tenere et post et cetera; et promisit
				<lb/>defendere et cetera, ut supra in venditione de omnibus.
				<lb/>Set non confitetur pretium, set dicas sic: que omnia
				<lb/>et singula eidem dedit in solutum, et pro solutione dicte
				<lb/>pecunie sibi debite; et quam pecuniam ei dare tenebatur,
				<lb/>ut in dicta scriptura continetur; quam scripturam
			<lb/>ei reddidit et restituit, renumtians et cetera.</p>
		</div>
		<pb n="118"/>
		<div>
			<head><lb/>DE DOTRINA OFFITII.</head>
			<p><lb/>Et est notandum quod heres, defunto patre, infra
				<lb/>annum et diem, debet petere a domino investituram
				<lb/>recti feudi et ei prestare sacramentum fidelitatis hoc
			<lb/>modo.</p>
			<p><lb/>DE RENOVATIONE SACRAMENTI F'IDELITATIS.</p>
			<p><lb/>Talis, fidelitatem renovando, sicut fidelis suo domino,
				<lb/>et sicut ad fidelitatem pertinet, fidelitatem fecit tali
				<lb/>domino, et promisit et iuravít, ut supra, usque ad [terminum];
				<lb/>pro quibus [et cetera]. Et ipse dominus
			<lb/>investivit eundum de recto feudo.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE RE DATA NOMINE CAMBII ET PERMUTATIONIS.</head>
			<p><lb/>Talis filius I., hoc permutationis instrumento, die
				<lb/>presenti, nomine cambii et permutationis, dedit, tradidit
				<lb/>et concessit tali integre, videlicet: tales terras,
				<lb/>casam et res, iure tali, infra totas, una cum omnibus
				<lb/>super se, omnique iure et cetera, et constituit possidere,
				<lb/>ut liceat habere, et promisit defendere et cetera, ut
				<lb/>supra in venditione de fideiussore et parabola uxoris,
				<lb/>et aliis. Set in fine, in loco pretii, dicas sic: pro quo
				<lb/>cambio et permutatione, et concessione, et hiis omnibus,
				<lb/>recepit ab eo, ut confessus est, tales terras et res, et
				<lb/>debent terminifinari; de quibus terris et rebus simile
				<lb/>instrumentum ab ipso recepit, nomine cambii et permutationis,
				<lb/>et in suo instrumento continetur; exceptioni
				<lb/>non celebrati contractus, et non traditarum rerum, et
				<lb/>omni alii exceptioni speciali et generali renumptians;
				<lb/>et eodem modo facias instrumentum quod dictus I.,
				<lb/>nomine cambii et permutationis, dedit et concessit tali
			<lb/>res tales et cetera, ut in suo instrumento continetur.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DIVISIONE RERUM COMUNIUM.</head>
			<p><lb/>Cum M. et I. haberent comunes terras et res infrascriptas,
				<lb/>et debent terminifinari, placuit eis de predictis
				<lb/>talem facere divisionem: in una parte posuerunt, et
				<pb n="119"/>
				<lb/>esse voluerunt tale quid, et in alia parte tale quid, et
				<lb/>sic separatim terminifinentur et nominentur per fines.
				<lb/>Unde dictus M., pro se et heredibus, presenti die, in
				<lb/>partem divisionis, dedit, tradidit et concessit et finivit
				<lb/>et refutavit eidem I. predictam terram cum casa, et
				<lb/>aliis in ipsa parte positis et ordinatis. Et dictus I.,
				<lb/>pro se et heredibus, in partem divisionis, dedit, tradidit
				<lb/>et concessit, et finivit et refutavit eidem M. et heredibus
				<lb/>in perpetuum, terram cum capanna, et aliis in ipsa
				<lb/>parte positis, promittentes inter se hanc divisionem et
				<lb/>finem, et omnia ac singula supradicta, observare et
				<lb/>firma tenere, et non contra venire vel facere in futurum.
				<lb/>Si autem et cetera, de pena et uxore eorum, et aliis
			<lb/>necessarie faciendis.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE REI SINE DEFENSIONE DE IURE CESSO
			<lb/>INDE.</head>
			<p><lb/>Si quis vendiderit alicui aliquam rem nolens se teneri
				<lb/>ad defensionem faciendam, nisi tantum pro suo
				<lb/>dato et facto, dicas ita: talis filius I. vendidit et concessit
				<lb/>res tales, et debe[n]t terminifinari, una cum omnibus
				<lb/>et cetera. Insuper autem: omne ius et iura, nomina
				<lb/>et actiones, tam reales quam personales, utiles et
				<lb/>directas, vel mistas aut alia sibi pertin(entia), adversus
				<lb/>talem seu contra quancumque personam vel locum pro
				<lb/>predictis rebus, sive pro defensione et evictione earumdem
				<lb/>rerum, seu pena vel duplo et dampnis et expensis, interesse,
				<lb/>aut alio modo, aut alia occasione, vendidit, dedit
				<lb/>et concessit et mandavit, eidem I., faciens ipsum procuratorem
				<lb/>tanquam in rem suam. Liceat eidem suo
				<lb/>nomine predicta omnia et singula habere, tenere, possidere,
				<lb/>agere, petere, excipere, experiri, in ius vocare,
				<lb/>et quicquid facere [quod ei] placuerit, sicut ipse facere poterat,
				<lb/>et quod inde fecerit ex pacto habeatur ratum et firrnum,
				<lb/>sine alicuius contradictione vel molestia, ab omni
				<lb/>quoque autem persona et loco litigante, de iure, et secundum
				<lb/>constitutum Florentinum, defendere et expedire
				<lb/>eidem I. et eius heredibus promictens. Non tamen
				<pb n="120"/>
				<lb/>teneatur dictus I. venditor, vel sui heredes, de evictione,
				<lb/>nec ad defensionem aliquam faciendam, nec ad pretii
				<lb/>restitutionem, nec ad interesse, nec ex pacto, nec ex
				<lb/>venditione, neque ad aliquid aliud nisi tantum, ut dictum
				<lb/>est profuse, et [pro] suo dato et facto preterito et futuro,
				<lb/>et promictens eidem non contra et cetera, de pena
				<lb/>et pretii confessione, et parabola uxoris, et aliis ut
			<lb/>supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DONATIONE INTER VIVOS.</head>
			<p><lb/>Iohannes filius I., hoc donationis instrumento, in
				<lb/>presentiarum, inter vivos et inrevocabiliter, ita quod
				<lb/>nulla possit, hec donatio, ingratitudine vel alio modo tibi
				<lb/>iure revocari, vel removeri, donavit, dedit, tradidit et
				<lb/>concessit I. filio I., et cetera, integre, videlicet: iure tali
				<lb/>talem domum, terram vel rem mobilem vel inmobilem
				<lb/>positam loco tali, et debet terminifinari infra totam, una
				<lb/>cum omnibus, omnique iure et cetera, et constituit possessorem
				<lb/>et cetera, ut liceat ei deinceps habere, tenere
				<lb/>et cetera; quandoque promittit donator de evictione,
				<lb/>quandoque non, ab omni quoque persona et cetera, et
				<lb/>promisit hec observare et non contra et cetera de pena;
				<lb/>et post in fine autem dices sic, si meritum receperit:
				<lb/>pro qua donatione et concessione, et hiis omnibus, confessus
				<lb/>fuit in veritate dictus I. recepisse et habuisse a
				<lb/>dicto I., nomine meriti, libras tot, vel tale quid, et si
				<lb/>plus meriti sibi conpetebat, omnique alii merito, pretio
				<lb/>et premio et launachil, et omni alii exceptioni speciali
				<lb/>et generali, et legum auxilio renumptians. Si autem meritum
				<lb/>non receperit, renumptiavit et cetera ut supra.
				<lb/>Quando donator reservat sibi usum fructum ipsius terre
				<lb/>et rei eidem I. donatori, quousque vixerit, vel ita: hoc
				<lb/>acto et dicto et pacto apposito in hac donatione, quod
				<lb/>idem donator reservavit sibi usum fructum predicte
			<lb/>terre et rei donate, quousque vixerit.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DONATIONE CAUSA MORTIS.</head>
			<p><lb/>Petrus filius I., sanus mente licet eger corpore, se
				<pb n="121"/>
				<lb/>suosque heredes ad hec observanda obligando, hoc donationis
				<lb/>instrumento, die presenti, causa mortis, donavit,
				<lb/>dedit, tradidit et concessit tali et cetera, integre,
				<lb/>videlicet: tale quid, terram, domum vel res mobiles vel
				<lb/>inmobiles, et debet terminifinari, una cum omnibus
				<lb/>super se et cetera, ut si de hac egritudine decesserit,
				<lb/>et non convaluerit, et ipsum inde mori contingerit,
				<lb/>liceat eidem predicta omnia et singula habere, tenere,
				<lb/>possedere, et facere inde quicquid sibi placuerit, sine
				<lb/>alicuius contradictione vel molestia; quam rem ab omni
				<lb/>persona et loco defendere, pro se et heredibus, eidem et
				<lb/>eius heredibus promisit, et se et suos heredes obligans,
				<lb/>promisit ei non contra hec venire vel facere, [et si
				<lb/>contra venire] presu[m]pxerit, et omnia et singula non
				<lb/>observaverit et, ut dictum est, non defendet, promisit
				<lb/>eidem dare, et voluit ac iussit heredibus suis ut dent
				<lb/>et solvant et dare teneantur eidem, nomine pene et
				<lb/>pro pena, libras tot, et dampna et expensas resarcire,
				<lb/>et post hec omnia et singula firma perdurent, renumptians
				<lb/>et cetera. Vel ita: talis donavit tali talem rem
				<lb/>tali pacto et conditione appositis, quod si contingerit
				<lb/>ipsum mori sine filio vel filiabus legittimis, habeat, teneat
				<lb/>et possideat predictam rem et cetera, ut supra in
			<lb/>proxima donatione.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE EODEM.</head>
			<p><lb/>Vel ita breviter: talis filius I. obtulit et dedit se et
				<lb/>sua in tali ecclesia, in manus talis rectoris dicte ecclesie
				<lb/>pro ipsa ecclesia, et successit, recepit et promisit et fecit
				<lb/>ei obedientiam et reverentiam ut conversus, et ipse I.
				<lb/>presbiter, recipiens ipsum in conversum, investivit eundem
				<lb/>de spiritualibus et temporalibus bonis et rebus ecclesie
				<lb/>memorate, vel obtulit se tantum et servitium
			<lb/>suum, et non sua, et cetera, ut supra.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE EADEM RE DATA TITULO ET NOMINE DOTIS.</head>
			<p><lb/>Leo filius I., hoc dotali instrumento, in presentiarum,
				<lb/>in dotem et titulo et nomine dotis pro B. filia, vel sorore,
				<pb n="122"/>
				<lb/>vel nepte aut mundualda sua, sponsa et futura
				<lb/>uxore infrascripti I., dedit, tradidit et concessit eidem
				<lb/>I., eiusque heredibus, aut cui concesserit in perpetuum,
				<lb/>iure tali, integre, videlicet: talem terram vel terras,
				<lb/>casam vel rem positam loco tali, debet terminifinari,
				<lb/>infra totam vel mediam pro diviso, una cum omnibus
				<lb/>super se et infra se habitis, omnique iure et cetera, ut
				<lb/>supra in venditione. Set in loco pretii dicas sic: et quidem
				<lb/>predictam rem dedit et extimavit eidem I., et ipse
				<lb/>recepit eandem extimatione librarum tot, renumtians et
				<lb/>cetera, ut supra de parabola uxoris et fideiussore et
			<lb/>aliis necessariis.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE CONFESSIONE DOTIS ET DONATIONIS FACTA SECUNDUM
			<lb/>CONSTITUTUM FLORENTINUM.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen. Talis filius I., obligando se et
				<lb/>suos heredes, et in solidum ad omnia et singula infrascripta
				<lb/>observanda, hoc publico instrumento, die
				<lb/>presenti, fuit confessus in veritate, et non spe future
				<lb/>numerationis, dotis nomine et in dotem, recepisse et
				<lb/>habuisse, et aput se habere, a tali filio talis, dante et
				<lb/>pagante pro M. filia sua, vel sorore, vel nepte, vel
				<lb/>mundualda sua, sponsa et uxore futura ipsius I., quam
				<lb/>hodie in uxorem accipit, libras tot pisanas inter denarios
				<lb/>et corredum et res alias, extimationi, exceptioni
				<lb/>non solute et numerate dotis renumptians. Ideoque, secundum
				<lb/>usum et Florentine civitatis constitutum, propter
				<lb/>numptias, fecit donationem eidem I., recipienti
				<lb/>pro ea et eius heredibus, de suis bonis et rebus presentibus
				<lb/>et futuris, libras tot pisanas vice et nomine morgincaph,
				<lb/>eo videlicet pacto et conditione tali apposita,
				<lb/>quod si contingerit ipsam I. eidem viro suo supervivere
				<lb/>lieretur, predictam donationem, et ipsam dotem et donationem,
				<lb/>habeat et teneat, et possit et ei liceat habere,
				<lb/>tenere, agere et petere in bonis et de bonis suis presentibus
				<lb/>et futuris, et facere inde quicquid sibi placuerit,
				<lb/>sine alicuius contraditione vel molestia; et ipse solvere,
				<lb/>et dare promisit eidem suisque heredibus, [et] ei reddere
				<pb n="123"/>
				<lb/>et restituere teneatur. Et se et suos heredes obligans,
				<lb/>promisit eidem, pro ea accipienti, et eius heredibus,
				<lb/>non contra predicta vel singula, aliquid datum vel factum
				<lb/>habere, nec in futurum facere, et ita observare, et
				<lb/>non contra venire nec removere. Si autem datum vel
				<lb/>factum est, vel apparuerit, quod contra hec sit, et
				<lb/>omnia et singula ipse, vel sui heredes, firma non tenuerit,
				<lb/>et, ut dictum est, non solverit, promisit idem I., pro
				<lb/>se et heredibus, eidem I. recipienti pro ea et eius heredibus,
				<lb/>nomine pene et pro pena, duplum predicte dotis
				<lb/>et donationis dare et solvere, et omne dampnum et
				<lb/>expensas resarcire et emendare, de iure, sub obligo potestatis
				<lb/>plus eum et eius heredes ac magis cogere potentis,
				<lb/>hiis omnibus et singulis observandis, manentibus
				<lb/>semper ex pacto ratis et firmis; pro qua dote et
				<lb/>donatione solvenda, et pena, si conmissa fuerit vel non,
				<lb/>et hiis omnibus et singulis observandis, iure pignoris, et
				<lb/>ypothece nomine, eidem I. pro ea et eius heredibus [accipienti],
				<lb/>obligavit et fecit pingnus bona sua omnia presentia
				<lb/>et futura, terras, vineas, casas, possessiones et res omnes
				<lb/>mobiles et inmobiles, iura et actiones et nomina, ac
				<lb/>omnia et singula que habet et tenet ac possidet ipse
				<lb/>vel alias pro eo, aut de cetero est habiturus, ubicunque
				<lb/>sunt vel extant vel erunt, per loca, nomina et vocabula,
				<lb/>cum eorum confinibus, constituens se pro eo precario
				<lb/>possidere. Si ita dos et donatio solute et restitute
				<lb/>fuerint eidem in totum, ut dictum est, sit inanis; si
				<lb/>non est, casus predictus evenerit. Deinde liceat eidem
				<lb/>mulieri et eius heredibus, ac cui concesserit, et possit
				<lb/>ex pacto, eorum autoritate, sine aliqua denumtiatione
				<lb/>et pena, ipsa bona omnia ingredi, obligata habere, tenere,
				<lb/>uti, frui, possidere, vendere, pignorare et alia, et
				<lb/>logoriam fructusque pro pena percipere, et se et [suos heredes]
				<lb/>exinde conservare indempnes, dum integre predicta
				<lb/>dos et donatio reddite fuerint et restitute in totum et per
				<lb/>omnia, ut superius continetur. Et in hiis, et pro hiis
				<lb/>omnibus et singulis, renuntiavit omni exceptioni non
				<lb/>numerate pecunie et dotis, fori privilegio, et omni legum,
				<pb n="124"/>
				<lb/>iuris ac constituti auxilio, omnique alii exceptioni speciali
			<lb/>et generali.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE DOCTRINA HUIUS ARTIS.</head>
			<p><lb/>Nota quod melius est quod predictum instrumentum
				<lb/>cantet et fiat in persona mulieris, ea presente, si fieri
				<lb/>potest, ut infra continetur: et quod quantitas donationis,
				<lb/>secundum Florentinum constitutum, sit et fiat
				<lb/>pro medietate quantitatis summe dotis, ita tamen
				<lb/>quod ipsa do[n]atio non excedat ultra libras .L., quanvis
				<lb/>dos fuerit librarum .C., vel ultra. Et quod fideiussor
				<lb/>pro dote vel donatione non datur, nec tenet eius obligatio.
				<lb/>Verumtamen post quis extraneus, puta pater
				<lb/>viri, vel alius, una cum filio, et filius cum patre, sive
				<lb/>sit emancipatus, vel non, et insimul, et quilibet in solidum,
				<lb/>dotem confiteri et donationem facere et se obligare,
				<lb/>ut superius continetur, mutando ea que mutanda
			<lb/>sunt, prout breviter videri potest.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>DE VENDITIONE REI STABILIS.</head>
			<p><lb/>In Dei nomine amen, feliciter. Talis filius talis de
				<lb/>tali loco, obligans se et heredes ad omnia infrascripta
				<lb/>observanda, vendidit, dedit, tradidit et concessit tali filio
				<lb/>talis, de tali loco, terram positam ad Sala[m], habentem
				<lb/>hos confines: .I. talis, .II. talis, .III. et .IIII. talis, infra
				<lb/>hos fines, vel si qui alii sunt veriores, totam una cum
				<lb/>omnibus que super se et infra se habet, et cum omni
				<lb/>iure et actione, usu seu requisitione et acessione sibi
				<lb/>exinde vel proinde conpetenti vel pertinenti, pretio
				<lb/>soldorum .C. bonorum denariorum pisanorum, de quibus
				<lb/>dictus venditor a dicto emptore vocavit se bene solutum.
				<lb/>Quatenus liceat dicto emptori et heredibus predictam
				<lb/>terram et rem venditam semper habere et tenere
				<lb/>et possidere, et quicquid sibi suisque heredibus
				<lb/>placuerit facere, sine alicuius contradictione et molestia,
				<pb n="125"/>
				<lb/>dando dicto emptori liberam licentiam et potestatem
				<lb/>intrandi et ingrediendi in corporalem possessionem
				<lb/>predicte terre et rei vendite, suo nomine, ab hac
				<lb/>hora in antea, quandocunque voluerit et sibi placuerit,
				<lb/>et donec intraverit se pro eo constituit possidere, et
				<lb/>ab omni persona et loco, suis expensis, in omni eventu
				<lb/>litis, predictam terram et rem venditam, et eiusdem
				<lb/>fructus semper legiptime, de iure et secundum constitutum
				<lb/>Florentinum, in placito et extra placitum, defendere
				<lb/>et autoricçare dicto emptori, promictens et conveniens.
				<lb/>Et promisit et convenit dictus venditor dicto
				<lb/>emptori se contra predicta datum aut factum non habere,
				<lb/>nec in antea facere, et hec omnia se[m]per firma
				<lb/>et rata habere et tenere, et non contra venire vel facere
				<lb/>et defendere, ut dictum est, et observare predicta.
				<lb/>Alioquin: duplum eius unde agitur, nomine pene, dicto
				<lb/>emptori dictus venditor dare promisit, et dampna et
				<lb/>expensas emendare, et post predicta firma tenere et
				<lb/>observare. Et pro predictis omnibus observandis et
				<lb/>adimplendis, et pena solvenda, si conmissa fuerit, obligavit
				<lb/>ei bona sua; renumptians in predictis omnibus
				<lb/>exceptioni non numerati et non soluti pretii, et omni
			<lb/>alii iuri et exceptioni sibi conpetenti.</p>
			<p><lb/>Actum Florentie, presentibus testibus rogatis, tali
				<lb/>et tali, in domo de Amideis, coram quibus testibus incontinenti
				<lb/>ego Spedalerius notarius precepi, nomine sacramenti,
				<lb/>secundum constitutum, ex offitio guarentigie
				<lb/>michi concesso, dicto tali venditori predicta confitenti
				<lb/>et volenti, quia defendat, ut dictum est, et observet
			<lb/>predicta.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>