<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Agiographia</title>
				<author>Hugutio Pisanus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Giuseppe Cremascoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="9371" unit="words">Parole: 9371</measure>
				<measure quantity="49927" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 49927</measure>
				<measure quantity="58363" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 58363</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-08-31">31/08/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie </note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: c. 1159-1181&#13;
Parole: 9444&#13;
Caratteri: 50433&#13;
&lt;?&gt; indicano integrazioni congetturali dell?editore&#13;
[?.] indicano espunzioni dell?editore&#13;
GM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Ugoccione da Pisa</author>
						<title level="m">De dubio accentu; Agiographia; Expositio de symbolo apostolorum</title>
						<editor>Giuseppe Cremascoli</editor>
						<imprint>
							<publisher>Centro italiano di studi sull'alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>1978</date>
							<biblScope unit="page">137-174</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie </term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item><item resp="#JC">-i &lt;pb&gt; non contengono i numeri delle pagine, ma delle righe</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="riga 1-192"/>
		<div>
			<head><lb/>AGIOGRAPHIA</head>
			<p><lb/>Laboris assiduitatis et nature fragilitas dehortantur, rei tamen
				<lb/>utilitas et illius quod dicitur auctoritas: "de stercore boum
				<lb/>lapidatus est piger", nos loqui compellunt. Ne ergo inter pigros
				<lb/>inveniri et de stercore boum lapidari mereamur, ut nostrorum
				<lb/>operum congruo auspicio finis subnectatur optimus, expositiones
				<lb/>nominum sanctorum in kalendario conscriptorum interpretando
				<lb/>vel etymologizando explicare decrevimus. Nomina tamen mensium
				<lb/>et nomina dierum mensium et septimanarum dilucidare aliave addere
				<lb/>utilia non pretermittemus. Huic ergo operi non immerito,
				<lb/>quia sanctorum nomina hic continentur, Agiographie nomen imponemus.
				<lb/>Ad propositum igitur maturantes primo nomina mensium
				<lb/>et dierum mensium et dierum septimanarum breviter perstringemus,
				<lb/>a nomine primi mensis inchoantes et sanctorum collegium
			<lb/>ut operi suo suffragium impendatur subnixe deprecantes.</p>
			<div type="section">
				<p><lb/>Januarius igitur dicitur a janua que est primum hostium intrantibus
					<lb/>quia sit quasi janua et introitus anni, vel dicitur a Jano
					<lb/>deo gentilium, quia apud gentiles Janus habebat festum in prima
					<lb/>die januarii, vel quia januarius est principium anni sicut Janus dicebatur
				<lb/>esse principium omnium operum.</p>
				<p><lb/>Februarius dicitur quasi sacrificarius vel purgarius a februis,
					<lb/>id est sacrificiis et purgationibus que olim in illo mense precipue
				<lb/>solebant fieri pro animabus defunctorum.</p>
				<p><lb/>Martius dicitur a Marte deo belli qui fuit pater Romuli, et ideo
					<lb/>Romulus in honorem patris sui primum mensem ab eius nomine
					<lb/>martium vocavit, vel ideo Martius dicitur a Marte quia in eo est
					<lb/>festum Martis, et ei consecratus est mensis ille quia eo tempore
					<lb/>cuncta animantia ad Martem aguntur concu&lt;m&gt;bendi voluntate.
					<lb/>Aprilis dicitur quasi aperilis quia tunc terra aperitur et flores
					<lb/>germinat, sed quia in hoc nimis derogatur Veneri, dicimus quod
					<lb/>aprilis dicitur a Venere. Aphros enim Grece Latine dicitur spuma,
					<lb/>unde Venus dicta est Aphrodita quia secundum fabulam de spuma
					<lb/>maris et humore testiculorum Saturni nata fuit Venus, et ab
					<lb/>Aphrodita dicitur aprilis quasi aphrilis vel quasi aphrodilis, id est
					<lb/>venerius, quia ille mensis dedicatus est Veneri, quia omnia animalia
					<lb/>tunc in Venerem ruunt, vel quia in eo habet festum suum vel
				<lb/>quia in eo nata fuit.</p>
				<p><lb/>Maius dicitur a maioribus sicut junius a junioribus. Cum enim
					<lb/>Romulus rem publicam instituisset, divisit populum Romanum
					<lb/>in duas partes, scilicet senes et juvenes, id est maiores et minores,
					<lb/>et ad honorem partium ab illis partibus duos menses nominavit,
					<lb/>scilicet a maioribus maium et a iunioribus iunium. Sunt adhuc et
					<lb/>alie derivationes istorum nominum, sicut in Ovidio Fastorum habetur,
					<lb/>scilicet quod maius dicitur a maiestate vel a Maia matre
					<lb/>Mercurii et junius a Junone vel a juventute vel a coniunctione
					<lb/>Roman&lt;o&gt;rum et Sabinorum, sed quod prediximus prevalet. Et
					<lb/>nota quod quidam solent proferre hoc nomen per d, scilicet madius,
					<lb/>quod sine dubio nihil est. Debet enim esse ex toto in eadem voce
					<lb/>cum neutro istius nominis major, scilicet majus, sed causa differentie
					<lb/>in nomine mensis i debet proferri vocaliter, licet sit consonans,
					<lb/>que in comparativo profertur consonanter, si congrue
				<lb/>proferatur.</p>
				<p><lb/>Julius et Augustus olim dicebantur Quintilis et Sextilis a numero
					<lb/>quo distabant a principio anni, id est a Martio. Antiqui enim
					<lb/>annum incipiebant a Martio usque ad tempus Nume Pompilii qui
					<lb/>addidit februarium et januarium et apposuit illos in principio anni
					<lb/>sed distinxit illos menses secundum lunationes, sicut et omnes alii
					<lb/>erant distincti et ita annus remansit incorreptus usque ad tempus
					<lb/>Julii Cesaris qui cum moraretur in Egypto annum correxit et distinxit
					<lb/>secundum cursum solis ad idem punctum in fine anni redeuntis.
					<lb/>Secundum ergo consuetudinem antiquorum qui annum
					<lb/>incipiebant a martio, omnes menses dicti sunt a numero quo distabant
					<lb/>a principio anni, id est a martio, ut quintilis quintus a
					<lb/>martio, sed postea ad honorem Julii Cesaris qui in illo mense natus
				<lb/>est vel aliquam victoriam obtinuit, dictus est julius.</p>
				<p><lb/>Similiter sextilis quasi sextus a principio anni, id est a martio,
					<lb/>sed postea ad honorem Augusti qui in illo mense natus est vel aliquam
					<lb/>victoriam obtinuit, dictus est augustus. Nomina sequentium
					<lb/>mensium composita sunt a numero quo distabant a principio
					<lb/>antiqui anni, id est a martio, et ab hoc nomine imber, ut september
					<lb/>a septem et imber, octuber ab octo et imber, november a novem
					<lb/>et imber, december a decem et imber, quod sic intelligimus: september
					<lb/>quasi septimus ab imbre, id est a martio in quo imbres et
					<lb/>pluvie [h]abundant, vel september quasi septimus imber quia septimus
					<lb/>est a martio, et tunc, id est in septembri, imber est; sed prima
					<lb/>&lt;sententia&gt; prevalet. Similiter et alia nomina intellige que restant,
				<lb/>scilicet octuber, november, december.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<p><lb/>Sequitur de nominibus dierum mensium. Primus dies cuiuslibet
					<lb/>mensis dicitur kalende a calo as quod est voco cas, quia eo
					<lb/>die solebat pontifex ascendere turrim de consuetudine Romana et
					<lb/>volens nuntiare quota esset luna &lt;eo&gt; die vel principium mensis,
					<lb/>dicebat pluries calo calo calo, quasi voco vos, venite et audite etatem
					<lb/>lune vel principium mensis, et ideo dies ille dictus est kalende,
					<lb/>quasi vocationes; vel aliter de consuetudine Romanorum erat quod
					<lb/>in principio cuiuslibet mensis celebrabant nundinas et eas incipiebant
					<lb/>in nonis: quia ergo venturi nesciebant principium mensis,
					<lb/>ideo semper in prima die mensis preco turrim ascendebat et totiens
					<lb/>vocabat calo, quasi voco vos ad nundinas, quot dies restabant usque
					<lb/>ad diem in quo volebant incipere forum, ut si in quinto die quinquies
					<lb/>dicebat calo, si in septimo septies. Unde et ille mensis habet
					<lb/>&lt;quinto&gt; nonas, iste vero &lt;septimo&gt; nonas, quia semper in principio
					<lb/>cuiuslibet mensis faciebant principium fori vel in quinto die
					<lb/>vel in septimo, quod ideo ita diviserunt ut latrones nescirent quando
					<lb/>deberet esse forum, quia abscondebantur in silvis et venientes
					<lb/>ad forum occidebant et predabantur, et ideo dicte sunt kalende
					<lb/>quasi vocationes,et quia pluries dicebat calo, ideo ab illa pluralitate
					<lb/>dictum est tantum pluraliter kalende arum, vel kalende
					<lb/>quasi colende, quia antiqui principium mensis semper solebant
					<lb/>colere. Secundus dies mensis non habet proprium nomen sed quedam
					<lb/>oratio fungitur in loco proprii nominis, et ut generaliter dicatur
					<lb/>tantum tres dies mensis distinguuntur quasi propriis nominibus,
					<lb/>scilicet primus qui dicitur kalende et quintus vel septimus qui
					<lb/>dicitur none et nonus dies post nonas qui dicitur idus. None arum
					<lb/>dicuntur a nundinis id est a mercatis, quasi mercationes, unde
					<lb/>ille dies mensis dicitur none quia tunc &lt;nundine&gt; incipiebantur.
					<lb/>Idus est tantum pluralis numeri et feminini generis et declinatur
					<lb/>sic: he idus, iduum, idibus, et interpretatur divisio, unde
					<lb/>ille dies mensis dicitur idus quasi divisio, quia tunc dividebantur a
					<lb/>nundinis, id est mercatis, que durabant a nonis usque ad idus vel
					<lb/>quia tunc dividebatur mensis, non quia in idibus sit medietas cuiuslibet
					<lb/>mensis, sed quia in idibus est divisio mensis quantum ad appellationem
					<lb/>dierum: ab idibus enim non computatur mensis nisi
					<lb/>per kalendas sequentis mensis, vel dicitur ille dies idus quasi edus
					<lb/>ab edendo, quia hic dies apud veteres epularum erat. Isti ergo tres
					<lb/>dies in mense habent sua nomina, sed ceteri carent nominibus
					<lb/>sed ponimus ibi in loco dierum illorum nominum quasdam orationes,
					<lb/>ut si mensis habet nonas in quinto die, semper in secundo die
					<lb/>post kalendas dicimus quarto nonas, in tertio die tertio nonas, in
					<lb/>quarto die pridie nonas, in quinto die sunt none. Si vero mensis
					<lb/>habet nonas in septimo die, statim post kalendas dicimus sexto
					<lb/>nonas, postea quinto nonas, et inde quarto nonas, postea tertio
					<lb/>nonas, postea pridie nonas, in septimo die sunt none. Post nonas
					<lb/>in quolibet mense statim dicimus octavo idus, post&lt;ea&gt; septimo
					<lb/>idus, post&lt;ea&gt; sexto idus, et inde quinto idus, post&lt;ea&gt; quarto idus,
					<lb/>post&lt;ea&gt; tertio idus, post&lt;ea&gt; pridie idus, postea in nono die post
					<lb/>nonas sunt idus. Post idus vero semper dies computantur per kalendas
					<lb/>sequentis mensis, et hoc ostendamus in uno ut idem intelligatur
					<lb/>in ceteris. Januarius post idus habet decem et octo dies.
					<lb/>Primus ergo dies post idus nono decimo kalendas februari dicetur
					<lb/>secundus octavo decimo kalendas februarii et sic semper diminuitur
					<lb/>numerus usque ad ultimum diem mensis in quo ultimo die
					<lb/>dicetur pridie kalendas februarii, et sunt omnes huiusmodi orationes
					<lb/>quarto nonas, quarto idus, quarto kalendas defective, id est
					<lb/>non plene; subintelligitur enim iste ablativus 'die' et hoc adverbium
					<lb/>'ante' ad regimen illius accusativi, et est sensus: quarto
					<lb/>nonas, id est quarto die ante nonas, tertio idus id est tertio die
					<lb/>ante idus, pridie idus id est primo die ante idus, pridie kalendas id
					<lb/>est primo die ante kalendas et sic de ceteris. Vide ergo quod quidam
					<lb/>menses in kalendis et in nonis et in diebus conveniunt, quidam
					<lb/>differunt. Quidam enim habent triginta dies, quidam unum
					<lb/>et triginta, quidam duodetriginta. Item quidam post idus habent
					<lb/>nono decimo kalendas, quidam octavo decimo kalendas, quidam
					<lb/>septimo decimo kalendas, quidam sexto decimo kalendas. Item
					<lb/>quidam habent quarto nonas, quidam sexto nonas; octavo idus
					<lb/>omnes equaliter habent. Qui ergo in huiuscemodi pares sunt dicamus:
					<lb/>januarius, augustus, december in kalendis, in nonis et
					<lb/>diebus pares sunt; nam quilibet illorum nono decimo kalendas post
					<lb/>idus retinet et quarto nonas, et ex triginta et uno die constat.
					<lb/>Unde hi versus:
					<lg>
						<l>Primus et octavus mensis simul et duodenus</l>
						<l>post idus retinent decimas nonasque kalendas,</l>
						<l>et quarto nonas congaudet quilibet horum</l>
						<l>et pariter gaudent triginta diebus et uno.</l>
					</lg>
					<lb/>Item martius, majus, julius, octuber pares sunt. Nam quilibet
					<lb/>horum decimo septimo kalendas post idus retinet et sexto nonas,
					<lb/>et triginta uno diebus constat. Unde hii versus:
					<lg>
						<l>martius et majus octuber julius atque</l>
						<l>in sexto nonas triginta diebus et uno</l>
						<l>post idus retinent denas septemque kalendas.</l>
					</lg>
					<lb/>Item aprilis, junius, september, november pares sunt. Unde
					<lb/>hii versus:
					<lg>
						<l>junius, aprilis, september et inde november</l>
						<l>in triginta dies octo decimoque kalendas,</l>
						<l>et quarto nonas congaudet quilibet horum.</l>
					</lg>
					<lb/>Solus vero febrarius nulli par est. Unde hii versus:
					<lg>
						<l>octo dies et viginti tibi februe restant,</l>
						<l>et tibi post idus sexto decimoque kalendas.</l>
					</lg>
				</p>
			</div>
			<div type="section">
				<p><lb/>Sequitur de nominibus dierum septimane, qui aliter appellantur
					<lb/>secundum christianos, aliter secundum Hebreos aliter secundum
					<lb/>gentiles. Secundum christianos sic: prima feria, secunda
					<lb/>feria, tertia feria, quarta feria, quinta feria, sexta feria, septima
					<lb/>feria; et dicitur feria, id est cessatio ab opere servili, unde et feria
					<lb/>dicitur festivus dies in quo cessare debemus ab operibus servilibus
					<lb/>et in quo sola res divina debet geri, vel dicitur feria a feriendis victimis
					<lb/>et secundum hoc soli festivi dies dicuntur ferie proprie, in
					<lb/>quibus sacrificia precipue solent fieri, sed quia qualibet die debemus
					<lb/>cessare a vitiis, inde est quod quilibet dies potest dici feria [dicitur],
					<lb/>vel feria dicitur quasi faria, quia in creatione mundi per singulos
					<lb/>dies fabatur Deus. In prima enim die dixit: "Fiat lux", in
					<lb/>secunda: "fiat firmamentum", et sic in aliis; vel dicitur feria a
					<lb/>fando, quia in feriis est nobis tempus fandi in divino vel humano
					<lb/>officio, et secundum hoc quilibet dies potest dici feria. Secundum
					<lb/>ergo consuetudinem christianorum sic appellandi sunt dies: prima
					<lb/>feria vel dies dominica vel dominicus, secunda feria, tertia
					<lb/>feria, quarta feria et cetera, et est sensus duplex in hoc. Quia
					<lb/>enim dies sabbati ab initio habitus est ferialis, ideo dies dominicus
					<lb/>nuncupatur prima feria quia primus est a feria, id est a sabbato
					<lb/>quod feriale solet esse; dies lune dicitur secunda feria quia secundus
					<lb/>est a feria, et sic de ceteris. Vel aliter dies dominicus dicitur
					<lb/>prima feria quia primus dies est septimane, quia feria est, et
					<lb/>sic de ceteris; dies dominicus vel dominica dicitur quia Dominus
				<lb/>noster tali die resurrexit.</p>
				<pb n="riga 193-476"/>
				<p><lb/>Secundum Hebreos dies sic sunt numerandi: prima sabbati,
					<lb/>secunda sabbati, tertia sabbati, quarta sabbati, quinta sabbati,
					<lb/>sexta sabbati sabbatum vel sabbatum sabbatorum. Sabe id est
					<lb/>septem, unde dicitur sabbatum septima dies septimane et ipsa septimana
					<lb/>dicitur sabbatum, unde illud: "jeiuno bis in sabbato", id
					<lb/>est in septimana, scilicet quarta et sexta feria; vel sabbatum interpretatur
					<lb/>requies, unde sabbatizare id est requiescere, et secundum
					<lb/>hoc sabbatum proprie dicitur septima dies septimane, quia
					<lb/>tunc Auctor omnium requievit ab omni opere quod patrarat, et
					<lb/>per synodochem sabbatum etiam dicitur ipsa septimana; ut dictum
					<lb/>est sabbatum etiam invenitur pro qu&lt;o&gt;libet die septimane et
					<lb/>cum tali adiuncto sepius: prima sabbati secunda sabbati et cetera;
					<lb/>sed septima dies simpliciter dicitur sabbatum vel sabbatum sabbatorum
					<lb/>per excellentiam, unde invenitur: "vespere autem sabbati
				<lb/>que lucescit in prima sabbati".</p>
				<p><lb/>Secundum ergo Hebreos nominandi sunt dies sic: prima sabbati,
					<lb/>secunda sabbati et cetera, sed septima dies simpliciter dicitur
					<lb/>sabbatum vel sabbatum sabbatorum per excellentiam et est
					<lb/>sensus: prima sabbati id est prima dies septimane, que septimana
					<lb/>sabbatum dicitur; vel prima sabbati id est prima dies septimane,
					<lb/>que dies prima est &lt;post&gt; sabbatum; vel prima sabbati id est prima
				<lb/>dies a sabbato vel post sabbatum.</p>
				<p><lb/>Secundum vero gentiles nominandi sunt dies a nominibus planetarum,
					<lb/>et quilibet dies ab illo planeta est nominandus qui preest
					<lb/>prime ore illius diei, ut dies solis vel dies dominicus, dies lune,
					<lb/>dies Martis, dies Mercurii, dies Jovis, dies Veneris, dies Saturni.
					<lb/>Sunt enim viginti quattuor hore in die naturali. Diem naturalem
					<lb/>vocamus spatium diei et noctis, quod spatium distinguitur viginti
					<lb/>quattuor horis, et planete sunt septem et presunt illis viginti quattuor
					<lb/>horis, et quilibet habet tres de illis horis in sua potestate hoc
					<lb/>ordine: primus habet primam horam, secundus secundam et sic
					<lb/>usque ad septimam. Postea iterum primus habet octavam, secundus
					<lb/>nonam et sic usque ad quartam decimam. Postea primus iterum
					<lb/>habet quintam decimam, secundus sextam decimam et sic
					<lb/>usque ad unam et vicesimam. Tres ergo hore que supersunt ita
					<lb/>distribuentur: ille planeta qui primam habuit horam in die illa,
					<lb/>habebit primam horam de illis tribus, secundus secundam, tertius
					<lb/>tertiam et sic finitus est dies. Quartus ergo planeta qui sequitur
					<lb/>habebit primam horam sequentis diei et ita ille dies denominabitur
					<lb/>ab eo, et exempli gratia ponatur quod dies iste hodiernus
					<lb/>sit dies sabbati et habeatur ordo planetarum diligenter, qui
					<lb/>talis &lt;est&gt; habito principio a superiori: Saturnus, Jupiter, Mars,
					<lb/>Sol, Venus, Mercurius, Luna, postea iterum Saturnus, Jupiter et
					<lb/>cetera. Saturnus ergo hodie habet primam horam, Jupiter secundam,
					<lb/>Mars tertiam, Sol quartam, Venus quintam, Mercurius sextam,
					<lb/>Luna septimam, Saturnus octavam Juppiter nonam, Mars decimam,
					<lb/>Sol undecimam, Venus duodecimam, Mercurius tertiam
					<lb/>decimam, Luna quartam decimam, item Saturnus quintam decimam,
					<lb/>Jupiter sextam decimam, Mars septimam decimam, Sol octavam
					<lb/>decimam, Venus undevicesimam, Mercurius vicesimam,
					<lb/>Luna unam et vicesimam; item Saturnus alteram et vicesimam,
					<lb/>Jupiter tertiam et vicesimam, &lt;Mars quartam et vicesimam, scili&gt;cet
					<lb/>ultimam. Sol ergo &lt;qui&gt; sequitur habebit primam horam in
					<lb/>sequenti die, unde et ille dies dicitur dies solis vel dies Domini vel
					<lb/>dies dominicus vel dominica quia sol omnium planetarum mediator
					<lb/>est, et omnibus dominatur et in dominico die habet suam potestatem.
					<lb/>Sic igitur computando singulos dies a singulis planetis qui
					<lb/>primas in eis habent horas denominatos invenies. Quod autem
					<lb/>planeta dicitur preesse hore vel habere horam diei in sua potestate
					<lb/>sic intellige, quia in ea hora habet maiorem vim quam alius planeta
					<lb/>vel quam ipse in ali hora et magis dominatur et exercet vires
					<lb/>suas in ea quam in alia hora Et nota quod Ecclesia sive appellet
					<lb/>dies secundum consuetudinem christianorum sive secundum
					<lb/>consuetudinem Hebreorum sive gentilium, solet septimum diem
					<lb/>appellare simpliciter sabbatum et non diem Saturni vel septimam
					<lb/>feriam, quod de vulgari tractum est vel quia vult Ecclesia semper
					<lb/>reminisci requiei quam Deus tali die habuit, ut per singulas septimanas
					<lb/>possit et ipsa requiescere a persecutionibus tam intrinsecis
				<lb/>quam extrinsecis.</p>
				<p><lb/>Videat ergo sacerdos vel alius quicumque vult significare vel
					<lb/>festum vel aliud esse preteritum vel futurum in aliqua die &lt;septimane&gt;
					<lb/>vel mensis, qualiter sit ei pronuntiandum. Dicet ergo: tale
					<lb/>festum erit in die dominico vel in die lune vel in die Veneris vel in
					<lb/>die sabbati; similiter dicet: tale festum erit in prima sabbati vel
					<lb/>in secunda sabbati vel in tertia sabbati et cetera; similiter in prima
					<lb/>feria vel in secunda feria et cetera; similiter dicet de diebus mensis:
					<lb/>tale festum fuit vel erit in kalendis ianuarii vel in nonis ianuarii
					<lb/>vel in idibus ianuarii vel quarto nonas ianuarii vel [in] tertio idus
					<lb/>ianuarii vel pridie idus ianuarii vel decimo kalendas ianuarii et
					<lb/>est sensus: pridie idus ianuarii, id est primo die ante idus ianu&lt;a&gt;rii,
					<lb/>tertio kalendas ianuarii, id est tertio die ante kalendas ianuarii et
				<lb/>sic in aliis.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<p><lb/>His ergo premissis, sequitur ut quod proposuimus de nominibus
					<lb/>sanctorum exsequamur, secundum ordinem incipientes a
					<lb/>januario. Si tamen aliqua nomina sanctorum pretermiserimus, non
					<lb/>erit hoc ex invidia, sed ideo quia non omnia in nostro kalendario
				<lb/>conscripta reperiuntur.</p>
				<p><lb/>CIRCUMCISIO dicitur quasi circumcesio a circumcido, - dis,
					<lb/>quia tali die Dominus noster fuit circumcisus secundum consuetudinem
					<lb/>Judeorum. Solent enim Judei - quod adhuc servant pueris
					<lb/>suis - cultello lapideo anteriorem pellem virilis membri circumcidere,
					<lb/>unde et pellis illa preputium dicitur quia preputiatur, et similiter
				<lb/>ipsa circumcisio preputium dicitur.</p>
				<p><lb/>BARBATIANUS dicitur a bari quod est forte et &lt;batin&gt; quod est
					<lb/>gradus et ana quod est sursum, inde Barbatianus dictus est quia
					<lb/>fortis fuit ad gradiendum superius, id est ad supernam gloriam,
					<lb/>vel sic dictus a barba, id est a virilitate et fortitudine, quia barba
					<lb/>signum &lt;est&gt; fortitudinis, et ipse fortis fuit contra vitia, vel dictus
					<lb/>est a bar quod est filius et beatitudo, ideo Barbatianus id est filius
				<lb/>beatitudinis.</p>
				<p><lb/>CONCORDIUS quia in se concordiam habuerit virtutum expulsa
					<lb/>discordia vitiorum, vel Concordius quasi cum corpore dius, id est
					<lb/>deus, quia existens in corpore deus et beatus fuit. MACARIUS dicitur
					<lb/>a machia quod est pugna et ares quod est virtus, inde Macarius
					<lb/>quasi virtuosus pugnator contra vitia, vel dicitur a magister et
					<lb/>caris quod est gratia, quasi magister gratiosus, id est doctor gratie;
					<lb/>hortabatur enim semper suos monachos ad acquirendam gratiam
					<lb/>divinam. EPIPHANIA, THEOPHANIA, APPARITIO pro eodem
					<lb/>festo. Apparitio dicitur ab appareo es, quia tali die divina potentia
					<lb/>multis miraculis apparuit. Epiphania vel theophania dicitur,
					<lb/>ab epi quod est super vel theos quod est Deus et phasma quod est
					<lb/>apparitio; inde epiphania vel theophania quasi epiphasmia vel theophasmia,
					<lb/>id est superna apparitio vel divina apparitio; tali enim
					<lb/>die multis miraculis divina et superna potentia claruit; tali enim
					<lb/>die de aqua factum est vinum, stella magos duxit ad presepium,
					<lb/>Christus a Joanne baptizatus est, Spiritus sanctus in specie columbe
					<lb/>super Christum visus est, vox Patris intonans audita est;
					<lb/>vel dicitur epiphania vel theophania ab epi et theos et phone quod
					<lb/>est sonus, inde epiphania vel theophania id est supernus vel divinus
					<lb/>sonus, quia eodem die vox Patris intonuit de celo: "hic est
					<lb/>filius meus dilectus in quo mihi complacui: ipsum audite". Nota
					<lb/>quod his diebus legitur evangelium ubi habetur quod Jesus de
					<lb/>aqua fecit vinum, et debet ibi esse talis littera: "ut gustavit archit&lt;r&gt;iclinus
					<lb/>aquam vinum factam", ut 'factam' sit accusativi
					<lb/>casus et feminini generis. Item potest ibi esse hec alia littera: "aqua
					<lb/>vinum factum", ut 'aqua' sit ablativi casus et 'factum' sit
					<lb/>accusativi casus et neutri generis; est enim sensus: vinum factum
					<lb/>aqua, id est de aqua. Si vero ibi habeatur: 'aquam vinum factum',
					<lb/>ut 'aquam' sit accusativi casus et 'factum' sit neutri generis,
					<lb/>falsa est littera; non enim vinum est factum aqua, sed aqua facta
					<lb/>est vinum. FIRMINA dicta est quia firma fuit in fide Christi. &lt;H&gt;ILARIUS
					<lb/>dictus est ab hilaritate quia hilaris fuit in servitio Dei, vel
					<lb/>&lt;H&gt;ilarius quasi alarius ab altus et ares quod est virtus, quasi altus
					<lb/>et virtuosus quia altius et subtilius est locutus de divina virtute
					<lb/>quam alii, vel &lt;H&gt;ilarius quasi &lt;h&gt;ylearius ab &lt;h&gt;yle quod
					<lb/>est primordialis materia in qua omnia erant confusa et inordinata
					<lb/>in chao, et ipse in verbis suis valde fuit obscurus et confusionem
					<lb/>generans. REMEDIUS dictus est quia remedium contulit sibi et
					<lb/>aliis, vel Remedius quasi verbum divinum, a rema quod est verbum
					<lb/>et dius quod est divinus, quia verbum Dei predicavit
				<lb/>hominibus.</p>
				<p><lb/>FELIX dictus est a felicitate, vel Felix quasi ferens lites et
					<lb/>tribulationes huius mundi pro vita eterna, vel Felix quasi ferens
					<lb/>lucem, id est aquam ad fidem, id est ducens populum ad fidem.
					<lb/>MAURUS dictus est a mauron quod est nigrum et superatus vel
					<lb/>secans, quia superavit nigredinem vitiorum et secuit et superavit
					<lb/>et mortificavit ea in se, vel Maurus quasi manens aura, id est
					<lb/>splendor, quia splenduit virtutibus inter alios; aura enim est
					<lb/>splendor [auri]. MARCELLUS dictus est quasi mala arcens a se, vel
					<lb/>Marcellus quasi maria percellens, id est mundanas adversitates
					<lb/>percutiens et conculcans, vel Marcellus quasi martia cella, quia
					<lb/>fuit cella id est habitaculum virtutum, et fuit marti&lt;u&gt;s id est bellicosus
					<lb/>contra vitia; similiter et inde dicitur MARCELLINUS. ANTONIUS
					<lb/>dictus est ab ana, quod est sursum, et teneo; inde Antonius
					<lb/>quasi antenius, id est tenens et considerans superna et despiciens
					<lb/>mundana, vel Antonius ab ana quod est rectum et ton quod
					<lb/>est terra vel teneo, quia inter terrena rectitudine&lt;m&gt; tenuit et
				<lb/>item virtut&lt;e&gt;m.</p>
				<p><lb/>PRISCA dicta est quasi priorem sortem capiens, id est meliorem,
					<lb/>cum terrena spernens celestia quesivit. FABIANUS quasi fabricans
					<lb/>beatitudinem supernam, id est eam sibi acquirens, vel Fabianus
					<lb/>quasi favianus a faveo et ana quod est sursum, quia supernus
					<lb/>favor, id est divinus, fuit cum eo. SEBASTIANUS dictus est a
					<lb/>sequens et beatitudo et astim quod est civitas et ana quod est
					<lb/>sursum, inde Sebastianus quasi sequens beatitudinem superne civitatis.
					<lb/>AGNES dicta est ab agna quia mitis et humilis fuit tanquam
					<lb/>agna, vel dicitur a greco [quodam, scilicet] agno&lt;s&gt; quod est
					<lb/>pium, quia pia fuit et clemens, vel Agnes ab agnosco scis quia pre
					<lb/>ceteris agnovit viam veritatis; et nota quod dicitur hec Agnes tis
					<lb/>et hec Agnes Agnis et hec Agna Agne pro eadem virgine, et in omnibus
					<lb/>istis accentus est in nominativo in prima syllaba; item invenitur
					<lb/>declinatum grece hec Agne Agnes, et tunc est accentus in
					<lb/>fine. VINCENTIUS dictus est quasi victoriam incendii, id est tormenti,
					<lb/>tenens, quia incendio martyrii superari non potuit, vel Vincentius
					<lb/>quasi vitia incendens et mortificans in se, vel Vincentius
					<lb/>quasi vim incendii tenens. ANASTASIUS dictus est ab ana quod est
					<lb/>sursum et stasis quod est stans vel status, quasi sursum stans a
					<lb/>vitiis ad virtutes; vel anastasis dicitur resurrectio ab ana et stasis,
					<lb/>unde Anastasius quia resurrexit a morte ad vitam, a vitiis ad virtutes
					<lb/>et inde similiter dicta est ANASTASIA virgo, et eadem ratione
					<lb/>eius festum colitur in die Nativitatis Domini. EMERENTIANA dicta
					<lb/>est quia meruit ana, id est superna. CONVERSIO dicitur a convertor:
					<lb/>est enim converti 'cum', id est simul, ab omnibus peccatis et
					<lb/>malis verti. Ille enim non convertitur qui unum peccatum confitetur
					<lb/>sacerdoti et aliud celat, nec talis postea potest dici conversus,
					<lb/>nec illud est conversio. Dicta est ergo Conversio quia ea die
					<lb/>Paulus conversus fuit ad fidem Christi, vitiis dimissis; quare Paulus
					<lb/>dictus sit in sequenti dicemus. PROIECTUS dictus quia abiectus et
					<lb/>vilis habebatur inter alios, vel Proiectus quia pro Deo iecit terrena,
					<lb/>id est amorem terrenorum. POLYCARPUS dictus est a polys quod est
					<lb/>pluralitas et carpos quod est fructus, quia multiplex fructus virtutum
					<lb/>fuit in eo, vel quia multos fructus contulit Deo convertendo
					<lb/>multos ad fidem. GEMINIANUS quasi geminus in fide, quia fides geminata,
					<lb/>id est augmentata, id est in duplum respectu aliorum fuit
					<lb/>&lt;in eo&gt;, vel Geminianus a gemma et ena quod est unitas, quasi
					<lb/>gemma unica et incomparabilis inter alios; eluxit enim inter alios
					<lb/>gemmoso splendore virtutum, vel Geminianus dicitur a gemens et
					<lb/>ana quod est sursum, quasi gemens et dolens pro dila[ta]tione supernorum,
					<lb/>id est celestium; dicebat enim cum Apostolo: "cupio
					<lb/>dissolvi et esse cum Christo". SEVERUS dictus est quasi satis verus
					<lb/>vel quasi sequens veritatem, id est Christum dicentem: "ego sum
					<lb/>via et veritas et vita". BRIGIDA dicta est quasi brisida a brisim
					<lb/>quod est elicere, quia elicita et extracta fuit a sordibus concupiscentie,
					<lb/>vel Brigida quasi frigida ab estu et incentivo vitiorum. Ypa
					<lb/>grece, latine dicitur ire, anti id est contra, inde dicitur hoc YPAPANTI
					<lb/>indeclinabile, id est obviatio vel obcursus, unde representatio
					<lb/>Domini in templo, scilicet festum Purificationis beate Virginis
					<lb/>dicitur Ypapanti, quia tunc Symeon Christo occurrit et obviavit
					<lb/>et in ulnis suis accepit. Si inveniatur Ypopanti per o, littera
					<lb/>corrupta est. PURIFICATIO ideo dicitur quia quamvis non indigeret,
					<lb/>tamen beata Virgo secundum consuetudinem Judeorum pro sua
					<lb/>purificatione obtulit oblationes in templo. Et nota quod Maria
					<lb/>mater Domini dicta est a mari propter claritatem, quia mare semper
					<lb/>clarum est. Unde Maria illuminatrix vel stella maris interpretatur,
					<lb/>quia genuit lumen mundi, id est Salvatorem per quem mundus
					<lb/>illuminatus est, qui usque ad illud tempus erat sub umbra ignorantie;
					<lb/>sermone autem Syro Maria domina nuncupatur, et pulchre
					<lb/>quia Dominum genuit; vel mar quasi mater, ia id est Dei, inde Maria
					<lb/>id est mater Dei. SIMEON dictus est quasi audiens vel obediens,
					<lb/>vel quasi compugnans a sin quod est cum et machia quod est pugna,
					<lb/>quia pugnabat contra vitia, vel dictus est a simus, - a, - um quod est
					<lb/>curvum et on quod est totum vel omne, quasi totus incurvus propter
					<lb/>senectutem vel totus curvus ad servitium Dei. BLASIUS dictus
					<lb/>est quasi blandus, quia blandus et suavis fuit, vel Blasius quasi
					<lb/>bravius, quia braveta fuit optimus et in suo cursu bravium, id est
					<lb/>premium et coronam eterne vite, obtinuit. AGATHA dicitur ab agios
					<lb/>quod est sanctus et theos quod est Deus, quasi sancta dea, vel dicitur
					<lb/>sic ab a quod est sine et ge quod est terra et theos, inde Agatha
					<lb/>quasi dea sine terra, id est sine amore terrenorum, et &lt;declinatur&gt;
					<lb/>hec Agatha Agathe et est accentus in principio, et hec
					<lb/>Agathe thes et est accentus in fine. JULIANUS dicitur ab jubilus
					<lb/>quod est letabundus cantus vel vox confusa pre gaudio, et ana
					<lb/>quod est sursum, inde Julianus quasi jubilanus quia cum jubilo
					<lb/>exultationis superna appetivit vel quia letabundus fuit inter
					<lb/>homines; inde etiam eadem ratione dicta est JULIANA virgo. SCOLASTICA
					<lb/>dicta est quasi disciplinata in scola Dei, vel dicitur sic a
					<lb/>scola quod est vacatio, quia diligenter et affectuose vacavit et
					<lb/>operam dedit Dei servitio et jeiuniis et orationibus. TECLA dicta
					<lb/>est a theos et cleos quod est gloria, inde Tecla quasi dea gloriosa.
					<lb/>FUSCA dicta est a fuco colore, quasi fuca, quia fucata fuit et tincta
					<lb/>colore virtutum. MAURA dicitur quasi manens aura, id est splendor
					<lb/>inter alias mulieres. VALENTINUS dictus est quasi valens Deus vel
					<lb/>quasi valentiam tenens id est potentiam contra vitia. FAUSTINUS
					<lb/>quasi faustus, id est fortunatus. JOVITA dictus est quasi javita,
					<lb/>id est Dei vitam tenens; ia enim Deus dicitur. CATHEDRA SANCTI
					<lb/>PETRI dicitur quia tali die positus fuit in cathedra apostolicatus
					<lb/>Rome. MATTHIAS hebraice interpretatur donatus, quia donatus et
					<lb/>datus fuit pro Juda. Iste enim in locum eius electus est ab apostolis,
					<lb/>cum pro duobus sors mitteretur, vel Matthias quasi + manum +
					<lb/>a manum quod est bonum et thesis quod est positio, inde Matthias
					<lb/>quasi bonum positum pro malo, scilicet Juda. PERPETUA dicta est
					<lb/>quasi perpetiens dea, quia amore Dei multa perpessa sit, vel quia
					<lb/>perpetuam et eternam vitam sibi acquisivit, vel Perpetua quasi
					<lb/>perfecte peccata tuens, id est prospiciens, et eis postpositis et mortificatis
					<lb/>Christo ad&lt;h&gt;esit. FELICITAS dicta est quia felix fuit et
					<lb/>beata, vel Felicitas quasi ferens, id est dicens vel desiderans [il]licita
					<lb/>et ab illicitus abstinens. GREGORIUS quasi gregis, id est populi,
					<lb/>predicator, a grex et gore quod est predicare vel dicere; vel dicitur
					<lb/>Gregorius quasi egregorius ab egregius et gore, quasi egregius predicator
					<lb/>et dictor, quia luculentissimus et serenissimus fuit in dictis
					<lb/>et doctrinis suis. BENEDICTUS dictus est vel quia multa bene
					<lb/>dixit, vel quia omnes bene dicebant de eo, vel quia inter ceteros
					<lb/>meruit benedictionem divinam. ANNUNTIATIO BEATE MARIE dicitur
					<lb/>quia tali die fuit ei per angelum nuntiatus adventus sancti
					<lb/>Spiritus in eam, et ideo sic dicitur quasi adventus Sancti, scilicet
					<lb/>ad Mariam. Et nota quod in Evangelio de ceco nato hec littera debet
					<lb/>haberi ibi: "quis peccavit hic aut parentes eius ut cecus nasceretur"?,
					<lb/>ut sit ibi ' quis ' masculinum et non ' quid ' neutrum, et
					<lb/>debet legi sub duabus interrogationibus ita: "quis peccavit?" Hic
					<lb/>suspende litteram cum interrogatione et postea procede: "hic aut
					<lb/>parentes eius ut cecus nasceretur?". Et est sensus: ' quis peccavit
					<lb/>ut cecus nasceretur iste homo ? ', scilicet: ' peccavit hic aut parentes
					<lb/>eius peccaverunt ut cecus nasceretur ' ? Unde Dominus competenter
					<lb/>subicit responsione: "neque hic peccavit neque parentes
					<lb/>eius". Hec enim responsio non esset competens si esset ibi ' quid '
					<lb/>in neutro genere et accusativo casu. Similiter in Passione Domini
					<lb/>hec littera debet haberi ibi, scilicet: "amice ad quid venisti? " Si
					<lb/>hic habeatur ' ad quod ' per ' o ' non est latine dictum. ' Quod'
					<lb/>enim per ' o ' nunquam interrogative vel infinite potest poni sine
					<lb/>substantivo, ut: ' quod animal currit ' ?, si enim dicatur: ' quod
					<lb/>currit ', non dicitur latine, sed ' quid ' per ' i ' scriptum competenter
					<lb/>sic ponitur: ' quid currit ' ? Quidam contra dicunt quod ibi
					<lb/>debet esse ' quo ' ablativus et ' a ' prepositio ut dicatur: ' amice a
				<lb/>quo venisti' ?</p>
				<pb n="riga 477-773"/>
				<p><lb/>Neos grece latine dicitur novum et componitur cum phytos
					<lb/>quod est fides et dicitur neophytus, id est novellus et rudis fidelis
					<lb/>vel nuper renatus; vel componitur a neos et phyto quod est quero,
					<lb/>quasi novus quesitor: qui enim nuper ad fidem conversus est,
					<lb/>de fide querere solet. Item neos componitur cum mene quod est
					<lb/>luna et dicitur hec Neomenia e, quoddam festum Judeorum quod
					<lb/>faciunt in novilunio, unde et neomenia dicitur, quasi nova luna
					<lb/>vel novilunium. Parasceve componitur a paro ras et cena, inde parasceve
					<lb/>id est preparatio cene; hoc nomine dicebatur sexta sabbati
				<lb/>in qua Judei preparabant necessaria sabbato.</p>
				<p><lb/>Fagin id est comedere, scenon id est umbra, inde componitur
					<lb/>hec Scenofegia, quoddam festum Judeorum, scilicet fixio vel dedicatio
					<lb/>tabernaculi, sic dictum quia tunc sub umbris salicum comedebant,
					<lb/>vel est compositum a scene quod est tabernaculum,
					<lb/>inde scenofegia, - e predictum festum in quo, sicut dictum est, comedebant
					<lb/>sub umbris salicum, et celebrabatur a Judeis sub umbris
					<lb/>salicum in memorian. expeditionis cum ab Egypto promoti in tabernaculis
					<lb/>agebant, et licet in hoc nomine producere et corripere penultimam
					<lb/>pro voluntate legentis, et quare in Libro derivationum diligenter
					<lb/>assignavimus. Fase interpretatur transitus, et inde hec PAC&lt;H&gt;A,
					<lb/>-SC&lt;H&gt;E id est transitus,quasi Fasca; tunc enim Dominus noster
					<lb/>de morte transivit ad vitam, de mundo ad Patrem, de conversatione
					<lb/>hominum ad collegium angelorum. Pasc&lt;h&gt;a etiam fuit quando
					<lb/>Judei Egyptum exeuntes mare transierunt et post transitum letitie
					<lb/>canticum cantaverunt, et tunc primum celebratum est pasc&lt;h&gt;a. TIBURTIUS
					<lb/>quasi timens burim terream, id est curvationem terrenorum;
					<lb/>timuit enim curvari circa concupiscentiam terrenorum, et ideo dictus
					<lb/>est sic a timens et buris, quod est curvatio aratri, et terra, vel Tiburcius
					<lb/>quasi tebearcis, id est tenens beatam arcem, scilicet virtutum.
					<lb/>VALERIANUS dictus est a valens et ares, quod est virtus, et ana quod
					<lb/>est sursum, quasi valens in acquirenda superna virtute. MAXIMUS
					<lb/>dictus est quasi mazimus, id est manens azymus, id est sine fermento
					<lb/>vitiorum. GEORGIUS dictus est a ge quod est terra et orge quod
					<lb/>est colere, inde Georgius quasi colens terram, id est animum suum
					<lb/>mundans a spinis vitiorum. MARCUS interpretatur excelsus mandato,
					<lb/>utique propter evangelium Altissimi quod predicavit, dictus
					<lb/>sic a marco quod est maior malleus, vel ideo dicitur a marco, &lt;id
					<lb/>est&gt; malleo, quia malleus fuit et persecutor vitiorum, vel Marcus
					<lb/>quasi manens arcus, scilicet vitiorum. FILIPPUS dictus est a filos
					<lb/>quod est amor, et iper quod est super, quasi amator supernorum,
					<lb/>vel Filippus dicitur a fos quod est vox et lampas, inde Filippus
					<lb/>quasi vox vel os lampadis, quia lumen inventum et veram lampad&lt;e&gt;m
					<lb/>predicavit Nathanaeli. NATHANAEL interpretatur donum Dei,
					<lb/>a nathan quod est donum et el quod est Deus, inde Nathanael
					<lb/>id est donum Dei quia dolus et simulatio in eo non fuit. JACOBUS
					<lb/>tam Zebedei quam Alphei filius dictus est, et interpretatur
					<lb/>Jacobus supplantator, quia uterque illorum curam carnis supplantavit,
					<lb/>id est decepit et cadere fecit, et uterque carnem contempsit
					<lb/>subiciendo eam afflictionibus et martyriis; Jacobus etiam similiter
					<lb/>interpretatur supplantator vel quia vitia supplantavit in se
					<lb/>vel quia in ortu plantam nascentis fratris apprehendit vel quia
					<lb/>postea fratrem arte decepit, vel Jacobus dicitur a ia quod est Deus
					<lb/>et cobar quod est onus vel pondus, inde Jacobus quasi pondus divinum,
					<lb/>id est firmitas contra vitia, vel Jacobus quasi Jacopus a
					<lb/>iaculo et cope quod est cesio, inde Jacobus quasi incisio jaculorum,
					<lb/>id est vitiorum. INVENTIO SANCTE CRUCIS dicitur quia tali die illa
					<lb/>crux sanctissima in qua Salvator mundi pependit inventa fuit,
					<lb/>sed non reperta. Est enim invenire venire in id quod cupimus vel
					<lb/>querimus. Invenimus ergo quesita, sed reperimus ultro occurrentia.
					<lb/>Fuit ergo inventa crux sed non reperta, et ideo dicitur inventio
					<lb/>sed non repertio sancte crucis. ALEXANDER dictus est ab a quod
					<lb/>est sine et lexis quod est sermo et andros quod est vir, inde Alexander
					<lb/>quasi sine virili, id est humano, sermone: non enim sermo eius
					<lb/>videbatur hominis sed Dei; et si fari licet, eadem ratione etymologie
					<lb/>Apostolicus noster dictus est Alexander, quia eius verba non
					<lb/>hominis sed Dei sunt, unde iam non iure homo dicitur sed deus:
					<lb/>nam sub forma humanitatis latet imago deitatis; vel Alexander
					<lb/>quasi altum exemplar, scilicet honestatis et religionis, constantie
					<lb/>et fortitudinis. EVENTIUS dicitur quasi extra ventum terrenorum
					<lb/>positus, quia nec extollebatur vento mundane prosperitatis nec
					<lb/>deprimebatur vento adversitatis, vel Eventius dicitur ab eu quod
					<lb/>est bonum et ethis quod est mos, inde Eventius quasi bene moratus;
					<lb/>bonis enim moribus fuit instructus. THEODOLUS dicitur a theos
					<lb/>quod est Deus et odo&lt;r&gt; quasi divinus odor, vel Theodolus quasi
					<lb/>thanatodolus a thanatos quod est mortuus et dolus quia dolus in
					<lb/>eo extinctus et mortificatus est, vel Theodolus quasi theod&lt;e&gt;lus
					<lb/>a theos et d&lt;e&gt;los quod est revelatio, quasi Dei revelatio quia ei
					<lb/>et per eum multis aliis divina gratia revelata et data est. JUVENALIS
					<lb/>dictus est quasi iuvans alios ad fidem venire volentes, vel Juvenalis
					<lb/>quasi iuvenes alens, id est inscios et minus doctos pane verbi
					<lb/>Dei cibans. JOANNES ANTE PORTAM LATINAM dicitur, quia tali die
					<lb/>in ferventis olei dolium fuit missus Joannes Rome ante portam que
					<lb/>latina dicebatur. VICTORIA SANCTI MICHAELIS dicitur quia tali die
					<lb/>victoriam obtinuit in prelio contra draconem, id est diabolum,
					<lb/>quando expulit eum de celo cum omnibus suis sequacibus. GORDIANUS
					<lb/>dicitur quasi geordianus a ge quod est terra et or quod est bonum
					<lb/>et dian quod est claritas, quasi bona claritas terre vel quasi
					<lb/>terra bona et clara: bona in se, clara quantum ad alios quibus splendore
					<lb/>virtutum illucescebat. EPIMACHUS dicitur ab epi quod est
					<lb/>super et machia quod est pugna, quia factus est superior et victor
					<lb/>in pugna contra vitia. PANCRATIUS dicitur a pancratium quod est
					<lb/>tormentum vel flagellum, quia tormenta passus est, vel Pancratius
					<lb/>quasi pan&lt;g&gt;ratius, id est totus gratiosus in conspectu Dei, a
					<lb/>pan quod est totum et gratia. NEREUS dictus est quasi enereus ab
					<lb/>ener quod est vis vel fortitudo et eu quod est bonum, quasi bona
					<lb/>fortitudo, vel Nereus dicitur a neos quod est &lt;novum&gt; et ares quod
					<lb/>est virtus, inde Nereus quasi nova et magna virtus. ARCHILLEUS
					<lb/>dicitur ab archos quod est princeps et leos quod est populus, quasi
					<lb/>princeps populi, quia suo tempore principatum obtinuit inter alios,
					<lb/>vel quia princeps populi et caput fuit ducendo eum ad fidem, vel
					<lb/>fuit princeps populi, id est superator vitiorum que popularia sunt,
					<lb/>id est vilia respectu virtutum. CHRISTINA dicta est quasi Christi
					<lb/>nata, id est Christi filia. VICTOR dictus est quia contra vitia victoriam
					<lb/>obtinuit, vel Victor quasi virtutum thetus, id est lectus, quia
					<lb/>in eo tamquam in lecto virtus Altissimi et virtutum collegium requievit.
					<lb/>ISIDORUS quasi asidorus, id est ad sidera ruens, id est ad
					<lb/>celestia festinans. SYRUS dictus est a syren quod est tractus, quia
					<lb/>ob merita virtutum meruit trahi ad angelorum consortium,
					<lb/>vel Syrus quasi silux &lt;id est&gt; divina lux, a si&lt;o&gt;s quod est Deus
					<lb/>et lux. EUSTACHIUS dicitur ab eu quod est bonum et tuchis quod
					<lb/>est fortuna, inde Eustachius quasi bene fortunatus, sed Eustasius
					<lb/>dicitur ab eu et stasis quod est status vel stans, quasi stans bene,
					<lb/>id est firmiter in servitio Dei. AGAPITUS dictus est quasi agios pital,
					<lb/>id est sancta via: agios id est sanctus, pital id est via, vel agapa
					<lb/>e dicitur dilectio sive elemosina, inde Agapitus id est dilectus sive
					<lb/>elemosinarius et misericors. THEOPISTUS dicitur a theos quod est
					<lb/>Deus et pistis quod est fides, inde Theopistus quasi divina fides vel
					<lb/>fidelis Deus. GENESIUS dicitur a genos quod est barba et sios quod
					<lb/>est Deus, inde Genesius quasi barbatus, id est fortis Deus, quia
					<lb/>ba&lt;r&gt;ba signum est fortitudinis. TEHOPONTIUS dictus est a theos
					<lb/>quod est Deus et pons tis, quasi pons Dei, quia per ipsum multi
					<lb/>ad Christum transierunt. URBANUS dictus est ab urbs bis et ana
					<lb/>quod est sursum, quia superne urbis meruit incolatum. PETRONILLA
					<lb/>dicitur a petens et thronus quod est sedes, et illarum, unde
					<lb/>Petronilla quasi petens thronum illarum, id est virginum. NICOMEDES
					<lb/>dicitur a &lt;n&gt;icos quod est victoria et melan quod est nigrum:
					<lb/>et dominus fuit et victoria nigrorum, id est vitiorum. PROCULUS
					<lb/>quasi proculcans vitia et percutiens, vel Proculus quasi procellus,
					<lb/>a procella e quod est tempestas, vel a procello lis quod est
					<lb/>percutere, quia tempestas et persecutio fuit vitiorum. ASCENSIO
					<lb/>dicitur quasi ad superiora scansio, quia ea die Christus celum ascendit
					<lb/>videntibus apostolis. PENTECOSTEN dicitur a penta quod est
					<lb/>quinque et coste quod est decem, quia decies quinque dies vel quinquies
					<lb/>decem sunt a Resurrectione usque ad diem illum, et declinatur
					<lb/>hoc Pentecosten indeclinabile, et hec Pentecoste stes ste sten.
					<lb/>Paraclisis grece latine dicitur consolatio, unde paraclitus id est consolator,
					<lb/>et secundum hoc Paraclitus dicitur Spiritus sanctus, qui consolatur
					<lb/>nos in omnibus angustiis nostris. Item paraclisis grece latine
					<lb/>dicitur advocatio, unde Paraclitus id est advocatus, et secundum
					<lb/>hoc convenit Filio quia ipse est noster advocatus et pro nobis intercedit
					<lb/>apud Patrem, vel Paraclitus quasi parans &lt;gloriam&gt; deis,
					<lb/>id est bonis, a pa[t]ro ras et cleos quod est gloria, et theos quod est
					<lb/>deus. BARNABAS dicitur a bar quod est filius et nabos quod est
					<lb/>propheta[s] vel consolans, inde Barnabas id est filius prophete vel
					<lb/>consolationis, id est Dei qui est verus propheta et vera consolatio.
					<lb/>BASILIUS vel BASILIDES dictus est a basis quod est sustentamentum
					<lb/>et leos quod est populus; fuit enils sustentamentum et auxilium
					<lb/>volentium redire ad suum creatorem, vel sic dicitur a basili&lt;s&gt;co
					<lb/>serpente quia basili&lt;s&gt;cum, id est serpentem et hostem humani
					<lb/>generis, in se mortificavit et superavit. CYRINUS dicitur quasi predicator
					<lb/>verbi Dei a cirix quod est predicator vel allocutor, vel Cyrinus
					<lb/>a ciros quod est manus, quia proprio labore suarum manuum
					<lb/>vivere volebat vel quia manus Domini fuit cum eo, vel Cyrinus
					<lb/>quasi ca&lt;r&gt;anus, id est superna gratia, a caris quod est gratia et
					<lb/>ana quod est sursum. NABOR dictus est quasi nador a natus et ador
					<lb/>quod est bonum, quasi natus ad bonum. NAZARIUS sanctus interpretatur,
					<lb/>et ideo ob plenitudinem sanctitatis dictus est quidam
					<lb/>sanctus Nazarius. VITUS dicitur a vite vel a vita, id est a Christo
					<lb/>qui est vera vitis et vera vita, et illi adhesit pospositis mundanis,
					<lb/>unde dictus est Vitus quasi vitem vel vitam vel virtutes tuens, id
					<lb/>est inspiciens. MODESTUS a modus et stans vel tenens, quasi in
					<lb/>modo stans vel modestiam et modum tenens non declinans ad
					<lb/>vitia. CRESCENTIA dicta est quia ex quo credidit, semper in amore
					<lb/>Dei crevit et ad eius servitium vel Crescentia dicitur a cerno crevi,
					<lb/>quod est prospicere, et sancta quia sancta id est celestia inspexit
					<lb/>et eis adhesit. GERVASIUS dictus est a gera quod est sacrum et vas
					<lb/>quia in eo sicut in vase optimo requievit virtutum collegium. PROTASIUS
					<lb/>dictus est a protos quod est primum et sios quod est Deus,
					<lb/>inde Protasius quasi primus, id est maximus deus, vel Protasius a
					<lb/>procul et stasis quod est stans, quasi procul stans a mundanorum
					<lb/>concupiscentia. JOANNES interpretatur Domini gratia; ia id est
					<lb/>Dominus vel Deus, an&lt;n&gt;a id est gratia, inde tam Baptista quam
					<lb/>evangelista dictus est Joannes ob excellentiam gratie quam uterque
					<lb/>meruit a Domino; vel ille dictus est sic quia fuit prenuntius
					<lb/>gratie vel initium bapti&lt;s&gt;matis per quod gratia ministratur, iste
					<lb/>vero ideo quia pre ceteris apostolis eum dilexit Jesus, et ob precipui
					<lb/>amoris gratiam super pectus Domini recubuit. JOANNES similiter
					<lb/>dictus est quidam martyr quia in eo fuit gratia Dei. PETRUS dictus
					<lb/>est a petros quod est durum, quia durus et firmus fuit in fide, vel
					<lb/>sic dictus est a petra, id est a Christo super quem fundata est Ecclesia
					<lb/>et cui successit in regimine Ecclesie; hic dictus est bariona
					<lb/>id est filius columbe et simplicitatis; bar lingua syra filius, Jona
					<lb/>lingua hebraica columba interpretatur; hic dictus est Cephas a
					<lb/>cephas quod est caput, quia caput sit et princeps apostolorum constitutus;
					<lb/>hic dictus est Simon a sin quod est cum et machia quod
					<lb/>est pugna, inde Simon quasi compugnans quia contra vitia et
					<lb/>peccata pugnavit, vel Simon &lt;h&gt;ebraice latine interpretatur audiens
					<lb/>vel obediens, vel dicitur Petrus quasi p&lt;e&gt;ne totus ruens,
					<lb/>cum ad vocem ancille negavit Dominum. PAULUS primo dictus est
					<lb/>Saulus quod hebraice tentatio vel angustia dicitur, quia prius in
					<lb/>tentatione Ecclesie sit versatus; persequebatur enim christianos,
					<lb/>unde hoc nomen habuit, postea mutato nomine dictus est Paulus
					<lb/>quod interpretatur mirabilis vel electus vel requies; mirabilis quia
					<lb/>multa signa fecit, quia verbum Domini omnibus gentibus predicavit;
					<lb/>electus quia in Actibus apostolorum sanctus Spiritus dicit:
					<lb/>"segregate mihi Paulum et Barnabam ad opus &lt;ad&gt; quod elegi
					<lb/>eos"; requies quia ab iniquitatibus seculi et persecutionibus christianorum
					<lb/>requievit adveniente gratia Spiritus sancti, et secundum
					<lb/>hoc derivatur Paulus a pausa quod est requies, vel Paulus dicitur
					<lb/>a paulus a um quod est parvus et modicus, inde Paulus dictus est
					<lb/>quia humilis et modicus et temperatus fuit, unde ipse ait: "ego sum
					<lb/>minimus apostolorum qui non sum dignus...". PROCESSUS dictus
					<lb/>est a procedo procedis quod est anteriora petere, quia ad anteriora
					<lb/>cessit, id est meliora scilicet celestia, non respiciens retro. MARTINIANUS
					<lb/>dicitur quasi Martem tenens, id est bellum contra vitia.
					<lb/>MARGARITA dicta est a margarita gemma pretiosa et candidissima,
					<lb/>quia pretiosa fuit inter virgines et induta candore virtutum.
					<lb/>QUIRICUS dictus est a quirito tas quod est militare, quia Domino
					<lb/>militavit, vel sic dictus est a quiris quod est &lt;h&gt;asta, quia &lt;h&gt;asta&lt;m&gt;,
					<lb/>id est vexillum fidei christiane, in se erexit contra vitia et
					<lb/>paganos. JULITTA dicta est quasi virago a julos prima barba, scilicet
					<lb/>lanugo, et stasis quod est stans, inde Julitta quasi julista, id est
					<lb/>in fortitudine stans; nam barba signum est fortitudinis, vel Julitta
					<lb/>quasi jugulans lites, scilicet carnis et vitiorum. ALEXIUS dictus
					<lb/>est ab a quod est valde et lexis quod est sermo, inde Alexius quasi
					<lb/>valde in verbo Domini robustus, vel Alexius quasi ambiexius ab
					<lb/>ambio bis et xios quod est circulus, inde Alexius quasi ambiens
					<lb/>circulum a Creatore incipientem et in Creatorem desinentem, quod
					<lb/>quilibet sapiens debet facere, scilicet ut a Deo incipiat et in Deo
					<lb/>desinat; qui enim a Deo incipit et ad eum non revertitur Gehenne
					<lb/>sentiet aculeos. PRAXEDES dicta est quasi viridis a prasim quod
					<lb/>est viride, inde Praxedes quia viruit et floruit flore virginitatis.
					<lb/>MARIA dicta est a manens et rea, quasi manens rea, quia diu mansit
					<lb/>rea, vel sic dicta est a mari propter claritatem quia postea meruit
					<lb/>illuminari et clara fieri; MAGDALENA dicta est a Magdalo oppido
					<lb/>unde fuit, vel Magdalena interpretatur turris, unde predicta
					<lb/>Maria dicta est Magdalena quia turrim humilitatis ascendit, et declinatur
					<lb/>Magdalenus, a, um, et tunc est accentus super hanc
					<lb/>syllabam le. Item declinatur grece Magdalene Magdalenes Magdalene
					<lb/>Magdalenen, et tunc est accentus in ultima syllaba. APOLLINARIS
					<lb/>dictus est ab a quod est sine et polluo quod est turpare,
					<lb/>et ares quod est virtus, inde APOLLINARIS quasi virtus sine pollutione
					<lb/>vitiorum, vel sic dicitur ab a quod est valde et pollis quod est
					<lb/>flos farine, et ares, inde Apollinaris quasi virtus valde pura et sinceris.
					<lb/>CHRISTOFORUS dictus est a Christo et foros quod est ferre,
					<lb/>quasi pro Christo ferens, quia amore Christi multa sustinuit, vel
					<lb/>Christoforus dicitur quasi chrysoforus a crysis quod est aurum
					<lb/>et forus quod est tabulatum navis, quasi aureum tabulatum, id
					<lb/>est optimum et firmum sustentamentum fidei. SIMPLICIUS dictus
					<lb/>est a simplicitate, quasi sine plica falsitatis. BEATRIX, -CIS, quasi
					<lb/>beatitudinem capiens; Beatrix dicitur a beata et ares quod est virtus,
					<lb/>quasi beata virtus. CELSUS dictus est quasi celestia suspiciens.
					<lb/>ABDON dicitur ab abditus et on quod est totum vel omne, inde
					<lb/>Abdon quasi abditus id est remotus ab omni inquinamento vitiorum.
					<lb/>SEN&lt;N&gt;EN dicitur a senos quod est sensus et en quod est in;
					<lb/>inde Sen&lt;n&gt;en quasi in sensu, vel Se&lt;n&gt;nen quasi senex et sine
					<lb/>etate, tamen sensu. GERMANUS dictus a germine et ana quod est
					<lb/>sursum, quasi supernum germen, quia germinavit florem honestatis
					<lb/>et fructum suavitatis. PETRUS AD VINCULA dicitur quia tali die
					<lb/>solutus fuit a vinculis, unde potius debet dici Petrus a vinculis.
					<lb/>GAUDENTIUS dicitur a gaudio beatitudinis quam acquisivit, vel
					<lb/>Gaudentius quasi gaudens Deo, a gaudens et theos quod est Deus.
					<lb/>TRANSFIGURATIO DOMINI dicitur, quia tali die transfiguravit se
					<lb/>et mutavit se in aliam figuram coram quibusdam sanctis apostolis,
					<lb/>sicut in Evangelio legitur. SISTUS quasi sic status, id est
					<lb/>quasi divinus status, a sios quod est Deus et status, vel Sistus a
					<lb/>sistor, -ris, quasi firmus et fixus in fide. DONATUS quasi a Deo natus,
					<lb/>vel Donatus quasi donum Dei, a donum et theos quod est Deus.
					<lb/>CYRIACUS a cirix quod est predicator et a cos quod est cura, inde
					<lb/>dictus est Cyriacus quia sua predicatione multos a vitiis curavit.
					<lb/>LARGUS dicitur a largitate et [h]abundantia gratie divine, vel Largus
					<lb/>quasi lac rigans, quia lacte minorum sententiarum rigavit parvulos
					<lb/>et pane maiorum sententiarum cibavit validos in fide. SMARAGDUS
					<lb/>dicitur a smaragdos quod est viror, quia viruit flore honestatis
					<lb/>et floruit fructu bone operationis. ROMANUS dictus est
					<lb/>quasi remanus a rema quod est verbum et ana quod est sursum,
					<lb/>quasi supernum verbum, quia omnibus verbum Dei annuntiavit.
					<lb/>LAURENTIUS dictus est quasi lauream tenens, id est coronam et victoriam
					<lb/>in martyrio; laurea dicitur corona data pro victoria, vel
					<lb/>Laurentius a laus et renitens quod est splendens, inde Laurentius
					<lb/>quasi laus renitens, id est splendens splendore virtutum. &lt;H&gt;IP&lt;P&gt;OLYTUS
					<lb/>dictus est quasi iperolitus, ab iper quod est super et
					<lb/>olon quod est totum, inde &lt;H&gt;IP&lt;P&gt;olytus quasi totus deditus supernis,
					<lb/>vel &lt;H&gt;ip&lt;p&gt;olytus quasi iperlitus ab iper et litos quod
					<lb/>est lapis, quasi super lapidem angularem, id est Christum, fundatus.
					<lb/>CASSIANUS dictus est sic quasi redolens odore virtutum, a casia
					<lb/>herba redolente, vel dictus est a cassis, -dis, quod est galea, et ana
					<lb/>quod est sursum, quia supernam galeam accepit, id est verbum et
					<lb/>gratiam Dei. EUSEBIUS dictus est ab eu quod est bonum et sebes
					<lb/>quod est pietas, inde Eusebius quasi bonus et pius erga Deum.
					<lb/>ASSUMPTIO SANCTE MARIE dicitur, quasi ad superiora sumptio.
					<lb/>Tali enim die, cum mortis nexibus deprimi non posset, ab angelis
					<lb/>in celum est assumpta, et, ut credimus, ad dexteram Filii collocata,
					<lb/>ad quem intercedere pro nobis non cessat. TIMOTHEUS quasi timor
					<lb/>Dei, vel quasi redolens Deus, sic dictus a t&lt;h&gt;ymo flore valde redolente,
					<lb/>et theos quod est Deus. SYMPHORIANUS dictus est quasi
					<lb/>symphonianus, a symphonia, id est concordia virtutum quam
					<lb/>habuit remota discordia vitiorum. BARTHOLOMEUS dicitur a bar
					<lb/>quod est filius, et tholos quod est summitas et moys quod est aqua;
					<lb/>inde dicitur Bartholomeus secundum interpretationem filius suspendentis
					<lb/>aquas, id est Dei, qui mentes doctorum sursum elevat
					<lb/>unde inferius aquas distillat, vel interpretatur filius suspendentis
					<lb/>me. AUGUSTINUS dictus est ab augeo et astin quod est civitas et
					<lb/>sursum, inde Augustinus quasi augens supernam civitatem &lt;ad&gt;
					<lb/>gentes predicando et ad fidem &lt;conver&gt;tendo, vel augens civitatem
					<lb/>Superni, id est Ecclesiam Dei, tum scriptorum multitudine
				<lb/>tum gentium conversione.</p>
				<lb/>
				<pb n="riga 774-936"/>
				<p><lb/>&lt;H&gt;ERMES dictus est quasi interpres ab &lt;h&gt;ermene quod est
					<lb/>interpretatio, quia verb&lt;a&gt; Dei hominibus interpretabatur, vel
					<lb/>dicitur sic ab &lt;h&gt;er quod est terra et mene quod est defectus, quasi
					<lb/>deficiens in amore terrenorum ea contempnendo. EGIDIUS dicitur
					<lb/>ab e et ge quod est terra et dian quod est claritas, vel dius quod est
					<lb/>deus, inde Egidius quasi claritas vel deus extra concupiscentiam
					<lb/>terrenorum. NAVITITAS SANCTE MARIE dicitur quia tali die nata
					<lb/>est. ADRIANUS dictus est ab adros quod est lapis et ana quod
					<lb/>est sursum, quia in superna petra, id est in Christo, fuit fundatus
					<lb/>firmiter. PROTUS dicitur quasi protos quod est primum, inde Protus
					<lb/>quasi primus, id est maximus in fide. JACINT&lt;H&gt;US dictus est
					<lb/>a jacint&lt;h&gt;o lapide pretioso. &lt;CORNELIUS&gt; dictus est a cornu et
					<lb/>eli quod est Deus, quasi divinum cornu per quod confracta sunt
					<lb/>vitia in eo et in aliis, vel Cornelius quasi corde an&lt;h&gt;elans ad suum
					<lb/>Creatorem. CYPRIANUS dictus est a cypris quod est mixtura et ana
					<lb/>quod est sursum, quia in se mixturam habuit et Dei et humane
					<lb/>gratie et virtutum. EXALTATIO SANCTE CRUCIS dicitur quia tali
					<lb/>die signum sancte crucis visum fuit Jerusalem in aere et quibusdam
					<lb/>miraculis multum tunc exaltata est crux, et postea in maiori
					<lb/>cultu habita. EUPHEMIA dicta est a ge&lt;n&gt;et quod est mulier et fos
					<lb/>quod est lux et fama, quia eluxit fama honestatis inter alias mulieres
					<lb/>MATTHEUS hebraice donatus interpretatur, vel Mattheus
					<lb/>dicitur quasi magnus deus, vel quasi manus Dei a magnus vel manus
					<lb/>et theos quod est Deus; idem dictus est et Levi a tribu ex qua
					<lb/>natus est, vel Levi quasi levans se a vitiis seculi; idem et publicanus
					<lb/>quia de publicanis fuit electus in apostolatum; publicani dicuntur
					<lb/>qui vectigalia publica exigunt vel qui per secularia negotia
					<lb/>et publica lucra sectantur, et de talibus fuit Mattheus.
					<lb/>MAURITIUS dictus est a mauron quod est nigrum et cio, -cis quod
					<lb/>est provocare et molestare, quia civit id est provocavit et mortificavit
					<lb/>nigredinem vitiorum in se. COSMA dictus est a cosmos quod
					<lb/>est ornatus, quia ornatus fuit varietate virtutum. DAMIANUS dictus
					<lb/>est a dama quadam bestia humili et mansueta propter humilitatem
					<lb/>et mansuetudinem quam habuit, vel Damianus quasi dogmianus
					<lb/>a dogma, -tis quod est doctrina, et ana quod est sursum
					<lb/>quia doctrinam superni regni hominibus predicavit. DEDICATIO
					<lb/>SANCTI MICHAELIS dicitur, qua tali die ecclesia eius in monte Gargano
					<lb/>dedicata fuit, et dicitur dedicatio quasi Deo dicatio id est
					<lb/>copulatio; cum enim ecclesia non esset consecrata est quasi vidua
					<lb/>sed cum consecratur copulatur Deo tamquam marito. MICHAEL interpretatur:
					<lb/>' quis sicut Deus ' ? Quando enim aliquid in mundo
					<lb/>mire virtutis fit, hic archangelus mittitur, et ex ipso ore quod annuntiat
					<lb/>est eius nomen, quia nemo valet facere quod facere potest
					<lb/>Deus, vel quando audivit quod Lucifer dixerat: "ponam sedem
					<lb/>meam ab Aquilone et ero similis Altissimo", tunc ille archangelus
					<lb/>dixit admirando et stupendo dementiam eius: "quis sicut Deus"?
					<lb/>et inde habuit hoc nomen Michael, et declinatur hic Michael elis
					<lb/>et Michael indeclinabile. EUPHROSYNUS dictus est ab eu quod est
					<lb/>bonum, et frasis quod est eloquor, quasi eufrasius, id est bonun
					<lb/>loquens ad populum, &lt;id est&gt; verbum Dei, vel sic dicitur ab eu et
					<lb/>fronesis quod est prudentia, inde Euphrosynus quasi eufronesus
					<lb/>id est bonus et prudens. LEULINUS dicitur quasi eleulinus ab el
					<lb/>quod est Deus et eleison quod est misereri, quasi misericors deus,
					<lb/>vel Leulinus dicitur a leos quod est populus vel a leone animali et
					<lb/>lino linis quod est destruere, quia in se linivit, id est destruxit et
					<lb/>mortificavit populum vitiorum, et leonem id est diabolum. &lt;H&gt;IERONYMUS
					<lb/>dictus est a jera quod est sacrum et noma quod est lex, quia
					<lb/>sacram, id est divinam legem tractavit, scripsit et docuit, vel a
					<lb/>nemein quod est attribuere quia sacra in suavi eloquio docuit et
					<lb/>tribuit. REMIGIUS dictus est a remus et agios quod est sanctus,
					<lb/>quia sancto remo ad celestia navigavit. DONNINUS dictus est a
					<lb/>Deo et omnino et natus, inde Donninus quasi omnino Deo natus,
					<lb/>id est ad Dei servitium omnino deditus. DIONYSIUS dictus est a
					<lb/>dia quod est duo et nis&lt;u&gt;s quod est elevatio, inde Dionysius quasi
					<lb/>dupliciter elevatus, et secundum animam et secundum corpus, vel
					<lb/>Dionysius dicitur a Dione quod est Venus, scilicet dea pulchritudinis,
					<lb/>et sios quod est Deus, inde Dionysius quasi pulc&lt;h&gt;er Deus
					<lb/>et venustus propter venustatem virtutum. RUSTICUS quasi ruris
					<lb/>custos, scilicet animi sui quem custodivit et purgavit a labe vitiorum.
					<lb/>ELEUT&lt;H&gt;ERIUS dictus est ab el quod est Deus, et eu quod
					<lb/>est bonum, et sterion quod est statio, inde Eleut&lt;h&gt;erius quasi
					<lb/>eleusterius, id est divine bonitatis statio, nam in eo divina bonitas
					<lb/>stationem elegit. &lt;H&gt;ERACLIUS dicitur ab &lt;h&gt;eros et cleos quod
					<lb/>est gloria, quasi &lt;h&gt;eros gloriosus et gloriose militans Deo, vel
					<lb/>ab &lt;h&gt;er quod est terra, quasi gloria terre, vel ab eris quod est lis,
					<lb/>quasi gloriosus miles contra vitia. CAL&lt;L&gt;ISTUS dicitur a calon
					<lb/>quod est bonum, et stans, quasi in bono stans. REGULUS dicitur a
					<lb/>rex, -gis et libertas, inde Regulus quasi regnum libertatis, quia in
					<lb/>eo servitus vitiorum regnare non potuit, vel Regulus dicitur a rego
					<lb/>et luceo, quia in suo regimine eluxit. LUCAS interpretatur ipse consurgens
					<lb/>vel ipse elevans, quia elevavit predicationem evangelii
					<lb/>post alios, vel Lucas a luce et splendore tam suorum dictorum
					<lb/>quam suarum virtutum. CRISPINUS quasi crespinus, id est cremans
					<lb/>spinas et tribulos vitiorum, inde etiam dicitur et Crispinus.
					<lb/>MINIAS, -ATIS et MINIATUS, -TI dicitur, et dicitur sic a minio rubeo
					<lb/>colore propter rubedinem sanguinis quem in martyrio effudit
					<lb/>et asperitatem pene quam sustinuit. SIMON eadem ratione dictus
					<lb/>est qua[m] et Petrus dictus est Simon, sed ad differentiam Simonis
					<lb/>Petri dictus est Simon zelotes, id est emulator, a zelus, quia
					<lb/>zelus Domini fuit in eo; nam Dominum diligebat et sequebatur.
					<lb/>Eadem causa dictus est Simon Cananeus &lt;id est&gt; emulator[um]:
					<lb/>Cana enim zelus dicitur; vel Cananeus dictus est a Cana vico Galilee
					<lb/>unde fuit. JUDAS vel JUDA confitens interpretatur, quia confessus
					<lb/>est Christum et non negavit, vel Judas quasi jubilus Dei, id
					<lb/>est vox Dei, propter verbum Dei quod aliis notificavit; hic et LEB&lt;B&gt;EUS
					<lb/>dictus est quasi legens, id est eligens sibi beatitudinem vel
					<lb/>quia fuerit lebes, id est vas et olla virtutum et gratie Dei; hic et
					<lb/>T&lt;h&gt;ad&lt;d&gt;eus dictus est, quasi tarea indutus; tarea enim vestis
					<lb/>est regia et purpurea, inde dictus est T&lt;h&gt;ad&lt;d&gt;eus quasi tarea
					<lb/>indutus, id est regali veste virtutum decoratus, vel T&lt;h&gt;ad&lt;d&gt;deus
					<lb/>quasi tamde&lt;u&gt;s, id est valde beatus. FESTUM OMNIUM SANCTORUM
					<lb/>inde dictum est: olim fuit quoddam templum Rome consecratum
					<lb/>in honore omnium deorum gentilium, unde et dictum est
					<lb/>Pantheon a pan quod est totum et theos quod est Deus, quasi
					<lb/>templum omnium deorum et idolorum; postea expuls&lt;is&gt; inde
					<lb/>immunditiis, beatus Bonifatius illud templum consecravit in honorem
					<lb/>omnium Sanctorum, et ita quod erat spurcitia omnium idolorum
					<lb/>fecit ecclesiam omnium Sanctorum, et consecravit illam
					<lb/>ecclesiam in kalendis novembris, quam consecrationem vocamus
					<lb/>commemorationem omnium Sanctorum. CESARIUS dictus est a
					<lb/>cesos quod est elephas et ares quod est virtus et supero, quia sua
					<lb/>virtute superavit elephantem, id est diabolum cum concupiscentiis
					<lb/>eius, vel CESAR&lt;I&gt;US quasi cedens reatis, id est peccata in se
				<lb/>mortificans et eradicans.</p>
				<p><lb/>VITALIS dictus est a vita vel vite, id est Christo cui adhesit,
					<lb/>qui vera vita et vera vitis est. AGRICOLA dicitur quasi colens agrum,
					<lb/>quia agrum, id est animum suum, coluit, et semen virtutum ibi
					<lb/>germinavit, quod in celo messuit et metit et metet in perpetuum.
					<lb/>MARTINUS dictus est quasi Martem tenens, id est bellum contra
					<lb/>vitia et peccata, de quo Dominus dixit: "Martinus cum adhuc esset
					<lb/>catec&lt;h&gt;uminus, hac me veste contexit". Cathec&lt;h&gt;uminus
					<lb/>dicitur a catec&lt;h&gt;izo as vel cathec&lt;h&gt;izo as quod est confirmare
					<lb/>vel instruere et docere; unde cathec&lt;h&gt;uminus id est instructus vel
					<lb/>audiens, quia doctrinam fidei audiat, necdum tamen baptismum
					<lb/>percepit. MENNA dictus est quasi manna a manum quod est bonum,
					<lb/>quia virtutum bonitate indutus fuit, vel sic dictus a manna
					<lb/>cibo soporato et albo, quia imbutus fuit candore virtutum et sapore
					<lb/>divine gratie conditus. BRITIUS dictus est quasi brateus a bravium
					<lb/>et theos quod est Deus, quia in cursu bravium divinum cepit.
					<lb/>CECILIA dicta est quasi cecans cilia, id est oculos volentium
					<lb/>eam removere a proposito castitatis. CLEMENS dictus est a cleos
					<lb/>quod est gloria et mens, quasi gloriosa mens. COLUMBANUS dictus
					<lb/>est a columba que est simplex al&lt;e&gt;s, quia sine plica falsitatis et
					<lb/>amaritudinis fuit. LEONARDUS quasi odor populi, a leos quod est
					<lb/>populus et &lt;a&gt; nardo que est arbor aromatica et redolens, quia
					<lb/>odore virtutum ad se trahat populum. ANDREAS interpretatur decorus
					<lb/>vel virilis, ab andros quod est vir, quia viriliter Christo adhesit.
					<lb/>NICOLAUS dictus est a nicos quod est victoria et laos quod est
					<lb/>populus, inde dictus est Nicolaus quasi victoria populi: multos
				<lb/>enim ad fidem convertit.</p>
				<p><lb/>AMBROSIUS dictus est a quadam specie valde cara et redolente
					<lb/>que dicitur ambra, inde Ambrosius quasi speciosus et dulcis et
				<lb/>redolens.</p>
				<p><lb/>LUCIA dicta est a luce et flore virginitatis qua inter alias eluxit.
					<lb/>THOMAS interpretatur abys&lt;s&gt;us vel geminus, inde et Grece
					<lb/>Didymus dicitur, quasi duplex, quia quo plus ceteris dubitavit, eo
					<lb/>altius et profundius et quasi in duplum veritatem resurrectionis
					<lb/>agnovit; et prima syllaba huius debet produci ita: Thómas. Nativitas
					<lb/>et hic natalis et hoc natale idem sunt, differunt tamen in
					<lb/>kalendario quia nativitas ibi appellatur a matre in terra, sicut nativitas
					<lb/>Domini et sancte Marie, sancti Joannis Baptiste, sed natale
					<lb/>vel natalis dicitur dies obitus id est mortis sanctorum, quia
					<lb/>eorum obitus in terra fuit nativitas in celo. Dicitur ergo NATIVITAS
					<lb/>JESU CHRISTI quia tali die natus fuit de virgine in terra; hic
					<lb/>dictus est Jesus Christus hebraice, grece sother, latine salvator
				<lb/>vel salutaris.</p>
				<p><lb/>STEPHANUS grece latine corona dicitur; unde Stephanus corona
					<lb/>grece interpretatur, sed hebraice norma, quia prior fuit in
					<lb/>martyrio ad imitationem fidelium, unde et dictus est protomartyr
					<lb/>a protos quod est primum, quia primus martyr in novo testamento,
					<lb/>sicut Abel fuit protomartyr in veteri. INNOCENTES dicti sunt ob
					<lb/>super[h]abundantem innocentiam quam habuerunt. SILVESTER dicitur
				<lb/>a sile quod est lux et terra, id est Silvester quasi lux terre.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
