<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Brevis doctrina dictaminis</title>
				<author>Ventura Pergamensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>D. Thompson</name>
                                        <name>J. J. Murphy</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="5940" unit="words">Parole: 5940</measure>
				<measure quantity="36530" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 36530</measure>
				<measure quantity="42301" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 42301</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-11-17">17/11/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 6035
					Caratteri: 37338
					(..) indicano integrazioni degli editori
					[..] indicano espunzioni degli editori
					Correzioni al testo: 
					p. 386 possibile] possible <hi rend="italic">ed. [&lt;I/&gt;]
						p. 375 sermo nimio (è stata segnalata la lettura priva di senso; così anche gli edd.)
						GCA</hi></note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>D. Thompson</editor>
						<editor>J. J. Murphy</editor>
						<title>Dictamen as a Developed Genre: the Fourteenth Century "Brevis doctrina dictaminis" of Ventura da Bergamo</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Studi medievali, s. III</title>
						<imprint>
							<date>1982</date>
							<biblScope unit="volume">23</biblScope>
							<biblScope unit="page">361-386</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="369"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Incipit Breuis doctrina dictaminis a magistro Ventura de Pergamo tradita.</head>
			<p><lb/>Quoniam introducenti breuia propter memorie debilitatem, facil[l]ia
				<lb/>propter ingenii rudium paruam capacitatem, utilia propter ad altiorem
				<lb/>ascendendum citius facultatem competere non ignoro, idcirco que michi
				<lb/>necessaria uisa sunt arti epistolaris dictaminis in hoc redegi uerbis compendiosis
				<lb/>opusculum, quod in duas diuiditur particulas principales. In quarum
				<lb/>prima determinatur de hijs que ad integritatem ipsius epistolaris
				<lb/>dictaminis exiguntur. In secunda terminatur (tam) de uitijs ab omni specie
			<lb/>dictaminis euitandis quam de uirtutibus inserendis.</p>
			<div>
				<head><lb/>Incipiunt rubrice prime parti.</head>
				<p><lb/>Qvot modis facultas habetur dictaminis et discitur. Quid dictamen et
					<lb/>quot modis fiat. Quid epistola. Quot sint partes epistole. Quid salutatio.
					<lb/>Notabilia circa salutationem. Quid exordium. Notabilia circa exordium.
					<lb/>Quid naratio. Notabilia circa nar(r)ationem. Quid petitio. Notabilia circa
					<lb/>petitionem. Quid conclusio. Notabilia circa conclusionem.
				<lb/>Quomodo partes epistole habeantur, et quot modi discantur.</p>
				<p><lb/>Facultas dictaminis habetur a tribus : ingenio, usu et eruditione. Primum
					<lb/>parit natura, secundum prestat industria, tertium dat doctrina. Discitur
					<lb/>autem tribus modis: arte, exercitatione et imitatione. Unde quidam:
					<lg>
						<l>Rem tria perficiunt: ars cuius lege regaris,</l>
						<l>Vsus quem serues, meliores quos imiteris.</l>
						<l>Ars certos, usus promptos, imitatio reddit</l>
						<l>Artifices aptos, tria concurentia summos.</l>
						</lg></p>
			</div>
			<pb n="370"/>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit dictamen et quot modis fiat.</head>
				<p><lb/>Dictamen est ad unumquodque negotium sermonibus explicandum
					<lb/>dictionum ordinatio congrua propria et decora, et fit quadrupliciter: prosaice,
				<lb/>metrice, rithymice et permiste, uulgariter et latine.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit epistola.</head>
				<p><lb/>Epystola est oratio secundum elegantiam compositionis et dignitatem
					<lb/>facta, que ex suis partibus conuenienter disposita mittentis af(f)ectum
					<lb/>plene continet et explanat; uel epistola est lit(t)eralis legatio absenti persone
				<lb/>mit(t)entis plene significans uoluntatem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quot sunt maneries partium epistole.</head>
				<p><lb/>Tres sunt maneries partium epistole. Quedam enim sunt subiecte, ut
					<lb/>epistola ad persuasionem, ad dis(s)uasionem, ad a(d)monitionem missa
					<lb/>uel propter prouisionem uel propter reconciliationem uel propter alicuius
					<lb/>relatui deuitationem, epistola ad sup(p)licationem, ad com(m)inationem,
					<lb/>et ad cuiuslibet mit(t)entis intentionis expres(s)ionem. Quedam sunt integrales
					<lb/>non solum epistole sed cuiuslibet dictaminis, que sunt principium,
					<lb/>medium et finis, que sic debent sumi.
					<lg>
						<l>Vt primum medio, medium conueniat ymo.</l>
						</lg></p>
				<p><lb/>Quedam sunt exigitice, que solent distingui quinque, scilicet: salutatio, exordium
				<lb/>siue prouerbium, nar(r)atio, petitio et conclusio.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit salutatio.</head>
				<p><lb/>Salutatio est breuis oratio salutis af(f)ectum continens et a situ personarum
					<lb/>non discrepans; vel salutatio columen epistole debita ordinatione
					<lb/>tam nomina quam merita personarum cum mit(t)entis af(f)ectione declarans.
				<lb/>Notabilia circa salutationem.</p>
				<p><lb/>In salutatione perfecta quatuor debent esse, scilicet: nomina personarum,
					<lb/>ordo ipsarum, at(t)ributa siue merita personarum, et affectio mit(t)entis
					<lb/>persone. In salutatione tres distinguntur tam in clero quam extra
					<lb/>clerum maneries personarum. Quedam en(i)m sunt sublimes, quedam mediocres,
					<lb/>quedam infime. Item in quolibet ordine hec triplex series personarum reperitur.
					<lb/>In salutatione nomen recipientis debet preponi siue minor scribat
					<lb/>maiori siue par pari. Nomen uero maioris si scribit suis subditis preponendum
					<pb n="371"/>
					<lb/>est, et etiam si scribit infimis personis non sibi subditis. Si uero scribat
					<lb/>paulo minoribus non subditis sibi tunc eius nomen preponendum est. In
					<lb/>salutatione si ec(c)lesiastice persone et seculares inuicem sibi scribant facienda
					<lb/>est collatio personarum et que maior fuerit preponenda. Ap[p]ostolicus
					<lb/>omnibus preponitur, et similiter imperator nisi scribat ap[p]ostolico.
					<lb/>Considerandum est uita illarum, que presit alteri, quia sic ordinandum est
					<lb/>quippe nomen ratione temporalium beneficiorum. Bene debet quandoque
					<lb/>persona ec(c)lesiastica honorem pretendere seculari, cum legatur Dominus
				<lb/>censum Cesari tribuisse.</p>
				<p><lb/>In salutatione nomen maioris scribentis sex modis nomini recipientis
					<lb/>postponitur. Primo modo causa humilitatis, ut si aliquis episcopus scriberet
					<lb/>alicui magno abati. Secundo cum maior non habet super eum aliquam
					<lb/>dominationem, ut si archiepiscopus Mediolanensis scriberet episcopo Fauentino.
					<lb/>Tertio quando ille qui scribit uno respectu est maior alio respectu est
					<lb/>minor, ut si aliquis archidiaconus ordine solo maior, scriberet alicui clerico
					<lb/>qui eum antecederet scientia, uirtute, diuitijs et nobilitate. Quarto modo
					<lb/>causa familiaris amicitie et cuiusdam blandimenti, ut cum magistri scribunt
					<lb/>scolaribus suis quos etiam socios appellant. Quinto modo propter
					<lb/>pec[c]unie affiuentiam que nostro tempore ut magestas sanctissima ueneratur.
					<lb/>Ualuasores, capitanij et etiam comites quandoque preponunt nomina
					<lb/>suis nominibus mercatorum. Sexto modo causa consortij et hec est
					<lb/>necessitas, ut si filius scribat patri et seruo nomen secundum preponet,
					<lb/>scilicet: <hi rend="italic">A Patri et domino plurimum reuerendo et B. dil[l]ecto et fideli seruo
					<lb/>P. suus cum debita affectione salutem.</hi> Simil[l]iter si episcopus scriberet
					<lb/>episcopo et capellano. Simil[l]iter preterea prouidus dictator debet consuetudinem
					<lb/>imitari, et plerumque arbitrum scribentium personarum. In salutatione
					<lb/>si scribitur saracenis uel paganis id[d]em seruandum est quod christianis.
					<lb/>Si uero scribitur, hereticis, excomunicandis et capitalibus inimicis,
					<lb/>quantumcumque sint magni et fungantur dignitatibus, ipsorum sunt nomina
				<lb/>postponenda.</p>
				<p><lb/>In salutatione nomina personarum uel utrumque uel alterum pluralibus
					<lb/>de casibus quandoque tacentur. Primo cum ignoratur nomen recipientis
					<lb/>persone, et tunc duo puncta inter ea dimisso spacio scribi debent sic:
					<lb/>(..). Consimiliter scribitur fungentibus ec(c)lesiastica dignitate cum eis
					<lb/>a maiori uices alique com(m)it(t)untur, et hoc quia scribitur fungenti dignitate
					<lb/>et non huic siue illi uel Petro uel Martino. Secundo modo ob timorem
					<lb/>ne epistola inimicorum ad manus perueniat. Tertio modo quando mit(t)ens
					<lb/>uult se oc(c)ultare recipienti. Quarto modo propter patentem notitiam uel
					<lb/>per scripturam uel per ea que in epistola subsequuntur, unde sic posset
				<lb/>scribi: <hi rend="italic">amicus amico quidquid sibi.</hi></p>
				<p><lb/>In salutatione nomen mittentis cum suis ad(iunct)is .debet (m) poni in
					<lb/>nominatiuo, nomen uero recipientis in datiuo cum suis, et exiguntur a
					<lb/>uerbo subintellecto <hi rend="italic">mit(t)it.</hi> Nichilominus tamen subintelliguntur ista uerba
					<lb/><hi rend="italic">mit(t)it, mandat, gliscit, optat</hi> et hijs simil[l]ia. In salutatione non debet
					<pb n="372"/>
					<lb/>poni uerbum, quoniam in ea agitur de persona et uerbum pertinet ad negotium,
					<lb/>vel hoc fit ad maiorem affectum denotandum, sicut in nominibus
					<lb/>notantibus preheminentiam exigentibus genitiuum gradus. superlatiui quibus
					<lb/>ad(d)itur superlatiuum, ut <hi rend="italic">deus deorum</hi> et <hi rend="italic">uirgo uirginum.</hi> In salutatione
					<lb/>debent poni talia adiectiua que ad laudem congruam pertineant
				<lb/>recipientis, et talia que insinuent argumentiam mittentis.</p>
				<p><lb/>In salutatione nemo debet se <hi rend="italic">dominum</hi> uel <hi rend="italic">dominam</hi> appellare, quantumcumque
					<lb/>sit potens uel nobilis uel quantacumque dignitate fungatur. In salutatione
					<lb/>nemo debet se <hi rend="italic">militem</hi> uel <hi rend="italic">magistrum</hi> simpliciter appellare, sed debet
					<lb/>dicere <hi rend="italic">dictus miles</hi> uel <hi rend="italic">nuper cin(c)tus cingulo militari, dictus magister</hi> uel
					<lb/><hi rend="italic">qualisqualis artis gramatice professor, iuris canonici sedulus ministrator </hi> uel
					<lb/><hi rend="italic">theologie humilis propinator.</hi> Si uero non fuerit cathedratus, debet dicere
					<lb/><hi rend="italic"> magister dicto officio uocitatus.</hi> Doctores uero legum <hi rend="italic">doctores</hi> et <hi rend="italic">dominos</hi> se
				<lb/>appellant.</p>
				<p><lb/>In salutatione prosayca non debet poni dictio prime uel secunde persone
					<lb/>nec pertinens ad primam uel ad secundam personam. Hec est uitiosa
					<lb/>locutio: <hi rend="italic">A. noster amicus</hi> uel <hi rend="italic">B. nostro capellano.</hi> In metrica uero salutatione
					<lb/>pronomen prime uel secunde persone et etiam uerbum potest poni, ut:
				<lb/>Hanc tibi Priamides mit(t)o Ledea salutem.</p>
				<p><lb/>In salutatione non debet poni <hi rend="italic">nec</hi> cum soli optatiuo sit iungendum.
				<lb/>Unde hec est uitiosa locutio: <hi rend="italic">P. nec uocando filio.</hi></p>
				<p><lb/>In salutatione non debet poni quod ad nar(r)ationem uel ad petitionem
					<lb/>pertineat, unde hec est uitiosa locutio: P. <hi rend="italic">scribens bonum unum codicem</hi>
					<lb/>uel <hi rend="italic">egens denariis</hi>; sed posset dici <hi rend="italic">studens bonum</hi> quia studium pertinet ad
				<lb/>personam.</p>
				<p><lb/>In salutatione non debet proprie fieri geminatio relatiuorum, unde hec
					<lb/>est uitiosa locutio: <hi rend="italic">P. suo domino B. suus</hi> uel <hi rend="italic">eius subdi[c]tus.</hi> Quandoque
					<lb/>tamen minus proprie, causa melius exprimendi intime dil[l]ectionis affectum,
					<lb/>sic scribitur: <hi rend="italic">Suo sibi amico D. suus V. quidquid sibi.</hi> In salutatione
					<lb/>enim multe fiunt improprietates, ut etiam prius in hijs superlatiuis <hi rend="italic">reuerendissimo</hi>
					<lb/>quod est contra regulam gramatice, nam participalia in <hi rend="italic">?dus </hi> desinentia
					<lb/>non comparantur: et <hi rend="italic">reuerendissimo</hi> quod non est ad maiorem sed ad
				<lb/>subditum scilicet <hi rend="italic">ualde reuerentem</hi> spectat.</p>
				<p><lb/>In salutatione non debet geminari iste datiuus <hi rend="italic">domino</hi> secundum quosdam.
					<lb/>Sed forte posset geminari, nec tamen est nugatio; nam primus datiuus
					<lb/>notat preheminentiam et est aliquid, secundus ad dignitatem et est absolutum.
					<lb/>In salutatione non debet esse nimius ornatus quandoque adulatione
					<lb/>suspecta esset et derisioni fieri uideretur. Preterea debet esse breuis
					<lb/>cum ad salutis optationem sit principaliter instituta, unde aliarum partium
					<lb/>epistole non debet officium usurpare. Et hoc patet ex antiquorum consuetudine,
					<lb/>qui simpliciter nomina tam mittentis persone quam recipientis
				<lb/>scribebant, ut <hi rend="italic">Cato Bruto salutem.</hi></p>
				<p><lb/>In salutatione omnis persona tam in clero quam extra clerum in dignitatibus
					<lb/>constituta debet de omnibus suijs dignitatibus et illius cui scribit
					<pb n="373"/>
					<lb/>facere mentionem, exceptis capitaneis et uauasoribus in quorum est arbitrio
					<lb/>relinquendum. Item dignitatibus perpetuis et potissime in clero adiungitur
					<lb/>patrium nomen in eodem casu, ut <hi rend="italic">archiepiscopo Rauenensi episcopus
					<lb/>Fauentinus.</hi> In secularibus uero et maxime que durant ad tempus ponimus
					<lb/>genitiuum loci siue op(p)idi uel patrie uel populi, ut <hi rend="italic">potestas Pergami</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">Pergamensium.</hi></p>
				<p><lb/>In salutatione cum scribitur sublimibus personis in clero dicendum est
					<lb/>Dei gratia, sed extra clerum non nisi coronatis uel magnis ducibus et comitibus
					<lb/>habentibus maximum comitatum. Preterea si sublimes persone in
					<lb/>clero scribunt suis subditis dicunt <hi rend="italic">Dei gratia</hi>, si scribunt maioribus uel
					<lb/>suis paribus dicunt <hi rend="italic">diuina permissione</hi> uel <hi rend="italic">miseratione</hi> uel <hi rend="italic">clementia. </hi> Subditi
					<lb/>in clero si scribunt etiam mediocribus personis possunt dicere <hi rend="italic">Dei gratia</hi>,
					<lb/>vt cum scribunt magnis prioribus et abatibus. Seculares uero persone sublimes
					<lb/>si scribunt paribus uel subditis dicunt <hi rend="italic">Dei gratia</hi>. Si uero scribunt suis
					<lb/>maioribus tacent. Numquam uero dicunt <hi rend="italic">diuina miseratione, permissione</hi>
					<lb/>uel <hi rend="italic">clementia</hi>, nec eis dicitur. In salutatione non est dicendum <hi rend="italic">uenerabili
					<lb/>in Christo patri</hi> nisi illis qui episcopalem uel supra suscipiunt un(c)tionem.
					<lb/>Alijs enim prelatis dicendum est <hi rend="italic">uenerabili patri et domino.</hi> In salutatione
					<lb/>de multis recipientibus potest dici <hi rend="italic">Dei gratia</hi>quod ipsis scribentibus
					<lb/>non liceret, ut abas Sancti Ypoliti non diceret <hi rend="italic">Dei gratia</hi>, sed abas licet <hi rend="italic">non
					<lb/>meritus</hi> uel <hi rend="italic">indignus</hi>; ad eius tamen subdito posset dici dic: <hi rend="italic">Venerabili patri
					<lb/>et domino B. Dei gratia Sancti Ypoliti abati condigno.</hi> Est enim in salutatione persona recipiens diligentissime attendenda.
					<lb/>In salutatione participium significans actionem non debet at(t)ribui
					<lb/>recipienti. Simil(l)iter participium significans passionem non debet at(t)ribui
					<lb/>mittenti. Unde hec est uitios[s]a locutio: <hi rend="italic">Dil[l]igenti</hi> uel <hi rend="italic">amanti amico
					<lb/>R. salutem G. dil[l]ectus</hi> uel <hi rend="italic">amatus.</hi> Scit enim homo quantum alios dil[l]igit,
					<lb/>sed nero nescit quantum ab alijs dil[l]igatur. Sed e contra fieri potest ut:
				<lb/><hi rend="italic">B. dil[l]igens mater D. filio peramato.</hi></p>
				<p><lb/>In salutatione que mit(t)itur recipienti quandoque mit(t)entem solum
					<lb/>recipit quia per hoc seipsum humiliare intendit, ut cum <hi rend="italic">subiectionem, deuotionem, reuerentiam, obedientiam, famulatum in omni genere mandatorum</hi>
					<lb/>uel aliud consimil[l]ime mit(t)it. Quandoque solum ad recipientem spectat,
					<lb/>ut cum mittit <hi rend="italic">salutem cum gloria et honore</hi> uel <hi rend="italic">salutem et prosperis
					<lb/>successibus habundare.</hi> Quando(que) id quod mittitur utrique persone
					<lb/>al(l)udit, ut <hi rend="italic">cum filiali subiectione salutem</hi>; simil[l]iter: <hi rend="italic">salutem cum promptitudine
					<lb/>famulandi</hi> uel <hi rend="italic">seruiendi.</hi> In salutatione debet poni talis affectio que
					<lb/>compe[c]tat mittenti uel recipienti uel utrique, uel adaptari possit hijs que
					<lb/>in sequentibus partibus determinantur, ut si est de morte dicatur <hi rend="italic">salutem
					<lb/>(et) in domino consolamen</hi>, si de letitia <hi rend="italic">salutem et prospera prosperis cumulare</hi>,
					<lb/>si de promissione <hi rend="italic">salutem et in dicendis et faciendis dil[l]igentiam adhibere.</hi>
					<lb/>Unde si scriberetur rustico hec esset uitios[s]a locutio: <hi rend="italic">cum augmento glorie
				<lb/>et honoris.</hi></p>
				<p><lb/>In salutatione quandoque non ponimus <hi rend="italic">salutem</hi>, et hoc contingit dupliciter.
					<pb n="374"/>
					<lb/>Primo causa indignationis uel suas[s]ionis, ut cum scribimus inimicis,
					<lb/>excomunicatis, hereticis uel paganis; et tunc uel ponuntur nomina simpliciter
					<lb/>sine adiectiuo et talis descriptio pro quodam titulo reputatur, uel
					<lb/>scribuntur nomina cum adiectiuo quod loco salutis additur; locum indignationis
					<lb/>uel suasionis optinet potius quam (a) salutis, unde talis affectio abusiue
					<lb/>salutatio nuncupatur. Secundo causa humilitatis, ut cum maioribus
					<lb/>scribimus non ponimus <hi rend="italic">salutem</hi> sed humiliantes capita nostra eis <hi rend="italic">reuerentiam,
					<lb/>obedientiam, deuotionem, subiectionem, famulatum et nostri commendationem</hi>
					<lb/>offerimus, et fide mentis desiderium explicamus. Salutatione namque
					<lb/>sicut et benedictione de auctoritate maiorum est et non de
					<lb/>minorum, unde talis affectio iterum salutatio dicitur abusiue. Secundum
					<lb/>ueritatem cuilibet possumus dicere <hi rend="italic">salutem</hi> nisi inimicis, excomunicandis
					<lb/>et hereticis. In salutatione quandoque infinitiuus gerens officium
					<lb/>nominis copulatur huic adiectiuo <hi rend="italic">salutem</hi>, ut <hi rend="italic">salutem et prosperis successibus
					<lb/>habundare.</hi> Sed potest esse et huius esse copulatio orationum perfectarum
				<lb/>et non terminorum.</p>
				<p><lb/>Quatuor sunt maneries salutationum. Quedam est absoluta siue in
					<lb/>qua nomen utriusque persone sine determinatione accidentali intransitiua
					<lb/>ponitur, ut <hi rend="italic">Petro Ventura salutem.</hi> Additur plerumque in hac salutatione
					<lb/>et etiam in alijs determinatio transitiua ad ambiguitatis remotionem facta
					<lb/>per ablatiuum loci uel genologie uel utriusque cum prepositione <hi rend="italic">de</hi>, ut <hi rend="italic">P.
					<lb/>de Fauentia, P. de Manfredis, Ventura de Fornatis de Pergamo</hi>; et nichil (o)minus
					<lb/>hec nuda dicuntur. Quedam prescripta in qua adiectiua pertinentia
					<lb/>ad laudem persone recipientis ipsius nomini (pre)ponuntur, ut <hi rend="italic">Preclaro militi
					<lb/>et famoso et domino B.</hi> Quedam subscripta in qua nomini recipientis
					<lb/>persone adiectiua ad ipsius laudem pertinentia subiunguntur, ut <hi rend="italic">A. facundo
					<lb/>iudici et perito.</hi> Quedam circumscripta in qua circumscribuntur adiectiua
					<lb/>recipientis persone ad laudem pertinentia, ut <hi rend="italic">Eg[g]regio et potenti uiro
				<lb/>domino P. militari gloria prepol(l)enti.</hi></p>
				<p><lb/>In salutatione absoluta nomina personarum debent scribi integre,
					<lb/>ut <hi rend="italic">Petro magister salutem.</hi> In alijs etiam salutationibus possunt scribi integra
					<lb/>capitali prima semper lit(t)era uel saltem nomen mit(t)entis. Prima uero
					<lb/>lit(t)era capitalis persone recipientis potest scribi quia in exteriori parte
					<lb/>carte ponitur integrum nomen in datiuo casu cum hoc participiali nomine
					<lb/><hi rend="italic">dandum</hi> quod sic scribitur et geminatur ut ostendatur frequentationis repetitio,
					<lb/>uel cum hoc uerbo <hi rend="italic">presentare</hi>, scilicet cum scribitur sublimibus personis.
					<lb/>Possunt etiam scribi solum prime lit(t)ere capitales utriusque lit(t)ere
				<lb/>uel nominis cum scribens et recipiens sibi inuicem sunt noti.</p>
				<p><lb/>De notulis traditis a modernis de salutatione dantur hi uersus:
					<lb/>Isti uersus quos tradunt moderni sunt.
					<lg>
						<l>Gratia, post, titulus, ordo, denotatio cleri,</l>
						<l>Seruitium (quo)que conditio, stirps ac amor unde.</l>
						<l>Laus, locus, officium sit cleris qui mereantur;</l>
						<l>Laus, locus, officium sit laycis qui timeantur.</l>
						</lg></p>
				<pb n="375"/>
				<p><lb/>In salutationibus sciende et inueniende sunt consuetudines curiarum.
					<lb/>Nemo enim in talibus sufficiens inuenitur quoniam uarie sunt dominorum
				<lb/>et principum uoluntates.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit exordium.</head>
				<p><lb/>Exordium est nar(r)ationis preambulus affectus ad exaudiendum preparans
					<lb/>animum recipientis, et habet duas partes: principium et insinuationem.
					<lb/>Exordium, prout competit epistole, est sermo uerbis et sententijs
					<lb/>prepolitus ex quo nar(r)atio nel petitio progreditur, unde in nar(r)atione
					<lb/>nel petitione nel conclusione non licet exordium ut uolunt quidam. Sed
					<lb/>quod ibi additur alicuius dicti confirmatio sine cause red(d)itio potest dici.
				<lb/>Notabilia circa exordium.</p>
				<p><lb/>Per exordium stricte sumptum efficitur auditor attentus, docilis et
					<lb/>beniuolus; sed quicumque attentus red(d)itur, docilis efficitur, beniuolus
					<lb/>redditur quatuor modis: ab nostra, ab a(d)uersariorum nostrorum, ab auditorum
					<lb/>persona; ab ipsis rebus. In exordio tria sunt notanda. Primum ut
					<lb/>sermo sit lenis, id est uerborum asperitate carens omnique inuolutione
					<lb/>sententiarum et collisionibus lit(t)erarum. Secundum quod constet ex uerbis
					<lb/>usitatis, quia uerba inusitata et minus bene intelligibilia non afficiunt animum auditoris. Tertium ne oratio sit nimium aperta, sermo enim nimio <hi rend="italic">(sic).</hi>
					<lb/>Exordium debet esse breue ne impediat intelligentiam partium
					<lb/>subsequentium; debet esse dilucidum et apertum ne le(c)toris animus in
					<lb/>principio confundatur; debet esse tale quod continuari possit, et debite
					<lb/>conuenire nar(r)ationi et petitioni, ita quod ex ipso alterutra confirmari uel
					<lb/>elici uideatur. Quatuor de causis tacetur exordium. Prima est humilitas
					<lb/>persone recipientis. Secunda est simplicitas materie scribende. Tertia est
					<lb/>nar(r)ationis nel petitionis euidentissima honestas. Quarta est importunitas
					<lb/>scribendi nel ratione festinantie nuntij nel alterius impedimenti. A prouerbijs
					<lb/>non est inchoandum, cum inducant obscuritatem; nec ab auctoribus in
					<lb/>forma au(c)toritatum, quia hoc competit sermonibus non epistole. Preterea
					<lb/>auctoritates in forma auctoritatum non sunt epistolis inserende, unde
					<lb/>non est dandum <hi rend="italic">Ut ait Propheta, Ut ait Oratius</hi>; sed hec si essent de substantia
					<lb/>epistole congrue possunt poni. Octo sunt principalia exordia
					<lb/>sicut continet iste uersus:
					<lg>
						<l><hi rend="italic">Quantum, quale, licet, ut, si, quia, quando, solutum.</hi></l>
					</lg>
				</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit nar(r)atio.</head>
				<p><lb/>Naratio est congrua uerborum species qua quisque suam alijs exprimit
				<lb/>uoluntatem.</p>
			</div>
			<pb n="376"/>
			<div>
				<head><lb/>Notabilia circa nar(r)ationem.</head>
				<p><lb/>Nar(r)atio debet esse breuis, dil[l]ucida et probabilis. Breuis est que non
					<lb/>plura quam requirit necessitas comprehendit. Dil[l]ucida est si res nar(r)andas
					<lb/>explicat ordinate, mit(t)entis tangens com(m)oda, nocitura et superflua
					<lb/>omit(t)endo. Probabilis est si ab auctoritate non discedit, et que videntur
					<lb/>posse uel potuisse fieri perstringit, et debitas circumstantias non omit(t) it.
					<lb/>Redditio quoque cause in qualibet parte epistole preter salutationem infra
				<lb/>in naratione locum habeat.</p>
				<p><lb/>Nar(r)ationum alia simplex, in qua unum solum nar(r)atur, alia composita
					<lb/>in qua de pluralibus agitur negotijs. Signa dictionis uel ad(d)itionis
					<lb/>sunt hec: <hi rend="italic">preterea, insuper, ad hec, item, iterum, quoque, necnon, super eo,
					<lb/>uero.</hi> Fit autem nar(r)atio de rebus presentibus, preteritis et futuris; et
					<lb/>maxime per uerbum indicatiui modi. Hijs signis coniungatur nar(r)atio
					<lb/>exordio: <hi rend="italic">hinc est, inde est, perinde est, ex hoc est, ex hijs, ex quo est, unde, cur,
					<lb/>quare, quamobrem, quasobres, quapropter, eapropter, qua de re, qua de causa,
					<lb/>cuius rei causa, quo contra, idcirco, id(eo), preterea, super, ergo, igitur</hi> et <hi rend="italic">itaque.</hi>
				<lb/>Ei(s)dem signis petitio potest iungi exordio uel nar(r)ationi.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit pe[c]titio.</head>
				<p><lb/>Petitio est oratio rei quam petimus expressiua, vel petitio est oratio
				<lb/>per quam aliquid fieri uel non fieri postulamus.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Notabilia circa pe[c]titionem.</head>
				<p><lb/>Petitio non dicitur quod per causam aliquid semper petatur, sed a frequenti usu nomen as(s)umpsit, sicut et salutatio. Nam quandoque petimus
					<lb/>et precamur, quandoque iniungimus, precipimus et mandamus, quandoque
					<lb/>com(m)inamur, ortamur, consulimus, intimamus, quandoque pro mit(t)imus,
					<lb/>uel etiam imprecamur, quorum omnium finis uidetur tendere
					<lb/>ad petendum. Petitionum alia simplex in qua unum petitur, alia composita
					<lb/>in qua plura petuntur; et in hac necessaria sunt signa dictionis uel ad(d)itionis,
				<lb/>ut <hi rend="italic">preterea, insuper, ad hec</hi> et similia.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De conclusione.</head>
				<p><lb/>Conclusio est pars finalis epistole per quam ostenditur quid com(m)odi
					<lb/>uel incom(m)odi ex premissis sequatur si petitio fuerit adimplecta, uel
					<lb/>quid incom(m)odi si negle(c)ta. Bonus tamen dictator petendo concludere
					<lb/>nouit, unde, nisi in magna epistola, conclusio non est nimium oportu(n)a.
				<lb/>Notabilia circa conclusionem.</p>
				<p><lb/>Conclusionum quedam est affirmatiua, quedam negatiua, quedam
					<lb/>conditionalis. Debet autem conclusio dependere ex petitione et quantum
					<pb n="377"/>
					<lb/>ad sententiam et quantum ad constructionis coniunctionem, unde aliqua
					<lb/>pars debet interuenire media, que tanquam uinculo coniungatur. Signa
					<lb/>siue uincula conclusionis quibus debet petitioni coniungi sunt hec: <hi rend="italic">quasi,
					<lb/>hec autem, sin autem, si uero, alioquin, alias, ut de(e)st, demum.</hi> Potest etiam
					<lb/>post petitionem sequi participium cum aduerbio qualitatis uel cum determinatione
					<lb/>aduerbiali, ut <hi rend="italic">firmiter attendentes, procul dubio an(n)uentes, omni
					<lb/>suc(c)iso dubio, cognoscentes indubitanter</hi> uel <hi rend="italic">indubitanter noscentes.</hi> Preterea
					<lb/>potest interponi aliqua particula circa confinem petitionis ab qua
					<lb/>continetur conclusio mediante coniunctione quadam, ut <hi rend="italic">adeo, tantum,
				<lb/>interim, ita sicut.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quomodo partes epistole ipsam construant.</head>
				<p><lb/>Partes epistole quandoque sub diuersis clausulis efficiunt ipsam, quandoque
					<lb/>sub una clausula coniunguntur, ut puta exordium et nar(r)atio: si
					<lb/>precedat coniunctio causalis <hi rend="italic">quia</hi> uel <hi rend="italic">quoniam</hi> uel coniunctio adiunctiua
					<lb/>cum eisdem coniunctionibus possunt exordium et petitio in eadem clausula
					<lb/>poni. Simil[l]iter nar[r]atio et petitio in una clausula quandoque ponuntur
					<lb/>si in principio narationis ponatur hec coniunctio <hi rend="italic">cum.</hi> Petitio etiam et conclusio
					<lb/>quandoque in eadem clausula contine(n)tur, ut si circa finem petitionis
					<lb/>ponatur aliqua istarum dictionum <hi rend="italic">taliter, adeo, interim, ita, sic</hi>, ab qua
				<lb/>conclusio continetur mediante hac coniunctione quod.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quomodo partes epistole ab ipsa possint subtrahi.</head>
				<p><lb/>Ab epistola quandoque subtrahitur salutatio causa indignationis et
					<lb/>etiam causa loci proximitatis et etiam sufficiunt solum nomina personarum,
					<lb/>quandoque subtrahitur exordium quia rei dignitas per se patet et etiam
					<lb/>alijs de causis ut dictum est supra, quandoque nar(r)atio ut in lit(t)eris
					<lb/>preteritis, quandoque petitio ut frequenter contingit in lit(t)eris remissiuis,
					<lb/>quandoque conclusio quia rei com(m)oditas uel incom(m)oditas per se patet
					<lb/>uel quia epistola est nimis longa, unde dicitur:
					<lg>
						<l>Hic satis est pars una, due, tres, quatuor, omnes.</l>
					</lg>
				</p>
				<p><lb/>Explicit prima particula huius tractatus.</p>
			</div>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Incipit secunda in qua primo de uitijs secundo de uirtutibus termi(n)atur.</head>
			<p><lb/>Ista sunt uitia que Oratius ponit.</p>
			<p><lb/>De sex uitijs que ponit Oratius in primo ' Poetrie '. De septem uitijs
			<lb/>que ponit Oratius iuxta finem ' Poetrie '. De uitijs compositionis que potissime inpediunt e(u)phoniam. De decem uitijs an(n)exis barbaris[s]mo et solecis[s]mo.</p>
			<pb n="378"/>
			<div>
				<head><lb/>De sex uitijs que Oratius ponit in principio' Poetrie '.</head>
				<p><lb/>Sex uitia a quolibet dictamine releganda que in grauitate pec(c)ant
					<lb/>summe tangit Oratius in principio ' Poetrie '. Primum est incongrua partium
					<lb/>dispositio que est cum primum medio, medium conuenit imo; sed
					<lb/>congrua est cum primo medium medio quoque conuenit imum. Sunt
					<lb/>enim partes cuiuslibet dictaminis integrales tres: Principium, medium,
					<lb/>finis. Secundum incongrua materici digressio que est cum dictator dimisso
					<lb/>cursu sue orationis digreditur ad aliqua impertinentia siue uagatur ad ea
					<lb/>que non faciunt ad materiam principalem; sed congrua est cum digreditur ad
					<lb/>aliqua pertinentia materie sue uel causa elongationis uel delegationis uel
					<lb/>explanationis. Tertium obscura breuitas ut cum recipiens ex uerbis missis
					<lb/>non potest recipere intentionem mittentis; breuitas, uero, lucida et aperta
					<lb/>utilis est et delectabilis auribus modernorum. Unde dicitur: ' Gaudent
					<lb/>breuitate moderni '. Quartum est incongrua stili siue figure, id est modi
					<lb/>loquendi, imitatio, ad quod notandum est quod tres sunt stili secundum
					<lb/>triplicem uarietatem personarum, scilicet infimus siue humilis, mediocris
					<lb/>et sublimis. Sed quilibet habet uitia sibi collateralia. Humili namque
					<lb/>collaterantur aridum et exangue, mediocri fluctuans et dissolutum, sublimi
					<lb/>turgidum et inflatum. Exarescit enim operatio propter exilitatem sententie
					<lb/>uel pre nimia humilitate sermonis. Fluctuat et dis(s)oluitur quando sententie
					<lb/>non coherent et eneruis tota constructionum iunctura uidetur. Turgescit
					<lb/>uel inflatur operatio quando grauioribus uerbis quam res postulat aliquid
					<lb/>indicamus. Congrua uero stili mutatio secundum mutationem conditionis
					<lb/>personarum, ut cum regia persona introducitur ad loquendum altis
					<lb/>uerbis utatur; si uero minus bene cesserit ei uerbis mediocribus uel humilibus
					<lb/>debet uti, ut patét de Thelepho et Polleo. Quoniam ergo com(m)utatio
					<lb/>tollit satietatem, infimus in mediocrem, mediocris paulatiue transeat
					<lb/>in sublimem. Sed cauendum est ne talis com(mu)tatio fiat nimium repentina.
					<lb/>Quintum est incongrua materiei uariatio cum scilicet incongruentia describuntur,
					<lb/>et hec proprie translatio dicitur abusiua; et hec fit quandoque
					<lb/>in una dictione ut si trans iter transferas leonem, quandoque in pluribus
					<lb/>ut si describerem pisces in siluis per arbores uolitare, et apros per maria
					<lb/>uolitare uel discurrere. Sed congrua est cum per metaphoras et alios
					<lb/>tropos (non) indebite uariatur, oportet enim bene transferentes similitudine
					<lb/>uti. Sextum incongruus finis siue incongrua operis imperfectio, ut cum
					<lb/>dictator incipit aliquam tractare materiam et ipsam nescit fine congruo
					<lb/>terminare, sicut multi qui bene nar(r)ant, sed ponere conclusionem ignorant.
					<lb/>De hijs sex dicitur:
					<lg>
						<l>Qui male disponit male digreditur, breuis extat</l>
						<l>Atque stilum mutat, uariat nec terminat apte,</l>
						<l>Nec (narrat) recte, nec pulcre dictat aperte.</l>
					</lg>
				</p>
			</div>
			<pb n="379"/>
			<div>
				<head><lb/>Septem de uitijs que ponit Oratius in fine ' Poetrie'.</head>
				<p><lb/>Septem ponit Oratius uitia iuxta finem ' Poetrie ' contra latinitatem,
					<lb/>contra positionem, et elegantiam peccantia. Primum est in[h]erba, que
					<lb/>nichil aliud est quam barbaris[s]mus et soloecismus, de quibus dicitur
					<lb/>sicut uidetur:
					<lg>
						<l>Bar. facit risiuum si pars cor(r)umpitur una.</l>
						<l>Dat soloecis[s]mum male si co(n)iunxero plura.</l>
					</lg>
				</p>
				<p><lb/>Secundum duritia, que fit per ineptam et indebitam transumptionem.
					<lb/>Tertium est inornatus; est enim ornatus tam in uerbis quam in sententijs
					<lb/>attendendus. Quartum ambitiositas siue superfluus ornatus; sub hoc omnis
					<lb/>superfluitas continetur. Quintum obscuritas siue sit per def[f]ectionem
					<lb/>necessariorum siue per inusitatem uocabulorum. Sextum ambiguitas, siue
					<lb/>proueniat ex uariatione significationis uel consignificationis siue ex diuersitate
					<lb/>constructionis. Septimum inepta dictionum compositio siue inordinatio
					<lb/>que impedit sententie perfectionem, unde dicitur:
					<lg>
						<l>Versus iners, durus, incomptus et ambitiosus</l>
						<l>Obscurus, dubius, preposterus est uitiosus.</l>
					</lg>
				</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De uitijs que impediunt euphoniam.</head>
				<p><lb/>Tvllius sex uitia as(s)ignat compositionis. Primum uocabul(or)um
					<lb/>crebra concursio, ut <hi rend="italic">Bache enee amenissime impendebant</hi>; supra: <hi rend="italic">Mala
					<lb/>aula amat crimen.</hi> Secundum nimia eiusdem lit(t)ere as(s)iduitas, ut <hi rend="italic">Solias
					<lb/>in solario solas sarciebat suas</hi>; supra:
					<lg>
						<l>O Tite, tute, Tati, tibi tanta, tyrampne, tulisti.</l>
					</lg>
					<lb/>Tertius eiusdem uerbi nimia frequentatio, ut
					<lg>
						<l>Cuius rationis ratio non extat ei</l>
						<l>rationi non est ratio fidem habere.</l>
					</lg>
				</p>
				<p><lb/>Quartum similiter cadentium uerborum ultra quam deceat consimil[l]is
					<lb/>terminatio, ut
					<lg>
						<l>Flentes, plorantes, lacrimantes, ob(te)stantes;</l>
					</lg>
					<lb/>et illud Augustini: <hi rend="italic">Siquid inuenisti non redidisti, rapuisti quantum potuisti,
					<lb/>fecisti quia plus non inuenisti.</hi> Ad hoc omnis species rith[i]mica reduci potest,
					<lb/>unde rogo tuam discretionem, quatinus michi facias rationem. Quintum
					<lb/>uerborum traiectio inconcin(n)a, ut <hi rend="italic">Nullus mulier est uir; Super gramaticam
					<lb/>uado propter terram audiendam.</hi> Sextum yperbaton, id est longa uerborum
					<lb/>continuatio que auditoris aures offendit et spiritum prolatoris, et hec sepe
				<lb/>in auctoribus inuenitur.</p>
			</div>
			<pb n="380"/>
			<div>
				<head><lb/>Ista sunt que addunt moderni.</head>
				<p><lb/>Moderni quoque ista addunt uitia, quorum primum est si dictio desinat
					<lb/>in <hi rend="italic">?m</hi> et sequens incipiat a uocali quia posset metacis[s]mus incidere, ut
					<lb/><hi rend="italic">Albertam amasiam amabam Ambrosii.</hi> Secundum si sequens dictio incipit
					<lb/>ab eadem sillaba in qua precedens desinit, ut <hi rend="italic">Pater terminat, Dominus
					<lb/>usquam.</hi> Tertium scridens et rixosa coniunctio lit(t) erarum quam precipue
					<lb/>faciunt <hi rend="italic">R, S, X,</hi> ut <hi rend="italic">Er(r)ar rusticus, Ars studiorum, Rex Xenophon.</hi>
					<lb/>Quartum species metrica sicut rith[y]mica, et maxime in fine clausularum
					<lb/>et etiam distinctionum, presertim ars ad cauendum ne clausula terminetur,
					<lb/>ut <hi rend="italic">Affectuos[s]e te rogo quod mihi subuenias.</hi> Preterea uitanda sunt cachosi(n)teton,
					<lb/>id est male compositiones in quibus sunt metacis[s]mi, iothacismi,
					<lb/>hyatus, col(l)isiones et omnia que plus equo minusue sonantia ab eruditis
					<lb/>respuuntur. Predicta tamen uitia si com(m)ode uitari possunt debent uitari,
					<lb/>non tamen ob hoc constructionis sententie partium dispositionis et proprietatem
				<lb/>debite at(t)ributionis est uitium incurrendum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De uitijs an(n)exis barbari(s)mo et solecis[s]mo.</head>
				<p><lb/>Non solum barbarismus et soloecismus debent a quolibet dictamine
					<lb/>relegari, uerum etiam decem uitia hijs an(n)exa, quorum primum est achirologia,
					<lb/>id est (im)propria dictio, ut <hi rend="italic">Spero dolorem.</hi> Secundum cace(m)phaton,
					<lb/>obs(c)enitas in sermone que fit tripliciter. Primo per turpitudinem, ut
					<lb/><hi rend="italic">Aurige aures Pamphile</hi>; secundo per asperitatem lit(t)erarum sillabarum(ve),
					<lb/>ut <hi rend="italic">Ars studiorum rumpitur</hi>; tertio per inconcinnitatem, ut <hi rend="italic">tonsris.</hi> Tertium
					<lb/>phe(o)nosmos, id est superuacua uerbi adiectio, ut <hi rend="italic">Ore loquor.</hi> Quartum
					<lb/>perys(s)ologia, id est superuacua uerborum adiectio sine ulla uice tamen, ut
					<lb/><hi rend="italic">Ibant qua poterant et qua non poterant non ibant.</hi> Quintum macrologia, id
					<lb/>est prolixitas orationis res non necessarias comprehendens, ut <hi rend="italic">retro unde
					<lb/>uenerant domum reuersi sunt.</hi> Sextum tautologia, id est eiusdem dictionis
					<lb/>repetitio, ut <hi rend="italic">Egomet ipse</hi> et <hi rend="italic">fatur et inq(ui)t.</hi> Septimum eclipsis, id est def(f)ectus
					<lb/>necessarie dictionis quam desiderat precis(s)a sententia, ut <hi rend="italic">Hec secum.</hi>
					<lb/>Octauum tapinosis, id est humilitas magne rei non agente sententia quod
					<lb/>deuenerit, ut si mare dicatur <hi rend="italic">gurges.</hi> Nonum cachosi(n)tethon, id est inconcinna
					<lb/>traiectio dictionum, ut <hi rend="italic">Nullus mulier est uir.</hi> Decimum amphybologia,
					<lb/>id est ambiguitas que sensum locutionis impedit et obscurat; et hoc
					<lb/>dupliciter, uel in una dictione ut in equiuocis ut <hi rend="italic">criminor</hi> et <hi rend="italic">amplector</hi>, uel
					<lb/>in contextu partium orationis, id est in constructione ut <hi rend="italic">Uidi statuam
					<lb/>auream astam manu tenentem</hi>; et
					<lg>
						<l>Aio te Eacida Romanos uincere posse.</l>
					</lg>
				</p>
				<p><lb/>Hec de uitijs. De emendatione siue cor(r)ectione dictaminis dantur hij
				<lb/>uersus.</p>
				<pb n="381"/>
				<p><lb/>Hij uersus de emendatione dictaminis traduntur.
					<lg>
						<l>Quod minus est sup(p)le, quod plus abrade, quod irtum</l>
						<l>Come, quod obscurum declara, quod uitiosum Emenda.</l>
						<l>Curis sunt istis omnia sana.</l>
					</lg>
				</p>
			</div>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>Incipit capitulum de uirtutibus inferendis.</head>
			<p><lb/>Quid distinctio. De tribus speciebus distinctionum. Quid subdistinctio.
				<lb/>Quid clausula. Quid mediocritas obseruanda sit in clausulis. Quid punctum.
				<lb/>Quot modis fiat. De triplici puncto. Quid cursus. De regulis cursuum. Quot
				<lb/>modis fiat cursus trium sillabarum. Quot modis fiat cursus quatuor sillabarum.
				<lb/>Quomodo est utendum cursu. Quomodo fit deceptio in cursu. De quibusdam
				<lb/>dictionibus. Quomodo debent in epistola poni. De formatione
			<lb/>quarundam literarum in epistola secundum morem Romane curie.</p>
			<div>
				<head><lb/>Quid distinctio.</head>
				<p><lb/>Distinctio est unius clausule integrum membrum orationis contextu
					<lb/>digna uarietate contexens, et sententias a nexu dubitationis espediens. Hec
					<lb/>Latine dicitur positura. Si hac compositionis ordo conuenienter disponitur,
				<lb/>lectionis sensus aptius aperitur.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De distinctionibus et tribus speciebus subdistinct(i)onum.</head>
				<p><lb/>Tres sunt distinctionis species, scilicet dependens, constans siue media,
					<lb/>et firmata. Dependens est illa que suppositum et appositum in se habet.
					<lb/>In ea tamen nec sententia nec construc(t)io est firmata. Hec dicitur com(m)a.
					<lb/>Constans siue media est que tam constructione quam sententia est perfecta,
					<lb/>sed adhuc aliquid aliud intendit animus scribentis, et hec dicitur colon. Firmata
				<lb/>est in qua totalis clausula terminatur, et dicitur peryodus.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit subdistinctio.</head>
				<p><lb/>Svbdistinctio non est membrum orationis integrum sed pars distinctionis
				<lb/>aliquam determinationem distinguens uel ambiguum intellectum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit clausula.</head>
				<p><lb/>Clausula est plurium distinctionum continuatio ambitum perfecte
					<lb/>sententie compre(h)endens. Nichil autem refert an tantum ex com(m)atibus,
					<lb/>an tantum ex colis, an eis inuicem permistis clausula contexatur.
					<lb/>An si ex uno tantum membro constiterit monocolon uocabitur, ad modum
					<lb/>tamen peryodi est punctanda; et sicut uocalis per se abusiue sillaba dicitur,
				<lb/>sic talis oratio abusiue clausula nuncupatur.</p>
			</div>
			<pb n="382"/>
			<div>
				<head><lb/>Que mediocritas observanda sit in clausulis.</head>
				<p><lb/>Sicut in alijs rebus, sic in clausulis est mediocritas obseruanda. Nam
					<lb/>clausule nimis curte licet aliquando expediant, raro tamen competunt
					<lb/>dictatori, quia penuriam quandam in sententia indicant et sermone. Sed
					<lb/>nimis longe prolixit(at)e sua spiritum lectoris fatigant, et tedio quodam
					<lb/>animos afficiunt auditorum. Mediocritas utraque obseruetur ut ex duobus
					<lb/>uel tribus membris uel quatuor uel quinque ad plus sicut in rithymico sic
				<lb/>dictamine clausula contexatur.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit punctum et quot modis fiat.</head>
				<p><lb/>Punctum est signum ab intellectu segregans intellectum, et spiritum
					<lb/>recreans prolatoris. Fit autem in scriptura et in uoce vbi est coniunctionis
					<lb/>def[f]ectus, ut <hi rend="italic">Te dil[l]igo, te honoro.</hi> Sed ubi est coniunctio, non est necessarium
					<lb/>punctum scripturale, sed a quibusdam (D) licet utille sit uocale, ut <hi rend="italic">Te
					<lb/>dil[l]igo (et) te honoro.</hi> Sed in fine clausule et etiam distinctionis debet poni
					<lb/>punctum scripturale, licet sequens clausula uel distinctio incipiat a coniunctione.
					<lb/>Fit in scripto sed non in uoce, quando una littera punctatur unius
					<lb/>nominis uicem gerens, fit in uoce sed non in scripto vbicumque subdistinctio
				<lb/>locum habet.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De triplici puncto.</head>
				<p><lb/>Triplex est punctum, scilicet suspensiuum, planum et flexile. Suspensiuum
					<lb/>duplex, vnum quod fit sine magna uocis eleuatione ad ostendendum
					<lb/>sententie imperfectionem, et illud scribitur dupliciter uel cum uirgula
					<lb/>tantum sursum ducta, ut in com(m)atibus fere omnibus et in colis quibusdam,
					<lb/>sic (:). Alterum quod fit cum magna uocis eleuatione quod dicitur
					<lb/>interrogatiuum, et istud representatur puncto cum uirgula recurua sursum
				<lb/>ducta, sic (:).</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De duplici punto plano.</head>
				<p><lb/>Similiter planum duplex, vnum non firmatiuum quod fit sine aliqua
					<lb/>uirgula in fine distinctionum et etiam quarundam clausularum, alterum
					<lb/>quod fit uno puncto uirgula deorsum ducta in fine clausularum et maxime
					<lb/>in fine epistole sic., Flexile sic fit.. Sed hoc non utimur in epistolis.
				<lb/>Ec(c)lesiastici uero in quibusdam suis epistolis hoc utuntur.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quid sit cursus.</head>
				<p><lb/>Cursus est quedam ornata dictionum positio que ex debitis constans
					<lb/>accentibus et quantitate sil(l)abarum et prolatione uerborum leporem
					<lb/>et suauitatem inducit; et dicitur a <hi rend="italic">cur(r)endo</hi> quia ibi est quedam flexilis
				<lb/>et uelox prolatio dictionum.</p>
			</div>
			<pb n="383"/>
			<div>
				<head><lb/>De regulis cursus.</head>
				<p><lb/>In fine longe subdistinctionis, distinctionis et clausule debet cursus
					<lb/>obseruari, et est omnis cursus in epistolari dictamine uel trium uel quatuor
					<lb/>sillabarum. In cursu trium sillabarum si penultima finalis dictionis acuitur
					<lb/>penultima precedentis debet simil[l]iter acui, ut <hi rend="italic">Honestum uenerari magistrum.</hi>
					<lb/>Si penultima finalis grauatur penultima precedentis debet simil[l]iter
					<lb/>grauari, ut <hi rend="italic">Uir iustus dil[l]igit Dominum</hi>; sed hoc cursu raro est utendum.
					<lb/>In cursu quatuor sillabarum si penultima finalis grauatur penultima precedentis
					<lb/>debet acui, ut <hi rend="italic">Teneor magistrum dil[l]igere, qui mihi pocula propinat
					<lb/>scientie.</hi> Si penultima finalis acuitur penultima precedentis debet grauari,
					<lb/>ut <hi rend="italic">Magistrum affectuosissime dil[l]igatis, qui uobis propinat scientie pocula
				<lb/>salutaris.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quot modis fiat cursus trium sillabarum.</head>
				<p><lb/>Cvrsus trium sillabarum fieri potest dupliciter, aut per dictionem
					<lb/>trisillabarum simpliciter, ut <hi rend="italic">Odimus malignos</hi>, aut per bisillabam et monosillabam
					<lb/>precedentem, ut <hi rend="italic">Loquimur de Deo.</hi> Est etiam hic cursus trium
				<lb/>sillabarum, <hi rend="italic">Petrus bonus est dominus.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quot modis fiat cursus quatuor sillabarum.</head>
				<p><lb/>Cursus quatuor sillabarum potest fieri quadrupliciter. Primo per tetrasillabam
					<lb/>dictionem simpliciter, ut <hi rend="italic">Abhor(r)eamus pec(c)amina que nos ducunt
					<lb/>ad tartara tenebrosa.</hi> Secundo per duas bisillabas, ut <hi rend="italic">Ueneremur Dominum
					<lb/>Deum nostrum.</hi> Tertio per trisillabam et monosillabam precedentem,
					<lb/>ut <hi rend="italic">Etas disputabitur a magistro.</hi> Sit etiam secundum quosdam per mo(no)s[s]illabam
					<lb/>subsequentem, ut <hi rend="italic">Magister nobis benignus est.</hi> Quarto per bissillabam
					<lb/>et duas monosillabas precedentes, ut <hi rend="italic">A magistro discite qui est
				<lb/>prudens.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Notabilia circa cursum trium et quatuor sillabarum.</head>
				<p><lb/>In cursu trium sillabarum cuius penultima grauatur, et in cursu iiijor
					<lb/>sillabarum cuius penultima acuitur, oportet dictionem esse trisillabam uel
					<lb/>deinceps uel simpliciter uel per equipol(l)entiam, cum ipsius precedentis
					<lb/>penultimam necessarium sit grauari. In alijs uero cursibus precedens dictio
				<lb/>bis[s]il(l)aba potest esse.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Que sunt attendenda in cursu trium nel quatuor sillabarum.</head>
				<p><lb/>In cursu trium sillabarum uel in cursu iiijor sillabarum, quando penultima
					<lb/>finalis dictionis grauatur, utendum est in subdistinctionibus et distinctionibus
					<lb/>non nimis longis. Cursu uero quatuor sillabarum, quando penultima
					<lb/>finalis acuitur, utendum est in fine longarum distinctionum et clausularum;
					<pb n="384"/>
					<lb/>verbi gratia, <hi rend="italic">Doctor illos scolares erudire pre alijs nititur qui pacifice in scolis
					<lb/>morantes pro uiribus intendunt gymnasijs discipline eidem de labore dignis
				<lb/>premijs et gratuitis exenijs respondentes.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quomodo deceptio fit in cursu.</head>
				<p><lb/>Deceptio fit in cursu causa inepte dictionum prolationis, ut <hi rend="italic">Illius ciuitatis
					<lb/>totius ornamenti studuit in hac hyeme, cuidam seruiuimus, alicui seruiamus</hi>,
					<lb/>sed cursus est <hi rend="italic">cuidam seruiamus</hi>; causa diptongi, ut in omni genere causarum;
					<lb/>causa studiorum: <hi rend="italic">Volo dominum audire, Teseus ueneratur</hi>, in hijs
					<lb/>inducitur <hi rend="italic">F(r)aus et laus</hi>, sed cursus est <hi rend="italic">Theseus est amandus</hi>, simil[l]iter
				<lb/>non simul moratur <hi rend="italic">Fraus et laus.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>Quibus distinctionibus utendum sit in epistola et qualiter.</head>
				<p><lb/>Post hanc coniunctionem adiunctiuam cum non debet poni igitur
					<lb/>uel idcirco, unde hoc est uitium: <hi rend="italic">Cum de uobis geram fiduciam et spem
					<lb/>plenam, idcirco uel igitur uos deprecor quantum possum.</hi> Sed post <hi rend="italic">quia</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">quin</hi> sequi <hi rend="italic">idcirco</hi> potest.</p>
				<p><lb/>Parti(ci)pia si sese com[m]itantur egent coniunctione, quomodo et
					<lb/>adiectiua nomina quorum naturam im[m]itantur, unde sicut incongrue
					<lb/>dicitur <hi rend="italic">Petrus albus niger currit</hi>, sic <hi rend="italic">Legens disputans mit(t)o tibi.</hi> Sed si
					<lb/>unum precedat uerbum aliud sequatur possunt iungi sine coniunctione, unde
					<lb/><hi rend="italic">Studens bonis mit(t)o tibi deprecans</hi>, sicut <hi rend="italic">Petrus humilis incedit superbus.</hi>
					<lb/>Similiter si diuersi modi respiciunt substantiuum ita quod unum per aliud
					<lb/>comparetur ad ipsum, ut <hi rend="italic">Tuis fuimus hucusque desiderijs obsecuti mit(t)entes
					<lb/>necessaria.</hi> Participium potest euocari a pronomine subintellecto sicut hic
					<lb/>relatiuum quod et hic pronomen ipse, ut <hi rend="italic">Rogo quod seruiatis mihi, Scientes
				<lb/>quod sine uobis esse non possum.</hi></p>
				<p><lb/>In epistola non debet poni uocatiuus prime uel seconde persone nisi
					<lb/>causa alicuius discretionis, prolem(p)scitice constructionis, conceptionis,
				<lb/>zeu(g)matis uel euocationis.</p>
				<p><lb/>Item si duo uerba et participium diuersarum constructionum ponantur
					<lb/>in alia oratione, et ponatur alia terminatio, debet poni secundum exigentiam
					<lb/>proximioris uerbi uel participij, ut <hi rend="italic">Mit(t)o uobis deprecans et consulens
					<lb/>rogo uos.</hi> Item licet congrue dicatur <hi rend="italic">Misi ad uos nuntium meum deprecans
					<lb/>quod ei seruitium conferatis</hi>, quia participium cuiuslibet temporis
					<lb/>uerbo cuiuslibet temporis potest iungi, teste Prisciano, vt <hi rend="italic">lecturus disputaui
					<lb/>et legens disputabo</hi>, tamen quia uitiatur sensus in epistola, non est talis
					<lb/>constructio adhibenda. Item si necesse est ponere huius(modi) dictiones,
					<lb/>sic ordinande sunt: dictus, predictus, subdictus, antedictus, prefatus, pretaxatus,
				<lb/>prenominatus.</p>
				<p><lb/>Item, cum dicitur <hi rend="italic">tertio kalendas Februarias</hi> intelligitur <hi rend="italic">ante.</hi> Sed si uolo
					<lb/>dicere <hi rend="italic">post kalendas</hi>, at(t)endenda est prepositio <hi rend="italic">post</hi>, ut <hi rend="italic">tercio post kalendas</hi>
					<pb n="385"/>
					<lb/><hi rend="italic">Septembris</hi>, et hoc ex usu non ex ui dictionum, et intelligitur quod li <hi rend="italic">kalendas</hi>
					<lb/>primam diem mensis significet, sed cum dicitur <hi rend="italic">tercio kalendarum</hi> intelligitur
				<lb/>de tercia die mensis.</p>
				<p><lb/>Incongrue dicitur <hi rend="italic">quidam homo Petrus</hi> per naturam partitiui, sicut
					<lb/><hi rend="italic">omnis homo Petrus</hi> propter naturam distributiui. Sed dicendum est <hi rend="italic">quidam
					<lb/>homo nomine Petrus.</hi> Simil[l]iter <hi rend="italic">Misi ad uos quemdam nuntium Petrum.</hi>
					<lb/>Sed dicendum est <hi rend="italic">nomine Petrum</hi> uel <hi rend="italic">Petro.</hi> Sed congrue dicitur <hi rend="italic">Misi
					<lb/>ad uos nuntium meum Petrum.</hi> Posset etiam ibi addi <hi rend="italic">nomine.</hi> Item si proprium
					<lb/>uel appellatiuum concidant in eandem uocem addendus est ablatiuus
					<lb/><hi rend="italic">nomine</hi>, ut ambiguitas (a)moueatur, ut <hi rend="italic">Misi ad uos nuntium meum nomine
					<lb/>Benedictum.</hi> Nam si diceretur <hi rend="italic">nuntium meum Benedictum</hi> posset intelligi li
				<lb/><hi rend="italic">Benedictum</hi> esse appellatiuum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De formatione quarundam lit(t)erarum in epistolis more curie Romane.</head>
				<p><lb/>Attende qui cor(r)igis quod he lit(t)ere <hi rend="italic">B, F, H, K, L, P, Q, S</hi> sic debent
					<lb/>formari superius capitibus et inferius caudis deductis, nisi ponantur in
					<lb/>principio clausularum uel nominum propriorum hominum uel locorum uel
					<lb/>aliquarum terrarum: ibi solemniter formari debent. <hi rend="italic">S</hi> uero, cum est finalis
					<lb/>dictionis, semper debet retorta scribi sic: <hi rend="italic">s.</hi> Item, hec litera <hi rend="italic">D</hi> semper
					<lb/>debet scribi sic: ə, nisi ponatur in principio clausule uel propriorum nominum
					<lb/>cuiuslibet rei, ubi debet formari solempniter sicut et quelibet alia
					<lb/>lit(t)era. Quadrata uero in epistola numquam debet scribi sic: <hi rend="italic">d.</hi> Item, hec
					<lb/>litera <hi rend="italic">I</hi> semper debet scribi ut <hi rend="italic">iacet</hi>, nisi concurrat cum alia <hi rend="italic">I</hi> uel cum <hi rend="italic">M</hi>
					<lb/>et <hi rend="italic">N</hi> in fine dictionis ubi debet sic protrahi: <hi rend="italic">j</hi>, ut <hi rend="italic">julii, palmj, dominj.</hi> Item,
					<lb/>he[e] lit(t)ere <hi rend="italic">M</hi> et <hi rend="italic">N</hi>, cum in fine dictionum ponuntur ultimus pes inferius
					<lb/>trahitur, sic ɱ ɳ. Alie partes debent habere pedes. Alie lit(t)ere sunt
					<lb/>scribende ut scribi consueuerant. Item, prima lit(t)era exordij uel nar(r)ationis
					<lb/>uel petitionis que immediate sequitur post salutationem solempnius
					<lb/>debet formaci quam lit(t)ere que sequuntur, etiam in principio clausularum.
					<lb/>Item, non debet fieri paragraphyum in aliqua parte epistole, quamquam
				<lb/>sepe sententia comit[t]etur.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>De abreuiationibua quarundam dictionum.</head>
				<p><lb/>Preterea <hi rend="italic">pide3, ide3, ij,kal', iij. non'</hi> sic debent scribi et non sic <hi rend="italic">pridie,
					<lb/>idu9, kal' undecimo, iiijo nonas</hi> et sic de consimil[l]ibus. Preterea sic solet
					<lb/>scribi <hi rend="italic">q9, qatj°, qat9</hi> et non debet scribi p(er) <hi rend="italic">e</hi>, prout est coniunctio adiunctiua,
					<lb/>sed per <hi rend="italic">i: qati9</hi>, nam <hi rend="italic">qaten9</hi> et <hi rend="italic">eaten9</hi>, penultima producitur, aduerbia
					<lb/>sunt quantitatis, et debet poni <hi rend="italic">qti9</hi> secundum quosdam cum aliquid
					<lb/>petitur, ut uel quidem cum aliquid suadetur uel dis(s)uadetur. Preterea
					<lb/>nomina patria desinentia in <hi rend="italic">?is</hi> sic debent scribi: <hi rend="italic">Pgamen, Bonon.</hi> Item, huiusmodi
					<pb n="386"/>
					<lb/>dictiones sic debent scribi in epistola: <hi rend="italic">sps, salt', bon, dat9.</hi> Sed si possibile
					<lb/>est ars in omnibus est scienda, usus tamen in singulis emulandus.
					<lb/>Item in nulla dictione posita in epistola debet poni lit(t)era supra lit(t)eram
					<lb/>faciendo sic: <hi rend="italic">so, mi, ti, si, ni, li, sa, da, oo, qo do, dio', nn, ubm,
					<lb/>ptim, pnn, do, uo, fim, r9, ro, ri, x, xi, xo, xm, tm, qm,</hi> et sic de consimillibus.
					<lb/>Preterea in ulla dictione posita in epistola debent supponi duo titul[l]i
					<lb/>causa ab(b)reuiationis, sic: <hi rend="italic">dnatoe3.</hi> Sed sic posset scribi <hi rend="italic">ponut, ppnut.</hi>
					<lb/>Epistola enim lit(t)eram requirit legibil[l]em, ne lector in legendo impediatur,
					<lb/>verborum leuitatem et lucidam breuitatem, ne ob difficultatem et
					<lb/>prolixitatem auditoris animus confundatur. Sit ergo talis ut, quam cito sit
				<lb/>lecta, sit pariter intellecta.</p>
				<p><lb/>Explicit <hi rend="italic">Breuis doctrina contra facultatem dictaminis</hi> a magistro Uentura
				<lb/>de Pergamo compil[loq]ata. Deo gratias. Amen et cetera.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
