<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Passio sanctorum Victoris et Coronae</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="2422" unit="words">Parole: 2422</measure>
				<measure quantity="13538" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 13538</measure>
				<measure quantity="15682" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 15682</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-31">31/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>E. D'Angelo</editor>
						<title level="m">Otricoli e i suoi santi : storia, liturgia, epigrafia, agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro italiano di studi sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2011</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">50</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item><item type="itemNotaJC">-le informazioni bio-bibliografiche sul sito ALIM non corrispondono</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="76"/>
		<div>
			<head><lb/>Passio sanctorum Victoris et Coronae
			<lb/>(BHL 8583b)</head>
			<p><lb/>In diebus Antonini imperatoris facta est in christianis
				<lb/>persecutio immanissima sub Sebastiano duce Egipti.
				<lb/>Fuit quidam uir, nomine Victor, christianus miles, ab
				<lb/>infantia metuens Deum, ueniens de prouincia Ciliciae in urbem
				<lb/>Vtriculanam, et desiderabat peruenire ad palmam martyrii.
				<lb/>Cum igitur iret ad stadium, ubi sancti martyres erant
				<lb/>pro Christo certantes, uidit eos in tormentis positos et quendam
				<lb/>eorum suspensum capite deorsum sub ipso prostratum,
				<lb/>alium extensum in quatuor ligna et diutissime mactatum,
				<lb/>alium ungulis laceratum, alium manu abscisa, alium stipite
				<lb/>eius in collo eius affixo et exaltatum in terra, alium inclinatum
				<lb/>ex diuerso, id est retro manus et pedes habentem, et sic
				<lb/>fustibus a ministris cesum. Et ita erat obscuritas pessima
			<lb/>his, qui erant et uidebant haec tormenta.</p>
			<p><lb/>Accedens autem, beatissimus Victor cepit osculari sanctos
				<lb/>martyres, cum essent in tormenta nequissima. Erant
				<lb/>enim omnes uiri numero fere quadraginta. Et clamans Victor
				<pb n="77"/>
				<lb/>uoce magna dixit: «Magnus Deus christianorum, magnus
				<lb/>Deus sanctorum martyrum!». Et dixit eis: «Obsecro uos,
				<lb/>famuli Christi, intercedite pro me, ut et ego dignus efficiar
				<lb/>consors uester inueniri, certans aduersus diabolum. Et modicum
				<lb/>perseuerate: paruus quidem labor, sed multa requies; minora
				<lb/>tormenta, sed ineffabilis est satietas. Super terra torquetur
				<lb/>corpus a ministris, in futuro autem seculo sancti angeli
				<lb/>illis ministrabunt». Sancti autem perseuerantes in fide
				<lb/>Christi et certamine per martyrium uitam suam finiebant.
				<lb/>Beatissimus autem Victor conspiciens, veniebat noctu
				<lb/>et auferebat corpora sanctorum absconse portans in humeris
				<lb/>suis, et sepelliebat in cripta, quae erat iuxta ciuitatem.
				<lb/>Cumque repleta esset multitudine corporum sanctorum, et
				<lb/>aspicientes ministri Paganorum, custodientes die simul cum
				<lb/>nocte, tenuerunt beatissimum Victorem et adduxerunt ad Sebastianum
				<lb/>ducem Egipti. Cui dux dixit: «Victor, litterae
				<lb/>michi uenerunt a domino meo Antonino imperatore iubente,
				<lb/>ut siquidem sacrificent christiani; qui autem noluerint sacrificare
				<lb/>diis, in magna erunt damnatione. Ergo, Victor, sacrifica,
				<lb/>ne periclitetur anima tua». Victor dixit: «Ego enim
				<lb/>miles sum magni regis et immortalis Iesu Christi. Nam regnum
				<lb/>istius Antonini instabile et exterminabile est, quia finem
				<pb n="78"/>
				<lb/>habet». Sebastianus dux dixit: «Acquiesce diis
				<lb/>meis». Dicit ei sanctus Victor dixit: «Et tu ad regem nostrum
				<lb/>pertinens, obaudi illi et sacrifica diis». Victor dixit:
				<lb/>Et ipsi quidem militabam: sed corde Deum meum colo, propterea
				<lb/>quod non me uincet diabolus. Hoc scito, quia carnem
				<lb/>meam esse &lt;in&gt; potestatem habeas, animam meam non habes
				<lb/>in potestatem: solus Deus est, qui potest mortificare corpus et
				<lb/>animam». Sebastianus dixit: «Video te magnam habere sapientiam
				<lb/>in sermone». Victor dixit: «Sapientia humana
				<lb/>non est mea, sed Dominus donauit michi eam». Sebastianus
				<lb/>dixit: «Erue te a tormentis». Victor dixit: «Ego libenter
				<lb/>propter nomen Domini torqueor, uidens quoniam dignatus
				<lb/>est Deus meus, ut torquear et in sempiterno regi in
				<lb/>celis meo». Sebastianus dixit: «Lector es aut diaconus,
				<lb/>quod talem eloquentiam habes?». Victor dixit: «Non sum
				<lb/>dignus tanta gratia, sed potens est Deus perducere me ad hoc:
				<lb/>ipse est, qui donat rectis corde, et his, qui seruant mandata
				<lb/>eius, dat sapientiam atque prudentiam. Sic enim parat
				<lb/>agrum superuenienti pluuiae, ut nutriat fructus suos, et sapientia
				<lb/>Dei omnes sperantes in eum suscitat et non permittit
				<lb/>inimicum dominari illis, sed potius ad fructus iustitiae facit
				<lb/>peruenire». Sebastianus dux dixit: «Haec est cogitatio tua,
				<lb/>mori quam uiuere?». Victor dixit: «Haec mors non est,
				<lb/>sed uita eterna perseueranti et sustinenti tormenta tua».
				<lb/>Sebastianus dixit: «Hoc ergo consilium tenuisti?». Victor
			<lb/>dixit: «Ipsum».</p>
			<pb n="79"/>
			<p><lb/>Statim iussit Sebastianus confringi digitos eius et euelli,
				<lb/>quousque exirent digiti a cute sua. Victor dixit: «Gratias
				<lb/>ago Deo meo, quoniam uenit in me gratia eius per dominum
			<lb/>meum Iesum Christum».</p>
			<p><lb/>Tunc iussit confici uenenum mortiferum, et dari illi in
				<lb/>carnibus a malefico, ut ederet ex eis. Sanctus Victor dixit:
				<lb/>«Non auderem tangere carnes, nisi confisus in uirtute domini
				<lb/>mei Iesu Christi.» Ideoque, ut ostendam tibi, quoniam
				<lb/>possum omnia maleficia tua dissoluere, et accipio de carnibus
				<lb/>istis, &lt;et&gt; orans manduco». Et signans accipiens manducauit,
				<lb/>et nihil mali sensit. Dicit ei sanctus Victor: «Ecce,
				<lb/>comedi, et in nomine domini mei Iesu Christi sanus factus
				<lb/>sum: dic michi, quid faciam, ut tollam indignationem de animo
				<lb/>tuo?». Cui maleficus dixit: «Si uis, ut credam Deo
				<lb/>tuo, dabo tibi alium uenenum peius bibere: quod cum bibens,
				<lb/>si non fueris mortuus, ego derelinquam omnia maleficia mea
				<lb/>et credam in Deum, quem tu colis». Cui sanctus Victor dixit:
				<lb/>«Venenum si dederis michi bibere, inuocato Domini mei
				<lb/>nomine, non poteris michi nocere». Et attulit ei uenenum
				<lb/>maleficus et dixit ei: «Audi, Victor: aut recede ab ista doctrina,
				<lb/>aut accipe et bibe, ut ostendas omnipotentem esse Deum
				<lb/>tuum, si, postquam biberis, potueris incolomis permanere».
				<lb/>Tunc beatus Victor intrepidus accepit calicem, et signaculum
				<lb/>crucis faciens in eo dixit: «Deus meus, Pater et Filius et
				<lb/>Spiritus Sactus, cui omnia subiecta sunt, cui omnis creatura
				<lb/>deseruit et omnis potestas subiecta est, metuit et expauescit,
				<lb/>cum nos te ad auxilium prouocamus, cuius audito nomine,
				<lb/>serpens conquiescit, silet uipera, extinguitur scorpius, regulus
				<lb/>uincitur, et omnia uenena in tuo nomine extinguuntur, extingue
				<lb/>hoc uenenatum poculum, et uirtutes, quas in se habet,
				<pb n="80"/>
				<lb/>euacua!». Et cum hoc dixit, signauit se signo crucis et bibit
				<lb/>totum, quod erat in calice, Victor, et non est mortuus.
				<lb/>Dixit ei maleficus: «Salueris Victor: uicisti enim et fortior
				<lb/>me extitisti, et saluasti animam meam perditam ab inferis, ut
				<lb/>deinceps uiuam! Quomodo enim statua enea ueterascit, et
				<lb/>in nouissimis extergitur et innouatur, sic et hominem ueteratum
				<lb/>in maleficiis suis conuertit per te Deus, et saluauit in
				<lb/>gratiam suam». Statimque maleficus ille accipiens capsas
				<lb/>ligneas aliquas plenas codicibus suis attulit ad sanctum Victorem;
				<lb/>et cepit eos in ignibus concremari. Quod cum fecisset,
				<lb/>cepit tenere pedem martyris, rogans eum et dicens: «Liberator
				<lb/>animarum, accipe penitentem!». Dicit ei sanctus Victor:
				<lb/>«Si ueram Deo penitentiam obtuleris, ueram eius indulgentiam
				<lb/>consequeris». Dicit ei maleficus: «In tantum Deo
				<lb/>ueram penitentiam offero, ut omnes codices meos, in quibus
				<lb/>erat inlicita presumptio, incendi, et omnibus simul renunciaui
				<lb/>actibus inimicis, et omnes superbias meas respuo, et soli Deo
				<lb/>seruire accipio». Tunc docuit eum sanctus Victor de omnibus,
				<lb/>quae pertinent ad fidem, et cruce signauit eum in nomine
			<lb/>domini nostri Iesu Christi.</p>
			<p><lb/>His auditis a Sebastiano duce, maxime cepit contristari
				<lb/>et iussit sanctum Victorem nouis penis affici. Qui dicebat
				<lb/>haec uerba: «Tamquam aqua, quae datur uiatori sitienti, et
				<lb/>bibit et refrigeretur, ita et ego refrigeratus sum propter nomen
				<lb/>domini mei Iesu Christi». Tunc iratus preses dixit:
				<lb/>«Appendatur in eculeo!». Cumque fuisset appensus, iussit
				<lb/>lampades ardentes applicari ad latera eius, et sub uoce preconis
				<pb n="81"/>
				<lb/>clamare et dicere illi: «Immola diis, ut ab imperatore preceptum
				<lb/>est, ne deficias, miser, uariis cruciatibus!». Tunc
				<lb/>ait Victor: «Sacrilege, hypocrita, communicator demoniorum,
				<lb/>putas me his penis terreri? Non timeo minas tuas, quia habeo
				<lb/>dominum meum Iesum Christum, qui me confortat. Et
				<lb/>non dubitabo futuras penas, expectans desiderabiliora bona illa,
				<lb/>quae promissa sunt querentibus eum. Et benedico te,
				<lb/>domine Iesu Christe, quia in te confido, nihil sentio eorum,
			<lb/>quae michi ministri diaboli intulerunt».</p>
			<p><lb/>Itaque iussit impius preses acetum et calcem simul misceri,
				<lb/>et mitti in ore eius. Victor dixit: «Non cognoscis,
				<lb/>miser, quia omnis pena dulcis michi est, sic fauus mellis?».
				<lb/>Sebastianus dux dixit: «Sacrifica multum, enim in te confundor».
				<lb/>Sanctus Victor dixit: «Non uoluntatem tuam ego
				<lb/>facio, sed Dei mei, ut me offeram illi sacrificium castum,
				<lb/>quoniam ipse in potestate sua habet corpus et animam
			<lb/>meam».</p>
			<p><lb/>Iratus autem preses iussit carnificibus oculos eius erui.
				<lb/>Tunc sanctus Victor dixit presidi: «Insensate et male suasor
				<lb/>animarum, alienare me speras per has penas ab amore Dei
				<lb/>mei et Saluatoris Iesu Christi. Sed non potes, quia habeo
				<lb/>corroboratorem meum et Saluatorem ipsum dominum Iesum
				<lb/>Christum, filium Dei uiui. Si oculos istius corporis obcecasti,
				<lb/>de interiore lumine plus uidebo oculis animae».
				<lb/>Sebastianus dux dixit: « Cogis me multa peiora tormenta
				<lb/>imponere tibi! ». Sanctus Victor dixit: «Gratias» inquit
				<lb/>«ago Deo meo, et quomodo uolueris, torque, nihil michi parcens.
				<lb/>Paratus sum omnia tolerare, Deo donante fortitudinem».
				<lb/>Tunc dux iussit eum suspendi capite deorsum per
				<pb n="82"/>
				<lb/>triduum, quousque cartilagines eius sanguinem traherent in
				<lb/>terram. Milites autem, ut iussi fuerant, dimiserunt eum triduo
				<lb/>pendentem: et post triduum uenerunt milites, ut uiderent,
				<lb/>si mortuus esset, an adhuc uiueret. Et cum uiderunt
				<lb/>illum uiuum, statim effecti sunt ceci. Tunc beatus Victor
				<lb/>orabat Deum dicens: «Qui Tobiam illuminasti, et Iob ab
				<lb/>umbra mortis curasti, ita facias misericordiam cum eis, ponens
				<lb/>super oculos eorum manus!». Et salui facti sunt, et
				<lb/>conspicientes clamauerunt uoce magna dicentes: «Verus Deus
				<lb/>est, quem predicat Victor!». Et redeuntes ad Sebastianum
			<lb/>ducem omnia illi rettulerunt.</p>
			<p><lb/>Tunc dux iussit sanctum Victorem totum corpus uiuum
				<lb/>excoriari. Sanctus Victor dixit: «Etsi corium meum distraxeris,
				<lb/>sensum tamen meum minime auferre poteris». Tunc
				<lb/>sanctus Victor cum esset in dolore positus, eleuatis oculis ita
				<lb/>preces ad Dominum fudit, dicens: «Domine Deus omnipotens,
				<lb/>anima mea in exitu posita est, confirma me, et exaudi
				<lb/>me, et miserere mei: et ueniat in me misericordia tua, sicut
				<lb/>omnibus, qui tibi placuerunt. Domine Deus, suscipe me, et
				<lb/>ne derelinquas me, in tempore doloris mei. Et nunc gratias
				<lb/>tibi ago, domine Iesu Christe, fili Dei: adesto in adiutorium
				<lb/>michi famulo tuo, et adiuua me a doloribus istis. Ne permittas
				<lb/>me a profanissimo hoc iudice uinci: tu enim nosti,
			<lb/>quia propter nomen tuum haec omnia patior».</p>
			<pb n="83"/>
			<p><lb/>Accedens autem beata Corona non solum spiritus sed et
				<lb/>carne germana, quae etate fuerat annorum sexdecim, exclamauit
				<lb/>uoce magna dicens: «Beatus es, Victor, et beata opera
				<lb/>tua sancta, acceptabilis immolatio tua! Susceptum est sacrificium
				<lb/>tuum, ut sacrificium Abel iusti. Obtulisti te Deo
				<lb/>in sinceritate mentis, et suscepit te, sicut Enoch iustus, qui
				<lb/>translatus est, ut non gustaret mortem huius seculi, quo
				<lb/>usque aduenerit tempus promissionis Dei. Ita iustificatus es
				<lb/>sicut Noe, plenus in natione sua; etita in nobis perfectus iustificatus
				<lb/>es. Credidisti in Deum sicut Abraham. Dehinc
				<lb/>obtulisti te Deo sicut Isaac. Tolerasti persecutiones sicut Iacob,
				<lb/>quem persequebantur Esau et Laban. Factus es sapiens
				<lb/>sicut Ioseph, qui gubernauit colonos terrae Egipti tempore famis.
				<lb/>Perseuerasti in tolerantia fortissimi Iob, qui sustinuit
				<lb/>multas persecutiones, quousque uinceret immissiones inimici.
				<lb/>Zelauerunt te sicut Isaiam, qui secatus est medius. Suscepit
				<lb/>Deus sacrificium tuum, sicut prophetae Samuelis.
				<lb/>Factus es in odorem suauitatis, sicut Eleazar in sacerdotio
				<lb/>suo. Suscepit te Deus sicut Danielem. Non tetigit te
				<pb n="84"/>
				<lb/>ignis sicut tres pueros sanctos, Ananiam, Azariam et Misaël in
				<lb/>incendio, quod eis intulit Nabuchodonosor rex, quoniam fecerunt
				<lb/>sacrificium Deo. Sperasti in Domino sicut Dauid.
				<lb/>Suscepisti sapientiam Salomonis, quo usque uinceres omnes
				<lb/>colluctationes et circumuentionem diaboli. 106 Et cum haec,
				<lb/>beatissime Victor, dabitur maior, michi uero breuior, etsi fragilis,
				<lb/>minas ducis non metuo, Christi regnum, ut fortis,
			<lb/>hereditabo».</p>
			<p><lb/>Et cum audisset ista omnia dux, illa dicente, inflammatus
				<lb/>ab iracundia iussit eam offerri sibi; cui sic ait: «Quot
				<lb/>annorum es?». Cui ait Corona: «Annorum sum sexdecim».
				<lb/>Sebastianus dux dixit: «Quando nupsisti?». Cui
				<lb/>Corona: «Ante annum et quatuor menses». Sebastianus
				<lb/>dux dixit: «Quare te expolias tam cito?». Corona respondit:
				<lb/>«Malui immunditias temporales contendere, ut possim
				<lb/>obuiam ire illi, quem speramus saluatori Iesu Christo, immortali
				<lb/>sponso. Terentius etiam sponsus mortalis et corruptibilis
				<lb/>est: Christi autem donationes immutabiles sunt et incorruptae
				<lb/>et sempiternae». Sebastianus dux dixit: «Ergo accede
				<lb/>et sacrifica diis». Sancta Corona dixit: «Corona uocor,
				<lb/>et persuades me perdere coronam meam? Ideo non sacrifico
			<lb/>diis, ut accipiam coronam a Deo».</p>
			<p><lb/>Tunc Sebastianus iratus iussit eam in carcere trudi.
				<lb/>Ipsa autem ambulabat dicens: «Diligam tabernacula tua,
				<lb/>Domine, […] erat anima mea adherere tibi Deo uiuo, in secula
				<lb/>custodi me a laqueo, quem statuerunt mihi et ab scandalis
				<lb/>operantium iniquitatem. Doce animam meam ponere in
				<lb/>iustificationes mandatorum tuorum, et miserere mei secundum
				<pb n="85"/>
				<lb/>magnam misericordiam tuam». Et introiuit in carcerem
				<lb/>glorificans Deum; et erat cum angelis triumphans et gaudens
			<lb/>atque festa agens pet totam noctem.</p>
			<p><lb/>Factum est autem per quatuor dies iussit eam iterum
				<lb/>Sebastianus dux ante suum tribunale adstare. Cui dixit:
				<lb/>«Quisquis tu sis, &lt;...&gt; inuictissimorumque decreta regum,
				<lb/>immola diis, sin autem scias te acrioribus tormentis aptandam!».
				<lb/>Sancta Corona respondit: «Omnia uerba tua fatua
				<lb/>et uana sunt, et iniqua precepta tua. Nam sine interfectu
				<lb/>est, qui non uult ad auxilium suum lapides inuocare et Deum
				<lb/>summum et uerum deserere, qui me dignatus est custodiri».
				<lb/>Dicit ei Sebastianus dux: «Iesum Christum debes negare!».
				<lb/>Sancta Corona respondit: «Confiteor labiis, et corde
				<lb/>inuocare non cesso!». Tunc dux iussit duas arbores palmae
				<lb/>a militibus declinari, et de cannabinis funibus beatam Coronam
				<lb/>alligari utraque parte manibus et pedibus: et iussit militibus,
				<lb/>ut subito dimitterent. Et cum haec fierent, diuisa
				<lb/>est in duas partes: atque ita consummauit agonem suum sapientissima
				<lb/>et bona Corona, martyrium suum fideliter adimplens
			<lb/>in Domino.</p>
			<p><lb/>Venerunt noctu fidelissimi christiani, et abstulerant
				<lb/>corpus beatissimae Coronae uirginis et sepellierunt eam in sepulchro,
				<lb/>quod sibi preparatum fuerat in predicta cripta.
				<lb/>Beatissimum etiam Victorem iussit capitalem subire sententiam.
				<lb/>Sanctus Victor orabat dicens: «Gratias ago Deo
				<lb/>meo, qui michi donauit constantiam ingenuitatis meae usque
				<lb/>in finem». Accelerabat quippe gressus iam propriae uictoriae
				<lb/>coronandu, et extendens manus suas ad celum dixit:
				<lb/>«Hostias tibi ago, domine Iesu Christe, quia consolata est
				<lb/>uirtus mea et non pemisisti perire animam meam, se donasti
				<lb/>michi gratiam nominis tui». Et dicebat ministris: «Si
				<lb/>quis non recesserit a cultura demonum et non adorauerit
				<pb n="86"/>
				<lb/>Deum celi, qui cum domino nostro Iesu Christo et cum Spiritu
				<lb/>Sancto regnat in eternum, ad fidem Christi accedens, et
				<lb/>omnia nomina demonum euacuans, liber in toto orbe terrarum
				<lb/>hostias a christianis Deo uiuo offerri debere defendat,
				<lb/>eternae uitae gloriam non habebit. Si quis autem permanserit
				<lb/>in fide Iesu Christi, uita uiuet et non morietur».
				<lb/>Cumque haec et his similia multis ex colloquiis proferret,
				<lb/>orabat Dominum dicens: «Domine, suscipe spiritum meum
				<lb/>in pace». Et cum haec diceret, percussit eum spiculator.
				<lb/>Et postquam decollatus est sanctus Victor, exiit ab eo
				<lb/>sanguis et lac. Spiculator autem accipiens caput suum pendulum,
				<lb/>perueniens ad sepulturae locum, quo, arca marmorea
				<lb/>sub terra missa est, quae et cum &lt;catenis&gt; ferreis ligata pendet
				<lb/>super aquam. Populi autem circumstantes admirabantur
				<lb/>omnes passionis eius usque in finem. Et multi augmentati
			<lb/>sunt in fide Domini nostri Iesu Christi.</p>
			<p><lb/>Non post multum uero tempus, adiuuante Deo, Fulgentius,
				<lb/>episcopus sanctae Vtriculanae Ecclesiae, inuento corpore
				<lb/>beati Victoris, in Christi nomine altare construxit, mense
			<lb/>Iulii die quinto decimo.</p>
			<p><lb/>Passus est autem sanctus Victor martyr et beata Corona
				<lb/>secundo Idus Maii, hora nona, sub imperatore Antonino,
				<lb/>agente impiissimo duce Sebastiano, intra ciuitatem, in loco,
				<lb/>qui dicitur Lico. Regnante Deo et domino nostro Iesu
				<lb/>Christo, qui cum Patre et Spiritu sancto uiuit et regnat in secula
			<lb/>seculorum. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>