<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De paenitentia regum et de investitura regali collectanea</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>H. Böhmer</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="2164" unit="words">Parole: 2164</measure>
				<measure quantity="13604" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 13604</measure>
				<measure quantity="15576" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 15576</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-01">01/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera:  1077
					Parole: 2.188
					Caratteri: 13.710
					p. 612 riga 19 e p. 613 riga 2: Lodvico, nella trascrizione elettronica, corrisponde  a Lodvico nell'edizione cartacea con una «u» minuscola sovrascritta alla «o»
					Correzioni al testo:
					p. 611 riga 4: anterioribus] anterioribns <hi rend="italic">ed.</hi>
					SZ
				</note>
				<note>LIvello di codifica: 0</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>De paenitentia regum et de investitura regali collectanea</title>
						<editor>H. Böhmer</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Libelli de lite imperatorum et pontificum saculis XI. et XII conscripti. Tomus III.</title>
						<imprint>
							<publisher>Hahnsche Buchhandlung</publisher>
							<pubPlace>Hannover</pubPlace>
							<date>1897</date>
							<biblScope unit="page">609-614</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, Ldl</title>
						<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="609"/>
		<div>
			<head><lb/>De paenitentia regum.</head>
			<p><lb/>Testimonia de penitencia Salemonis. Ieronimus super Iezechielem, ubi scripsit
				<lb/>de ędificio in monte constituto, facit mentionem de Salemone dicens: <hi rend="italic">Quamvis peccasset,
				<lb/>tamen egit penitenciam scribens proverbia, ubi dicit: Novissime egi penitenciam et respexi,
				<lb/>ut eligerem disciplinam.</hi> Item Ieronimus super êcclesiasten: <hi rend="italic">Aiunt</hi>, inquit, <hi rend="italic">Hebrei
				<lb/>hunc librum esse Salemonis penitenciam agentis.</hi> Ambrosius in apologya David: Quid
				<lb/>de David dicam? et <hi rend="italic">quid de sancto Salemone?</hi> Qui quamvis <hi rend="italic">Iudaicus populus estimabat
				<lb/>eum venisse pro Christo, ne videretur esse super hominem</hi>, idem Christum nutu
				<lb/>divino corruit. Et David non dicitur sanctus, qui sanctus ab omnibus esse scitur, et
				<lb/>Salemonem sanctum nominat, ut nobis de penitentia eius dubietatem tollat, sicut David
				<lb/>in psalmo: <hi rend="italic">Irritaverunt Moysen in castris, Aaron sanctum Domini.</hi> Item Ambrosius
				<lb/>de Satyro, fratre suo, inquit: <hi rend="italic">Hoc ait sanctus Salemon.</hi> Item Ambrosius: <hi rend="italic">Aiunt,
				<lb/>inquit, libri Hebrei Salemonem venisse in templum, quod ipse dedicaverat cum quinque
				<lb/>virgis, de quibus dedit quatuor peritis legis, ut verberaretur ab illis pro penitentia.
				<lb/>Qui communi dixerunt consilio, quod in unctum Domini manum non mitterent, testante
				<pb n="610"/>
				<lb/>David: Nolite tangere christos meos. A se ipso ergo depositus est et retinuit tantummodo
				<lb/>tribum Ephraym et fecit sibi bipertitum imperium.</hi> Item aiunt Salemonem quinquies
			<lb/>tractum fuisse per plateas Iherusalem causa pęnitentię.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>De investitura regali.</head>
			<p><lb/>Legimus in divina hystoria, quod rex David omnem progeniem filiorum Aaron
				<lb/>convocaverit diviseritque hos in partes viginti quatuor ac de his singulis singulos
				<lb/>pontifices elegerit, ea videlicet provisione, ut, dum quilibet pontificum vita decederet,
				<lb/>quicumque in eius parte optimus putaretur, ei in pontificium succederet. Qui autem
				<lb/>ordo partium earundem servari deberet, missa coram David rege et principibus familiarum
				<lb/>sacerdotalium et leviticarum sorte querebatur. In quarum distributione sortium
				<lb/>etiam Abia, de cuius vice et genere Zacharias, pater Iohannis baptistę, oritur, octavo
				<lb/>loco positus invenitur. Qui Abia eiusdem regis David temporibus summus erat
				<lb/>sacerdos ab ipso rege constitutus. Salemon quoque patri in regno succedens eiecit
				<lb/>certis ex causis Abyathar a sacerdocio et Sadoch sacerdotem pro eo posuit. Sic et
				<lb/>in libris Machabeorum reperitur ad locum, quando iam regnum Iudeorum dominationi
				<lb/>Iudeorum subiectum erat: <hi rend="italic">Rex Alexander fratri Ionathę salutem. Audivimus de te,
				<lb/>quod vir potens viribus et aptus es, ut sis amicus noster et nunc constituimus te hodie
				<lb/>summum sacerdotem gentis tuę</hi> et cêtera. Rursus cum alter succederet huic rex, ita
				<lb/>dicitur ibi: <hi rend="italic">Scripsit Antiochus adolescens Ionathę dicens: Constituo tibi sacerdotium.</hi> Hoc
				<lb/>mortuo cum suscepisset Simon frater eius, sic scriptum est: <hi rend="italic">Rex Demetrius statuit illi
				<lb/>summum sacerdotium</hi> et cętera. Verum et de Onia principe sacerdotum loquitur eadem
				<lb/>scriptura dicens: Onias pontifex ad Seleucum <hi rend="italic">regem se contulit, non ut civium accusator,
				<lb/>sed communem utilitatem apud semetipsum universę multitudinis considerans. Videbat
				<lb/>enim sine regali providentia impossibile esse pacem rebus dari.</hi> Quo postmodum defuncto,
				<lb/>nullus omnino prefuit summo sacerdocio nisi eius regis qui tunc temporis erat dono.
			<lb/>Plures enim facti sunt sacerdotes eo quod morte prohiberentur permanere.</p>
			<p><lb/>Gelasius ad Anastasium imperatorem: <hi rend="italic">Duę sunt personę, imperator Augustus,
				<lb/>quibus principaliter hic mundus regitur: Auctoritas sacra pontificum et regalis potestas.</hi>
				<lb/>Gregorius universis episcopis per Illiricum consistentibus: <hi rend="italic">Quia ex ępistolis, quas ad
				<lb/>nos per Maximianum presbiterum et Andream diaconum direxistis, in persona Iohannis
				<lb/>fratris et coepiscopi nostri consensum omnium vestrum et serenissimi principis convenisse
				<lb/>cognovimus voluntatem, magna nos exultatio habuit talem Deo auctore ad sacerdotii
				<lb/>officium fuisse provectum, qui dignus cunctorum est electionis iudicio comprobatus.</hi>
				<lb/>Idem ad Theotistam imperatoris sororem: <hi rend="italic">Ecce serenissimus domnus imperator fieri
				<lb/>simiam leonem iussit. Et quidem pro iussione illius vocari leo potest, fieri leo non potest. Unde necesse est, ut omnes culpas meas non michi, sed suę pietati deputet, qui
				<lb/>virtutis ministerium infirmo commisit.</hi> Idem inter alia quę sunt ex Domini persona
				<lb/>loquitur ad eundem regem: <hi rend="italic">Sacerdotes meos tuę manui commisi.</hi> Item ad Theodorum:
				<lb/><hi rend="italic">Dominus dominari eum, quin ipsum principem, non solum militibus, sed etiam
				<pb n="611"/>
				<lb/>sacerdotibus concessit.</hi> Hinc ad augustam Constantinam: <hi rend="italic">Omnipotens Deus, qui pietatis
				<lb/>vestrê cor suê dextra maiestatis tenet et nos ex vobis protegit.</hi> Et rursum: <hi rend="italic">Salonitanê
				<lb/>civitatis episcopus me ac responsali meo nesciente ordinatus est et facta res est, quê sub
				<lb/>nullis anterioribus principibus evenit. Quod audiens ad eundem prevaricatorem, qui inordinate
				<lb/>ordinatus est, protinus misi, ut missarum sollempnia celebrare nullo modo auderet,
				<lb/>nisi prius a serenissimis dominis cognoscerem, si hoc fieri ipsi vidissent, quod ei sub
				<lb/>excommunicationis interpositione mandavi.</hi> Et iterum: <hi rend="italic">Ego preceptione pietatis dominorum
				<lb/>obediens eidem Maximo, qui me nesciente ordinatus est, hoc quod in ordinatione
				<lb/>sua me vel responsalem meum pretermittere presumpsit, ita ex corde laxavi, ac si me
				<lb/>auctore fuerit ordinatus.</hi> Et quibusdam interpositis: <hi rend="italic">Dominus nos sub manu vestra non
				<lb/>secundum peccata nostra, sed secundum gratiê suê dona disponit.</hi> Item de ecclesiastico
				<lb/>regimine et pace reipublicê ad Mauricium augustum: <hi rend="italic">Piissimus atque a Deo constitutus
				<lb/>dominus noster inter cêteras augustorum ponderum curas conservandê quoque sacerdotali
				<lb/>caritati regimine spiritali invigilat.</hi> Idem Gregorius Mauricio augusto in epistola
				<lb/>'Omnipotenti Deo reus est': <hi rend="italic">Dominorum legem suscepi, in qua subiunctum est, ut
				<lb/>nulli, qui manu signatus est, converti liceat. Sed hoc est contra Deum. Ego quidem
				<lb/>iussioni tuê subiectus eandem legem per diversas terrarum partes feci transmitti et quia
				<lb/>lex ipsa omnipotenti Deo minime concordet, ecce per suggestionis meê paginam dominis
				<lb/>nunciavi. Utrobique ergo quê debui exsolvi, qui et imperatori obêdientiam prebui
				<lb/>et pro Deo quod sensi, minime tacui.</hi> Idem Gregorius Senatori presbitero et abbati
				<lb/>xenodochii in epistola 'Quando ad ea': <hi rend="italic">Item constituimus, ut obeunte abbate atque
				<lb/>presbitero supradicti xenodochii atque monasterii, non alius sibi quacumque obreptionis
				<lb/>astucia ordinetur, nisi quem rex eiusdem provincię cum consensu monachorum secundum
				<lb/>Dei timorem elegerit ac providerit ordinandum.</hi> Idem Gregorius Theodoro episcopo in
				<lb/>epistola 'Quando bona': <hi rend="italic">Valde durum mihi videtur, ut ab eius servicio imperator milites
				<lb/>suos prohibeat, quin et omnia protribuit et ditari eum non solum militibus, sed et sacerdotibus
				<lb/>concessit.</hi> Idem Gregorius omnibus episcopis Syciliê in epistola cuius inicium:
				<lb/>Legem, quam piissimus imperator dedit, ne fortasse hi, qui miliciê vel rebus sunt publicis
				<lb/>obligati, dum causarum suarum pericula fugiunt, ad êcclesiasticum habitum veniant, vel
				<lb/><hi rend="italic">in monasteriis convertantur, vestrê studui fraternitati transmittere, hoc maxime exorans,
				<lb/>ut, quod hi qui in seculi actionibus inplicati sunt, in clero êcclesiê propere suscipiendi
				<lb/>non sunt.</hi> Gregorius Virgilio Arelatensi: <hi rend="italic">Quibusdam namque narrantibus agnovi, quod
				<lb/>in Galliê vel Germaniê partibus nullus ad sacrum ordinem sine commodi dilacione perveniat.
				<lb/>Et post pauca: Alia quoque res est nobis valde detestabilis nunciata, quod quidam
				<lb/>ex laicali habitu per appetitum glorię temporalis defunctis episcopis tonsorantur et
				<lb/>fiunt subito sacerdotes.</hi> Et post: <hi rend="italic">Qua de re necesse est, ut vestra fraternitas precellentissimum
				<lb/>filium meum Teudebertum regem ammonere studeat, ut huius peccati maculam
				<lb/>a regno suo funditus repellat, quatenus omnipotens Deus tanto apud se maiora retribuat,
				<lb/>quanto conspicit eum et amare quod diligit ipse et vitare quod odit.</hi> Gregorius Maximo
				<lb/>exepiscopo in Salona: <hi rend="italic">Quod autem valde te pertimescere ac omnino trepidare cognovimus,</hi>
				<lb/>ne hoc fortasse in te ulciscamur, quod sine nostro consensu ad sacerdotalem
				<pb n="612"/>
				<lb/>cognosceris ordinem inordinate prorupisse. Intolerabilis quidem culpa est, sed secundum
				<lb/>iussionem piissimi domni imperatoris, si nequaquam amplius in contumaciê tuê errore
				<lb/><hi rend="italic">perstiteris, relaxamus.</hi> Gregorius Mauricio augusto capitulo XVIIII.: <hi rend="italic">Non enim parvê
				<lb/>potuit esse mercedis, quod Johanne sanctê memoriê de hac luce subtracto ad ordinandum
				<lb/>sacerdotem êtas vestra hêsitavit. Tempus paulo longius distulit, cum metu omnipotentis
				<lb/>Domini consilium quesivit, ut videlicet causa Dei cum magno timore debuisset disponi.
				<lb/>Unde et aptum valde existere in pastorali regimine fratrem atque sacerdotem Cyriacum
				<lb/>existimo, quem ad eundem ordinem vestrê pietatis consilia longa genuerunt.</hi> Post pauca:
				<lb/><hi rend="italic">Omnipotens Deus bonum hoc serenitati dominorum piêque eorum soboli et in presenti
				<lb/>seculo atque in perpetua remuneratione retribuat, quatenus de eo pietatis vestrê iudicium
				<lb/>non solum ante homines, sed ante supernê quoque oculos maiestatis convalescat.</hi> Gregorius
				<lb/>Anastasio expatriarchê Ant[iocheno]: <hi rend="italic">Preterea indico, quia a serenissimis dominis, quantis
				<lb/>valui precibus postulavi, ut vos honore restituto ad sancti Petri, apostolorum principis,
				<lb/>limina venire et, quousque Deo ita placuerit, hic mecum vivere concedat, quatenus dum
				<lb/>vos videre meruero, peregrinationis vestrê tedium de êterna patria invicem loquendo relevemus.</hi>
				<lb/>In annalibus imperatorum Karoli Magni et gloriosissimi Ludvici de ipso papa
				<lb/>Romano: <hi rend="italic">Gregorius presbiter tituli sancti Marci electus, sed non prius ordinatus est,
				<lb/>quam legatus eiusdem Loduvici imperatoris a Francia Romam venit et electionem cleri
				<lb/>et populi, qualis esset, examinavit.</hi> Leo quartus Lothario et Lodwico augustis: <hi rend="italic">Reatina
				<lb/>ecclesia, quê per tot temporum spacia pastoralibus curis destituta consistit, dignum
				<lb/>est, ut brachio amplitudinis vestrê sublevetur ac gubernationis tegmine protegatur. Unde
				<lb/>salutationis alloquio premisso vestram magnitudinem deprecamur, quatenus Coloni, humili
				<lb/>diacono, eandem êcclesiam ad regendum concedere dignemini, ut vestra licentia accepta
				<lb/>ibidem eum Deo adiuvante consecrare valeamus episcopum. Sin autem in predicta ecclesia
				<lb/>volueritis, ut preficiatur episcopus, Asculanam êcclesiam quê viduata existit, illi vestra
				<lb/>serenitas dignetur concedere, ut consecratus a nostro presulatu Deo omnipotenti vestroque
				<lb/>imperio grates peragere valeat.</hi> Stephanus papa Widoni comiti: <hi rend="italic">Lectis sagacitatis vestrê</hi>
				<lb/>apicibus, quê defuncto ecclesiê Reatinę antistite clerum et plebem eiusdem elegisse sibi
				<lb/>futurum antistitem nobisque consecrandum vestro studio directum esse, ne ipsa êcclesia
				<lb/>diu sine proprio consisteret pastore fatebantur, nos de obitu prioris dolentes, quando de
				<lb/>unanimitate et canonica ipsius ecclesię electione nunc ipsum electum, ut mandastis, tam
				<lb/>citissime ordinare omisimus, quod imperialem nobis, ut mos est, absolutionis minime detulit
				<lb/>epistolam. Pro qua scilicet re ambiguum nobis extitit. Ideo voluntati vestrê in hoc
				<lb/>parere distulimus, ne augustalis animus durissime modo quocumque perciperet. Sed
				<lb/>scientes êcclesiam Domini sine proprio diu pastore non debere consistere, gloriê vestrê
				<lb/>mandamus, quoniam aliter mox agere non debuimus, ut vestra sollercia imperiali, ut consuetudo
				<lb/>prisca condictat, percepta licentia et nobis, quemadmodum vos scire credimus,
				<lb/>directa epistola, tunc et voluntati vestrê de hoc parebimus eundemque electum adiuvante
				<lb/>Domino consecrabimus. Quod, karissime fili, moleste nullo modo suscipiatis nec aliter
				<lb/>ad nos preterisse credatis, cum canonica instituta et censuram legalem inviolabilem observare
				<pb n="613"/>
				<lb/><hi rend="italic">velimus et gloriam vestram prospere semper apostolicis suffragiis augeri desideremus.</hi>
				<lb/>Leo quartus Lodvico augusto: <hi rend="italic">Nos si incompetenter aliquid egimus, et in subditis iustę
				<lb/>legis tramitem non conservavimus, vestro ac vestrorum missorum cuncta volumus emendare
				<lb/>iudicio, quoniam si nos, qui aliena debemus corrigere, peiora committimus, certe non veritatis
				<lb/>discipuli, sed, quod dolentes dicimus, erimus pre cęteris erroris magistri. Inde
				<lb/>magnitudinis vestrę magnopere clementiam inploramus, ut tales ad hęc quę diximus perquirenda
				<lb/>missos in his partibus dirigatis, qui Deum per omnia timeant et cuncta, quemadmodum
				<lb/>si vestra presens fuisset imperialis gloria, diligenter exquirant; et non tantum
				<lb/>hêc, quę superius diximus, exagitent, sed sive minora, sive etiam maiora illis sint de
				<lb/>nobis indicata negotia, ita eorum cuncta legitima terminentur examine, quatenus in posterum
				<lb/>nihil sit, quod ex eis indiscussum vel indiffinitum remaneat.</hi> Leo Magnus in epistola
				<lb/>ad Martianum augustum capitulo CX.: <hi rend="italic">Quamvis necessarie frater meus Anatholius
				<lb/>consuluisse videatur, ut ordinatorum suorum errorem deserens in assensum catholicę fidei
				<lb/>salubri correctione transiret, custodire tamen debuit, ut qui vestro beneficio noscitur consecutus
				<lb/>nullius cupiditatis pravitate turbaret. Nos enim vestrę fidei et interventionis
				<lb/>habentes intuitum, cum secundum suę consecrationis auctores eius inicia titubarent,
				<lb/>benigniores circa ipsum, quam iustiores esse voluimus.</hi> Et paulo post: <hi rend="italic">Propria</hi> perdit
				<lb/>qui indebita concupiscit. Satis sit predicto, quod vestrę pietatis auxilio et mei favoris
				<lb/><hi rend="italic">assensu episcopatum tantę urbis obtinuit.</hi> Idem Leo ad Pulcheriam augustam capitulo
				<lb/>XLVIIII.: <hi rend="italic">Frater et coepiscopus meus Anatholius parum considerans, quantę pietatis
				<lb/>vestrê beneficio et mei favoris assensu Constantinopolytanę ecclesię sacerdotium fuerit consecutus</hi>
				<lb/>et cętera. Epistola Karolomanni capitulo LXXVI, quę sic incipit: <hi rend="italic">In nomine
				<lb/>Domini nostri Iesu Christi. Ego Karolomannus, dux et princeps. Per consilium sacerdotum
				<lb/>et optimatum meorum ordinavimus per civitates episcopos et constituimus super eos
				<lb/>archiepiscopum Bonefacium, qui est missus sancti Petri.</hi> Fulgentius in libro de veritate
				<lb/>predestinationis et gratię: <hi rend="italic">Quantum pertinet ad huius temporis vitam, in ecclesia nemo
				<lb/>pontifice pocior et in hoc seculo christiano imperatore nemo invenitur celsior.</hi> Petrus
				<lb/>apostolus omnium hominum conditioni omnique gradui precipit dicens: <hi rend="italic">Subiecti estote
				<lb/>omni humanę creaturę propter Deum, sive regi quasi precellenti.</hi> Et paulo post: <hi rend="italic">Deum
				<lb/>timete, regem honorate.</hi> Et magister gentium Paulus: <hi rend="italic">Omnis anima
				<lb/>potestatibus sublimioribus
				<lb/>subdita sit. Non est enim potestas nisi a Deo. Quę autem sunt, a Deo ordinatę
				<lb/>sunt. Itaque qui resistit potestati, Dei ordinationi resistit.</hi> Et post pauca: <hi rend="italic">Reddite
				<lb/>omnibus debita.</hi> Et quibusdam interpositis subintulit: <hi rend="italic">Cui timorem, timorem; cui honorem,
				<lb/>honorem.</hi> Simplicius papa: <hi rend="italic">Privilegium meretur amittere, qui permissa sibi abutitur
				<lb/>potestate.</hi> Leo papa: <hi rend="italic">Propria perdit qui indebita concupiscit. Gregorius ad
				<lb/>Mauricium inperatorem: Potestas super omnes homines pietati dominorum meorum celitus
				<lb/>data est.</hi> Eugenius apostolicę sedis reverendus pontifex: <hi rend="italic">Episcopi extra trium ebdomadarum
				<lb/>spacium a propriis episcopiis non morentur, nisi iussu regis.</hi> Quod Gallicana
				<pb n="614"/>
				<lb/>episcopia ab antiquis temporibus a solis regibus dentur episcopis, Fortunatus
				<lb/>presbiter est testis veracissimus, qui in carminum suorum libro sic dicit:
				<lg>
					<l><hi rend="italic">Provida disponunt regis solatia plebi,</hi></l>
					<l><hi rend="italic">Pontificem dantis, quem probat alma fides.</hi></l>
				</lg>
				<lb/>Quis vero rex pontificii fuerit, appellatione innotuit subnectendo:
				<lg>
					<l><hi rend="italic">Floreat arce decens rex Hildebertus in orbe.</hi></l>
				</lg>
				<lb/>Item et de Gregorio, qui factor miraculorum in quibusdam martyrologiis vocatur,
				<lb/>ad cives Turonicos prefatur:
				<lg>
					<l><hi rend="italic">Iura sacerdotii merito reverenter adeptus</hi></l>
					<l><hi rend="italic">Nomine Gregorius pastor in urbe gregis.</hi></l>
				</lg>
				<lb/>Et paulo post:
				<lg>
					<l><hi rend="italic">Hic Sigebertus ovans prestanti donat honore.</hi></l>
					<l><hi rend="italic">Iudicio regis nobile culmen adest.</hi></l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>De eodem Bralius episcopus Ysidoro episcopo: <hi rend="italic">Spirituali</hi>, inquit, <hi rend="italic">gratia fretus,
				<lb/>spirituali domino, in quo vires ecclesię sanctę consistunt, suggerito, ut, quia Eusebius
				<lb/>metropolitanus noster vita decessit, habeas curam misericordię et hoc filio tuo domino
				<lb/>nostro suggeras, ut talem illi loco preficiat, cuius doctrinę sanctitas cęteris sit vite forma.</hi>
				<lb/>Ysydorus rescribens ait: <hi rend="italic">De constituendo episcopo Tarracinensi non eam, quam petis
				<lb/>sententiam regis sensi, sed tamen et ipse adhuc, ubi cercius convertat animum, manet</hi>
			<lb/>incertum.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
