<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sermones de pace</title>
				<author>Remigius Florentinus (Remigius Girolami)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Panella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="4696" unit="words">Parole: 4696</measure>
				<measure quantity="25938" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 25938</measure>
				<measure quantity="30235" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 30235</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-07-11">11/07/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Omiletica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 4964
					Caratteri: 26219
				GM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Dal bene comune al bene del Comune</title>
						<editor>E. Panella</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Memorie domenicane</title>
						<imprint>
							<date>1985</date>
							<biblScope unit="volume">16</biblScope>
							<biblScope unit="page">187-198</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Omiletica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="187"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>I</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Fiat pax in virtute tua</hi>. Ps. [121,7].</p>
			<p><lb/>Sine virtute Dei verbum Dei non possemus cogitare, iuxta illud
				<lb/>II <hi rend="italic">Cor</hi>. 3[,5] "Non sumus sufficientes cogitare aliquid ex nobis quasi
				<lb/>ex nobis, sed sufficientia nostra ex Deo est". Item sine virtute Dei non
				<lb/>possemus cogitata proferre, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [67,12] "Dominus dabit
				<lb/>verbum evangeliçantibus virtute multa" . Item sine virtute Dei non possemus
				<lb/>prolata virtuosa facere, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [67,34] "Dabit voci sue
			<lb/>vocem virtutis". Et ideo etc.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Fiat</hi>. Verbum est prophete David ad Deum et potest accipi ut verbum
				<lb/>totius processionis ad Christum; ubi tanguntur tria que conveniunt
				<lb/>huic processioni, scilicet precatio quia <hi rend="italic">Fiat</hi> , concordatio quia <hi rend="italic">pax</hi> , origo
				<lb/>quia <hi rend="italic">in virtute tua</hi> : priego, accordo e(t) nascimento. Primum est in voce
				<lb/>et debet esse in corde, secundum est in intentione, tertium est in ratione.
				<lb/>Circa primum nota quod oratio presens ostenditur esse efficax ad
				<lb/>impetrandum quadruplici ratione, scilicet ratione sanctitatis orantium.
				<lb/>"Multum enim valet oratio iusti", ut dicitur <hi rend="italic">Iac</hi>. ultimo [ = 5,16], sed
				<lb/>oratio peccatoris non valet sed nocet, non proficit sed officit, iuxta illud
				<lb/>Gregorii "Cum is qui displicet" etc., et <hi rend="italic">Io</hi>. 9[,31] "Deus peccatores
				<lb/>non audit" quia "qui declinat aurem suam" etc., ut dicitur <hi rend="italic">Prov</hi>.
				<lb/>28[,9]. Secundo ratione multitudinis quia plus possunt duo quam unus,
				<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Mt</hi>. 18[,19] "Si duo ex vobis" etc.; multo magis tres et
				<lb/>decem et centum et mille etc.; unde et orat ecclesia "Multiplicatis intercessoribus
				<lb/>largiaris". Tertio ratione unitatis quia multa non sunt potentiora
				<lb/>paucis nisi in quantum multa aliquo modo uniuntur. Mille enim
				<lb/>milites sunt potentiores duobus milibus militum si mille ab aliis mille
				<lb/>sint diversi animi. Item si quis impingat lancea militem ab anteriori et
				<lb/>alius a posteriori, vel unus a dextris et alius a sinistris, minus potest
				<lb/>quam unus solus impingens. Unde virtus unita est fortior se ipsa dispersa,
				<pb n="188"/>
				<lb/>ut dicitur in libro <hi rend="italic">De causis</hi> , quod apparet per multa exempla. Quarto
				<lb/>ratione clamoris, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [119,1] "Ad Dominum cum tribularer
				<lb/>clamavi et exaudivit me", et iterum [141,2] "Voce mea ad Dominum
				<lb/>clamavi, voce mea ad Dominum deprecatus sum" . Hac autem voce non
				<lb/>indigetur propter Deum, quia ipse videt cor, nec clamore indigetur propter
				<lb/>eum quia ipse habet optimum auditum et est nobis propinquior quam
				<lb/>nos ipsi, secundum Augustinum; sed indigetur eo propter nos, ut scilicet
				<lb/>devotio magis crescat in corde nostro, quia, sicut dicit Augustinus <hi rend="italic">Ad
				<lb/>Probam</hi> , "Ex verbis et aliis signis mens nostra acrius excitatur". In ista
				<lb/>autem processione sunt boni, scilicet religiosi et sacerdotes etc., et multi
				<lb/>de omnibus, et unum in volendo pacem et fortes clamores ferunt; et ideo
			<lb/>sperandum est quod pacem inpetrabit.</p>
			<p><lb/>Circa secundum nota quod omnis homo intendit pacem, secundum
				<lb/>Augustinum et Dyonisium, sed quidam pacem veram, quidam apparentem
				<lb/>et falsam, sicut contingit de bono. Unde illi qui delectantur in bellis,
				<lb/>faciunt propter pacem falsam honoris, et sic de aliis peccatoribus; <hi rend="italic">Ysa</hi>.
				<lb/>48[,22] "Non est pax impiis". Pax enim est "ordinata concordia", ut
			<lb/>dicit Augustinus <hi rend="italic">De civitate Dei</hi> libro XIX.</p>
			<p><lb/>Circa tertium nota quod ratione debet discernere quod omne bonum
				<lb/>creatum originatur a summo bono increato, iuxta illud <hi rend="italic">Iac</hi>. 1,[17]
				<lb/>"Omne datum" etc. Unde pax, que est tantum bonum ut contrario
				<lb/>queratur, ut dicit Augustinus et Philosophus, non potest esse nisi virtute
				<lb/>Dei per quam omnis discordia potest concordari et omnis inimicitia pacificari,
				<lb/>quantumcumque sit ex parte unius excellens potentia vel gravis
				<lb/>offensa vel diuturna inimicitia, quia virtute Dei per sanguinem Christi;
				<lb/>per hunc Deus superpotentissimus, cuius minima offensa excedit omnem
				<lb/>offensam omnis creature, plus quam per quinque milia annorum inimicus
				<lb/>hominis existens, pacificatus est cum homine, iuxta illud <hi rend="italic">Col</hi>. 1[,20] "Pacificans
				<lb/>per sanguinem crucis eius sive que in celis sive que in terris sunt".
				<lb/>Et ideo nullus debet desperare quin virtute Dei, meritis sanctarum precum,
				<lb/>omnis guerra possit pacificari, et hic imperfecte in via et tandem perfecte
			<lb/>in patria. Ad quam pacem etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>II</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Potestas et terror apud eum est qui facit concordiam in sublimibus
			<lb/>suis</hi>. Iob 25[,2 ].</p>
			<p><lb/>Require supra ad priores civitatis.</p>
		</div>
		<pb n="189"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>III</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Habete in vobis sal et pacem habete inter vos</hi>. Mr. 9[,49].
				<lb/>Ad hoc quod congregatio possit veram pacem habere, precipue indigetur
				<lb/>sale discretionis, ut scilicet frater subditus vel prelatus sciat discernere
				<lb/>inter locum et locum, inter tempus et tempus, inter personam et
				<lb/>personam, inter modum et modum, inter causam et causam; quia aliquid
				<lb/>est faciendum in uno loco et tempore et uni persone et uno modo et in
				<lb/>una causa quod non esset faciendum in alio loco tempore et alii persone
				<lb/>et in alio modo et in alia causa. Equalitatem enim servare in istis secundum
				<lb/>quantitatem, esset servare inequalitatem secundum proportionem, sine
				<lb/>qua vera pax esse non potest, iuxta illud <hi rend="italic">Ysa</hi>. 32[,17] "Erit opus
			<lb/>iustitie pax".</p>
			<p><lb/>Item oportet quod sciat discernere inter naturam et culpam, inter
				<lb/>vitia et personas, inter homines et demones, inter Deum et creaturam
				<lb/>vel mundum, inter conscientiam et famam. Pax enim debet haberi cum
				<lb/>natura non cum culpa, cum personis non cum vitiis, cum hominibus non
				<lb/>cum demonibus, cum Deo non cum mundo, cum conscientia non cum
				<lb/>fama contra conscientiam, iuxta illud [<hi rend="italic">Ps</hi>. 17,38-39] "Persequar inimicos
				<lb/>meos et comprehendam illos et non convertar donec deficiant; confringam
				<lb/>illos nec poterunt stare, cadent subtus pedes meos". Unde prelatus
				<lb/>maxime debet bellare contra vitia que commictuntur in domo et extra
				<lb/>domum, sive sit in choro etc.; et si aliquid vitiose petitur, non debet
				<lb/>exaudire etiam ab amicissimo; unde Tullius in libro <hi rend="italic">De amicitia</hi> : "Hec
				<lb/>igitur lex in amicitia sanciatur ut nec rogemus res turpes nec faciamus
			<lb/>rogati".</p>
			<p><lb/>Vel dicas quod sal habet triplicem naturam: scilicet mordicativam,
				<lb/>scilicet conscientie; conservativam, scilicet per studium sacre scripture; et
			<lb/>conditivam, scilicet per discretionem vite et maxime lingue.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>IV</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Qui posuit fines tuos pacem ex adipe frumenti satiat te</hi>. Ps. [147,14].
				<lb/>Ostendit pacis optimitatem quia <hi rend="italic">Qui posuit fines tuos pacem</hi> , et utilitatem
			<lb/>quia <hi rend="italic">ex adipe frumenti satiat te</hi>.</p>
			<p><lb/>Circa primum nota quod finis est optimum in unoquoque, secundum
				<lb/>Philosophum, quia nec ea que sunt ad finem habent bonitatem in quantum
				<lb/>huiusmodi nisi a fine. Dicit autem "fines" in plurali quia finis congregationis
				<lb/>temporalis, puta civitatis vel castri vel ville vel hospitii, est pax
				<lb/>temporalis. Unde rector nullo modo debet consiliari de pace sicut neque
				<lb/>medicus de sanitate, sicut dicitur in III <hi rend="italic">Ethicorum</hi> , quia scilicet pax
				<lb/>sine omni consilio est procuranda. Et similiter finis congregationis spiritualis,
			<lb/>puta religionis, est pax spiritualis.</p>
			<p><lb/>Circa secundum tangit quadruplicem utilitatem, scilicet temporalem
				<lb/>quia <hi rend="italic">ex adipe frumenti satiat te</hi> , idest delicate et habundanter pascit, quia
				<lb/>ille qui implet omne animal benedictione est in medio congregatorum
				<pb n="190"/>
				<lb/>in pace, iuxta illud <hi rend="italic">Mt</hi>. 8 [ = 18,20] "Ubi duo vel tres sunt congregati
				<lb/>in nomine meo" etc. Est autem nomen suum "princeps pacis", ut dicitur
				<lb/><hi rend="italic">Ysa</hi>. 9[,6]. Quando autem pax non est in congregatione non satiatur
				<lb/>sed frequenter defectum patitur, quia parum est sollicitus frater procurare
				<lb/>pro comuni, immo aliquando forte impedit; persone etiam dature retrahunt
				<lb/>manum quia parum de discorditer loquentibus edificantur; et Deus etiam
				<lb/>hoc facit in patria. Unde defectus accidit tum ex parte collegii tum ex
				<lb/>parte populi tum ex parte Dei. Unde in <hi rend="italic">Ps</hi>. [67,31] "Dissipa gentes que
				<lb/>bella volunt"; non dicit "faciunt", quia aliqui coguntur facere ea malitia
			<lb/>adversariorum.</p>
			<p><lb/>Secundo sacramentalem. Corpus enim Christi nonnisi de pane frumenticeo
				<lb/>confici potest, quod quidem est propria materia huius sacramenti.
				<lb/>Dicit autem <hi rend="italic">ex adipe satiat</hi> quia, sicut dicit Magister libro IV <hi rend="italic">Sententiarum</hi>
				<lb/>dist. 9, "caro Christi interiorem hominem pre ceteris gratiis reficit et
				<lb/>saginat". Est autem utilitas sacramenti quando quis assequitur rem sacramenti,
				<lb/>scilicet gratiam, vel augmentum gratie. Quando autem non est
				<lb/>pax conscientie, non satiatur sed venenatur, iuxta illud <hi rend="italic">Iob</hi> 20[,14] "Panis
			<lb/>eius in utero eius vertetur in fel aspidum".</p>
			<p><lb/>Tertio spiritualem, scilicet verbi Dei, et ideo subdit [<hi rend="italic">Ps</hi>. 147,15]
				<lb/><hi rend="italic">qui emictit</hi> etc. Ubi tangit utilitatis huiusmodi principium quia predicatur
				<lb/>habunde et diffuse, et effectum quia convertuntur peccantes ex impotentia
				<lb/>ignorantia et malitia, sicut patet ex sequentibus verbis psalmi. Quando
				<lb/>autem non est pax in conscientia cor tepescit, pes pigrescit, lingua tremit
				<lb/>predicare nec ei creditur ab auditore; unde non satiatur sed evacuatur vel
			<lb/>stomachatur.</p>
			<p><lb/>Quarto celestem, quia "Beati pacifici", ut dicitur <hi rend="italic">Mt</hi>. 5[,9], "quia
				<lb/>filii Dei vocabuntur". Quando autem non est pax non satiatur sed privatur
				<lb/>ista visione, iuxta illud <hi rend="italic">Hebr</hi>. 12[,14] "Pacem sequimini cum
				<lb/>omnibus et sanctimoniam sine qua nemo videbit Deum". "Non est
				<lb/>autem pax impiis, dicit Dominus", ut dicitur <hi rend="italic">Ysa</hi>. 48[,22]. Per misericordiam
			<lb/>autem fit de impio plus. Et ideo etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>V</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Pax Dei que exuperat omnem sensum custodiat corda vestra et intelligentias
			<lb/>vestras</hi>. Philip. 4 [ ,7 ].</p>
			<p><lb/>Ego ad tempus recessurus sum a vobis, cito - dante Domino -
				<lb/>rediturus. Quod igitur in verbo proposito Apostolus optat Philipensibus,
			<lb/>hoc ego opto vobis omnibus.</p>
			<p><lb/>Primo quidem pacem quia <hi rend="italic">Pax</hi>, sine qua nullum potest esse bonum
			<lb/>in congregatione.</p>
			<p><lb/>Secundo pacis veritatem quia <hi rend="italic">Dei</hi>. Pax enim hominum ubi Deus - qui
				<lb/>veritas est - non est, necessario falsa est, quia "omnis homo mendax",
				<lb/>ut dicitur in <hi rend="italic">Ps</hi>. [115,11], et iterum [102,14] "Ipse cognovit figmentum
				<lb/>nostrum"; et ideo dicitur <hi rend="italic">Eçech</hi>. 13[,10] "Dixerunt pax pax et non
			<lb/>est pax".</p>
			<p><lb/>Tertio pacis substantialitatem quia <hi rend="italic">que exuperat omnem sensum</hi>
				<lb/>scilicet humanum. Qui enim innituntur sensui humano veram pacem
				<pb n="191"/>
				<lb/>habere non possunt, quia "ipse Deus est pax nostra", ut dicitur <hi rend="italic">Eph</hi>.
				<lb/>2[,14]. Unde frequenter contingit de hominibus quod cum omnia argumenta
				<lb/>humana adinvenerint ad quietam et pacificam vitam habendum, et
				<lb/>ipsi ex pluribus partibus inveniunt sibi bella et litigia pullulare.
				<lb/>Quarto pacis utilitatem quia <hi rend="italic">custodiat corda vestra</hi> scilicet quantum
				<lb/>ad appetitum boni, <hi rend="italic">et intelligentias vestras</hi> scilicet quantum ad cognitionem
				<lb/>veri; que duo utilissima sunt homini quia sine ipsis salus haberi non
				<lb/>potest nec ipsa duo sine pace, per quam vires anime ordinantur et in se
			<lb/>ipsis et respectu obiectorum suorum.</p>
			<p><lb/>Ego dimicto suppriorem vicarium meum etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>VI</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Qui posuit fines tuos pacem et adipe frumenti satiat te</hi>. Ps. [147,14],
				<lb/>et cantabitur hodie in vesperis. Tanguntur autem duo in verbo proposito
				<lb/>ad comunionem pertinentia; quorum primum est pacis preambulum quod
				<lb/>ad comunionem exigitur quia <hi rend="italic">Qui posuit fines tuos pacem</hi> ; secundum
				<lb/>est comunionis sacramentum quod sumendum indicitur quia <hi rend="italic">et adipe
			<lb/>frumenti satiat te</hi>.</p>
			<p><lb/>Circa primum propheta tangit tria, scilicet pacis actorem quia <hi rend="italic">Qui</hi>
				<lb/>scilicet Deus et Dominus de quo prelocutus fuerat; unde <hi rend="italic">Ysa</hi>. 45[,7]
				<lb/>"Ego Dominus faciens pacem", et in <hi rend="italic">Ps</hi>. [ 121,7] "Fiat pax in virtute
				<lb/>tua". Secundo tangit pacis ordinem quia <hi rend="italic">posuit</hi>. Positio enim includit
				<lb/>ordinem, iuxta illud <hi rend="italic">Sex principiorum</hi> "Positio est quidam situs partium
				<lb/>et generationis ordinatio". Quando enim res non sunt ordinate secundum
				<lb/>exigentiam sue nature pacem non possunt habere, puta quando gravia
				<lb/>ascendunt sursum, scilicet terra et aqua - ex hoc enim causantur tempestates
				<lb/>in aere, scilicet venti grandines tonitrua fulgura et huiusmodi -
				<lb/>vel quando levia descendunt deorsum, puta quando aer detruditur in
				<lb/>terra - ex hoc enim causantur tempestates in terra, scilicet terre motus.
				<lb/>Unde et Augustinus dicit in libro XIX <hi rend="italic">De civitate Dei</hi> quod "pax est
				<lb/>hominum ordinata concordia". Unde quia peccatum est privatio modi
				<lb/>speciei et ordinis, sicut dicit Augustinus . . ., inde est quod nullus peccator
				<lb/>potest habere veram pacem, iuxta illud <hi rend="italic">Ysa</hi>. 48[,22] "Non est pax
				<lb/>impiis, dicit Dominus"; et quia "initium omnis peccati superbia", ut
				<lb/>dicitur <hi rend="italic">Eccli</hi>. 10[,15], inde est quod specialiter in <hi rend="italic">Prov</hi>. 13[,10] dicit
				<lb/>Salomon de superbis quod inter eos "semper sunt iurgia". Et quia
				<lb/>superbia maxime apparet in appetitu dominii, inde est quod Augustinus
				<lb/>dicit in <hi rend="italic">Glosa</hi> super Ps. [1,1] quod cathedra pestilentie est amor dominii.
				<lb/>Tertio tangit pacis optimitatem quia <hi rend="italic">fines tuos</hi>. Finis enim est optimum
				<lb/>in unoquoque, secundum Philosophum. Sed dicit "fines" in plurali quia
				<lb/>ordo quidam est in finibus; pax enim temporis, licet et ipsa sit finis,
				<lb/>tamen ulterius ordinatur sicut ad finem ad pacem pectoris, et pax pectoris
				<lb/>ad pacem eternitatis. Pax ergo pectoris est illud prea[m]bulum quod ad
				<lb/>comunionem exigitur, sine qua ad sacramentum istud accedens "iudicium
				<pb n="192"/>
				<lb/>sibi manducat et bibit", quia "in pace factus est locus eius", ut dicitur
			<lb/>in <hi rend="italic">Ps</hi>. [75,3].</p>
			<p><lb/>Circa secundum tangit duo, scilicet huius sacramenti materiam quia
				<lb/><hi rend="italic">frumenti</hi> ; non enim confici potest nisi in pane frumenticeo. Secundo
				<lb/>tangit huius sacramenti efficatiam duplicem. Quarum una est quia reficit
				<lb/>mentem delicate quia <hi rend="italic">adipe</hi> ; unde <hi rend="italic">Ierem</hi>. 31[,14] "Replebo animas
				<lb/>sacerdotum pinguedine". Sacerdos enim esse debet qui hoc conficit sacramentum.
				<lb/>Secunda est quia reficit mentem habunde quia <hi rend="italic">satiat te</hi> ; "caro
				<lb/>enim Christi interiorem hominem pre ceteris gratiis reficit et saginat",
				<lb/>ut dicit Magister in libro IV <hi rend="italic">Sententiarum</hi> dist. 9. Qui autem sine pace
				<lb/>conscientie accedit, comedit quidem sed non satiatur sed potius evacuatur,
				<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Ysa</hi>. 9.d [ = 9,20] "Comedet ad sinistram et non saturabitur";
				<lb/>non inpinguatur sed potius attenuatur. In cuius figuram dictum est II <hi rend="italic">Reg</hi>.
				<lb/>13[,4] ad Annon - qui interpretatur gratis iniqus - "Quare sic
			<lb/>attenuaris macie?".</p>
			<p><lb/>Ut ergo melius possimus habere pacem conscientie, vos absolvetis
			<lb/>me et ego absolvam vos.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>VII</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">In pace sunt ea,</hi> vel <hi rend="italic">omnia, que possidet</hi>. Lc. 11[,21].</p>
			<p><lb/>Licet istud verbum dicatur de diabolo et pace falsa peccatorum, iuxta
				<lb/>illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [72,3] "Pacem peccatorum videns", que in veritate non est
				<lb/>pax sed potius bellum, iuxta illud <hi rend="italic">Ierem</hi>. 8[,11] et <hi rend="italic">Eçech</hi>. 13[,10]
				<lb/>"Dixerunt pax et non est pax", et <hi rend="italic">Sap</hi>. 14[,22] "In magno viventes
				<lb/>inscientie bello, tot et tam magna mala pacem appellant", tamen verificari
				<lb/>potest de Deo et pace vera, ad quam quidem faciendam Filius Dei
				<lb/>venit in mundum; unde ipso nato angeli cecinerunt <hi rend="italic">Lc</hi>. 1 [ = 2,14]
				<lb/>"Gloria etc., pax hominibus bone voluntatis". Convenit autem istud
			<lb/>verbum et faciende comunioni et fraterne congregationi.</p>
			<p><lb/>Nullus enim debet comunicare nisi, in vera pace existens, possideatur
				<lb/>a Salvatore; quia "In pace factus est locus eius", ut dicitur in <hi rend="italic">Ps</hi>.
				<lb/>[75,3]. Vera autem pax non potest esse cum peccato mortali, iuxta illud
				<lb/><hi rend="italic">Ysa</hi>. 48[,22] "Non est pax impiis, dicit Dominus", sed est in solis
				<lb/>iustis, iuxta illud <hi rend="italic">Sap</hi>. 3[,9] "Pax est electis Dei". Et ideo qui accedit
				<lb/>ad comunicandum cum conscientia peccati mortalis accedit ad illud in
				<lb/>iudicium sue dampnationis, iuxta illud I [<hi rend="italic">Cor</hi>.] 11[,29] "Qui manducat
				<lb/>et bibit indigne iudicium sibi manducat et bibit". Et ideo debet prius
				<lb/>se purificare ut in vera pace existens digne possit comunicare, iuxta illud
				<lb/><hi rend="italic">Ps</hi>. [ 147,14] "Qui posuit fines tuos pacem ex adipe frumenti satiat te";
			<lb/><hi rend="italic">Glosa</hi> : pane qui de celo descendit.</p>
			<p><lb/>Secundo etiam convenit fraterne congregationi, cuius summum bonum
				<pb n="193"/>
				<lb/>est pax et sine qua congregatio non potest bene esse nec bene vivere;
				<lb/>propter quod Salvator noster frequenter dixit congregationi apostolorum
				<lb/>"Pax vobis", et docuit habere, <hi rend="italic">Mt</hi>. 10[,12] et <hi rend="italic">Lc</hi>. 10[,5] "Pax huic
			<lb/>domui".</p>
			<p><lb/>Hanc autem pacem in congregatione causant multa. Et primo quidem
				<lb/>et principaliter, per modum perficientis, mutua dilectio, sicut artifex facit
				<lb/>domum et sicut ignis calefacit, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [118,165] "Pax multa
				<lb/>diligentibus". Secundo per modum conservantis - sicut dieta facit sanum
				<lb/>- patientia in adversis, iuxta illud <hi rend="italic">Ysa</hi>. 38[,17] "Ecce in pace
				<lb/>amaritudo mea amarissima"; impatiens enim ad quodlibet verbum et
				<lb/>factum non potest habere pacem. Tertio per modum sustentantis - sicut
				<lb/>fundamentum facit edificium firmum - humilitas, de qua dicit Augustinus
				<lb/>"Cogitans magnam fabricam erigere celsitudinis, de fundamento cogita
				<lb/>humilitatis"; unde in <hi rend="italic">Ps</hi>. [121,7] "Fiat pax in virtute tua" idest in
				<lb/>humilitate, que est propria virtus Christi, iuxta illud <hi rend="italic">Mt</hi>. 11 [,29] "Discite
				<lb/>a me quia mitis sum et humilis corde, et invenietis requiem animabus
				<lb/>vestris". Superbus enim et ambitiosus non potest habere pacem, iuxta
				<lb/>illud <hi rend="italic">Prov</hi>. 13[,10] "Inter superbos semper sunt iurgia"; et Bernardus:
				<lb/>"O ambitio ambientium crux, quomodo omnes torques et omnibus places!".
				<lb/>Quarto per modum dirigentis - sicut dux exercitus facit victoriam
				<lb/>- discretio seu prudentia, maxime in prelato; unde <hi rend="italic">Mr</hi>. 9[,49]
				<lb/>"Habete in vobis sal et pacem habete inter vos", et <hi rend="italic">Lc</hi>. 1[,79] "Illuminare
				<lb/>etc. ad dirigendos pedes nostros in viam pacis". Qui enim non
				<lb/>discernit inter personam et personam, inter locum et locum, tempus et
				<lb/>tempus, modum et modum, causam et causam, non potest habere pacem.
				<lb/>Quinto iustitia per modum removentis prohibens, sicut divellens columpnam
				<lb/>facit moveri lapidem deorsum, iuxta illud <hi rend="italic">Ysa</hi>. 32[,17] "Erit
				<lb/>opus iustitie pax". Iniurie enim non permictunt haberi pacem. Sexto per
				<lb/>modum subtrahentis materiam litigii - sicut excecatio et fuga facit continentem
				<lb/>vel sicut subtractio lignorum extinguit ignem - studium et
				<lb/>solitudo, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [54,7] "Quis debit michi pennas" etc. Qui
				<lb/>enim est in turba oportet quod turbetur, ioxta illud <hi rend="italic">Io</hi>. 17[ = 16,33]
				<lb/>"In mundo pressuram habebitis, in me autem pacem", et <hi rend="italic">Lc</hi>. 10[,41]
			<lb/>"Martha etc., et turbaris" etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>VIII</head>
			<p><lb/>Vel dic: Scriptum est <hi rend="italic">Mr</hi>. 5[,34] quod dixit Iesus ad mulierem
				<lb/>sanguifluam duodecim annis <hi rend="italic">Vade in pace et esto sana a plaga tua</hi>. Ubi
				<lb/>innuitur quod ita se habet pax ad corpus methaforicum civitatis vel
				<lb/>cuiuscumque sotietatis seu congregationis sicut se habet sanitas corporalis
			<lb/>ad corpus phisicum.</p>
			<p><lb/>Et dicamus quod primo et principaliter facit pacem discretus rector
				<lb/>ad modum sapientis medici, iuxta illud <hi rend="italic">Ysa</hi>. 9[,6] "Princeps pacis".
				<lb/>Secundo obedientia subditorum ad modum obedientium infirmorum,
				<lb/>sine qua non valeret quantacumque prudentia regentis vel medicantis;
				<pb n="194"/>
				<lb/>unde <hi rend="italic">Ysa</hi>. 48[,18] "Utinam attendisses mandata mea! Facta fuisset sicut
				<lb/>flumen pax tua", et <hi rend="italic">Ysa</hi>. 58[,13] "Si averteris facere voluntatem tuam
				<lb/>vocaberis sabbatum delicatum" idest requies delitiosa; et <hi rend="italic">Iob</hi> 9[,4]
				<lb/>"Quis restitit ei et pacem habuit?", et <hi rend="italic">Prov</hi>. 21[,28] "Vir obediens
				<lb/>loquetur victorias", ad quas scilicet sequitur pax, iuxta illud Augustini
				<lb/>libro <hi rend="italic">De civitate Dei</hi> "Victoria est subiectio repugnantium quod, cum
				<lb/>factum fuerit, pax erit". Exemplum Augustini libro V <hi rend="italic">De civitate Dei</hi>
				<lb/>de rege decapitante filium licet victorem quia contra odedientiam dimicavit.
				<lb/>Tertio dilectio ad modum ignis seu incendii vel caloris naturalis, iuxta
				<lb/>illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [ 118,165 ] "Pax multa diligentibus legem tuam"; qua scilicet
				<lb/>precipis ut Deus super omnia diligatur, deinde bonum comune, deinde
				<lb/>proximi magis coniuncti, quia "non est pax impiis", <hi rend="italic">Ysa</hi>. 57[,21].
				<lb/>Quarto probatio dilectionis per opera ad modum signi urinalis vel
				<lb/>pulsus etc., ut scilicet honoretur Deus in ecclesiarum magnarum fabricis,
				<lb/>in personarum ecclesiasticarum beneficiis etc., et honoretur comune in
				<lb/>braviis, in excellentibus officialibus etc., et subveniatur religiosis pauperibus
				<lb/>et aliis indigentibus ex publicis statutis. Unde et Salomon, qui interpretatur
				<lb/>pacificus, construxit honorabile templum Deo, III <hi rend="italic">Reg</hi>. 6; et
				<lb/><hi rend="italic">Exo</hi>. 32[,6] "Obtulerunt hostias pacificas" . Exemplum de sancto Ludovico
				<lb/>rege Francorum qui asserebat pacem esse in regno suo propter
				<lb/>elemosinas quas faciebat. "Probatio enim - idest signum probabile -
			<lb/>dilectionis exhibitio est operis", sicut dicit Gregorius.</p>
			<p><lb/>Quinto forte munimen murorum armorum statutorum et huiusmodi
				<lb/>contra adversarios et malefactores ad modum munimenti corporalis contra
				<lb/>intemperiem aeris, puta vestimentorum, domorum et huiusmodi; unde
				<lb/><hi rend="italic">Lc</hi>. 11[,21] "Cum fortis armatus custodit atrium suum, in pace sunt
			<lb/>omnia que possidet".</p>
			<p><lb/>Sexto patientia in laboribus impositis pro bono comuni, in contumeliis
				<lb/>interdum illatis et in iniuriis aliquando factis, ad modum exercitii
				<lb/>et incisure et purgationis amare, sicut etiam quidam cibi, et carnium et
				<lb/>piscium, verberibus fiunt sani homini; unde <hi rend="italic">Ysa</hi>. 38[,17] "Ecce in pace
			<lb/>amaritudo mea amarissima".</p>
			<p><lb/>Septimo abstinentia a ludis taxillorum et potibus tabernarum et
				<lb/>huiusmodi, propter que frequenter homines turbantur ad invicem, quia
				<lb/>"tumultuosa res est ebrietas", ut dicitur <hi rend="italic">Prov</hi>. 20[,1], et 23[,29-30]
				<lb/>"Cui ve? etc. Nonne hiis qui morantur in vino?" etc., ad modum diete;
				<lb/>unde <hi rend="italic">Cant</hi>. 8[,11] "Vinea fuit pacifico", non dicit "taberna" sed "vinea"
				<lb/>scilicet propria ad vinum colligendum vel aliena ad vinum emendum.
				<lb/>Octavo humilitas animorum contra tumorem ambitionis ad modum
				<lb/>emplastri vel ad modum clisteris per quem remictitur ad considerationem
			<lb/>stercorum. Vide supra.</p>
			<p><lb/>Nono iustitia ad puniendum malos in pecunia ad modum flebothomie,
				<lb/>vel in persona expellenda ad modum purgationis humorum vel interficienda
				<pb n="195"/>
				<lb/>ad modum abscisionis membri, et promovendum bonos ad modum diversitatis
				<lb/>ciborum secundum diversas complexiones. Exemplum in Valerio.
				<lb/>Unde ista faciunt sanum: medicus sapiens, infirmus obediens, calor
				<lb/>ad naturam rediens, signum ostendens, munimen defendens, medicina
				<lb/>affligens, dieta subtrahens, clistere emictens, proportio conrespondens:
				<lb/>meinca simua diclipro. Unde primum accipitur ex parte medici, secundum
				<lb/>ex parte infirmi, tertium ex parte caloris innati, quartum ex parte signi,
				<lb/>quintum ex parte munimenti, sextum ex parte medicamenti; et hoc quadrupliciter:
				<lb/>uno modo per sumptionem amarorum, secundo modo per
				<lb/>amotionem vel ablationem dulcium vel sapidorum, tertio modo per eiectionem
				<lb/>fetidorum, quarto modo per observationem omnium circumstantiarum
			<lb/>scilicet temporis loci persone etc.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>IX</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">Si dormiatis inter medios cleros, penne columbe deargentate et posteriora
				<lb/>dorsi eius in pallore auri. Dum discernit celestis reges super eam,
			<lb/>nive dealbabuntur in Selmon</hi>. Ps. [67,14-15].</p>
			<p><lb/>Modo convenimus, patres et fratres karissimi, ad reformandum pacem
				<lb/>inter nos fratres Predicatores et vos clerum florentinum. Et ideo
				<lb/>proposui verbum prophete David quod satis videtur huic materie convenire.
				<lb/>Primo enim tangit clerum quia <hi rend="italic">Si dormiatis inter medios cleros</hi> ,
				<lb/>secundo tangit ordinem fratrum Predicatorum quia <hi rend="italic">penne columbe deargentate</hi> ,
				<lb/>tertio tangit utriusque sustentamentum quia <hi rend="italic">et posteriora dorsi
				<lb/>eius in pallore auri</hi> , quarto tangit utriusque gradum quia <hi rend="italic">Dum discernit
				<lb/>celestis reges super eam</hi> , quinto tangit utriusque famosum reconciliamentum
			<lb/>quia <hi rend="italic">nive dealbabuntur in Selmon</hi>.</p>
			<p><lb/>Circa primum et secundum nota quod secundum <hi rend="italic">Glosam</hi> columba
				<lb/>est ecclesia, iuxta illud <hi rend="italic">Cant</hi>. 6[,8] "Una est columba mea". Quod enim
				<lb/>una sit, articulus est fidei iuxta illud <hi rend="italic">Simboli</hi> "Et in unam sanctam
				<lb/>catholicam et apostolicam ecclesiam". In ista columba aliqui sunt pedes
				<lb/>sicut activi, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [121,2] "Stantes erant pedes nostri in atriis
				<lb/>tuis, Ierusalem", que scilicet ecclesiam significat. Alii vero sunt penne
				<lb/>sicut contemplativi, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [54,7] "Quis dabit michi pennas
				<lb/>sicut columbe et volabo et requiescam?", et iterum [103,3] "Qui ambulas
				<lb/>super pennas ventorum". Alii vero sunt penne deargentate, <hi rend="italic">Glosa</hi> :
				<lb/>"idest divinis eloquiis erudite", sicut mixti idest predicatores qui, sicut
				<lb/>dicit Gregorius, "oportet quod in contemplatione sorbeant quod in predicatione
				<lb/>effundant"; unde in <hi rend="italic">Ps</hi>. [11,7] "Eloquia Domini eloquia casta,
				<lb/>argentum igne examinatum". Hoc autem specialiter congruit fratribus
				<lb/>ordinis Predicatorum qui sunt predicatores non solum re sed etiam
				<lb/>nominis apropriatione. Sunt ergo et penne et pedes. Unde et de predicatoribus
				<lb/>dicitur <hi rend="italic">Eçech</hi>. 1[,6-7] "Quatuor penne uni et pedes eorum
				<lb/>pedes recti, et planta pedis eorum quasi planta pedis vituli"; Gregorius
				<pb n="196"/>
				<lb/>super hoc: "Non enim facile sermo predicatoris accipitur si levis in
				<lb/>moribus esse videatur". Sit ergo sermo ad eos in casu vocativo "O penne
				<lb/>deargentate columbe" idest "O fratres Predicatores <hi rend="italic">si</hi> " etc.; ubi nota
				<lb/>quod ista coniunct[i]o conditionalis "si" aliquando supponit debitum
				<lb/>rationis, ut ibi <hi rend="italic">Io</hi>. 8[,31] "Si vos manseritis in sermone meo, vere discipuli
				<lb/>mei eritis", quasi dicat "quia manere debetis"; et in <hi rend="italic">Ps</hi>. [94,8]
				<lb/>"Hodie si vocem eius audieritis", quia scilicet audire debetis. Et similiter
				<lb/>accipiatur hic "O vos fratres Predicatores, si dormiatis inter medios
				<lb/>cleros" idest cum clericis et in medio eorum, vel qui debent esse medii
				<lb/>idest virtuosi, quia scilicet dormire debetis. Dormire, inquam, idest hospitari
				<lb/>cum eis sicut mendici, quos vivere oportet de bursis fidelium et
				<lb/>laicorum et clericorum, scilicet comedendo et bibendo cum eis et iacendo
				<lb/>in lectis eorum. Post cibum enim et potum sequitur dormitio, iuxta illud
				<lb/><hi rend="italic">Cant</hi>. 5[,1-2] "Comedi etc. bibi" etc., et sequitur post: "Ego dormivi";
				<lb/>unde <hi rend="italic">Amos</hi> 6[,4] "Dormitis" idest dormire debetis "in lectis eburneis "
				<lb/>idest castis idest in lectis clericorum, qui debent esse casti non solum
				<lb/>obligati ad hoc ex precepto divino sed etiam ex proprio voto annexo sacro
				<lb/>ordini in ecclesia occidentali. Item debetis dormire cum clericis idest quiescere
				<lb/>sicut quieti pacifici, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [4,9] "In pace in idipsum
				<lb/>dormiam et requiescam". Et clerici enim et predicatores inermes incedere
				<lb/>debent quasi non homines bellicosi sed pacifici, nisi bellando contra vitia
				<lb/>cum armis spiritualibus virtutum et orationum et verborum divinorum.
				<lb/>Item debetis dormire cum clericis idest secure conversari sicut amici,
				<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Iob</hi> 11[,18] "Securus dormies", et <hi rend="italic">Eçech</hi>. 34[,25] "Dormietis
				<lb/>securi in saltibus". Specialis enim amicitia et caritas consuevit
				<lb/>esse inter fratres et clerum et hic et ubique quasi comuniter. Unde et
				<lb/>Bisuntii canonici maioris ecclesie locum nostrum edificaverunt, et prior
				<lb/>noster habebat vocem in electione archiepiscopi sicut unus canonicus,
			<lb/>quousque quidam prior ex conscientia renuntiavit.</p>
			<p><lb/>Et ideo quantum ad tertium subditur <hi rend="italic">et posteriora dorsi eius in
				<lb/>pallore auri, Glosa</hi> : idest in caritate "per quam omnis sarcina mandatorum
				<lb/>fit levis"; et propter hoc premictitur <hi rend="italic">posteriora dorsi eius</hi> idest
				<lb/>dorsum eius quod est a parte posteriori columbe. Dorsum enim, secundum
				<lb/>Ysidorum libro XI <hi rend="italic">Ethimologiarum</hi> , a duritie dictum est eo quod
				<lb/>sit forte ad portandum et ad patiendum durabile. "Caritas enim patiens
				<lb/>est et omnia suffert", ut dicitur I <hi rend="italic">Cor</hi>. 13[,4.7]. Sicut enim aurum excellit
				<lb/>omnia metalla ita caritas excellit omnes virtutes, que scilicet dicitur habere
				<lb/>pallorem idest timorem, ponendo effectum pro causa. Quanto enim
				<lb/>quis plus habet de caritate tanto plus habet de filiali timore, qui respicit
				<lb/>offensam non penam, sicut timor servilis; unde poeta "Res est sollicita
				<lb/>plena timoris amor". Vel certe quia amor ad Deum facit ad literam
				<lb/>pallere per penitentiam corporis et afflictionem et facit pallere et languere
				<lb/>ex absentia amati, iuxta illud "Palleat omnis amans", et <hi rend="italic">Cant</hi>. 2[,5]
				<lb/>et 5[,8] "Amore langueo" . Ubi nota quod omnia mala que proveniunt
				<pb n="197"/>
				<lb/>amanti causantur ex absentia amati, quia ipsum amatum est totum bonum
				<lb/>amantis. Amor itaque in absentia amati primo infert amanti malum vulneris,
				<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Cant</hi>. 4[,9] "Vulnerasti cor meum, soror mea sponsa"
				<lb/>etc. Secundo infert amanti malum languoris dum scilicet absentia continuatur,
				<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Cant</hi>. 2[,5] et 5[,8] "Amore langueo", scilicet habendo
				<lb/>concavitatem in oculis mentis idest humilitatem intellectu et affectu,
				<lb/>et in oculis corporis per fletum et vigilias - unde et columba habet
				<lb/>planctum pro cantu -, et habendo caliditatem carnis interioris methaforice
				<lb/>idest mentis fervorem, et exterioris propter continuum exercitium et
				<lb/>laborem, et habendo insipiditatem cibi per ieiuniorum asperitatem; et
				<lb/>iterum quia "gustato spiritu desipit omnis caro", sicut dicit Gregorius,
				<lb/>ad quem sequitur pallor. Tertio infert amanti malum interfectionis vel
				<lb/>mortis, iuxta illud <hi rend="italic">Cant</hi>. 8[,6] "Fortis est ut mors dilectio", dum scilicet
				<lb/>amans cor suum ab omni alia re ab amato funditus separat, et totam
				<lb/>vitam suam ponens in amato per absentiam amati dicitur mori. Unde amor
				<lb/>omniquaque interficit quia amor nichil aliud est quam separatio coniunctorum,
				<lb/>ut potest haberi ex 7° cap. <hi rend="italic">Ecclesiastice ierarchie</hi>. Alia tamen litera,
				<lb/>ut dicit <hi rend="italic">Glosa</hi> , habet "in virore". Iste enim pallor corporis procedit
				<lb/>ex virore mentis idest ex radice caritatis, quia, sicut dicit Gregorius,
				<lb/>"nichil habet viriditatis ramus boni operis nisi manserit in radice caritatis".
			<lb/>/*</p>
			<p><lb/>Circa quartum nota quod ex discernentia celestis, idest Christi secundum
				<lb/><hi rend="italic">Glosam</hi> , reges idest clerici et fratres Predicatores constituti sunt
				<lb/>super columbam idest super ecclesiam, scilicet ut ponatur totum pro parte,
				<lb/>secundum regulam Ticonii quam ponit Augustinus in libro"<hi rend="italic">De
				<lb/>doctrina christiana</hi>. Clerici enim et sacerdotes reges sunt et ad modum
				<lb/>regum coronati, iuxta illud I <hi rend="italic">Pet</hi>. 2[,9] "Vos autem genus electum, regale
				<lb/>sacerdotium"; maxime summus sacerdos qualis est dominus episcopus in
				<lb/>sua diocesi, ut ei bene conveniat illud quod cantatur in honorem beati
				<lb/>Germani, cuius festum est hodie, scriptum <hi rend="italic">Eccli</hi>. 44, "Ecce sacerdos
				<lb/>magnus qui in diebus suis placuit Deo et inventus est iustus et in tempore
				<lb/>iracundie factus est reconciliatio", scilicet per suum studium et conatum
				<lb/>et per suum auxilium et affatum, ut scilicet melior et pulcrior sit pax per
				<lb/>reconciliationem quam esset ante dissensionem et turbationem; sicut
				<lb/>sciphus de maçero pulcrior et melior reputatur quando, fissus, est religatus
				<lb/>filis argenteis quam esset ante fissionem; unde et propter hoc gallici studiose
				<lb/>findunt eum ne nimis ingrossetur. Fila argentea sunt verba domini
				<lb/>episcopi, iuxta illud <hi rend="italic">Prov</hi>. 10[,20] "Argentum electum lingua iusti".
				<pb n="198"/>
				<lb/>Ingrossatio autem est mentis elatio que ex tali scissura attenuata est.
				<lb/>Pannus etiam tunice fratrum Predicatorum fortior est sutura ubi cesio
				<lb/>panni fuit quam in alia parte panni que non fuit incisa. Sic reconciliatio
				<lb/>post scissuram erit pax fortior et durabilior. Bene ergo reges sunt episcopi,
				<lb/>immo et super reges; unde et beatus Ambrosius legitur dixisse Theodosio
				<lb/>imperatori "In ecclesia ego sum dominus et tu es sicut unus de plebe".
				<lb/>Reges etiam et super reges sunt fratres Predicatores. Dum enim predicant
				<lb/>regibus, reges de populo computantur quia per predicatores reguntur;
			<lb/>unde <hi rend="italic">Glosa</hi> dicit "Reges idest rectores".</p>
			<p><lb/>Circa quintum nota quod ad magnam infamiam apud vulgus cedit ista
				<lb/>discordia inter clerum et fratres qui deberent discordantes laicos concordare.
			<lb/>Infamia vero denigratio fame vocatur, iuxta illud Arrigetti:
				<lg>
					<l>Quem semel horrendis maculis infamia nigrat</l>
					<l>ad bene tergendum multa laborat aqua.</l>
				</lg>
			</p>                                
			<p><lb/>Restitutio autem fame vocatur dealbatio, que quidem fit per reconciliationem
				<lb/>et pacem, et ideo dicit quod utrique reges "nive dealbabuntur in
				<lb/>Selmon", quod scilicet interpretatur pax. Nichil enim est albius nive;
				<lb/>immo et in <hi rend="italic">Ps</hi>. [50,9] dicitur alibi "Lavabis me" scilicet tu, domine
				<lb/>episcope, aqua sapientie, "et super nivem dealbabor", quia scilicet maior
				<lb/>erit fama de bona reconciliatione quam esset ante scissionem.
			<lb/>Quam nobis etc.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>