<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Matheus Rubeus Ursinus cardinalis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="296" unit="words">Parole: 296</measure>
				<measure quantity="1948" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 1948</measure>
				<measure quantity="2215" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 2215</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2013-09-15">15/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Parole: 312&#13;
Caratteri (spazi esclusi): 1999&#13;
VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall'Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">43-44</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="43"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>… regi Anglie Matheus cardinalis.</head>
			<p><lb/>Beneficia que de manu Domini, licet immeriti, nuper recepimus
				<lb/>magnitudini vestre ad gaudium nuntiamus. Noveritis igitur quod, nonnullis
				<lb/>ex cardinalibus de presenti luce subractis, summus pontifex, attendens
				<lb/>Ecclesiam Romanam indigere ministris, … et … ordinavit et statuit
				<lb/>ipsius ecclesie cardinales, per quorum promotionem sic urbi et orbi creditur
				<lb/>esse provisum, quod, Altissimo ipsis gratiam infundente et conservante,
				<lb/>infusam per ipsorum providentiam, scientiam et doctrinam, necessitatibus
				<lb/>cleri et populi christiani multipliciter poterit subveniri. Et quia,
				<lb/>talibus stipati fratribus, efficaciter posse credimus vestra beneplacita promovere,
				<lb/>petimus et attente rogamus, ut super ipsis nos fiducialiter requiratis.
				<lb/>Et quia de nobis salubria libenter auditis, noveritis nos per Dei gratiam
				<lb/>solita sanitate vigere, desiderantes audire magnitudinis vestre statum
			<lb/>prosperum et felicem.</p>
		</div>
		<pb n="44"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Eidem idem.</head>
			<p><lb/>Sinceritatis affectus, quo ex intimis precordiis magnitudinis vestre zelamus
				<lb/>honorem, cogit nos scribere et familiari stilo vestram excellentiam
				<lb/>excitare, ad ea que Deo placita credimus et fame vestre preconiis convenire.
				<lb/>Unde si quando vel rumor incertus aut fame vulgaris opinio quamvis
				<lb/>levis in curia Romana presertim divulget aliquid, quod in offuscationem
				<lb/>vestre laudis et fame clare redundet, amicitie stimulus nos excitat et perurget,
				<lb/>ut, in archanum vestre familiaritatis admissi, suadeamus domestice,
				<lb/>que vestre magnificentie credimus expedire. Intellecto igitur non modicum
				<lb/>divulgato, quod … sui officii debitum exequens … decanatu privavit,
				<lb/>magnitudinem vestram, qua possumus affectione, requirimus et
				<lb/>attente rogamus, quatinus ob Illius reverentiam, qui regnantibus dat salutem,
				<lb/>pro cuius honore estis crucis signaculo insigniti, et fame vestre claritatem
				<lb/>servandam, que, Illo faciente qui potest, diffunditur clare per
				<lb/>orbem, super huiusmodi spiritualibus negotiis nolitis interponere partes
				<lb/>vestras, maxime contra ecclesiasticam libertatem, quam a vobis decet
				<lb/>exemplariter in aliorum regum corda diffundi, et quod super hoc hactenus
				<lb/>sub vestro titulo seu colore contra libertatem huiusmodi factum fore vulgatur
				<lb/>per clementiam vestram revocetur honeste, cum sapientis sit in
			<lb/>melius consilium commutare.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>