<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Defensio Heinrici IV. regis</title>
				<author>Petrus Crassus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>L. De Heinemann</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="9424" unit="words">Parole: 9424</measure>
				<measure quantity="59679" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 59679</measure>
				<measure quantity="68257" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 68257</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2003-06-14">14/06/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Parole: 9679&#13;
Caratteri: 60354&#13;
Correzioni al testo: p. 442,24: 8.] 7. <hi rend="italic">ed.</hi>&#13;
LAB&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Petri Crassi Defensio Heinrici IV. regis</title>
						<editor>L. De Heinemann</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Libelli de lite imperatorum et pontificum saeculis XI et XII conscripti, Tomus I.</title>
						<imprint>
							<pubPlace>Hannover</pubPlace>
							<date>1891</date>
							<biblScope unit="page">432-453</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, Ldl</title>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa/versi</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="433"/>
			<lg>
				<head>1.</head> <l>Venite cuncti populi,</l>
				<l>qui aulam poli colitis,</l>
				<l>estote semper providi</l>
				<l>complentes iussa Domini.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>2.</head> <l n="5">Vultis audire praelia,</l>
				<l>quae forti hora edita?</l>
				<l>Romana nanque feritas</l>
				<l>subscidit per superbiam.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>3.</head> <l>Non sponte regis inscii</l>
				<l n="10">papam miserunt stolidi,</l>
				<l>qui regnum illi abstulit,</l>
				<l>coronam dare noluit.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>4.</head> <l>Henricus rex terribilis</l>
				<l>Romanos muros circumit</l>
				<l n="15">insidiasque posuit,</l>
				<l>Quirites multos perdidit.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>5.</head> <l>Vicissim cadunt milites,</l>
				<l>dum pugna surgit acriter,</l>
				<l>Romana instat acies</l>
				<l n="20">et regis fundit maxime.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>6.</head> <l>Sed rex dum videt talia,</l>
				<l>sublimi equo scanderat,</l>
				<l>collegit iram maximam,</l>
				<l>Romana caedit agmina.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>7.</head> <l n="25">Romana nam prudentia,</l>
				<l>quae mundum totum vicerat,</l>
				<l>iam equos deretorserat,</l>
				<l>in fuga multos verterat.</l>
			</lg>
			<pb n="434"/>
			<lg>
				<head>8.</head> <l>Iam plena cum victoria</l>
				<l n="30">discurrit ad tentoria,</l>
				<l>sed ira Theutonica</l>
				<l>non fert haec opprobria.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>9.</head> <l>Contra Quiritum agmina</l>
				<l>ruunt in certamina,</l>
				<l n="35">cum spatis cedunt corpora</l>
				<l>et foras pellunt animas.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>10.</head> <l>Sed illi, qui evaserant,</l>
				<l>se condunt in foramina,</l>
				<l>defendunt urbem inclitam,</l>
				<l n="40">totius mundi dominam.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>11.</head> <l>O Hildebrande livide,</l>
				<l>orte draconis semine,</l>
				<l>subisti sedem temere,</l>
				<l>mundum foedasti fervide.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>12.</head> <l n="45">Quid cogitasti lippide</l>
				<l>regem e regno pellere?</l>
				<l>Te periurasti cupide</l>
				<l>et nequivisti vincere.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>13.</head> <l>Iam rex nunc tenet atria,</l>
				<l n="50">quae cepit cum audatia,</l>
				<l>et sedem apostolicam,</l>
				<l>quam tenebas pecunia.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>14.</head> <l>Non erubescis putride</l>
				<l>Machtildae malae sociae?</l>
				<l n="55">tentasti mundum cogere</l>
				<l>cum pondere pecuniae.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>15.</head> <l>Sopitae sunt insidiae,</l>
				<l>quas posuisti undique;</l>
				<l>vires Machtildae non valent</l>
				<l n="60">et nequeunt succurrere.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>16.</head> <l>Quid dicam de comitibus,</l>
				<l>de marchione impio?</l>
				<l>nam tribuunt consilium</l>
				<l>non . . . . . traditio.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>17.</head> <l n="65">Wido, Arardi filius,</l>
				<l>Ubaldus malo spiritu</l>
				<l>et Azo iniquissimus,</l>
				<l>qui semper perstat impius.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>18.</head> <l>Sed nihil tibi valuit</l>
				<l n="70">societas diaboli,</l>
				<l>recedant adversarii,</l>
				<l>qui morte regis avidi.</l>
			</lg>
			<lg>
				<head>19.</head> <l>Rex diu victor astitit</l>
				<l>et Paterinos subruit,</l>
				<l n="75">sed gratia cum Domini</l>
				<l>sedem tenet apostoli.</l>
			</lg>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Henrico regi.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>1.</head> <p>Haec aetas inter multa humanae vitae adversa protulit quoddam genus
					<lb/>hominum, quod in tantum a moribus atque ab integritate vitae prioris aetatis discrepat,
					<lb/>ut pene ipsi incognitum habeatur naturae, de qua aestimatur, ut aut ipsa in
					<lb/>productione aberrasset, aut ipsum genus hominum a prioris aetatis stirpe originem
					<lb/>penitus non duxisset. Nam a fide et iustitia et veritate caeterisque virtutibus, quae
					<lb/>sunt instrumenta salutis animarum, tantum abhorret, ut eas aut omnino non cognoscat
					<lb/>aut cognitas in odio habeat. Sed ne de talibus aliquis in aliquo tempore, o rex, contra
					<lb/>benignam celsitudinem vestram inducat, non legibus, sed vi et armis coronam acquisitam
					<lb/>esse vestrae maiestati, induxi animum pro sensus mei parvitate hunc libellum scribere,
					<lb/>in quo vestrae beatitudinis aequitas et iusticia et adversariorum error lucide declarari
					<lb/>possit. Ad haec si hic, qui est de synagoga sathanae, monachus in iuditio fortassis
					<lb/>Romanas repudiare voluerit leges, eo quod has, ut in hoc patebit libello, vehementer
					<lb/>habebit sibi adversas, ne hoc facere possit, mittam piae magnificentiae vestrae
					<lb/>librum, si opus fuerit, in quo beatus Gregorius utrasque composuit leges, et utraque
				<lb/>in sancta usus est ecclesia.</p>
			</div>
			<pb n="435"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>2.</head> <p>Cum beatus Augustinus, divinarum scripturarum tractator cautissimus, in libro
					<lb/>de verbis Domini commemorasset sanctum Domini tribus personis compraehendisse episcopalis
					<lb/>officii viros, subiunxit ita: <hi rend="italic">Si invenerimus tres istas personas, invenit sanctitas
					<lb/>vestra et quos diligamus et quos tolleremus et quos caveamus</hi>. Sed tertiam personam,
					<lb/>quam cavendam esse praemonuit, auctoritatis ignarus populus Romanus pro pastore
					<lb/>habere in sancta Romana ecclesia congaudet. At vero idem pastor eandem venerabilem
					<lb/>sedem, quam iniuria obtinuisse fertur, Iulia et Plautia lege contempta, vi possidere
					<lb/>laborat audacter. Sed quia non est inventus in clero, qui hoc corde percipiat,
					<lb/>tam exitiali violentia doleat, piae matri subveniat, impugnanti leges leges opponat,
					<lb/>operam dedi, indignatione cogente, cognoscere, quid super hac re humani generis
					<lb/>ductrix censeat ratio. Hanc autem, quia inter praefati pastoris fautores indagando
					<lb/>nusquam inveni, prae tedio nusquam putavi. Ad cuius tamen notitiam me errantem
					<lb/>per devia tandem miserata perduxit Cyllenia virgo. Iuxta eam vero cernere erat mater
					<lb/>virtutum. Nec minus prudentiam iuris in parte iudicandi familiariter rationi adhaerere
					<lb/>depraehendi. Caeterum cum hae tres quasi humanae vitae nutrices baiulaeque esse
					<lb/>videantur, quibus semper fuit in actu in dubiis recte consulere rebus, ab earum igitur
					<lb/>consultatione discedere quid aliud est quam extra viam currere? Scriptum nanque
					<lb/>est: <hi rend="italic">Qui extra viam currit, inaniter currit, ad laborem currit</hi>. Nam quia sunt iustitiae
					<lb/>et veritatis amicae, non immerito conqueri videntur de Romani pastoris praedicatione
					<lb/>et iuditio, quia in utraque cognoscitur violasse mandata; praedicatione quidem, qua
					<lb/>pacem in bellum, concordiam in seditionem mutasse deploratur; iudicio vero, quo contra
					<lb/>apostoli iudicium dicentis: <hi rend="italic">Nolite ante tempus iudicare</hi>, in Henricum regem iustum,
					<lb/>fortem, severum, magnanimum, largum, beneficum, liberalem, iuditialem ausus est dare
					<lb/>sententiam. Nam eum prius perpendere oportuit, cuiusmodi iuditium de se ipso legitime
					<lb/>fieri posset. Gregorius in epistola ad Regareth regem missa: <hi rend="italic">Quoniam, qui semetipsum
					<lb/>prius non iudicat, quid in alium recte iudicet, ignorat</hi>. Sed huic considerationi
					<lb/>adprime impedimento fuisse declaratur, quod saepius in cuiusdam sapientis anteriore
					<lb/>mantica vitia aliena, in posteriore quidem sua reponere consuevit. Nam apostolus: <hi rend="italic">In
					<lb/>quo enim iudicas alterum, te ipsum condemnas</hi>. Gregorius: <hi rend="italic">Omni carere debet errore,
					<lb/>qui viam rectitudinis aliis tentat monstrare</hi>. De eodem quidam sapiens ait: <hi rend="italic">Carere
					<lb/>debet omni vitio, qui in alterum maledicere paratus est</hi>. Quare ipsa laesione, qua Henricum
					<lb/>regem laesit iniuste, patenter laesisse orthodoxae fidei imperatores convincitur,
					<lb/>qui sua sancta industria simul cum praedicatoribus super fundamentum apostolorum
					<lb/>sanctam aedificasse firmantur ecclesiam; quippe hi quoque ad aream dominicam interdum
					<lb/>plures manipulos imperando quam praedicatores praedicando portaverant. Huius
					<lb/>rei exemplum prompte protulisse prudentia iuris ratione iubente monstratur. Constantinus
					<lb/>imperator in primo libro Codicis: <hi rend="italic">Placuit in omnibus locis atque urbibus universis
					<lb/>claudi protinus templa et accessu vetito omnibus licentiam delinquendi perditis abnegari.
					<lb/>Volumus enim cunctos sacrificiis abstinere. Quod si aliquid forte huiusmodi perpetraverint,
					<lb/>gladio ultore sternantur. Facultates etiam perempti fisco vindicari decernimus,
					<lb/>et similiter puniri rectores provinciarum, si facinus vindicare neglexerint</hi>. Item
					<lb/>de eodem Gratianus, Valentinianus, Theodosius augusti: <hi rend="italic">Cunctos populos, quos clementiae</hi>
					<lb/>nostrae regit imperium, in tali volumus religione versari, quam divinum Petrum
					<pb n="436"/>
					<lb/>apostolum tradidisse Romanis religio usque adhuc ab ipso insinuata declarat, quamque
					<lb/>pontificem Damasum sequi claret et Petrum Alexandriae episcopum, virum
					<lb/>apostolicae sanctitatis, hoc est, ut secundum apostolicam disciplinam euangelicamque
					<lb/>doctrinam Patris et Filii et Spiritus sancti unam deitatem sub pari maiestate et sub
					<lb/>pia trinitate credamus. Hanc legem sequentes, christianorum catholicorum nomen iubemus
					<lb/>amplecti &lt;/I&gt;]. Item placuit rationi paucis similiter monstrare exemplis, quatenus
					<lb/>christianissimi imperatores cum apostolicis viris caeterisque praesulibus in Orientis partibus
					<lb/>olim unanimes fuerant contra hereticos pugnando heretici erroris pravitate purgare
					<lb/>sanctam ecclesiam. Unde Leo vir apostolicae sanctitatis Theodosio augusto: <hi rend="italic">Quantum
					<lb/>rebus humanis consulere providentia divina dignatur, sollicitudo clementiae
					<lb/>vestrae spiritu Dei incitata demonstrat, quae in catholica ecclesia nihil impacatum,
					<lb/>nihil vult esse diversum, quia fides, quae non nisi una est, in nullo potest esse sui
					<lb/>dissimilis. Unde pietas vestra, quae in honorem Dei religiosissime catholicam diligit
					<lb/>veritatem, constituat synodale iuditium</hi>, quo Euticetis error convincatur. Ad hoc imperator
					<lb/>Theodosius et Valentinianus Dioscoro episcopo: <hi rend="italic">Necessario magnam dedimus
					<lb/>sollicitudinem, ut etiam veram relligionem et nostram conversationem erga Deum sincera
					<lb/>medela et pietate conciliata lustremus</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Tua igitur sanctitas, assumens
					<lb/>solos decem venerabiles episcopos, sermone ornatos et vita et nomine et ratione
					<lb/>et verae fidei scientia et doctrina apud omnes pios, proximis Kalendis Augusti ad
					<lb/>Ephesinam metropolim, civitatem Asiae, occurrere sine dilatione festinet, nullo alio
					<lb/>synodum molestante</hi>. Et item: <hi rend="italic">Quod si quis tam necessariam et Deo amabilem dissimulare
					<lb/>voluerit synodum et non omni virtute secundum praedictum tempus ad statutum
					<lb/>occurrerit locum, nullam habeat apud Deum et apud vestram pietatem excusationem</hi>.
					<lb/>Item alia epistola: <hi rend="italic">Victores Valentinianus et Martianus incliti triumphatores,
					<lb/>semper augusti, Anatholico episcopo. Omnibus negociis divinae res praeponendae
					<lb/>sunt. Quia igitur dubitationes quaedam in orthodoxa religione nostra videntur esse
					<lb/>commissae, sicut etiam epistola viri reverentissimi episcopi almae urbis Romae Leonis
					<lb/>testatur, id specialiter clementiae nostrae placuit, ut venerabilis synodus in Nicaea
					<lb/>civitate provinciae Bithiniae caelebretur. Unde, licet necessitates publicae nos hic
					<lb/>morari compellant, tamen praeponendam esse omnibus negotiis iudicamus eam, quae
					<lb/>de sancta atque orthodoxa fide est, curam. Pro petitionibus ergo reverentiae vestrae
					<lb/>nimium cupientes et ipsi sanctam synodum vestram caelebrari, festinamus ad vos venire
					<lb/>quantotius. Unde, si placet reverentiae vestrae, ad Calcedonensium civitatem transire
					<lb/>dignamini; illuc enim poterimus excurrere, quamvis hic nos publicae necessitates
					<lb/>impediant, quia ea, quae expediunt orthodoxae fidei atque paci et quieti sanctarum et
					<lb/>catholicarum ecclesiarum, omnibus potiora esse censemus</hi>. Item alia: <hi rend="italic">Zeno inclitus</hi>
					<lb/>triumphator, semper augustus, Felici sanctissimo ac religiosissimo archiepiscopo. Qualem
					<lb/>nostra pietas circa orthodoxarum et venerabilium ecclesiarum concordiam tenet
					<lb/>animum, ex sacris apicibus nostris sanctitati tuae liquere confidimus, et quam sit certum,
					<lb/>universae reipublicae nostri imperii vires, vitam denique ipsam nostram non nisi
					<lb/>in religione servanda sacrosanctarum ecclesiarum constare. Nostra etenim pietas
					<lb/>sanctorum patrum decreta inviolata, inconcussa per omnia custodire et Calcedonensium
					<pb n="437"/>
					<lb/><hi rend="italic">venerabilem synodum firmissime servare in perpetuum nitimur</hi>. Item alia: <hi rend="italic">Victor
					<lb/>Anastasius, pius, felic, inclytus, triumphator, semper augustus, Hormisdae sanctissimo
					<lb/>ac religiosissimo archiepiscopo et patriarchae</hi>; et post: <hi rend="italic">Suavis opinio ad memoriam
					<lb/>nostram bonitatem paternae affectionis vestrae adduxit, ut illa requiramus, quae Deus
					<lb/>et salvator noster sanctos apostolos divino sermone docuit, ac maxime beatissimum
					<lb/>Petrum, in quo fortitudinem ecclesiae suae constituit. His ita praefatis, hortamur
					<lb/>synodale concilium fieri, cui mediatorem se apostolus vester faciat, ut contentionibus
					<lb/>omnibus amputatis, unitas sancta sanctae restituatur ecclesiae</hi>. Et item: <hi rend="italic">Gloriosissimo
					<lb/>et clementissimo filio Anastasio augusto Hormisda Dei gratia patriarcha. Gratias
					<lb/>agimus supernae virtuti, quae per vestrae pietatis affatus diuturnum dignata est terminare
					<lb/>silentium, tale praestans collocutionis exordium, ut de vestrae clementiae prosperitate
					<lb/>laetemur et ad unitatem, Deo donante, reverti posse sanctam confidamus
					<lb/>ecclesiam</hi>. Itemque: <hi rend="italic">Pax est enim totius bonitatis quies, qua nihil unquam ad catholicae
					<lb/>fidei cultum validius, nihil aestimari oportet excelsius; hanc scilicet et facere et
					<lb/>sustinere convenit, qui sacrarurm scripturarum probabilis cupit esse discipulus. Hanc
					<lb/>omnium bonorum matrem et nutricem Christum dominum nostrum suis constat praedicasse
				<lb/>discipulis, dicens: ¡¥Pacem meam do vobis, pacem relinquo vobis¡¦</hi>. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>3.</head> <p>Quid igitur, Paterini? Ecce ipsum Christum dominum nostrum huius pacis
					<lb/>largitorem habetis, ecce tandem pacem suos apostolos praedicare saepius audistis et
					<lb/>cognovistis, ecce cum apostolicis caeterisque sanctissimis viris modo imperatores christianissimos
					<lb/>intellexistis in hoc divinae pacis munere ingenti nisos cura, quatenus eam amplificarent,
					<lb/>ampliatam servarent. Ad haec Henricus rex dispensatione divina in regno
					<lb/>successit, ut eiusdem pacis tutor existeret, sine controversia vestri pastoris regnum
					<lb/>gubernaret. Illud enim ei divinitus datum testatur liquido Daniel propheta: <hi rend="italic">Domini
					<lb/>est</hi>, inquit, <hi rend="italic">regnum, et cui vult, dabit illud</hi>. Igitur iamiam animadvertite, obsecro,
					<lb/>prophetam non vestri papae regnum, sed regnum dixisse Dei, a quo omni ambiguitate
					<lb/>exclusa Henrico regi datum esse cognoscitur. In H?Ëenrici] itaque regis laesione pacis
					<lb/>auctorem, pacis praedicatores pacisque tutores insolentia vestri papae pariter omnes
					<lb/>laesos esse, cunctorum sententia absoluta est. Vos tamen, Paterini, dicere creberrime
					<lb/>soletis propter Deum fieri defensionem, qua Gregorium vestrum defenditis papam, dicentes,
					<lb/>quia sanctus in sede sedet sancta. In qua quidem sententia periculum suspicor
					<lb/>latere, quippe non planum habet intellectum; cum divina potentia praedicet pacem, ille
					<lb/>infert paci bellum, de quo ipsa dicit veritas: <hi rend="italic">Qui non est mecum, contra me est</hi>. Hunc
					<lb/>igitur talem reum defendere propter Deum nihil aliud est, ut ego sentio, nisi offendere
					<lb/>Deum propter Deum. Quanquam autem in hac ambiguitate aruspicis divinatione opus
					<lb/>esse videatur, potius tamen censoris sententia audiatur. Basilius augustus inter caetera:
					<lb/><hi rend="italic">Eos vero, qui concusserint sanctam Dei ecclesiam et pacem totius mundi, et omnia,
					<lb/>quae Calcedoniae contra diffinitionem fidei expositionemque et in evacuationem symboli
					<lb/>CCCX et VIII patrum atque in confirmationem Nestorii blasphemantis dicta vel acta
					<lb/>sunt in hac urbe et ubique per singulas ecclesias, consumi igni sancimus atque anathematizari
					<lb/>ab omnibus ubique metropolitanis episcopis; postremo universam heresim et
					<lb/>eos, qui aliquid quocunque modo quolibet tempore contra symbolum seu sententiam seu
					<lb/>sermonem seu praedicationem apostolicam tentaverint, anathematizari praecipimus</hi>.
					<lb/>Audistis ergo et istius imperatoris benignissimi pietatem, quam pro sancta habuit
					<pb n="438"/>
					<lb/>ecclesia; audistis eius sollicitudinem erga sanctam ecclesiam populo salutiferam ac quam
					<lb/>maxime necessariam; audistis anathema iussione sua tunc et in posterum factum ab
					<lb/>his, qui velut tunc astra clarissima in huius mundi caligine splendebant. Unde vigilantiae
					<lb/>vestrae est attentius intendere, si papa vester concusserit sanctam Dei ecclesiam
					<lb/>pacemque totius mundi, si aliquid quocunque modo quolibet tempore contra symbolum
					<lb/>seu sententiam seu sermonem seu praedicationem orthodoxam fecerit. Sed quia in his
					<lb/>omnibus offensionis eius temeritas periculosa clarius luce patet, ipsius anathematis
					<lb/>iaculo perculsum nullius ambiguitatis esse perspicuum habetur. Quare vos ipsos, o
					<lb/>Paterini, captos esse in vestri papae defensione nullatenus sentitis, eum quasi principem
					<lb/>in ecclesia exaltatis, qui extra ecclesiam sententia omnium esse convincitur? Augustinus:
					<lb/><hi rend="italic">Sed nec ille dicendus est esse in ecclesia et ad societatem sancti Spiritus pertinere, qui
				<lb/>ovibus Christi corporaliter tantum ficto corde commiscetur</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>4.</head> <p>Post huiusmodi me talibus non modice intentum intuens ratio vehementer mihi
					<lb/>persuadere coepit, ut quasdam scribere deberem sententias, quae commonefaciant H[enrici]
					<lb/>regis clericorum magnificam prudentiam, quatenus eminentiae regis beatissimae suggerere
					<lb/>non contemnant, synodale concilium sua alma iussione contrahi. Et quia sunt
					<lb/>quam plures in clero, qui hunc tam longum nutriunt errorem, convocare dignetur religiosos
					<lb/>episcopos, quorum magna extra Italiam et in Italia est copia, moribus et vita
					<lb/>ac literarum doctrina simulque facundia ornatos, qui in tali iuditio iudices esse merentur.
					<lb/>Nec minus placet rationi eidem concilio interesse eiconimos ecclesiarum, quae per
					<lb/>Italiam diffusae noscuntur, simulque cum his sui ordinis quam plures, quos religio ac
					<lb/>literarum peritia commendat. Ibique pastori Romano canonice bellum indicere, ad concilium
					<lb/>ut veniat, canonice mandare placet rationi. Nam ecclesiasticae normae iura et
					<lb/>ecclesiasticam desiderant auctoritatem, cum in huius exordio erroris, antequam monachus
					<lb/>ille pecuniae commertio certare didicisset, non materialibus armis, sed legibus
					<lb/>persequendus erat in iuditio, in quo sine tot militum iactura victorem sequeretur gloria
					<lb/>cum re devicta, reum vero poena, quam meruisset, cum in lege scriptum sit: <hi rend="italic">Quod
					<lb/>legitime factum est, nullam culpam meretur</hi>. In bello autem, quod bellicis geritur
					<lb/>armis, longe se aliter habet, ubi commune periculum utrique pari modo imminet parti;
					<lb/>unde aut scuto aut pedibus vitanda est mors. Haec ita ratione prosequente, inquam
					<lb/>ego: ?O humani generis auriga, mihi quoque quae iubes scribenti metuendum est valde,
					<lb/>ne, qui se Paterinos appellant, de legum sacrario aliqua de improviso expediant capitula,
					<lb/>quibus se glorificando meam obtundant temeritatem?. Tum illa: ?Sapientis?, inquit,
					<lb/>?cuiusdam sententia est: <hi rend="italic">Timor animi auribus officit</hi>, sed timor supervacuus inertem
					<lb/>semper reddit animum nec longe a beluarum hebetudine esse patefacit; nam
					<lb/>porcorum grunnitum elephanti timere leguntur; quis tamen nesciat porcorum stridorem,
					<lb/>ipsos quoque porcos elephantis nocere non posse?? Tum ergo, his auditis, versa vice
					<lb/>oppido rogare cepi eam, quatenus ipsa dictare deberet quae scribenda forent. Tum
					<lb/>illa omni mora remota sic est exorsa: ?Quoniam conditor rerum in rebus, quas condidit,
					<lb/>nihil homine carius habuit, duplices ei contulit leges, quibus fluctivagam compesceret
					<lb/>mentem ac se ipsum agnosceret conditorisque sui mandata servaret; sed harum
					<lb/>unam per apostolos successoresque eorum ecclesiasticis assignavit viris, alteram vero
					<lb/>per imperatores et reges saecularibus distribuit hominibus, beato Augustino huic rei
					<lb/>testimonium perhibente: <hi rend="italic">Ipsa</hi>, inquit, <hi rend="italic">iura humana per imperatores et reges seculi
					<lb/>Deus distribuit humano generi</hi>. Sed divina bonitas utramque legem ita ratam firmamque
					<lb/>divisione communem eis exhibuit, ut utraque clero et populo in sua semper prosit
					<pb n="439"/>
					<lb/>causa, easdemque sibi in aliquo adversas negocio nulli contemnere liceat, nisi sacrilegii
					<lb/>crimen incurrere velit, legislatore in libro Codicis attestante, qui ait: <hi rend="italic">Qui divinae legis
					<lb/>sanctitatem aut nesciendo omittunt aut negligendo violant et offendunt, sacrilegium
					<lb/>committunt</hi>. Quod quidem olim Romani attendentes imperatores populos, quos semel
					<lb/>armis subegerant, Romanis deinceps legibus regere curabant, de historiographis uno
					<lb/>inter caetera sic narrante: <hi rend="italic">Eodem tempore Cretam insulam per biennium Metellus
					<lb/>evertit diuturnoque bello domitam in potestatem Romanam redegit, legesque Minois
					<lb/>regis Romanis legibus permutavit</hi>. Sic quoque sine legibus apte regna gubernari
					<lb/>nullatenus posse docet legislator in principio primi Institutionum libri dicens: <hi rend="italic">Imperatoriam
					<lb/>maiestatem non solum armis decoratam, sed etiam legibus oportet esse armatam,
					<lb/>ut utrumque tempus et bellorum et pacis recte possit gubernari, et princeps
					<lb/>Romanus victor existat</hi>. Sed quia leges, per quas imperatores et reges iniquitatem
					<lb/>malorum hominum compescere debent, abolitae sunt et nusquam apparent, vexat
					<lb/>regnum iniustitia, gaudet habere regiam in militia potestatem I?Ëldebrandus] monachus,
					<lb/>sanctorum canonum contemptor. Rex cum iustitiae amatoribus in gravi labore laborat;
					<lb/>ab I[ldebrando] monacho decepti in gravi errant errore. Inde beatus Gregorius ait
					<lb/>ita: <hi rend="italic">Qui ergo officium praedicationis suscipit, dignum non est, ut onus saecularium
					<lb/>negotiorum portet, ne, dum hoc eius collum deprimit, ad praedicandum caelestia non
					<lb/>assurgat</hi>. Sed postquam in Romana sede concupiscentia cum licentia, ut simul iudicarent,
					<lb/>convenerat, sanctorum decreta patrum placuit penitus contemnere legesque pro
					<lb/>nihilo habere, novas divinis per omnia contrarias creare; hinc imperium Romanum,
					<lb/>legibus perditis, totius ornatus sui detrimentum incurrit. I[ldebrando] monacho copia
					<lb/>nummorum augeri coepit, unde, ut de multis pauca commemorem, factum est, quod
					<lb/>in Mediolanensi ecclesia non multis ante annis quidam perversa auctoritate ministravit
					<lb/>per aliquot annos, abscissis labiis, naribus, auribus pro facinore suo, quem
					<lb/>divinae mensae servire deputatum ad suam sibi servire mensam nullus voluisset cardinalium.
					<lb/>In Cremonensi vero ecclesia quaedam muliercula Albitia nomine, contempto
					<lb/>apostolo mulieres in ecclesia tacere iubente, saepius in ambone populo adstante eadem
					<lb/>auctoritate illorum docebat. Nonantulensem autem ecclesiam contra divinam sua ea
					<lb/>ipsa lege acephalam fecerant. Sic sic illicita licentia ad sanctae ecclesiae totiusque
					<lb/>regni confusionem eos perduxit. Sed christianae religionis est diligenter audire et tota
					<lb/>mente adtendere, quanta constantia sancti patres evangelicam apostolicamque doctrinam
					<lb/>suis traditionibus intemeratam inviolatamque semper permanere satagant, et quam firma
					<lb/>ratione sacrae scripturae contraire contrariaque dictare ac praedicare prohibeant. Quare,
					<lb/>qui divinae detrahunt disciplinae ac de quarto genere monachorum quaedam sanctis
					<lb/>patribus nefandissima praesumptione audent praeponere, intelligant, quid Leo, sanctae
					<lb/>ecclesiae columna, dicat ecclesiae: <hi rend="italic">In his</hi>, inquit, <hi rend="italic">quae vel dubia fuerint aut obscura,</hi>
					<lb/>id noverimus sequendum, quod nec praeceptis euangelicis contrarium nec decretis
					<pb n="440"/>
					<lb/><hi rend="italic">sanctorum patrum inveniatur adversum</hi>. Ad hoc beatus Augustinus inter caetera:
					<lb/><hi rend="italic">Satis</hi>, inquit, <hi rend="italic">novarum inventores monentur sectarum, quod ea quae in scripturis
					<lb/>sacris non habentur non praedicent et ea quae sub obscuritate sunt posita in propatulo
					<lb/>esse non aestiment et maxime illi scripturae, cuius auctoritate pia mater utitur
					<lb/>ecclesia, adversa non sapiant</hi>. Hieronymus: <hi rend="italic">Nemo catholicus contra ecclesiae auctoritatem,
					<lb/>nemo sobrius contra rationabilem consuetudinem, nemo fidelis contra pietatis
					<lb/>intelligentiam certare audeat, ne scismaticus nec catholicus inveniatur</hi>. Innocentius
					<lb/>papa Victriceo episcopo inter caetera ait ita: <hi rend="italic">Propter eos, qui vel ignorantia vel desidia
					<lb/>contemnunt ecclesiasticam disciplinam et multa non praesumenda praesumunt,
					<lb/>non nova praecepta aliqua imperamus, sed ea, quae per desidiam aliquorum neglecta
					<lb/>sunt, ab omnibus observari cupimus, quae tamen apostolorum et patrum traditionibus
					<lb/>sunt constituta. Scriptum nanque est ad Thessalonicenses apostolo ammonente: ?State
					<lb/>et tenete traditiones nostras, quas tradidi vobis sive per verbum sive per epistolas?</hi>.
					<lb/>Item Leo inter caetera: <hi rend="italic">Ad hunc enim finem omnem affectum nostrum curamque dirigimus,
					<lb/>ut, quod ad unitatem concordiae et quod ad custodiam pertinet disciplinae,
					<lb/>nulla dissensione violentur, nulla desidia negligantur; unde hortor, admoneo, ut, quae
					<lb/>pie sunt ordinata salubriterque disposita, nulla concertatione turbentur</hi>. Unde in
					<lb/>primo libro Codicis scriptum est ita: <hi rend="italic">Iniuriam facit reverentissimae synodi iuditio,
					<lb/>si quis semel iudicata recteque disposita revolvere contendit</hi>. Quid ergo erit, quod
					<lb/>domestici I[ldebrandi] monachi in tantam devoluti sint insaniam, ut etiam ipsis sanctis
					<lb/>patribus, scilicet Gregorio, Augustino, Ieronymo simulque aliis, sibi quos adversos intelligunt,
					<lb/>nephandissimo ausu detrahentes, I[ldebrandum] monachum extollendo, calumniam
					<lb/>innectere non metuant? Quorum doctrinam esse contemnendam praedicant, eo quod
					<lb/>illos suae perversitati refutare atque H[enricum] regem suis sacratissimis privilegiis
					<lb/>circumvallare ac defensare conspiciunt. Sed hi sanctissimi viri nobis in omnibus apostolica
					<lb/>euangelicaque praecepta firmiter tenere, pie colere, pura mente venerari suis
					<lb/>decretis documenta dederunt, quod etiam ipsis hereticis aditum ecclesiae propriis non
					<lb/>dubitaverant claudere corporibus. De quibus Nicolaus apostolicus inter caetera sic ait:
					<lb/><hi rend="italic">Absit</hi>, inquit, <hi rend="italic">ut scripta eorum quomodo parvipendenda ducamus, quorum videmus Deo
					<lb/>auctore sanctam ecclesiam aut roseo cruore floridam aut rorifluis sudoribus et salubribus
					<lb/>eloquiis adornatam</hi>. Quis ergo non videat hos sufflatores, cum orthodoxae fidei
					<lb/>defensoribus adversa sentiant, anhelare, ut hereticae pravitatis socii fiant? Quicquid
					<lb/>enim orthodoxae fidei contrarium habetur, diabolicum esse non dubitatur. Unde in
					<lb/>libro Collationum unus de sanctis patribus, Serenus nomine, testatus est ita: <hi rend="italic">Nos</hi>, inquit,
					<lb/><hi rend="italic">testes sumus, qui audivimus apertissime demonem unum confitentem sese impietates
					<lb/>sacrilegi dogmatis, quod Arrius et Eunomius evomuerunt, edidisse</hi>. Sed quia
					<lb/>ipsam heresim, quam diabolus composuit, sancti patres divina gratia adiuvante, singulariter
					<lb/>beatus Augustinus, de quo scriptum est ita: <hi rend="italic">Tale est</hi>, inquit, <hi rend="italic">defensu suo subripere,
					<lb/>quam clavam de manu Herculis tollere</hi>, penitus debellaverant, cavendum est,
					<lb/>ne iterum in humana terra repullulet, sicut Eutichiana heresis a quodam monacho
					<lb/>initium sumpsit, uti in epistola Flaviani Constantinopolitani episcopi scriptum habetur:
					<lb/><hi rend="italic">Ortus est</hi>, inquit, <hi rend="italic">hic talis morbus, qui utinam minime emersisset, qui habuit fontem</hi>
					<pb n="441"/>
					<lb/>prius unum monachum quendam, postea tamen et in alios manando plures invasit.
					<lb/>Quapropter in concilio canonice ordinato huic morbo, priusquam plures irrepat, obviam
					<lb/><hi rend="italic">ire religio christiana deposcit</hi>. Sed fortassis monachus ille ?fugitans litium? est, dicendo
					<lb/>patrem in ius vocari a filio legibus prohibitum esse. Quod in secundo libro Codicis
					<lb/>continetur ita: <hi rend="italic">Qui in potestate patris agit, adversus eum experiri non potest; si igitur
					<lb/>emancipatus es, venia edicti petita, hoc facere non prohiberis</hi>. Sed manifestum
					<lb/>est, quia hic monachus in tanta crudelitate pater appellari nullatenus potest. Iam enim
					<lb/>pridem H[enricum] regem non in legum benignitate, non paterno more, sed contra leges
					<lb/>excommunicando, anathematizando, regno eius in omni dolo insidias faciendo, ipsi
					<lb/>mortem contra humanae naturae modum parando emancipavit. Sic autem emancipatus
					<lb/>filius, omni ambiguitate exclusa, patrem in iudicium, de iudicio in culleum vocare potest.
					<lb/>Habetur enim in libro Codicis tale capitulum: <hi rend="italic">Si quis parentis aut filii aut omnino
					<lb/>affectionis eius, quae nuncupatione parricidii continetur, fata praeparaverit, sive clam
					<lb/>sive palam id fuerit nisus, poena parricidii puniatur, neque gladio neque ignibus
					<lb/>neque ulla solemni poena subiugetur, sed insutus culeo cum cane et gallo gallinaceo
					<lb/>et simia et vipera, inter has ferales angustias comprehensus serpentum contuberniis
					<lb/>misceatur et, ut regionis qualitas fuerit, vel in convicinum mare vel in amnem proiciatur,
					<lb/>ut omni elementorum usu vivus carere incipiat, et ei caelum superstiti, terra
					<lb/>mortuo auferatur</hi>! Quis igitur huic legum inimico hanc poenam merito, qui filio necem
				<lb/>paravit, legibus addictam esse non censeat?</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>5.</head> <p>Sed o, qui iure iudicaturi estis huius monachi errorem, vos obsecro per misericordiam
					<lb/>Dei, qui vos speculatores gregis sui constituit, quatinus dignatio vestra animadvertat,
					<lb/>qua lege, qua veneratione ad apostolicam pervenit sedem. Audiat ipse in
					<lb/>vestro iuditio, quid sibi sanctus Benedictus in regula praeceperit sua dicens: <hi rend="italic">Cum
					<lb/>monachus, habita secum deliberatione, promiserit se omnia custodire et cuncta sibi
					<lb/>imperata servare, tunc suscipiatur in congregatione, sciens se sub lege regulae constitutum,
					<lb/>quod ei ex illa die non liceat de monasterio exire nec collum excutere desub iugo
					<lb/>regulae, quam sub tam morosa deliberatione licuit [ei] recusare aut suscipere. Res, si
					<lb/>quas habet, aut eroget prius pauperibus, aut facta solemniter donatione conferat monasterio,
					<lb/>nihil sibi reservans ex omnibus, quippe qui iam ex illa die nec proprii corporis
					<lb/>potestatem sciat se habiturum</hi>. Quid ergo super hac re, iudices, censebit aequitas
					<lb/>vestra? Nonne iste, postquam illas litteras minutas nummis insignitas esse perdidicit,
					<lb/>iugum regulae contra regulae disciplinam collo protinus excussit et ad quartum genus
					<lb/>monachorum, quod beato Benedicto attestante sarabaitis est deterius, se contulit et,
					<lb/>cui cum sit proprii corporis interdicta potestas, totius mundi est amplexus iuditium?
					<lb/>Iuste ergo iudicate, filii hominum, de tam facinoroso homine, qui nihil aut modicum
					<lb/>monasterio tribuens, sibi totam substantiam ecclesiae beati Petri subripuit. Ananias
					<lb/>autem pauca de proprii agri pretio sibi retinuit, parum, ut divina testatur scriptura,
					<lb/>in hoc peccavit, qui cum coniuge non ad peccati mensuram propter hoc puniri promeruit,
					<lb/>sed ut poena eorum hunc monachum sectatoresque illius ab ecclesiasticae substantiae
					<lb/>sacrilega rapina prohiberet. Unde ipse Benedictus, regulae eius magister, ita
					<lb/>ait: <hi rend="italic">Meminisse oportet, ne mortem, quam hi pertulerunt in corpore, qui fraudem de
					<lb/>ecclesiasticis fecerint rebus, patiantur in anima</hi>. Sed quid tandem erit, quod nullius
					<pb n="442"/>
					<lb/>auctoritatis terror hunc compescere valet, quin in homicidium et periurium tam iniuste
					<lb/>comparatam dispenset pecuniam? Audiat tamen beatum Hieronymum in libello adversus
					<lb/>Vigilantium hereticum scripto: <hi rend="italic">Monachus</hi>, inquit, <hi rend="italic">non doctoris habet, sed plangentis
					<lb/>officium, qui vel se vel mundum lugeat et Domini pavidus prestoletur adventum, qui
					<lb/>sciens imbecillitatem suam et vas fragile, quod portat, timeat offendere, ne impingat
					<lb/>et corruat atque frangatur; et in tantum castigator sui sit, ut etiam quae tuta sunt
					<lb/>pertimescat</hi>. At vero, ecclesiasticae disciplinae contemptor perniciosissime, nulli dubium
					<lb/>est, te monachica palliatum veste subdole ad apostolicam sedem subrepere operam
					<lb/>dedisse. Audi ergo, quid in libro, qui titulatur Summum bonum, scriptum sit tibi:
					<lb/><hi rend="italic">Si quis</hi>, inquit, <hi rend="italic">ad hoc conversionem sanctitatis praetendit, ut aliis quandoque praeesse
					<lb/>desideret, iste non discipulus Christi, sed diabolicae pravitatis sectator existit</hi>. In
					<lb/>eodem: <hi rend="italic">Via sine offendiculo vita monachi, sine cupiditatis et timoris impedimento</hi>.
					<lb/>Resipisce demum igitur et ab armis discede, legum auctoritate, si potes, causam tuam
					<lb/>defende. Audi iterum quod scriptum est: <hi rend="italic">Sola dilectione discernuntur filii Dei et filii
					<lb/>diaboli</hi>. Unde beatus Paulus apostolus dicit: <hi rend="italic">Sequimini pacem et sanctimoniam, sine
					<lb/>qua nemo videbit Deum</hi>. Quare legum consilium amplectere, contra quas durum est
					<lb/>tibi calcitrare. Nam divinitus scriptum est ita: <hi rend="italic">Qui avertit aurem suam, ne audiat
					<lb/>legem, oratio eius erit execrabilis</hi>. Quapropter aut te oportet in ecclesia, quae non
					<lb/>recipit scissuram ullam, mandatis legibusque Dei manifeste parere, aut hereticae pravitatis
					<lb/>sectatorem evidenter iudicari. Sed inquis: ?Ego quidem pro sanctae ecclesiae
					<lb/>defensione pugno, quae vastatur, impugnatur, undique turbatur?. Verum respondetur
					<lb/>tibi, quod tu hunc ignem ipse accendisti, hunc itaque ad extinguendum non aquam,
					<lb/>sed multiplicem ignem apportas, sine intermissione addis facem igni, ignem igne extinguere
					<lb/>natura negat. Audi itaque beatum Augustinum adversus te leges introducentem
					<lb/>mundanas: <hi rend="italic">Legantur</hi>, inquit, <hi rend="italic">leges, manifeste ubi praeceperunt imperatores, eos, qui
					<lb/>praeter ecclesiae catholicae communionem usurpant sibi nomen christianum nec volunt
					<lb/>in pace colere pacis auctorem, nihil nomine ecclesiae audeant possidere</hi>. Quid tu ergo
					<lb/>in apostolorum principis sedes sede, qui pro praedicatione gladium ad percutiendum
					<lb/>evaginatum manu tenes? Accipe tandem sententiam, quam tibi mandat beatus Gregorius,
					<lb/>cuius sine actu nomen geris; ait enim in epistola Iohanni [episcopo] primae
					<lb/>Iustinianae missa sic inter caetera: <hi rend="italic">Haec enim consona sanctis patribus diffinitione
					<lb/>sancimus, ut, qui [sacris] nescit obedire canonibus, nec sacris administrare vel communionem
					<lb/>capere sit dignus altaribus</hi>. Sed quid dicam pro huius tali viri defensione?
					<lb/>Nimis caute, ut aestimant, opponunt mihi hi, qui vocantur Paterini, dicentes beatum
					<lb/>Gregorium primo monachum, post sanctae Romanae ecclesiae diaconum cardinalem
					<lb/>fuisse, ad ultimum apostolici pontificatus infula dignissime decoratum. Quibus ergo
					<lb/>eiusdem beati viri ordinationem legendo in ipso vitae suae libro, ab illius, inquam,
					<lb/>verbis respondendum esse opinor. Scriptum enim in hunc modum habetur: <hi rend="italic">Denique
					<lb/>cernens Benedictus venerabilis pontifex Gregorium virtutum gradibus ad alta conscendere,
					<lb/>violenter eum a quiete sui monasterii abstrahens ecclesiastici ordinis officio
					<lb/>sublimavit levitamque septimum ad suum adiutorium consecravit</hi>. Intellectum quippe
					<lb/>est, qualiter sanctae Romanae ecclesiae pontifex Benedictus beatum Gregorium Calcedonensis
					<pb n="443"/>
					<lb/>concilii decreto suaque episcopali licentia violenter de suo traxit monasterio,
					<lb/>cui alioquin contra Benedicti patris regulam nulla inde patefaceret exitum via. Nam
					<lb/>in Calcedonensi concilio huiuscemodi capitulum habetur: <hi rend="italic">Placuit, ut nec monasterium
					<lb/>nec monasterii domus sine consensu episcopi aedificetur; monachos autem subiectos
					<lb/>episcopis suis esse et intentos tantum ieiunio et orationi, in locis, quibus renuntiaverunt
					<lb/>saeculo, permanentes, nec ecclesiasticis nec saecularibus rebus communicent, nec
					<lb/>importunitatem inferre debeant, desertis propriis monasteriis, nisi forte quaesiti fuerint
					<lb/>propter causam necessariam civitatis episcopi; si quis contra hoc fecerit, communione
					<lb/>privetur</hi>. Ad hoc autem, ut Syricius apostolicus in suis asserit decretis, talis debet
					<lb/>esse monachus, qui de monasterio trahendus est suo, quem morum gravitas et vitae
					<lb/>ac fidei institutio sancta commendet, sicut beati Gregorii testatur ordinatio. At vero
					<lb/>I(ldebrandus) monachus ultro se obtulit non quaerenti, omnique ambiguitate seclusa extra
					<lb/>monasterium importunitatem fecit. Unde manifestissime ex Calcedonensi concilio excommunicatus
					<lb/>esse convincitur. Quid ergo erit, quod, tot sanctorum patrum concilio
					<lb/>contempto, excommunicatus ad apostolicam venit sedem? Audiat itaque, quod in Cartaginiensi
					<lb/>concilio scriptum sit de talibus: <hi rend="italic">Si quis excommunicationis tempore ante
					<lb/>audientiam communicare praesumpserit, ipse se imperpetuum damnavit</hi>. Haec vero
					<lb/>beatus Gregorius secutus, hunc anathematis maledictione damnavit dicens: <hi rend="italic">Cunctas
					<lb/>vero personas, quas veneranda concilia</hi>, scilicet Nicenum, Constantinopolitanum, Ephesinum,
					<lb/>Calcedonense, <hi rend="italic">respuunt, respuo, et quas venerantur, amplector, quia universali
					<lb/>sunt consensu constituta, se et non illa destruit, quisquis praesumit aut solvere, quos
					<lb/>religant, aut ligare, quos solvunt. Quisquis ergo contra hoc facit, anathema sit</hi>. Intelligat
					<lb/>igitur omnis ecclesia, quod hic monachus Calcedonensis concilii sententia apertissime
					<lb/>excommunicatus se ipsum solvit, ac populus Romanus, suo more nummorum
					<lb/>canones secutus, ad apostolicum eum sedis apicem provexit. Quis ergo dubitat hunc cum
				<lb/>ordinatoribus suis manifestissime Gregoriani anathematis maledictione esse perculsum?</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>6.</head> <p>Quid plura? Saxones, qui in sacro baptismate fidem accipiendo manum veritati
					<lb/>dedistis, adestote, auscultate mecumque incommodum ac periculum vestrum cognoscite!
					<lb/>Attendite, quaeso, quod leges, quas piissimi imperatores pro vestra vestrorumque filiorum
					<lb/>ac totius christianitatis salvatione condiderant, unius monachi pertinacia solvere
					<lb/>ac delere laborat. Nam legislatores omnes homines, quemque pro sua suorumque
					<lb/>utilitate, leges intelligere volunt. Unde in primo libro Codicis scriptum est: <hi rend="italic">Leges
					<lb/>sacratissimae, quae constringunt vitas omnium, ab omnibus intelligi debent, ut universi,
					<lb/>praescripto earum manifestius cognito, vel inhibita declinent vel permissa sectentur</hi>.
					<lb/>Inde opere pretium est curiose intendere, quam firma censura vobis omnibusque christianis
					<lb/>propriae hereditatis possessionem illaesam permanere velint. Scriptum enim
					<lb/>est in libro Institutionum ita: <hi rend="italic">Omnis hereditas aut testamento aut successione ab
					<lb/>intestato aut tacito pacto transit ad heredem</hi>. In eodem: <hi rend="italic">Intestatorum autem hereditates</hi>
					<pb n="444"/>
					<lb/>ex lege duodecim tabularum primum ad suos heredes pertinent. Sui autem
					<lb/>heredes aestimantur, qui in potestate morientis patris fuerint, veluti filius, filia, nepos,
					<lb/><hi rend="italic">neptis et deinceps</hi>. In eodem: <hi rend="italic">Sui autem etiam ignorantes fiunt heredes, et statim
					<lb/>morte parentis quasi continuatur dominium</hi>. In eodem: <hi rend="italic">Cuius ergo heredes facti
					<lb/>sitis, sive cuius bonorum possessionem petieritis, omnes res ad vos transeunt</hi>. In tertio
					<lb/>libro Codicis ita: <hi rend="italic">Parentibus arbitrium dividendae hereditatis in liberos adimendum
					<lb/>non est</hi>. Item in libro Institutionum principalibus constitutionibus prospicitur, ne cui
					<lb/>longa et indubitata possessio auferri debeat. In sexto libro Codicis inter caetera sic
					<lb/>scriptum est: <hi rend="italic">Auferri tibi, quod iure quaesitum est, non potest</hi>. Sed prudentiam
					<lb/>vestram, Saxones, liquido expedit scire legislatoris religionem omnes his sacratissimis
					<lb/>legibus subiugasse gentes, ut, quod aliis litterarum subministrat lectio, id aliis per usum
					<lb/>et consuetudinem prompte reddat memoria. Unde fit, ut consuetudo, quam legislator
					<lb/>commendat, legum vicem in iudiciali amplectatur causa. Nam in octavo libro Codicis
					<lb/>scriptum habetur: <hi rend="italic">Consuetudinis ususque longaevi non vilis auctoritas est</hi>. In eodem:
					<lb/><hi rend="italic">Leges quoque ipsas antiquitus probata et conservata tenaciter consuetudo imitatur et
					<lb/>obtinet; et quod officiis, curiis, civitatibus, principibus vel collegiis praestitum fuisse
					<lb/>cognoscitur, perpetuae legis vicem obtinere statuimus</hi>. Quare, Saxones, aequanimitas
					<lb/>vestra intelligat, quam benigno favore vobis vestrisque heredibus sicut caeteris gentibus
					<lb/>legislator ius vestrum vel ipsis legibus vel consuetudine legibus consentanea
					<lb/>observari constituit. Verum ut haec omnia divinae legis sanctione corroborata esse
					<lb/>cognoscatis, beati Gregorii sententiam adtendite, qui in epistola Phocae imperatori missa
					<lb/>inter caetera sic ait: <hi rend="italic">Redeat cunctis in rebus propriis secura possessio, ut sine timore
					<lb/>habere se gaudeant, quae non sunt ab eis fraudibus acquisita</hi>. Quorsum haec Saxones?
					<lb/>Nonne hac eadem legum auctoritate Henrico regi inviolabiliter regnum stabilitum esse
					<lb/>comprobatur? Estne inter mortales, qui habitant terram, homo aliquis tam inscius,
					<lb/>tam hebes, tam imprudens, tam expers rationis, tam demens, cui cogitare aut fas sit
					<lb/>credere, in tantum regem licere fieri, quod cuiquam privato homini legum sanctione
					<lb/>fieri prohibetur, aut almi legislatoris perspicacem providentiam tam longe a ratione
					<lb/>fuisse, ut se suosque heredes ac posteros reges a tanto legum beneficio exclusos esse
					<lb/>voluisset? Audite ergo et videte Constantinum imperatorem in septimo libro Codicis
					<lb/>mandantem: <hi rend="italic">Nemo</hi>, inquit, <hi rend="italic">ambigit possessionis duplicem esse rationem, aliam, quae
					<lb/>iure consistit, aliam, quae corpore; utramque ita demum esse legitimam, cum omnium
					<lb/>adversariorum silentio et taciturnitate firmetur</hi>. Quid igitur? Nonne Henricus rex iure
					<lb/>et corpore possidet regnum? cuius legitima possessio iustissimum habuit initium, ut avi
					<lb/>eius C[onradi] imperatoris divae memoriae alta pax regni et tranquilla testatur, qui cum
					<lb/>ipsa benedictione apostolica, qua regnum accepit, H[enrico] filio suo beatae memoriae
					<lb/>successionem eius reliquit. Tandem paterna legitima successione cum eadem apostolica
					<lb/>benedictione ad Henricum regem pervenit. Qui cum bonae fidei possessor regni ex
					<lb/>tam iusto existat initio, insuper cum ab his tribus personis tam idoneis, tam magnificae
					<lb/>opinionis, in possidendo regnum sine controversia, sine omni litis interpellatione, ut leges
					<lb/>volunt, legibus patenter satisfactum esse cognoscatur, videntur manifeste adversus vos
					<lb/>Saxones, leges ipsae conqueri, quod unius monachi vesaniam sequentes contra divinas
					<lb/>et humanas leges, contra ius gentium, contra ius civile, contra bonos mores, contra
					<lb/>humanae vitae omnem aequitatem armata vi regni invasionem fecistis. Nam in sexti
					<pb n="445"/>
					<lb/>libri constitutionibus habetur ita: <hi rend="italic">Longi temporis praescriptio his, qui bona fide
					<lb/>coeptam possessionem nec interruptam inquietudine litis tenuerunt, patrocinari solet</hi>.
					<lb/>Et item inter caeteras: <hi rend="italic">Diuturnitate possessionis partam securitatem maleficium alterius
					<lb/>turbare non potest</hi>. Intellexistis igitur, quanta fraude extremae monachus dementiae
					<lb/>contra leges pro vobis ipsis conditas violenter contendere vobis persuasit? Nempe
					<lb/>cum in iudicio diuturnam regni possessionem nullatenus inquietare possetis, armis eam
					<lb/>iusto possessori turbatis. Abolitis enim legibus, nonne parum vivere a brutis animalibus
					<lb/>redarguimur? Quorum cum par vita sit, nullum est superius nec in pascuis
					<lb/>pascendo proprium obtinet locum. Sed cum sitis, Saxones, prudentes viri, rationis
					<lb/>amici, non est tutum committere vos nautae, qui portum capere navigando sine remis
					<lb/>contendere?Quis enim ab insania eius non abhorreat, qui sine legibus
					<lb/>contra legem praedicat imperatores et reges progenitos a se heredes regni habere
					<lb/>non posse? Consules olim non poterant, sed imperatoribus et regibus haec semper
					<lb/>licentia fuit. Ut de multis pauca commemorem, Octavianus Caesar, qui Tyberium privignum
					<lb/>suum regni heredem constituit, poteratne filium instituere, si filium haberet?
					<lb/>Quid? Tyberius, qui cum filii sui Drusi filium regni heredem habere voluisset, Caium
					<lb/>Caligulam fratris sui filium errando heredem instituit. Unde Iosephus in historia refert
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">Tyberius autem, ut vidit Caium, tunc primum intellexit maiestatis supernae
					<lb/>potentiam, et quod non sit in hominum potestate de imperii constitutione decernere</hi>.
					<lb/>Attendite itaque, Saxones, quam manifeste declaratum sit in I[ldebrandi] monachi et
					<lb/>vestra potestate non esse de regno H[enrico] regi divinitus dato decernere. Quocirca
					<lb/>divino nutu regnorum ordinationem fieri nulli dubium esse constat. Sed ut ad incepta
					<lb/>redeam, quis nescit Constantinum imperatorem regna filiis testamento divisa reliquisse?
					<lb/>Gratianus autem, qui Theodosium regni consortem fecerat, poteratne filium, si haberet,
					<lb/>regni heredem facere? Ut antiquis omissis ad nostros veniam, legitur ad Carolum
					<lb/>regni gubernaculum pro sanctae Romanae ecclesiae totiusque Italiae defensione delatum,
					<lb/>qui hostem Italia expulit, regnum post mortem filio suo in pace reliquit. Qui
					<lb/>ante obitum suum inter filios regnum divisit, quibus autem pro divisione regni non
					<lb/>fraterne dissidentibus, apostolicus pacem reformare per nuntios suos studiose curavit,
					<lb/>quatinus apostolicam sedem pacis, non belli auctorem semper esse debere monstraret.
					<lb/>Deinde aliquanto tempore devoluto, iterum pro defensione Italiae summa rerum mandata
					<lb/>Othoni cognoscitur. Nam in gestis illius ita scriptum reperitur: <hi rend="italic">Tempore igitur,
					<lb/>quo piissimus rex Otto Romae unctionem suscepit imperii, residente in synodo [summo]
					<lb/>et universali papa domino Iohanne</hi> etc. Huic vero dispensatione divina in regno filius,
					<lb/>filio nepos successit. At tandem his in regno fatali sorte consumtis, eadem divina
					<lb/>ordinatione imperii dignitas ad H[enrici] regis parentes et ad ipsum devoluta comprobatur.
					<lb/>Sed quis unquam imperatorum pro Italiae defensione maiori honore, maiori
					<lb/>gloria, maiori laude dignus habetur quam Henrici regis genitores cum ipso, quorum
					<lb/>potentia et nutu nec aliquis in Italia, ut ita dicam, ausus apparere fuerat hostis, nisi
					<lb/>I[ldebrandus] monachus, hostis legum, hostis pacis, totius christianitatis hostis, aut quem
					<lb/>ipse contra imperii maiestatem subdole fovendo nutrierat. Audistis igitur, Saxones,
					<lb/>legibus consuetudineque legibus consona H[enricum] regem iustissimum regni esse
					<pb n="446"/>
					<lb/>possessorem. Sed prudentiae vestrae intentio in hac parte irreprehensibilis esse cognoscitur,
					<lb/>quod per huius os monachi beatum Petrum apostolum loqui putastis. At vero,
					<lb/>ut huius rei veritatem comprehendere possitis, intelligentiam vestram aequo animo pro
					<lb/>communi omnium vestrum utilitate oro adesse. Notum quippe omnibus vobis esse non
					<lb/>dubitatur, quod I[ldebrandus] monachus summa procacitate ad suum iuditium saepius
					<lb/>H[enricum] regem vocavit; sed incognitum aequanimitati vestrae penitus aestimatur,
					<lb/>quod calliditate iniqua et dolosa, unde eum accusare potuisset, vestigando argumenta
					<lb/>quaesivit; quod quia nullus usque in hunc diem episcopus in sua ecclesia fecisse
					<lb/>cognoscitur, noveritis procul dubio I[ldebrandum] monachum huiusce novae etiam depravationis
					<lb/>contra divinae disciplinae dogmata auctorem extitisse. Audite ergo beatum
					<lb/>Augustinum in libro de verbis Domini vehementer talia prohibentem: <hi rend="italic">Ammonet</hi>, inquit,
					<lb/><hi rend="italic">nos dominus Iesus Christus non negligere invicem peccata nostra, non quaerendo, quid
					<lb/>reprehendas, sed videndo, quid corrigas</hi>. Monuit itaque beatus Augustinus I[ldebrandum]
					<lb/>monachum in propria cognoscere vita, quod reprehendat in aliena. Sed quis
					<lb/>ferat pastorem investigantem, qua occasione ovibus Christi, quibus in omnibus prodesse
					<lb/>debet, perverso modo nocere valeat. Demum H[enricus] rex ad hunc in mira et inaudita
					<lb/>humilitate spiritualem aestimans patrem venit. Ibi, ut fama est, coram cunctis
					<lb/>qui aderant I[ldebrandus] monachus de animae regis salute, clam et in occulto de subreptione
					<lb/>regni morteque sua ac filiorum eius in summo dolo et fraude perditissima
					<lb/>tractavit. Ad hoc pro fide, quam Deo et beato Petro iuste et religiose servare videmini,
					<lb/>attendite, quantum istius monachi facta beati Petri doctrinae aestimentur contraria.
					<lb/>Nam in prima epistola sua inter caetera apostolus sic ait: <hi rend="italic">Non configurati prioribus
					<lb/>ignorantiae vestrae desideriis, sed secundum eum, qui vos sanctos vocavit, sicut
					<lb/>scriptum est: Sancti estote, quomodo ego sanctus sum. Deponentes igitur omnem malitiam
				<lb/>et omnem dolum et simatationem et invidias et omnes detractiones</hi>. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>7.</head> <p>Quid ergo? Nonne simulatio, quam I[ldebrandus] monachus in causa regis habuit,
					<lb/>in verbis clarius luce patet omnibus? Estne aliquis, qui tam flebilem perturbationem
					<lb/>regni dolo I[ldebrandi] monachi factam esse negare possit, adversus quem secundum Iob
					<lb/>terra clamat, et cum ipsa sulci eius deflent? Gregorius: <hi rend="italic">Terra etenim contra possessorem
					<lb/>suum clamat, quando contra pastorem suum iuste ecclesia murmurat. Cuius etiam
					<lb/>sulci deflent, si corda audientium, quae praecedentium sunt patrum praedicationis voce
					<lb/>et vigore invectionis exarata, vident aliquid, quod lugeant, de vita pastoris</hi>. At vero
					<lb/>de huius pastoris vita, qui tot lugentes, tot plangentes, tot fecit dolentes, quis non
					<lb/>lugeat? quis non plangat? quis non doleat? Qui vestrae etiam, praesules piissimi,
					<lb/>religiosae visitationi, quam beatus Iacobus commendat apostolus, plures pupillos et
					<lb/>viduas fecit, ubi quaeratur, iudices, nisi apud vestrae mansuetudinis audientiam? Quid?
					<lb/>I[ldebrandus] monachus, ordinato prius duce, acieque in dolo, quem beatus interdicit
					<lb/>Petrus, ad invasionem regni instructa, Romam rediit, concilium collegit, regem, quem
					<lb/>iam hostis pertinatia eius impugnabat, iterum ad iuditium vocavit. Audiatur igitur in
					<lb/>vestrae districtionis iuditio, iudices, ipsius monachi iuditium. Audiantur tandem et
					<lb/>H[enrici] regis advocati, quos ipse monachus in suo contempsit audire iuditio. Felix
					<lb/>apostolicus, vir magnae sanctitatis: <hi rend="italic">Nullum</hi>, inquit, <hi rend="italic">iuditium non ordinabiliter habitum
					<lb/>teneatur</hi>. Postuletne igitur synodalis ordo, iudices, H[enricum] regem ad eius
					<pb n="447"/>
					<lb/>venire iuditium, cuius dolo hostem armatum adversum se in regni possessione habebat?
					<lb/>Iustissime in hac demum controversia H[enrici] regis advocati accusatores expostulant
					<lb/>legitimos. Thelesphorus apostolicus: <hi rend="italic">Accusatori omnino non crediderimus, qui absente
					<lb/>adversario causam suggesserit ante utriusque partis iustam discussionem. Nec hi,
					<lb/>qui non sunt idonei, suscipiantur ad accusationem. Hi vero, qui cum inimicis morantur
					<lb/>aut qui suspecti habentur, non recipiantur</hi>. Eleutherius apostolicus: <hi rend="italic">Induciae
					<lb/>non modicae ad requirendum dandae sunt, ne aliquid propere agi a quacunque
					<lb/>parte videatur. Nihil tamen absque legitimo et idoneo accusatore fiat. Nam si leges
					<lb/>saeculi accusatores requirunt, quanto magis ecclesiasticae regulae</hi>. Felix papa: <hi rend="italic">Personae</hi>,
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">accusantium tales esse debent, quarum fides, conversatio et vita probabilis
					<lb/>et absque reprehensione sit, et quae omni careat suspectione</hi>. Ad hoc inquiunt
					<lb/>Paterini adversus potentiam regis accusatores haberi non potuisse. Frenetica turba
					<lb/>poterat. I[ldebrandus] monachus Rudolfum ducem cum legionibus et cum omni Saxonum
					<lb/>gente adversus regem habere, accusatoris idoneam personam habere non poterat.
					<lb/>Vere in tanto dolo falso fictoque crimine habere nullum poterat accusatorem; accusator
					<lb/>enim procul dubio leges pertimuit. Cui Fabianus apostolicus, vir unicae sanctitatis,
					<lb/>minatur dicens: <hi rend="italic">Qui non probaverit quod obicit, poenam, quam intulerit, ipse patiatur</hi>.
					<lb/>Legislator in libro Digestorum ita: <hi rend="italic">Qui crimen intendit, non impunitam fore
					<lb/>noverit licentiam mentiendi, cum calumniantes ad vindictam poscat similitudo supplicii</hi>.
					<lb/>Audiat et beati Nicolai sanctae Romanae ecclesiae pontificis, magnifici viri, sententiam
					<lb/>dicentis: <hi rend="italic">Quem praesentialiter nemo accusat, inter damnatos habere non possumus
					<lb/>nec debemus</hi>. Item ipse: <hi rend="italic">Qui nullum patitur accusatorem, nullo merito sustineat
					<lb/>omnino suae integritatis dispendium</hi>. Quid igitur, iudices, erit, quod I[ldebrandus]
					<lb/>monachus tanta sanctorum patrum auctoritate contempta contra H[enricum] regem, ut
					<lb/>perderet regnum, sententiam dedit? Nam evidenter patet ipsum in iuditio suo accusatorem,
					<lb/>testem et iudicem fuisse, quod Fabianus sanctissimus papa prohibet dicens:
					<lb/><hi rend="italic">Nullus unquam praesumat accusator simul esse et iudex et testis</hi>. Ad hoc Calystus
					<lb/>sanctae Romanae sedis sanctissimus antistes inter caetera sic ait: <hi rend="italic">Si qui, quod absit,
					<lb/>ecclesiasticam sollicitudinem vigoremque negligunt perduntque desidia disciplinam et
					<lb/>animabus fidelium profecto nocent, hi vero in nullius accusatione sunt recipiendi, nec
					<lb/>eorum vel anathematum vox ullum nocere aut accusare potest!</hi> Gregorius: <hi rend="italic">Iudicare
					<lb/>de subditis digne nequeunt, qui in subditorum causis aut sua vel odia vel gratiam
					<lb/>sequuntur</hi>. Item Eleutherius papa: <hi rend="italic">Caveant etiam iudices ecclesiae, ne absente eo,
					<lb/>cuius causa ventilatur, sententiam proferant, quia irrita erit</hi>. Euaristus papa: <hi rend="italic">Non</hi>,
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">humani et peccatores homines, quibus incognita sunt iudicia Dei occulta, hoc
					<lb/>praecavere et nullum ante veram iustamque probationem iudicare aut damnare debemus</hi>.
					<lb/>Gregorius: <hi rend="italic">Qui calumniam illatam non probat, poenam debet incurrere</hi>. At
					<lb/>vero ex utraque lege fit reus, qui quod obicit probare non potest. Nam in ipsa defectione
					<lb/>probationis continuo accusatus liberatur. Accusator autem ex utriusque legis
					<lb/>moderamine noxalis poenae sit reus et infamis. Unde Felix papa ait: <hi rend="italic">Infamis persona
					<lb/>nec procurator potest esse nec cognitor</hi>. Quis ergo dubitet H[enricum] regem
					<pb n="448"/>
					<lb/>esse, quem beatus Petrus apostolus commendat dicens: <hi rend="italic">Subiecti estote omni humanae
					<lb/>creaturae propter Deum, sive regi quasi praecellenti, sive ducibus tanquam ab eo
					<lb/>missis ad vindictam malorum, laudem vero bonorum</hi>. Et item: <hi rend="italic">Omnes honorate et
					<lb/>fraternitatem diligite, Deum timete, regem honorificate</hi>. Moveat ergo, iudices, censurae
					<lb/>vestrae examen istius monachi iniquitas, qui, quem beatus apostolus commendat, ipse
					<lb/>contra apostolum in suo iuditio damnat, qui etiam totius regni incommodum in suam
					<lb/>gloriam ponit, de quo Deus per prophetam dicit: <hi rend="italic">Mortificabant animas, quae non
					<lb/>moriuntur, et vivificabant animas, quae non vivunt</hi>. Gregorius: <hi rend="italic">Non morientem quippe
					<lb/>mortificat, qui iustum damnat, et non victurum vivificare nititur, qui reum a supplicio
					<lb/>solvere nititur</hi>. Quid ergo Romanus populus peccavit in hunc monachum, qui non
					<lb/>victurum, sed pretio emptum ad Stigias mandat umbras talesque martyres appellat vere
					<lb/>martyres, quos tartarei ministri pretio emptos pro precio reddere nesciunt? Unde
					<lb/>beatus Gregorius dicit: <hi rend="italic">Nemo quippe amplius in ecclesia nocet, quam qui perverse
					<lb/>agens nomen et ordinem sanctitatis habet</hi>. Et item: <hi rend="italic">In exemplum culpa vehementer
					<lb/>extenditur, quando pro reverentia ordinis peccator honoratur</hi>. Romuleae urbis popule,
					<lb/>attende, quid idem pater Gregorius iterum de tuo papa, quem pro Deo causa nummorum
					<lb/>colis, dicat: <hi rend="italic">Scire</hi>, inquit, <hi rend="italic">praelati debent, quia, si perversa unquam perpetrant,
					<lb/>tot mortibus digni sunt, quot ad subditos suos perditionis exempla transmittunt</hi>. De
					<lb/>te autem scriptum est ita: <hi rend="italic">Stuperatur homo ab avaritia, quando propter cupiditatem
					<lb/>munerum membris diaboli impendit reverentiam honoris; cum hoc facit, fit idolorum
					<lb/>cultor</hi>. Nec te iustificari confidas, quod, qui te decipit, in apostolica sede sedet. Quaero
					<lb/>igitur a te: Estne usquam melior, estne altior, estne gloriosior, estne sanctior sedes
					<lb/>caelo, quae angelo peccanti nihil profuit, nihil praesidii praestitit, eumque post peccatum
					<lb/>nullatenus retinere potuit? Unde apostolus ait: <hi rend="italic">Si naturalibus ramis Deus non
					<lb/>pepercit, ne forte et tibi non parcat</hi>. Taceamne, quod idem monachus R[udolfum]
					<lb/>ducem cum sequacibus suis in anima et corpore mortificavit, quem manifestissime in
					<lb/>periurium et homicidium proprii domini perduxit? Audiatur igitur, quid beatus Gregorius
					<lb/>in epistola ad Regareth regem Gothorum missa de re sentiat ista, ubi Sedechiam
					<lb/>regem filiorum Israel introducit, cui per prophetam minatur Deus, eo quod falsavit
					<lb/>iuramentum, quod fecit Nabuchodonosor regi Babiloniae: <hi rend="italic">Vivo ego, dicit Dominus,
					<lb/>quoniam cuius fecit irritum iuramentum et solvit pactum, quod habebat cum rege
					<lb/>Babilonis, in medio Babilonis morietur</hi>. Ex quo discimus etiam inter hostes servandam
					<lb/>fidem esse. Nec considerandum est cui, sed per quem iuraverit. Multo enim
					<lb/>fidelior inventus est ille, qui propter nomen Dei tibi credidit et deceptus est, quam
					<lb/>ille, qui per occasionem divinae maiestatis hosti vel amico molitus est insidias. Quid
					<lb/>plura? Sedechias autem de gente sua ductus est vinctus cum filiis in Reblatha, ut
					<lb/>legitur; ibi Nabuchodonosor punivit eum propter iuramentum, quod sibi falsaverat. In
					<lb/>hoc igitur iudicio paganissimi regis pensandum est, iudices, quid sancire debeat de his
					<lb/>severitas vestra, qui christianissimo regi iuramentum falsaverant eique per insidias
					<lb/>bellum intulerant. Verum primo omnium, iudices, in vestri sanctissimi iuditii examine
					<lb/>considerandum est, quid praecipue censendum sit de illo, qui homines legum ignaros
					<lb/>de fide, de pace, de concordia, de benevolentia in iram, in odium, in periurium, in
					<lb/>homicidium proprii domini suae praedicationis perversitate propulit suaque pecunia a
					<lb/>fide seduxit. Quid igitur moratur, iudices, sanctitudo vestra dare sententiam in tam
					<lb/>nocentem hominem, cuius iniqua sententia nunquam innocentibus pepercit viris. Credo,
					<lb/>quod prudentia vestra legislatoris prius expectat audire sententiam. Itaque in libro
					<pb n="449"/>
					<lb/>Codicis primo audiatur quod scriptum est: <hi rend="italic">Eum, quicunque servum seu ingenuum
					<lb/>invitum seu suasione plectenda ex cultu christianae religionis in nefandam sectam
					<lb/>ritumve transduxerit, cum dispendio fortunarum capite puniendum esse censemus</hi>.
					<lb/>Quid ergo, iudices? Sancti patres sentiunt idem. Audiat caritas vestra beatum
					<lb/>Petrum in epistola sua prima dicentem: <hi rend="italic">Nemo vestrum patiatur quasi homicida aut
					<lb/>fur aut maledicus aut alienorum appetitor. Pascite qui in vobis est gregem Dei, providentes
					<lb/>non coacte, sed spontanee secundum Deum</hi>. Quid ergo sentiendum est in his
					<lb/>verbis apostoli dicentis: <hi rend="italic">Nemo vestrum patiatur quasi homicida</hi>, quibus apertissime ad
					<lb/>pastores loquitur, nisi ut nullus eorum homicidium perpetret, quod si fecerit, ut homicida
					<lb/>patiatur? nec eum apostolus excusat aut liberat, alioquin prophetae dictis contrarius
					<lb/>existeret. Neque enim sanae fidei est credere apostolum prophetae contraria sentire
					<lb/>aut caeteros sanctos patres a doctrina eorum deviare. Quid igitur propheta ait:
					<lb/><hi rend="italic">Vivificabant animas, quae non vivunt</hi>. Gregorius: <hi rend="italic">Non victurum vivificare nititur, qui
					<lb/>reum a supplicio solvere contendit</hi>. Igitur beatus apostolus voce consona sententiae
					<lb/>prophetae adfirmare videtur, ut, si homicidium fecerit pastor, ut homicida patiatur.
					<lb/>Scriptum est enim: <hi rend="italic">Praedicator, postquam errat in ecclesia, non debet permanere in
					<lb/>pristina dignitate, sed repellendus est foras et conculcandus est ab omnibus</hi>. Sed quis
					<lb/>unquam credat huiusmodi sententiam pertinere nisi I[ldebrando] monacho suisque sequacibus,
					<lb/>quos sancti patres hereticos appellant, extra ecclesiam fieri iubent? Nam
					<lb/>nec caligo erroris illius beatorum praesulum virtutes aut religionem abbatum vel monachorum,
					<lb/>quorum doctrina et merito status sanctae sustinetur ecclesiae, obfuscare potest.
					<lb/>Quid ultra vestra expectat sanctio, iudices? Nonne thronicatio ipsius monachi totius
					<lb/>turbationis huius est causa? Et idcirco tota christiana religio est confusa, ex quo illum
					<lb/>habuit custodem. Verum ideo abominabilis magis debet esse omnibus, quod incipiens
					<lb/>peccare erudimenta in elementis non posuit, sed confestim ad ecclesiasticae pecuniae
					<lb/>furtum rapinamque sacrilegam prorupit, nec minus quam quod male acquisivit, deterius
					<lb/>expendit. Hunc tamen, talem virum sola praedicatione sua dementiae auditores laudant,
					<lb/>magnificant, non attendentes iumentum Balaam ex Bosor, quod olim humana voce
					<lb/>loquens peccatum prophetae prohibuit, ut beatus Petrus apostolus in epistola secunda
					<lb/>sua perhibet dicens: <hi rend="italic">Subiugale mutum animal, hominis voce loquens, prophetae prohibuit
					<lb/>insipientiam</hi>. Nonne ergo maioris dignitatis brutum animal est habendum, prohibens
					<lb/>hominem peccare, quam hic monachus, qui homines ad peccatum instigat? Tamen,
					<lb/>ut beatus Augustinus dicit, <hi rend="italic">quia ipsum animal post sermonem stupidum remansit,
					<lb/>nemo quaerit asinina consilia</hi>. Nonne et I[ldebrandus] monachus semper fuit in stupore,
					<lb/>qui aedificationem animarum, quam sancti patres in praedicatione habuerunt, ipse
					<lb/>in occisione gladii habet? Nam in epistola beati Gregorii, incomparabilis viri, Brunihildae
					<lb/>reginae missa liquido patet, quanta sollicitudine idem pontifex Theopertum et
					<lb/>Theodericum reges Francorum, apud apostolicam sedem accusatos, praedicando, castigando,
					<lb/>monendo animae perduxit. Nec minus Theodosium imperatorem, cuius iussione
					<lb/>in Thessalonica civitate pro quadam vindicta trucidata legitur magna multitudo hominum,
					<lb/>cum nocentibus innocentes, beatus Ambrosius ad ecclesiam vocavit, poenitentiam
					<lb/>indixit, eumque in anima et corpore salvare curavit. At vero fautores istius monachi
					<pb n="450"/>
					<lb/>nonne oculos cordis caecos habere evidenter videntur, ut patet in his, quod de ultramontanis
					<lb/>partibus non ante multum tempus miserunt quendam ad defensionem istius
					<lb/>monachi, diversis instructum sententiis, quem apostolicus habitus non oratorem, sed
					<lb/>erratorem esse demonstravit. In linguae vero procacitate multum fidens, sed sententiarum
					<lb/>suarum, ut ego ipse cognovi, nullum habuit intellectum. Miserunt ergo Iudaei
					<lb/>non ab Hierosolymis hunc apostatam, ut hereticorum detegeret errorem. Quae poena
					<lb/>huic apostatae pro coronae et barbae remersione satis supplicii potest afferre? Quo progrederis
					<lb/>apostata? Sententiam, qua apostolus dicit: <hi rend="italic">Omnis anima sublimioribus potestatibus
					<lb/>subdita est, non est enim potestas nisi a Deo</hi>, cognosces non I[ldebrando]
					<lb/>monacho, sed H[enrico] regi pertinere. Audi igitur beatum Augustinum in libro de
					<lb/>verbis Domini dicentem: <hi rend="italic">Nunquid in superbiam nos erigimus aut dicimus vobis, ut
					<lb/>adversus potestates a Deo ordinatas contemptores sitis? Non hoc dicimus</hi>. Ipse dicit
					<lb/>apostolus: <hi rend="italic">Omnis anima potestatibus sublimioribus subdita sit</hi>. Ipsos humanarum rerum
					<lb/>gradus advertite. Si aliquid iusserit curator, nonne faciendum est? Si tamen contra
					<lb/>proconsulem iubeat, non utique contemnis potestatem, sed eligis maiori servire. Rursum
					<lb/>si aliquid ipse proconsul iubeat, et aliud imperator, nunquid dubitatur? Illo contempto,
					<lb/>imperatori serviendum est. Audi iterum apostolum dicentem: <hi rend="italic">Omnibus potestatibus
					<lb/>sublimioribus subiecti estote; non enim potestas est nisi a Deo</hi>. Et item: <hi rend="italic">Qui enim
					<lb/>audientes legem peccant, inexcusabiles sunt; nam qui principantur, non sunt timori
					<lb/>bonis, sed malis</hi>. Ambrosius: <hi rend="italic">Principes hos dicunt reges, qui propter corrigendam
					<lb/>vitam et prohibenda adversa creantur; Dei enim habent imaginem, ut sub uno sint
					<lb/>caeteri</hi>. Item ideo dicit apostolus subiectionem praestare regibus, per quam sciant non
					<lb/>esse liberos, sed sub potestate agere, quae ex Deo est, id est sub principe suo, qui
					<lb/>vicem Dei agit. Item idem apostata de Moralibus inducit aliam sententiam, quasi, ut
					<lb/>ipse putavit, causae regi contrariam, ubi legitur: <hi rend="italic">Numquid irritum facis iuditium meum
					<lb/>et condemnabis me, ut tu iustificeris</hi>. Gregorius: <hi rend="italic">Quisquis contra flagella semetipsum
					<lb/>defendere nititur, flagellantis iuditium evacuare nititur</hi>. Hoc ita voluit apostata, ut
					<lb/>H[enricum] regem pati sine repulsione oporteret sibi et regno inlata. Quo diversus
					<lb/>abis, apostata? Poteritne H[enricus] rex tuam tuorumque impugnationem evadere, si
					<lb/>beatum Paulum apostolum suae causae habuerit auctoritatem? Nonne iubente Anania
					<lb/>apostolus percussus repercussit? Ille percussit alapa, apostolus lingua, dicens: <hi rend="italic">Percutiat
					<lb/>te Deus, paries dealbate</hi>. Quid igitur, apostata? Nonne Helias in veteri testamento
					<lb/>duos occidit quinquagenarios impetrato igne de caelo, Heliseus pueros pro vindicta?
					<lb/>Quid tu apostata, si vindicta fieri debet nulla? Quid opus fuerat conditori condere
					<lb/>leges? Disce ergo, apostata, a beato Hieronymo, quid sit: <hi rend="italic">Si quis percusserit te in
					<lb/>una maxilla, praebe sibi et alteram</hi>. Pensandum est igitur, quid prophetarum, apostolorum
					<lb/>caeterorumque sanctorum patrum sententiae, quae contra pastores ecclesiarum
					<lb/>vel etiam monachos dictae esse videntur, solum tantummodo I[ldebrandum] monachum
					<lb/>cum sequacibus suis notant et damnant, ut est illud: <hi rend="italic">Si dexter oculus scandalizat te</hi>,
					<lb/>id est si nos scandalizat praelatus ecclesiae; unde scriptum est ita: <hi rend="italic">Fortassis hereticus</hi>
					<pb n="451"/>
					<lb/>est aut scismaticus aut malae conversationis, qui vult nos trahere ad heresim aut
					<lb/>scisma aut ad malam conversationem; expedit enim, ut magis iste abscindatur et repellatur
					<lb/><hi rend="italic">a societate ecclesiae, quam suo errore totum corpus commaculetur et pereat</hi>. Itemque
					<lb/>beatus Augustinus in Civitate Dei: <hi rend="italic">Qui ergo in ecclesia Christi morbidum aliquid
					<lb/>pravumque sapiunt, si correpti, ut sanum rectumque sapiant, resistunt contumaciter
					<lb/>suaque pestifera dogmata emendare nolunt, sed defensare persistunt, heretici sunt et
					<lb/>foras exeuntes habentur inter execrandos inimicos</hi>. Tandem apostolus in vestrae reverentiae
					<lb/>iudicio, iudices, hunc monachum, quem sancti patres hereticum appellant,
					<lb/>secum ad disceptationem vocat. Apostolus: <hi rend="italic">Seniorem ne increpaveris, sed obsecra ut
					<lb/>patrem, iuvenes ut fratres, anus ut matres, iuvenculas ut sorores in omni sanctitate</hi>.
					<lb/>Et iterum inquit: <hi rend="italic">Domini servum non oportet litigare, sed mansuetum esse ad omnes,
					<lb/>doctorem, patientem, cum modestia corripientem eos, qui resistunt</hi>. Item: <hi rend="italic">Praedica
					<lb/>verbum, insta opportune, importune, argue, obsecra, increpa in omni patientia et
					<lb/>doctrina</hi>. Et item: <hi rend="italic">Si praeoccupatus fuerit homo in aliquo delicto, vos, qui spirituales</hi>
					<lb/>estis, instruite huiusmodi in spiritu lenitatis[ &lt;/I&gt;]. Et iterum: <hi rend="italic">Non enim nosmet ipsos
					<lb/>praedicamus, sed Ihesum Christum, dominum nostrum</hi>, id est: non quaerimus nostram
					<lb/>laudem, non lucra temporalia, sed gloriam et honorem praedicamus Christi. Et iterum:
					<lb/><hi rend="italic">Beneficium Dei irritum facit, qui fratrem liberatum a peccato per disceptationem rursus
					<lb/>provocat ad iram</hi>. Et iterum: <hi rend="italic">Debemus nos firmiores infirmitates portare invalidorum</hi>.
					<lb/>Discernat igitur eximia aequitas vestra, iudices, si I[ldebrandus] monachus ex industria
					<lb/>praedicavit unquam contra has singulas sententias apostoli, sed his contraria operatus
					<lb/>est opera, si seniores, si patres, iuvenes, anus, iuvenculas maestas et dolentes unquam
					<lb/>fecit, si cum modestia in occisione gladii corripuit, si opportune arguebat, obsecrabat,
					<lb/>increpabat, R[udolfum] ducem, ut contra dominum suum arma caperet, instruxit, si
					<lb/>per contentionem et inanem gloriam omnia fecit, si laudem et lucra temporalia Ruberto
					<lb/>Dei inimico regnum promittendo quaesivit, si beneficium Dei irritum fecit, ubi fratrem
					<lb/>liberatum a peccato rursus per disceptationem vocavit ad iram, quo solo praeter caetera
					<lb/>damnatione dignus verissime habetur; si firmos infirmos fecit. Unde Iohannes in epistula
					<lb/>sua ait: <hi rend="italic">Nos ex Deo sumus; qui novit Deum, audit nos, qui non est ex Deo, non audit
					<lb/>nos; in hoc cognoscimus spiritum veritatis et spiritum erroris</hi>. Ergo hic monachus, qui
					<lb/>contra apostolum facit, non audit apostolum, ex Deo non esse convincitur et spiritum
					<lb/>erroris habere declaratur. De quo idem apostolus ait: <hi rend="italic">Nolite imitari malum, sed quod
					<lb/>bonum est; qui benefacit, ex Deo est, qui malefacit, non videt Deum</hi>. Quare ipse monachus
					<lb/>in vestrae mansuetudinis iuditio, iudices, audiat se manifeste damnatum ab apostolo
					<lb/>dicente: <hi rend="italic">Si nos aut angelus de caelo euangelizet vobis, praeterquam quod euangelizatum
					<lb/>est a nobis, anathema sit</hi>. Augustinus: <hi rend="italic">Non ait apostolus: ?plus quam accepistis?, sed:
					<lb/>?praeter quod accepistis?, id est si aliud et contrarium accepistis</hi>. Quis unquam tam
					<lb/>expers est rationis, qui non videat hunc monachum apostolico anathemate percussum?
					<lb/>Sed cum manifestum habeatur ecclesiasticum iuditium primum a Constantino imperatore
					<lb/>praelatis ecclesiae fuisse concessum, similiter ut in diversis conciliis declaratum
					<lb/>habetur, et ut beatus Gregorius in suis decretis declarat dicens: <hi rend="italic">Non potest quemquam
					<lb/>episcopatus gradu nisi iustis ex causis concors sacerdotum summovere sententia</hi>, cur
					<lb/>igitur excellentia vestra, iudices, tardat hunc monachum a sancta summovere ecclesia,
					<lb/>qui iam longo tempore nigromantiam coluit, de quo magister suus saepius conquestus
					<pb n="452"/>
					<lb/>est tantum eum in illa pestifera arte praevaluisse, ut se, qui magister eius fuerat,
					<lb/>victum a discipulo doleret? Insuper in veritate compertum est inter nos, unde et quo
					<lb/>modo ipsum librum mortiferae artis acquisivit. Propterea ipsa pia mater ecclesia,
					<lb/>iudices, orat, obsecrat tantum scelus impunitum a vestra censura non dimitti, cum in
					<lb/>legibus de talibus scriptum sit ita: <hi rend="italic">Etsi excepta tormentis sunt corpora honoribus
					<lb/>praeditorum, praeter illa videlicet crimina, quae legibus demonstrantur, etsi homines
					<lb/>magi, in quacunque sint parte terrarum, humani generis inimici credendi sunt, tamen
					<lb/>quoniam, qui in nostro comitatu sunt, ipsam pulsant propemodum maiestatem, si quis
					<lb/>vel magus vet magicis carminibus assuetus, qui maleficus vulgi consuetudine nuncupatur,
					<lb/>fuerit deprehensus, praesidio dignitatis [exutus] cruciatus et tormenta non effugiat,
					<lb/>sed convictus eculeo sit deditus ungulisque sulcantibus latera, perferat poenas proprio
					<lb/>dignas facinore</hi>. Sed cum ecclesiasticis privilegiis penitus destitutus hic maleficus
					<lb/>cognoscatur, quae mora est semovere eum ab ecclesia? Nam in primo libro Codicis
					<lb/>scriptum est: <hi rend="italic">Privilegia, quae contemplatione relligionis indulta sunt, catholicae tantum
					<lb/>legis observatoribus prodesse oportet</hi>. Quid ergo restat, nisi ut submotus ab ecclesia
					<lb/>a competente iudice saeculari sententiam accipiat? Ut in libro Novellarum scriptum
					<lb/>habetur: <hi rend="italic">Si quidem clericus vel monachus aliquis apud episcopum accusetur et ipse
					<lb/>veritatem invenire potuerit, de honore vel gradu eum secundum ecclesiasticos canones
					<lb/>reiciat, et tunc competens iudex ipsum comprehendat et secundum leges litigium discernens
					<lb/>finem ei imponat</hi>. Hoc autem regiae potestatis esse iuditium non dubium est,
					<lb/>beato Augustino dicente: <hi rend="italic">Miramur autem, quod non moventur potestates christianae
					<lb/>adversus detestandos disceptatores ecclesiae. Non ergo moventur? Et quomodo reddunt
					<lb/>rationem de inperio Deo suo?</hi> Et item: <hi rend="italic">Intendat caritas vestra, quid dicat, quia pertinet
					<lb/>hoc ad reges saeculi christianos, ut temporibus suis pacatam velint esse matrem
				<lb/>ecclesiam, unde spiritualiter renati sunt</hi>. </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>8.</head> <p>Ad haec, Saxones, tandem vos cum praeceptore vestro ipsae leges vocant ad
					<lb/>iuditium, ut reddatis H[enrico] regi rationem de invasione regni. Audite tandem quod
					<lb/>scriptum est in octavo libro Codicis: <hi rend="italic">Si quis in tantam furoris audatiam pervenit,
					<lb/>ut possessionem rerum apud fiscum vel apud homines quoslibet constitutarum ante
					<lb/>eventum iuditialis arbitrii violenter invaserit, dominus quidem constitutus possessionem,
					<lb/>quam abstulit, restituat possessori et dominium eiusdem rei amittat; sin vero aliam
					<lb/>possessionem invasit, non solum eam possidentibus reddat, verum etiam aestimationem
					<lb/>earundem rerum restituere compellatur</hi>. Quid ergo, Saxones? Intellexistis invasionem
					<lb/>possessionis regni reddere debere et aestimationem, id est tantum, quantum regnum
					<lb/>valet, H[enrico] regi emendare? Item in eodem libro: <hi rend="italic">Non ideo minus crimine seu
					<lb/>atrocium iniuriarum in iuditio tenetur is, qui in iustam accusationem incidit, quod
					<lb/>dicat alium se huius facti mandatorem habuisse; nanque hoc casu praeter principalem
					<lb/>reum mandatorem quoque ex sua persona conveniri posse ignotum non est</hi>. Intellexistis
					<lb/>iterum, Saxones, vos et qui vobis mandavit invasionem facere in iuditio conveniri
					<lb/>debere. Item in libro Institutionum ita: <hi rend="italic">Lex Iulia maiestatis, quae in eos, qui
					<lb/>contra imperatorem vel rempublicam aliquid moliti sunt, suum vigorem extendit, cuius
					<lb/>poena animae amissionem sustinet, et memoria noxii post mortem damnatur</hi>. Item in libro
					<pb n="453"/>
					<lb/>nono Codicis: <hi rend="italic">Quisquis cum militibus vel privatis vel barbaris scelestam inierit factionem
					<lb/>aut factionis ipsius inierit sacramentum vel dederit, de nece etiam virorum illustrium,
					<lb/>qui consiliis et consilio nostro intersunt, senatorum etiam - nam et ipsi pars
					<lb/>corporis nostri sunt - vel cuiuslibet postremo, qui nobis militat, cogitaverit, eadem
					<lb/>severitate voluntatis scelerisque effectum punire iura voluerunt; ipse quidem, utpote
					<lb/>maiestatis reus, gladio feriatur, bonis eiusdem omnibus fisco nostro addictis; filii vero
					<lb/>eius, quibus vitam imperatoria specialiter lenitate concedimus - paterno enim debent
					<lb/>perire supplicio, in quibus paterni, hoc est hereditarii criminis exempla metuentur -, a
					<lb/>materna vel avita, omni etiam proximorum hereditate ac successione habeantur alieni,
					<lb/>testamentis externorum nihil capiant, sint perpetuo egentes et pauperes, infamia eos
					<lb/>paterna semper comitetur, ad nullos unquam honores, ad nulla prorsus sacramenta
					<lb/>perveniant, sint postremo tales, ut his perpetua egestate sordentibus sit et mors solatium
					<lb/>et vita supplicium</hi>. Quid ergo, Saxones, cum tam duris legibus durum sit repugnare,
					<lb/>sunt referenda omnia ad misericordiam iudicis, quatinus H[enricus] rex pro
					<lb/>benigna pietate sua legum rigorem pietate temperet omnibusque veniam petentibus
					<lb/>misericorditer indulgeat. Nam nec mirum est, si legum ignaros a fide poterat avertere,
					<lb/>qui sedet in illa sede, per quam omnes fidem accepimus. Omni hora et ubique diligenti
				<lb/>cautela opus est et vigilantia; nam nulla securitas est vicino serpenti dormire.</p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<lg>
				<l>Petrus fidelis librum componere feci,</l>
				<l>Effectus victor, rex, hunc, quem tibi mitto.</l>
				<l>Laetatur mundus, regem portare tryumphum.</l>
				<l>Rex, regni splendor semper, nostrique memento.</l>
				<l n="5">Hunc vobis mittit, regis solamina gliscit,</l>
				<l>Regi commendat fratrem natosque, puellas.</l>
				<l>Vivens et regnet populos regnumque gubernet!</l>
				<l>Spes nostrae vitae, nos vestri donamina ditent!</l>
				<l>Henrice rex amabilis,</l>
				<l n="10">qui Romae victor existis,</l>
				<l>hunc librum nostrum accipis,</l>
				<l>quem vestri Crassus tradidit,</l>
				<l>exemplis patrum editum,</l>
				<l>rogatu Petri conditum,</l>
				<l n="15">vobis mandavit ocius,</l>
				<l>ut prosit ad concilium.</l>
				<l>Amore vestri, domine,</l>
				<l>libellum feci fingere.</l>
				<l>Vos cum amore sumite,</l>
				<l n="20">verba divina legite.</l>
				<l>Mementote servitii,</l>
				<l>sed Petri fidelissimi,</l>
				<l>ut loco summi divitis</l>
				<l>Crassum ponatis perpetim.</l>
			</lg>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
