<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De bono comuni</title>
				<author>Remigius Florentinus (Remigius Girolami)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Panella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="12723" unit="words">Parole: 12723</measure>
				<measure quantity="70137" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 70137</measure>
				<measure quantity="81575" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 81575</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-07-11">11/07/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Teologia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 13528
					Caratteri: 74729
				GM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Dal bene comune al bene del Comune</title>
						<editor>E. Panella</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Memorie domenicane</title>
						<imprint>
							<date>1985</date>
							<biblScope unit="volume">16</biblScope>
							<biblScope unit="page">123-168</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Teologia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-manca la pagina 127 (nella pagina 127 c'era lo stesso testo della pagina 126: l'ho cancellato)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="123"/>
		<div>
			<head><lb/>Incipit tractatus de bono comuni fratris Remigii Florentini ordinis
			<lb/>fratrum Predicatorum.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>1. <hi rend="italic">Quod bonum comune preferendum sit bono privato proprio
				<lb/>multiplici auctoritate sacre scripture probatur</hi></head>
				<p><lb/>Prophetia beati apostoli Pauli, qua dixit II <hi rend="italic">Thim</hi>. 3[,1-2] «Instabunt
					<lb/>tempora periculosa et erunt homines se ipsos amantes, cupidi, elati, superbi»
					<lb/>etc., hiis temporibus aperte videtur impleta in modernis hominibus
					<lb/>et heu maxime in ytalicis nostris; qui quidem, propter nimium amorem
					<lb/>atque inordinatum sui ipsorum bona comunia negligentes, parum vel nichil
					<lb/>de ipsis curando, spiritu diabolico agitati, castra civitates provincias
					<lb/>totamque regionem hostilitatibus inordinatis confundunt et destruunt incessanter.
					<lb/>Secundum namque ordinem caritatis, de quo scriptum est
					<lb/><hi rend="italic">Can t</hi>. 2[,4] «Ordinavit in me caritatem», bonum comune indubitanter
					<lb/>preferendum est bono particulari et bonum multitudinis bono unius
					<lb/>singularis persone. Quod quidem multipliciter declarari potest.
					<lb/>Et primo multiplici auctoritate sacre scripture tam canonis utriusque
					<lb/>testamenti quam etiam sanctorum. De Onia enim summo sacerdote et viro
					<lb/>perfecto legitur II <hi rend="italic">Mach</hi>. c. 4[,4-6] quod «ad regem se contulit non ut
					<lb/>civium accusator sed comunem utilitatem apud semet ipsum universe
					<lb/>multitudinis considerans. Videbat enim sine regali providentia impossibile
					<lb/>esse pacem rebus dari nec Simonem posse cessare a stultitia sua». Ex
					<lb/>quo apparet quod pro pace, que nimirum est bonum comune multitudinis
					<lb/>sicut certe sanitas corporalis est bonum comune totius corporis, et subiecit
					<lb/>se ipsum regi et malum unius proximi perturbantis bonum comune totis
					<pb n="124"/>
					<lb/>viribus procurabat, ipsum profecto ad hoc compellente ordine caritatis.
					<lb/>De ipso namque Onia scriptum est, II <hi rend="italic">Mach</hi>. ultimo, ipsum fuisse «virum
					<lb/>bonum et benignum, verecundum visu et modestum moribus et eloquio
					<lb/>decorum et qui a puero in virtutibus exercitatus sit». Item <hi rend="italic">Eccli</hi>. 4[,33]
					<lb/>dicitur «Usque ad mortem certa pro iustitia», per quam scilicet bonum
					<lb/>comune multitudinis, quod est pax, acquiritur et conservatur, iuxta illud
					<lb/><hi rend="italic">Ysa</hi>. 32[,17] «Erit opus iustitie pax». Item <hi rend="italic">I o</hi>. 11[,50] dixit ille
					<lb/>Cayphas licet malus, compellente caritate increata spiritu veritatis, «Expedit
					<lb/>vobis ut unus moriatur homo pro populo et non tota gens pereat». Item
					<lb/>I <hi rend="italic">Cor</hi>. 13[,5] dicitur: «Caritas non querit que sua sunt»; quod quidem
					<lb/>beatus Augustinus exponens in <hi rend="italic">Regula</hi> dicit sic esse intelligendum quia
					<lb/>«caritas comunia propriis anteponit», subdens: «Unde quanto magis
					<lb/>comunia quam propria vestra curaveritis tanto magis vos proficere noveritis».
					<lb/>Item Boetius dicit: «Omne bonum in comune deductum pulcrius
				<lb/>elucescit».</p>
				<p><lb/>Et de hiis ad presens sufficiat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>2. <hi rend="italic">Idem probatur auctoritate infidelium</hi></head>
				<p><lb/>Secundo idem apparet auctoritate infidelium. Dicit enim Philosophus
					<lb/>in I <hi rend="italic">Ethicorum</hi> «Si enim est idem bonum uni et civitati, maiusque et
					<lb/>perfectius quod civitatis videtur suscipere et salvare; amabile quidem
					<lb/>enim et uni soli, melius vero et divinius genti et civitatibus» scilicet
					<lb/>multis. Quasi dicat: Quanto bonum est comunius tanto est magis amandum,
					<lb/>scilicet bonum civitatis magis quam bonum unius civis et bonum provincie
					<lb/>que multas continet civitates magis quam bonum unius civitatis. Unde et
					<lb/>per consequens bonum regni magis amandum est quam bonum unius
					<lb/>provincie et bonum universalis ecclesie magis quam bonum unius regni.
					<lb/>Et in IX dicit: «Verum enim - scilicet est - quod de studioso - scilicet
					<pb n="125"/>
					<lb/>dicitur - et amicorum gratia multa agere et patrie etsi oporteat mori».
					<lb/>Et in I dicit quod principalissima virtus et ars et maxime architectonica
					<lb/>est civilis. Et in VIII <hi rend="italic">Topicorum</hi> dicit: «Pravus sotius est qui impedit
				<lb/>comune opus».</p>
				<p><lb/>Item Tullius in <hi rend="italic">Oratione pro Quinto Ligario</hi> ad Iulium Cesarem:
					<lb/>«Nichil habet neque fortuna tua maius quam ut possis, nec natura tua
					<lb/>melius quam ut velis salvare quam plurimos». Item in libro I <hi rend="italic">De officiis</hi>:
					<lb/>«Qui rem publicam professi sunt, duo precepta Platonis teneant: unum
					<lb/>quod utilitatem civium sic tueantur ut, quicquid agant, ad eam referant,
					<lb/>obliti commodorum suorum; alterum ut totum corpus rei publice curent
					<lb/>ne, dum aliquam partem tuentur, reliquas deserant». Item in <hi rend="italic">Invectiva
					<lb/>contra Salustium</hi> «Quantum quisque rei publice studuit tantum meus
					<pb n="126"/>
					<lb/>amicus aut inimicus fuit». Item in libro <hi rend="italic">De officiis</hi>: «Preclare scriptum
					<lb/>est a Platone, non nobis solum nati sumus; ortus enim nostri partem
					<lb/>patria vendicat, partem amici atque, ut placet stoicis, que in terris gignuntur
					<lb/>ad usum hominum omnia causari, homines autem hominum causa esse
					<lb/>generatos ut ipsi inter se alius alii prodesse possit». Idem in <hi rend="italic">Oratione
					<lb/>populari ad senatum</hi>: «Neque mors misera est que ob rem publicam
					<lb/>capitur neque exercitium turpe est quod virtute suscipitur». Idem in I
					<lb/>libro <hi rend="italic">Invectionum</hi>: «Patria michi vita mea multo carior est». Et Cato
				<lb/>dicit: «Pugna pro patria». Sed et de hiis satis sit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>3. <hi rend="italic">Idem probatur exemplis in creaturis habentibus solum amorem
				<lb/>naturalem</hi></head>
				<p><lb/>Tertio idem apparet exemplis. Et primo in creaturis habentibus
					<lb/>solum amorem naturalem. Videmus enim quod aqua contra naturam suam
					<lb/>facit ascendendo sursum ne accidat aliquid contra naturam totius universi
					<lb/>idest ne sit vacuum in universo, sicut apparet quando candela accensa
					<lb/>ponitur in pelvi plena aqua sub foramine phiale plene solo aere; tunc
					<lb/>enim aqua ascendit in phialam per foramen illud propter consumptionem
					<lb/>aeris ab igne. Et similiter ex eadem ratione aer descendit deorsum etiam
					<lb/>in locum aque, sicut apparet in vaso pleno liquore aliquo etiam immisso
					<lb/>in aqua a quo si egrediatur liquor per aperturam inferiorem vasis propter
					<lb/>foramen factum in parte vasis superiori statim aer descendit in illud vas.
					<lb/>Unde Commentator, super illud IV <hi rend="italic">Phisicorum</hi> «Accipientes in clepsedris»,
					<pb n="127"/>
					<!--manca-->
					<pb n="128"/>
					<lb/>totius corporis. Et similiter manus, pes, oculi et omnia membra naturaliter
					<lb/>sibi subtrahunt et dant stomaco quia ab ipso dependet conservatio multitudinis
				<lb/>membrorum, sicut apparet in fabula Esopi ubi subdit versus:</p>
				<lg>
					<l>Nemo sibi satis est, eget omnis amicus amico.</l>
					<l>Si non vis aliis parcere, parce tibi.</l>
				</lg>
				<p><lb/>Ita et a bono comunis est civis omnis honor, omnis exaltatio et omne
				<lb/>bonum civile.</p>
				<p><lb/>Item hoc idem videmus in hominibus secundum amorem rationalem
					<lb/>idest virtuosum. Et primo circa hoc videamus exempla infidelium secundum
					<lb/>virtutem politicam. De innumeris enim virtuosis Romanis legitur quod
					<lb/>frequentissime exponebant se morti pro re publica idest pro bono comuni
				<lb/>populi. Plus enim curabant de comuni bono quam de proprio.</p>
				<p><lb/>Quantum enim ad bona exteriora habemus exemplum de hoc in Lucio
					<lb/>et Quinto, de quibus dicit Augustinus libro V <hi rend="italic">De civitate Dei</hi> c. 18:
					<lb/>Lucius Valerius «qui in suo defunctus est consulatu usque adeo fuit pauper
					<lb/>ut nummis collatis eius sepultura curaretur». Quintus Cincinnatus «cum
					<lb/>quatuor iugera possideret et ea suis manibus coleret, ab aratro abductus
					<lb/>factus est dictator maior utique honore quam consul; victisque hostibus
					<lb/>ingentem gloriam consecutus in eadem paupertate permansit». Isti non
					<lb/>abstulerunt comuni ut sibi acquirerent, sicut faciunt officiales moderni
					<lb/>temporis; inveniuntur enim officiales comunis sine omni artificio in officio
					<pb n="129"/>
					<lb/>ditati, cum essent pauperes prius; quod certe pessimum signum est. Item
					<lb/>habemus exemplum in Fabritio milite romano paupere qui missus pro
					<lb/>legato cum multis aliis a populo romano ad regem Pirrum, oriundum - ut
					<lb/>dicebatur - de stirpe Achillis, pro redimendis captivis et requisitus per
					<lb/>nuntium nocte et secreto a rege propter eius honestam apparentiam quod
					<lb/>si vellet dimictere Romanos et sibi adherere quartam partem regni sui ei
					<lb/>daret, respondit amator sui comunis quod nullo modo hoc faceret. Postmodum
					<lb/>autem dictus Pirrus fuit victus a Romanis et personaliter vulneratus.
					<lb/>Post quod dictus Fabricius fuit factus capitaneus exercitus Romanorum
					<lb/>contra eum; et apropinquantibus exercitibus et dicto Pirro decumbente
					<lb/>propter predicta vulnera, medicus Pirri venit nocte secreto ad Fabricium
					<lb/>promictens venenare regem si pecuniam ei daret. Quem quidem Fabritius
					<lb/>capi et ligari fecit, et sic remisit eum ad regem per nuntium ei significans
					<lb/>quid medicus facere intendebat. Et tunc ait rex: "Ille est Fabritius qui
					<lb/>tunc dimictet suam honestatem et fidem quando sol dimictet cursum
					<lb/>suum". In hoc etiam pretulit bonum comunis propter simile. Valerius
					<lb/>tamen narrat, libro VI c. 5, quod pater medici nomine Timocriares illud
					<lb/>promisit Fabricio et quod senatus respondit et misit legatos ad Pirrum
					<lb/>quod sibi caveret; non tamen prodidit actorem sceleris sed tantum scelus.
					<lb/>Item legitur in hystoriis Romanorum, et Valerius tangit libro V, de Marcho
					<pb n="130"/>
					<lb/>Curtio milite quod post Camilli mortem et biennem pestilentiam apparuit
					<lb/>in medio Urbis apertura terre horribilissima cum maximo ore quod videbatur
					<lb/>profundari usque ad infernum et diu sic cum maximo timore civium
					<lb/>duraverat, armatus omnibus armis ut miles salivit in illud ut os illud
					<lb/>clauderetur et civitas a tanto periculo liberaretur. Audierat enim quod
					<lb/>astrologi et augures dixerant concorditer quod numquam illud os clauderetur
					<lb/>nisi in ipsum unus homo vivus proiceretur; quod et factum est, et
					<lb/>terra ad statum priorem rediit postquam Marcus se in illud proiecit, qui
				<lb/>et numquam postea visus est.</p>
				<p><lb/>Quantum vero ad bona membrorum corporis habemus exemplum
					<lb/>in rege Çalenco de quo dicit Valerius libro VI: «Çalencus, cum filius
					<lb/>eius adulterio dampnatus utroque oculo carere deberet ac tota civitas in
					<lb/>honorem patris aliquandiu repugnaret, ne lex a se condita violaretur, suo
					<lb/>prius deinde filii eruto oculo, utrisque usum videndi reliquit». Lex enim
				<lb/>pertinet ad bonum comune populi.</p>
				<p><lb/>Quantum vero ad bonum corporalis vite in personis coniunctis habemus
					<lb/>exemplum in Torquato, de quo dicit Augustinus libro V <hi rend="italic">De civitate
					<lb/>Dei</hi> c. 18: «Alius etiam romanus princeps cognomine Torquatus, filium,
					<lb/>non quia contra patriam sed etiam pro patria, tamen quia contra imperium
					<lb/>suum idest contra id quod imperaverat pater imperator, ab hoste provocatus
					<lb/>iuvenili ardore pugnaverat, licet vicisset occidit, ne plus mali esset
					<lb/>in exemplo imperii contempti quam boni in gloria hostis occisi». Unde
					<lb/>pretulit maius bonum comunis minori bono ipsius, quia scriptum est
					<pb n="131"/>
					<lb/><hi rend="italic">Prov</hi>. 21[,28] «Vir obediens loquetur victorias» scilicet regulariter,
				<lb/>licet inobediens aliquando vincat potius casualiter.</p>
				<p><lb/>Quantum vero ad bonum corporale vite proprie habemus exemplum
					<lb/>in Marco Regulo, de quo dicit Augustinus <hi rend="italic">De civitate Dei</hi> libro I c. 14:
					<lb/>«Marcus Regulus, imperator populi romani, captivus apud Cartaginienses
					<lb/>fuit. Qui cum sibi mallent a Romanis suos reddi quam eorum tenere
					<lb/>captivos, ad hoc impetrandum etiam precipue istum Regulum cum legatis
					<lb/>suis Romam miserunt, prius iuratione constrictum, si quod volebant minime
					<lb/>peregisset, rediturum esse Cartaginem. Perrexit ille atque in senatu
					<lb/>contraria persuasit, quoniam non arbitrabatur romane rei publice utile
					<lb/>esse mutare captivos. Nec post hanc persuasionem a suis ad hostes redire
					<lb/>compulsus est; sed quia iuraverat, id sponte complevit. At illi eum excogitatis
					<lb/>atque horrendis cruciatibus necaverunt. Inclusum quippe angusto ligno,
					<lb/>ubi stare cogeretur, clavisque acutissimis undique confixo, ut se in nullam
					<lb/>eius partem sine penis atrocissimis inclinaret, etiam vigilando peremerunt».
					<lb/>Item habemus exemplum in Codro, de quo dicit Valerius libro V: «Codrus
					<lb/>rex Atheniensium cum ingentium hostium exercitu patria regio debilitata
					<lb/>ferro et igne vastaretur, humani auxilii diffidentia ad Appolinis oraculum
					<lb/>confugit, ac per legatos sciscitatus est quonam modo tam grave bellum
					<lb/>illud discuti posset; qui respondit ita finem ei fore si ipse se hostili manu
					<lb/>occidisset. Hoc non solum in Atheniensium castris percrebuit sed etiam
					<lb/>in contrariis. Ob hoc illic edictum est ne quis corpus Codri vulneraret.
					<lb/>Idem postquam cognovit, depositis insignibus imperii, familiarem cultum
					<lb/>induit ac peranbulantium hostium globo se obiecit; unumque ex hiis falce
					<lb/>percussum in cedem suam compulit ne Athene occideretur». Item dicit
					<lb/>Valerius: cum Alexander ad diruendum Lapsacum civitatem cum inpetu
					<lb/>fereretur, profectum extra menia obvium habuit Anaximenem preceptorem
					<lb/>suum, sciensque quod preces ire sue opponeret iuravit se non facturum
					<lb/>quicquid peteret. «Peto ergo - inquit - ut Lapsacum diruatur». Et ita
					<lb/>salus unius iuramenti beneficio optenta est. Item Cato interfecit se ipsum,
					<lb/>ut aliqui opinantur, quia dominium Urbis venerat ad manus Iulii Cesaris,
					<lb/>existimans ex hoc rem publicam in magnum periculum incidisse. Augustinus
					<lb/>tamen dicit quod hoc fecit Cato - ut fertur Cesar dixisse - quia invidit
					<pb n="132"/>
					<lb/>glorie Cesaris in tantum quod noluit sibi parci ab eo sicut speravit et
					<lb/>voluit parci filio quo; et subdit Augustinus: «vel, ut nos aliquid mitius
					<lb/>dicamus, erubuit», scilicet quod sibi parceretur a Cesare. Sed et de hiis
				<lb/>satis sit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>6. <hi rend="italic">Idem probatur in fidelibus veteris testamenti</hi></head>
				<p><lb/>Hoc etiam patet in exemplis fidelium utriusque testamenti. Et primo
					<lb/>videamus in veteri testamento, de quo ad presens sufficiat adducere
					<lb/>exemplum in tribus hominibus qui fuerunt excellentissimi quilibet in
				<lb/>tempore quo, scilicet in Moise, David et Iuda Machabeo.</p>
				<p><lb/>De Moise namque legitur <hi rend="italic">Exo</hi>. 32[,31-32] quod dixit ad Dominum:
					<lb/>«Obsecro, Domine, peccavit populus iste peccatum maximum feceruntque
					<lb/>sibi deos aureos; aut dimicte eis hanc noxam aut, si non facis, dele me
					<lb/>de libro tuo quem scripsisti»; cum tamen prius fecisset interfici propter
					<lb/>hoc peccatum viginti tria milia hominum, secundum unam translationem,
					<lb/>vel tria milia, secundum aliam translationem; ordinato scilicet amore
					<lb/>preponens Deum multitudini et maiorem multitudinem minori. Ut enim
					<lb/>Deus parceret maiori multitudini remanenti fecit vindictam fieri de minori,
					<lb/>et dixit «Obsecro, Domine» etc. Super quo verba Magistri in <hi rend="italic">Hystoriis</hi>
					<lb/>sunt ista: «Quod impetu animi non de ratione dictum quidam tradunt,
					<lb/>vel ex magna confidentia in Deum per impossibile dictum, quasi: "Sicut
					<lb/>impossibile est ut me deleas sic oro non posse fieri quin dimictas". Augustinus
					<lb/>dicit ex consequentibus rationem debere concludi ut scilicet quod
					<lb/>sequitur premittatur sic: "Aut dele me aut dimitte eis". Quod ponitur
					<lb/>pro equipolenti sua, quasi: "Si non deles me dimitte eis". Disiuncta enim
					<lb/>vertitur in coniunctam, destructo quod antecedit et manente quod consequitur».
					<lb/>Et subdit Magister: «Scribi aut deleri de libro vite dicitur
					<lb/>quis dupliciter: vel secundum prescientiam vel secundum presentem iustitiam».
					<pb n="133"/>
					<lb/>Item de David legitur I <hi rend="italic">Reg</hi>. 17 quod pro liberatione populi israelitici
					<lb/>existens puer et inermis exposuit se ad pugnandum cum gigante fortissimo
					<lb/>et armatissimo. Item de eodem legitur II <hi rend="italic">Reg</hi>. ultimo quod «cum vidisset
					<lb/>angelum cedentem populum dixit ad Dominum: Ego sum qui peccavi,
					<lb/>ego inique egi; isti qui oves sunt quid fecerunt? Vertatur, obsecro, manus
				<lb/>tua contra me et contra domum patris mei».</p>
				<p><lb/>Item de Iuda Machabeo qui quasi infinities exposuit se et fratres suos
					<lb/>pro liberatione populi sui et fecit mirabiles probitates, ut habetur I <hi rend="italic">Mach</hi>.
					<lb/>Legitur de eo ibidem c. 9[,10] quod tandem cum ottingentis viris pugnavit
					<lb/>cum viginti duobus milibus virorum, ubi et virilissime pugnans cecidit
					<lb/>dicens: «Absit istam rem facere ut fugiamus ab eis; et si apropinquavit
					<lb/>tempus nostrum moriamur in virtute», idest sicut decet mori homines
				<lb/>virtuosos, «propter fratres nostros, et non inferamus crimen glorie nostre».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>7. <hi rend="italic">Idem probatur in fidelibus novi testamenti quantum ad canonem</hi></head>
				<p><lb/>Consequenter ponamus exempla de novo testamento, et primo quantum
					<lb/>ad canonem. Ubi obmissis multis sufficiat nobis exemplum ponere de
					<lb/>duobus, scilicet de beatissimo Paulo et ipso Christo domino nostro.
					<lb/>Paulus enim dicit I <hi rend="italic">Cor</hi>. 10[,33] «Non querens quod michi utile
                                        <lb/>est sed quod multis, ut salvi fiant». Et II <hi rend="italic">Cor</hi>. 12[,15] <hi rend="italic">Ego libentissime
					<lb/>impendam, Glosa</hi>: «spiritualia et etiam temporalia ad usus vestros», <hi rend="italic">et
					<lb/>superimpendar ipse pro animabus vestris, Glosa</hi>: «Perfecta caritas hec est
					<lb/>ut paratus sit pro fratribus etiam mori». Et <hi rend="italic">Rom</hi>. 9[,3-4] <hi rend="italic">Optabam enim
					<lb/>ipse ego, Glosa</hi>: «si fieri posset», <hi rend="italic">anathema, Glosa</hi>: «idest separatus
					<lb/>ad horam vel in hac vita vel post mortem», <hi rend="italic">esse a Christo pro fratribus
					<lb/>meis qui sunt cognati mei secundum carnem qui sunt Israelite, Glosa</hi>:
					<lb/>«Attende quod "optabam" ait, non "opto", quia scit talem idest tam
					<lb/>honestum membrum nullo precedente vitio non posse separari a Christo,
				<lb/>tamen affectum et dilectionem circa eos ostendit».</p>
				<p><lb/>De ipso autem Christo dicit Paulus, <hi rend="italic">Hebr</hi>. 13[,12], «Iesus ut
					<lb/>sanctificaret per suum sanguinem populum extra portam passus est». Et
					<pb n="134"/>
					<lb/>ipse Christus dicit de se, <hi rend="italic">Mt</hi>. 20[,28], «Filius hominis non venit ministrari
				<lb/>sed ministrare et dare animam suam redemptionem pro multis».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>8. <hi rend="italic">Idem probatur in fidelibus novi testamenti extra canonem</hi></head>
				<p><lb/>Consequenter ponamus exempla de aliis sanctis extra canonem. Et
					<lb/>obmissis quam plurimis sufficiat ponere exemplum de quatuor vel in
					<lb/>quatuor, scilicet in uno papa, in uno archiepiscopo, in uno episcopo et
				<lb/>in uno laico.</p>
				<p><lb/>Legitur enim in cronicis de primo Leone papa sanctissimo, natione
					<lb/>tusco, quod cum Attila rex Wandalorum totam Lombardiam destrueret,
					<lb/>ne Roman veniens idem faceret personaliter ipsum adiit in Lombardiam
					<lb/>circa Padum ubi morabatur. Cum autem ad Attilam apropinquasset, ille,
					<lb/>ut beatum Leonem vidit, de equo descendit eiusque pedibus provolutus
					<lb/>rogavit ut peteret quicquid vellet. Qui petiit ut ab Italia recederet et
					<lb/>captivos relaxaret. Qui dum a suis argueretur quod triumphator orbis a
					<lb/>sacerdote victus esset, respondit: «Providi michi et vobis. Vidi enim in
					<lb/>dextris eius fortissimum militem evaginato gladio stantem michique minantem
					<lb/>et dicentem "Nisi huic parueris, cum tuis omnibus interibis"».
					<lb/>Unde statim de Ytalia exiens in Pannoniam rediit. Sic enim Deus dat
					<lb/>virtutem et presidium exponentibus se periculis pro bono multitudinis.
					<lb/>Item legitur de beato Thoma archiepiscopo cantuariensi, qui potius
					<lb/>voluit ipse mori quam libertas ecclesie infringeretur, quod occurrens armatis
					<lb/>requirentibus eum ad mortem dixit «Ecce ego, quid vultis?», et
					<pb n="135"/>
					<lb/>illi «Volumus ut occidaris et ultra vivere non valebis». Quibus ille dixit:
					<lb/>«Ego sum pro Deo mori paratus et pro defensione iustitie et pro ecclesie
					<lb/>libertate. Si igitur me queritis, ex parte Dei omnipotentis et sub anathemate
				<lb/>prohibeo ne horum cuiquam aliquatenus noceatis».</p>
				<p><lb/>Item legitur de beato Lupo, episcopo trecassino, quod cum urbem
					<lb/>eius Attila rex obsideret, super portam beatus Lupus acclamans quis esset
					<lb/>qui eos sic impeteret inquisivit. Cui ille: «Ego sum Attila flagellum Dei».
					<lb/>Quo contra humilis presul gemens ait: «Et ego Lupus, heu vastator gregis
					<lb/>Dei». Moxque portas reserari iussit. Illi autem divinitus excecati
					<lb/>transierunt per portam ad portam neminem aut videntes aut ledentes.
					<lb/>Item beatus Ludovicus, rex Francorum, pro defensione Terre sancte
					<lb/>et populi christiani se et filios et fratres morti exposuit et innumerabilibus
					<lb/>laboribus et expensis. Nam post primam vicem itineris sui ultra mare ubi
					<lb/>tunc fuit captus a Sarracenis, secundo nichilominus rediens beato fine
				<lb/>quievit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>9. <hi rend="italic">Idem probatur ratione sumpta ex parte obiecti sive ab omnibus
				<lb/>naturaliter amatorum</hi></head>
				<p><lb/>Idem etiam apparet multiplici ratione, scilicet ratione sumpta ex parte
					<lb/>obiecti sive ab omnibus naturaliter amatorum, secundo ratione sumpta
					<lb/>ex parte subiecti sive hominum amantium, tertio ex parte causarum, quarto
				<lb/>ex parte effectuum, quinto ex parte signorum.</p>
				<p><lb/>Circa primum notandum est quod quantum ad presens quinque sunt
					<lb/>que videntur ab omnibus naturaliter amari, scilicet bonum in comuni,
				<lb/>pulcrum, esse, Deus et beatitudo.</p>
				<p><lb/>De primo dicit Philosophus in I <hi rend="italic">Ethicorum</hi> quod philosophi «bene
					<lb/>annuntiaverunt bonum quod omnia appetunt»; et idem dicit in pluribus
					<pb n="136"/>
					<lb/>aliis locis, et Dyonisius 4 c. <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi>. Ex quo certe sequitur
					<lb/>quod bonum comune preamandum est bono particulari cuiuscumque tum
					<lb/>quia bonum comune magis convenit cum bono sumpto in comuni quam
					<lb/>bonum particulare - utrumque enim comune dicitur per quandam indeterminationem -
					<lb/>tum quia comune est magis bonum quam particulare,
					<lb/>cum in comuni includatur particulare in quantum huiusmodi et non e
				<lb/>converso.</p>
				<p><lb/>Quantum autem ad secundum, idest quantum ad pulcrum, dicit Dyonisius
					<lb/>c. 4 <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi> quod pulcrum est omnibus amabile; et
					<lb/><hi rend="italic">Cant</hi>. 1[,15] dicitur: «Pulcher es, dilecte mi». Ex quo indubitanter
					<lb/>sequitur quod quilibet civis debet preferre bonum comune civitatis bono
					<lb/>proprio et quilibet christianus bonum comune ecclesie catholice bono suo
					<lb/>privato, quia tota pulcritudo partis in quantum pars est, dependet a
					<lb/>pulcritudine totius. Quod quidem apparet dupliciter. Primo quidem quia
					<lb/>pars, que pulcra reputatur in se considerata, si toti non conveniat turpis
					<lb/>est, iuxta illud Augustini in libro III <hi rend="italic">Confessionum</hi> «Turpis est omnis
					<lb/>pars universo suo non congruens». Et de hoc habemus exemplum in
					<lb/>corporibus humanis et etiam in edificiis. Nasus enim quantumcumque sit
					<lb/>pulcher in se, turpis est si non respondeat magnitudini faciei. Et similiter
					<lb/>contingit de facie respectu alterius corporis. Et similiter contingit de
					<lb/>platea respectu civitatis vel castri, et de claustro vel dormitorio vel alio
					<lb/>edificio respectu totius monasterii. Secundum enim et Philosophum et
					<lb/>Dyonisium, pulcritudo consistit in quadam proportione sine qua esse non
					<lb/>potest. Quo igitur flore prosperitatis poterit pulcher esse civis vel christianus
					<pb n="137"/>
					<lb/>si sua civitas vel ecclesia sit exflorida, sit oppressa, sit destructa? Absit.
					<lb/>Flos enim pulcher est in prato non in fimo vel sterquilinio. Secundo idem
					<lb/>apparet ex eodem quia pars, que in se turpis est, ex ea consiteratione qua
					<lb/>in toto est pulcrificatur a toto, iuxta illud Augustini in <hi rend="italic">Enchiridion</hi> «Ex
					<lb/>omnibus consistit universitatis admirabilis pulcritudo, in qua etiam id quod
					<lb/>malum dicitur, bene ordinatum et loco suo positum, eminentius commendat
					<lb/>bona ut magis placeant et laudabiliora sint dum comparantur malis».
					<lb/>Exemplum habemus de hoc in picturis in quibus color niger et cineritius,
					<lb/>cum sint turpes in se, sunt pulcri in tota pictura. Et etiam in palatiis in
					<lb/>quibus loca fetida, scilicet stabulum et secessus, ad pulcritudinem faciunt.
					<lb/>Et etiam in corpore humano in quo partes egestorie et putibunde pulcre
					<lb/>sunt. Studeat ergo civis, quantumcumque sit miser in se, ut comune suum
					<lb/>floreat quia ex hoc ipso et ipse florebit. Cum igitur bonum particulare se
					<lb/>habeat ad bonum comune sicut pars ad totum, sequitur quod bonum
				<lb/>comune preamandum est.</p>
				<p><lb/>Quantum autem ad tertium, idest quantum ad esse, dicit Philosophus
					<lb/>in IX <hi rend="italic">Ethicorum</hi> quod esse naturaliter est «omnibus eligibile et amabile»;
					<lb/>inmo in tantum, ut plus dicit Augustinus in libro III <hi rend="italic">De libero arbitrio</hi>,
					<lb/>quod nullus potest velle non esse. Ex quo procul dubio sequitur idem quod
					<lb/>dictum est dupliciter. Primo quidem quia totum plus habet de entitate quam
					<lb/>pars. Totum enim ut totum est existens actu, pars vero ut pars non habet
					<lb/>esse nisi in potentia, secundum Philosophum in VII <hi rend="italic">Phisicorum</hi>; quod
					<lb/>autem est tantum in potentia non est ens simpliciter sed tantum secundum
					<pb n="138"/>
					<lb/>quid, secundum Philosophum in I <hi rend="italic">Phisicorum</hi>. Secundo quia ipsum esse
					<lb/>partis quale habet, dependet ab esse totius. Pars enim extra totum existens
					<lb/>non est pars sicut prius dicebatur dum esset in toto. Manus enim abscisa
					<lb/>non est manus nisi equivoce, puta sicut lapidea aut depicta, sicut patet
					<lb/>per Philosophum et in II <hi rend="italic">De anima</hi> et in VII <hi rend="italic">Methaphisice</hi> et in I <hi rend="italic">Politice</hi>;
					<lb/>non enim habet operationes manus, puta sentire tangibilia, cibum ori porrigere,
					<lb/>scalpere et huiusmodi. Iterum esse partis dependet ab esse totius
					<lb/>et non e converso, sicut posterius dependet a priori et non e converso;
					<lb/>unde Philosophus in I <hi rend="italic">Politice</hi> «Prius itaque civitas quam domus et
					<lb/>unusquisque nostrum est; totum enim prius necessarium est esse parte.
					<lb/>Interempto enim toto nec erit pes neque manus nisi equivoce, velut si quis
					<lb/>dicat lapideam; corrupta enim erit talis. Omnia enim opere diffinita sunt
					<lb/>et virtute; quare non iam talia existentia non dicendum eadem esse sed
					<lb/>equivoca», quia scilicet carent operatione et virtute per quam diffiniuntur,
					<lb/>sicut diffinitio pedis est quod est membrum organicum habens virtutem ad
					<lb/>ambulandum. Unde destructa civitate remanet civis lapideus aut depictus,
					<lb/>quia scilicet caret virtute et operatione quam prius habebat, puta miles in
					<lb/>militaribus, mercator in mercationibus, artifex in artificialibus artis sue,
					<lb/>officialis in officialibus, pater familias in familiaribus, et universaliter liber
					<lb/>in operibus liberis, puta ire ad podere suum, facere ambasciatas, habere
					<lb/>dominia aliarum civitatum. Ut qui erat civis florentinus, per destructionem
					<pb n="139"/>
					<lb/>Florentie iam non sit florentinus dicendus sed potius flerentinus. Et si non
					<lb/>est civis non est homo, quia homo est naturaliter animal civile, secundum
				<lb/>Philosophum in VIII <hi rend="italic">Ethicorum</hi> et in I <hi rend="italic">Politice</hi>.</p>
				<p><lb/>Quantum vero ad quartum, idest quantum ad Deum, dicit Philosophus
					<lb/>in II <hi rend="italic">De anima</hi> quod omnia appetunt esse divinum «et illius causa agunt
					<lb/>quecumque agunt secundum naturam». Et <hi rend="italic">Prov</hi>. 16[,4] dicitur «Universa
					<lb/>propter semet ipsum operatus est Dominus»: propter semet ipsum scilicet
					<lb/>adipiscendum et participandum secundum quod possibile est cuilibet creature
					<lb/>secundum gradum suum. Creatura enim rationalis in tantum potest super
					<lb/>alias creaturas Deum participare ut etiam per virtutem et gratiam mereatur
					<lb/>deus vocari, iuxta illud <hi rend="italic">Io</hi>. 1[,12] «Dedit illis potestatem filios Dei fieri
					<lb/>hiis qui credunt in nomine eius»; et II <hi rend="italic">Pet</hi>. c. 1[,4] «Magna et pretiosa
					<lb/>nobis promissa donavit ut per hec efficiamini divine consortes nature»,
					<lb/><hi rend="italic">Glosa</hi>: «per gratiam», per quam scilicet ipsum cognoscunt et diligunt,
					<lb/>quamvis et omnes alie creature in essendo vel vivendo Deo assimilentur
					<lb/>plus et minus, quia Deus omnia convertit ad se ipsum tamquam ad ultimum
					<pb n="140"/>
					<lb/>finem, sicut dicit Dyonisius in libro <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi>. Ex quo sequitur
					<lb/>idem quod prius, quia comune bonum maiorem assimilationem habet cum
					<lb/>Deo quam bonum particulare privatum, tum quia comuniter appetitur
					<lb/>ab omnibus, sicut dictum est, tum quia comuniter omnia sunt in ipso,
					<lb/>idest perfectiones omnium creaturarum, iuxta illud <hi rend="italic">Exo</hi>. 33[,19] «Ostendam
					<lb/>tibi omne bonum», tum quia ipse comuniter est in omnibus creaturis,
					<lb/>iuxta illud I <hi rend="italic">Cor</hi>. 15[,28] «Ut sit Deus omnia in omnibus», tum quia
					<lb/>ipse est causa comunis omnium et in producendo, iuxta illud <hi rend="italic">Io</hi>. 1[,3]
					<lb/>«Omnia per ipsum facta sunt», et in conservando, iuxta illud <hi rend="italic">Hebr</hi>. 1[,3]
					<lb/>«Portans omnia verbo virtutis sue», et in providendo, iuxta illud <hi rend="italic">Sap</hi>.
					<lb/>14[,3] «Tu autem Pater gubernas omnia providentia». Ipse enim est qui
					<lb/>comuniter «solem suum oriri facit super bonos et malos et pluit super
					<lb/>iustos et iniustos», ut dicitur <hi rend="italic">Mt</hi>. 5[,45]. «Nec est qui se abscondat a
					<lb/>calore eius», ut dicitur in <hi rend="italic">Ps</hi>., idest ab eius auxilio et favore. Ex dictis
					<lb/>itaque manifeste colligitur quod tanto quis plus habet de participatione
					<lb/>divinitatis quanto plus habet de amore comunitatis; et ideo Philosophus
					<lb/>in <hi rend="italic">Ethicorum</hi> bene coniunxit maiorem divinitatem cum maiori amore
					<lb/>comunitatis quando dixit «Amabile quidem et uni soli, melius vero et
					<lb/>divinius genti et civitatibus»; et similiter Augustinus quando dixit «Quanto
					<lb/>magis comunia quam propria vestra curaveritis, tanto magis vos proficere
					<lb/>noveritis», scilicet in dilectione Dei et assimilatione ad ipsum.
					<lb/>Quantum autem ad quintum, idest quantum ad beatitudinem, dicit
					<lb/>Philosophus in pluribus locis et similiter Augustinus et Boetius et alii sancti
					<lb/>quod omnes naturaliter appetunt beatitudinem. Ex quo etiam sequitur
					<lb/>eadem conclusio quia beatitudo perfecta non potest esse in uno solo
					<lb/>homine, sed ad hoc exigitur quod bona participentur a multis, iuxta illud
					<lb/>Philosophi in IX <hi rend="italic">Ethicorum</hi> «Inconveniens autem forte et hoc solitarium
					<lb/>beatum facere. Nullus enim eligeret utique secundum se ipsum omnia
					<lb/>habere bona; politicum enim homo et convivere aptus natus»; unde et
					<lb/>dicit quod felix indiget amicis quibus convivat et quibus convivendo
					<lb/>delectetur et eis benefaciat. Iterum quia beatitudo, cum sit perfectio
					<pb n="141"/>
					<lb/>quedam nature, non potest esse ubi natura invenitur deficere; unde
					<lb/>Philosophus dicit in IX <hi rend="italic">Ethicorum</hi> «Que enim natura bona habet» felix;
					<lb/>sed naturale est homini quod ipse diligat patriam suam in qua natus est,
				<lb/>iuxta proverbium «Cuilibet avi nidus suus est pulcher»; et Ovidius dicit:</p>
				<lg>
					<l>Dulcis amor patrie ratione valentior omni.</l>
					<l>Nescio qua natale solum dulcedine cunctos</l>
					<l>ducit et inmemores non sinit esse sui.</l>
					<l>Quid melius Roma? Scitico quid frigore peius?</l>
					<l n="5">Huc tamen ex illa barbarus urbe fugit.</l>
				</lg>
				<p><lb/>Ex quibus apparet quod naturalis amor patrie vincit naturalem amorem
					<lb/>persone proprie cum homo etiam eligat ibi esse cum detrimento proprie
					<lb/>persone, sicut etiam apparet in multis apud nos de civitatibus minus sanis
					<lb/>et minus fertilibus oriundis. Si quis ergo amorem privatum cuiuscumque
					<lb/>etiam sue persone amori patrie sue preponit, plane contra naturam ac per
				<lb/>hoc inordinate facit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>10. <hi rend="italic">Idem probatur ex parte subiecti sive hominum amantium</hi></head>
				<p><lb/>Consequenter restat idem ostendere ratione sumpta ex parte subiecti
					<lb/>idest hominum amantium. Omnis enim homo quantum est ex parte sua
					<lb/>naturaliter illud plus amat quod est sibi magis coniunctum, puta se ipsum
					<lb/>magis quam proximum et inter proximos magis consanguineum quam
					<lb/>extraneum, et inter consanguineos magis filium quam fratrem et magis
					<lb/>fratrem quam nepotem; et sic semper minuitur amor quanto magis ad
					<lb/>remotiores proceditur. Sicut et ignis, cui amor assimilatur, magis sibi propinqua
					<lb/>magis calefacit. Sed totum magis est coniunctum parti quam pars
				<lb/>sibi ipsi. Ergo etc.</p>
				<p><lb/>Minor probatur per hoc quia in omni genere rerum illud quod est
					<lb/>principium et causa, et maxime quando est causa non solum fieri rei sed
					<lb/>etiam conservationis ipsius, potius est quam illud quod est principiatum
					<lb/>vel causatum ab illo in quantum huiusmodi. Contingit enim filium esse
					<lb/>potiorem patre, qui est principium factivum filii, sed non in quantum
					<lb/>huiusmodi sunt sed ex aliis causis. Nec tamen pater est causa conservativa
					<lb/>substantie filii, cum filius, deficiente patre per mortem, nichilominus possit
					<lb/>conservari in esse. Sed coniunctio quam habet pars ad se ipsam causatur
					<lb/>a coniunctione quam habet pars ad totum, et conservatur ab ipsa quia pars
					<pb n="142"/>
					<lb/>extra totum existens non est pars, ut patet ex dictis. Quod autem non
					<lb/>est, nulli potest coniungi, nec sibi nec alteri, quia coniunctio presupponit
					<lb/>esse sicut et omnis alia res creata, puta vita magnitudo sanitas amicitia
					<lb/>loqui febrire etc., quia «prima rerum creatarum est esse», ut dicitur in
					<lb/>libro <hi rend="italic">De causis</hi>. Ergo totius ad partem maior extat coniunctio quam partis
				<lb/>ad se ipsam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>11. <hi rend="italic">Idem probatur ex parte causarum ipsius amoris quantum ad
				<lb/>causam sine qua non</hi></head>
				<p><lb/>Sequitur idem declarare ratione sumpta ex parte causarum ipsius
					<lb/>amoris. Et primo potest accipi ratio quantum ad causam sine qua nichil
					<lb/>potest amari, secundo quantum ad causas que movent homines ad amandum.
					<lb/>Circa primum notandum quod cognitio est illa causa sine qua nichil
					<lb/>possumus amare, iuxta illud Augustini, libro X <hi rend="italic">De Trinitate</hi>, «Invisa
					<lb/>diligere possumus, incognita nequaquam». Sed pars in quantum pars naturaliter
					<lb/>magis cognoscit totum quam se ipsam. Ergo et per consequens
					<lb/>ipsum naturaliter magis amat quia quantitas amoris naturaliter sequitur
					<lb/>quantitatem cognitionis, sicut etiam erit in gloria beatorum, quam constat
				<lb/>non contra naturam esse sed potius perfectivam nature.</p>
				<p><lb/>Quod autem dictum est de naturali cognitione partis maiori respectu
					<lb/>totius quam sui ipsius, potest ostendi ad presens tripliciter.
					<lb/>Primo quidem quia prius ipsum cognoscit, secundum Philosophum
					<lb/>in I <hi rend="italic">Phisicorum</hi> ubi dicit: «Sunt autem primum nobis manifesta et certa
					<lb/>confusa magis, posterius autem fiunt ex hiis nota elementa et principia
					<lb/>nobis dividentibus hec». Illud autem quod prius naturaliter cognoscimus
					<lb/>eo ipso et magis quodammodo videmur cognoscere, hoc enim planum est
					<lb/>in illis que sunt etiam priora quoad naturam; sicut contingit in principiis
					<lb/>primis in mathematicis, de quibus et loquitur Philosophus in I <hi rend="italic">Posteriorum</hi>
					<lb/>dicens quod magis scimus principia quam conclusiones, quia «propter quod
					<lb/>unumquodque et illud magis». Patet hoc etiam in illis que sunt priora
					<lb/>tantum quoad nos, scilicet in sensibilibus respectu pure intelligibilium, sicut
					<lb/>sunt substantie separate que sunt priora quoad naturam. «Sicut enim se
					<pb n="143"/>
					<lb/>habet oculus vespertilionis seu noctue sive nicticoracis ad lucem solis ita
					<lb/>se habet intellectus noster ad ea que sunt manifestissima in natura», ut
					<lb/>habetur in I <hi rend="italic">Methaphisice</hi>. Sed et hoc idem videtur in ipsis naturalibus,
					<lb/>quia quod prius cognoscitur, diutius cognoscitur si oblivioni non tradatur.
					<lb/>Comune autem sive totum prius cognitum non traditur oblivioni per cognitionem
					<lb/>partis. Sed quod diutius cognitum manet, magis in cognitione
					<lb/>roboratur, quia per assuetudinem vertitur in habitum et naturam, iuxta
					<lb/>illud Philosophi in libro <hi rend="italic">Predicamentorum</hi> «In hiis que contingunt per
					<lb/>longitudinem temporis in naturam cuiuscumque transferri, quem iam quilibet
					<lb/>habitudinem vocet». Ergo quod est prius cognitum quodammodo est magis
				<lb/>cognitum.</p>
				<p><lb/>Secundo quia facilius ipsum cognoscit. Facilius enim cognoscitur
					<lb/>aliquid imperfecte quam perfecte et diminute seu secundum totum. Sed
					<lb/>cognoscere partem secundum quod est in toto tantum, est ipsam cognoscere
					<lb/>incomplete tantum. Ergo facilius est cognoscere totum ut totum in quodam
					<lb/>confuso quam totum secundum distinctionem partium suarum. Sed quod
					<lb/>facilius est cognoscibile a nobis, naturaliter magis ipsum cognoscimus, tum
					<lb/>propter defectum ingenii nostri quod huiusmodi difficilia comuniter non
					<lb/>attingit, tum propter defectum animi nostri qui naturaliter huiusmodi difficilia
				<lb/>refugit, quietem querens potius quam laborem.</p>
				<p><lb/>Tertio quia certius ipsum cognoscit, quod etiam ex predictis duobus
					<lb/>videtur aliqualiter sequi. Licet enim totum, in quantum est quoddam
					<lb/>confusum, sit incertius in se quam pars eius distincta, tamen certius est
					<lb/>respectu cognitionis nostre qui defectuose cognoscimus. Videns enim multas
					<lb/>monetas simul in unum congregatas, certius cognoscit quod ille est cumulus
					<lb/>nummorum quam cognoscat monetas distinctas in illo cumulo existentes.
					<lb/>Certius etiam cognosco numerum personarum vel etiam aliarum rerum
					<lb/>congregatarum, puta quaternarium vel ottonarium, quam cognoscam que sint
					<lb/>ille persone distincte. Et ideo Philosophus dicit in II <hi rend="italic">De anima</hi> «Ex
					<lb/>incertis quidem» scilicet secundum naturam, «certioribus autem» scilicet
					<lb/>nobis, «fit certum et secundum rationem notius» etc. Unde licet totum
					<pb n="144"/>
					<lb/>in quantum huiusmodi sit simpliciter incertius quoad naturam in se et
					<lb/>absolute consideratam, tamen est simpliciter certius quoad naturam nostram;
					<lb/>sicut vinum simpliciter est magis sanum quam tipsana quantum ad naturam
					<lb/>potus in se, licet tipsana sit magis sana simpliciter quantum ad naturam
					<lb/>alicuius infirmi. Et per istum modum potest verificari forte dictum Philosophi
					<lb/>in VI <hi rend="italic">Topicorum</hi> ubi dicit quod genus et differentia «sunt simpliciter
					<lb/>priora et evidentiora quam species», licet genus sit magis comune respectu
					<lb/>speciei. Quot autem modis dicatur "simpliciter" distinximus in tractatu
					<lb/><hi rend="italic">De modis rerum</hi>. Hec autem ad presens ita dicta sint, quamvis forte aliquam
				<lb/>calumpniam pati possint.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>12. <hi rend="italic">Idem probatur ex parte causarum moventium, et primo ex parte
				<lb/>virtutis</hi></head>
				<p><lb/>Nunc idem videamus ex parte causarum que movent homines ad
					<lb/>amandum alios homines naturaliter, de quibus quatuor inducamus ad
					<lb/>presens que sunt: virtus, corporalis delectabilitas, temporalis utilitas et
				<lb/>similitudo.</p>
				<p><lb/>Circa primum notandum est quod virtus existens in aliquo homine,
					<lb/>sive sit virtus intellectualis ut sapientia et prudentia, sive sit virtus
					<lb/>moralis ut mansuetudo liberalitas fortitudo iustitia misericordia et huiusmodi,
					<lb/>est causa movens naturaliter hominem ad amandum hominem sic
					<lb/>virtuosum ex natura rationis; quia scilicet in ratione est virtus intellectualis
					<lb/>sicut in subiecto, et ab ipsa est virtus moralis sicut a causa, sicut apparet
				<lb/>per Philosophum in libro <hi rend="italic">Ethicorum</hi>. Unde Ovidius <hi rend="italic">De Ponto</hi>:</p>
				<p><lb/>Nomen amicitie barbara corda movet
					<lb/>scilicet naturaliter. Est autem amicitia proprie loquendo quando aliquis amat
					<lb/>aliquem propter virtutem quam habet, secundum Philosophum in VIII
					<lb/><hi rend="italic">Ethicorum</hi>. Et Tullius dicit in libro I <hi rend="italic">De natura deorum</hi> «Nichil est
					<lb/>virtute amabilius, quam qui adeptus fuerit ubicumque gentium fuerit a
					<lb/>nobis diligetur». Sola enim fama hominem virtuosum, etiam numquam
					<pb n="145"/>
					<lb/>corporaliter visum, facit naturaliter amari, per quem modum Augustius
					<lb/>et Ieronimus, qui numquam se corporaliter viderant, multum se amabant;
					<lb/>unde Augustinus ad Ieronimum: «Si propterea te non novimus quia faciem
					<lb/>corporis tui non videmus, hoc modo nec te ipse nosti; nam tu quoque
					<lb/>non vides eam». Sic et in multis aliis accidit. Ex qua ratione apparet
					<lb/>quod civis naturaliter preamat civitatem sibi quia scilicet in civitate plus
					<lb/>habundat et virtus intellectualis et moralis sive etiam theologica quam in
					<lb/>uno cive per se, cum plures sint ibi huiusmodi virtuosi et etiam magis
					<lb/>quam ipse sit, ut ipse debet supponere; et iterum quia ipse civis magis
					<lb/>potest fieri modis omnibus virtuosus, humaniter loquendo, comparatus ad
				<lb/>civitatem quam in se ipso solus existens.</p>
				<p><lb/>Intellectualiter quidem, quia per se ipsum potest quidem sapientiam
					<lb/>acquirere per inventionem, sed in civitate potest etiam eam acquirere per
					<lb/>disciplinam, et tanto commodius quanto civitas maior existens plus habundat
					<lb/>doctoribus. Ubi etiam per exercitium mutuum cum discipulis aliis magis
					<pb n="146"/>
					<lb/>potest proficere; et si doctor sit, etiam alios docendo proficit, quia «scientia
					<lb/>est nobilis possessio animi, que distributa suscipit incrementum» etc., ut
					<lb/>magistraliter dicitur. Ibi etiam unus potest alium iuvare in hiis que ad
					<lb/>sapientiam sunt necessaria, scilicet in ingenio in memoria in libris in expensis
					<lb/>et in huiusmodi aliis, in quantum unus habet illud quo alius caret. «Et
					<lb/>enim simul duo venientes et intelligere et agere potentiores», ut dicitur
					<lb/>in VIII <hi rend="italic">Ethicorum</hi>; licet homo in quantum superhumaniter vivit magis
					<lb/>sit aptus ad sapientiam solitarius vivens quam in consortio degens, ut
				<lb/>patet ex X <hi rend="italic">Ethicorum</hi>.</p>
				<p><lb/>Moraliter etiam potest fieri magis virtuosus et etiam theologice tum
					<lb/>quia ex exemplis aliorum virtuosorum magis provocatur ad virtutem et
					<lb/>ad bonam operationem, iuxta illud <hi rend="italic">Eccles</hi>. 4[,11] «Si dormierint duo,
					<lb/>fovebuntur mutuo; unus quomodo calefiet?»; tum quia per multos magis
					<lb/>potest substentari in bono contra temptationes, iuxta illud <hi rend="italic">Eccles</hi>. 4[,12]
					<lb/>«Et si quis prevaluerit contra unum, duo resistunt ei; funiculus triplex
					<lb/>difficilis rumpitur» quia si ceciderit in peccatum habet qui sublevet ipsum,
					<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Eccles</hi>. 4[10] «Ve soli, quia cum ceciderit non habet sublevantem
					<lb/>se»; tum quia virtus tam moralis quam theologica ex operationibus
					<pb n="147"/>
					<lb/>augmentatur. Magis autem et proprius apparet aliquis et liberalis et iustus
					<lb/>et prudens et etiam caritativus hec ad alios operanto quam ad se ipsum.
					<lb/>Unde Philosophus in X <hi rend="italic">Ethicorum</hi> «Iustus quidem indiget ad quos iuste
					<lb/>operetur et cum quibus; similiter autem et temperatus et fortis et aliorum
					<lb/>unusquisque»; et Dominus dicit <hi rend="italic">L c</hi>. 11 [,13 ] «Nemo accendit lucernam
					<lb/>et in abscondito ponit sed supra candelabrum ut qui ingrediuntur lucem
					<lb/>videant». Ipsa etiam infusio caritatis, licet a Deo sit, ab opere tamen
					<lb/>nostro fit dispositio, que quidem melius fit per multitudinem quam per
					<lb/>unum, iuxta illud <hi rend="italic">Mt</hi>. 18[,20] «Ubi fuerint duo vel tres congregati in
				<lb/>nomine meo, ibi sum ego in medio eorum».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>13. <hi rend="italic">Idem probatur ex parte corporalis delectabilitatis</hi></head>
				<p><lb/>Secunda causa movens hominem naturaliter ad amandum alium
					<lb/>hominem est corporalis delectabilitas, et hoc ex natura sensualitatis secundum
					<lb/>quam homo in pulcris et bonis corporalibus delectatur, iuxta illud
					<lb/><hi rend="italic">Eccli</hi>. 40[,22] «Gratiam et speciem desiderabit oculus». Et ideo talis
					<lb/>amor specialiter invenitur in iuvenibus, in quibus maxime dominantur
					<lb/>passiones sensuales, iuxta illud Philosophi in VIII <hi rend="italic">Ethicorum</hi> «Iuvenum
					<lb/>autem amicitia propter delectationem esse videtur. Secundum passionem
					<lb/>enim isti vivunt, et maxime persecuntur delectabile ipsis et presens». Secundum
				<lb/>quam etiam naturam, civis prediligit civitatem sibi.</p>
				<p><lb/>Primo quidem quia secundum hanc naturam, quod est magis pulcrum
					<lb/>magis amatur. Sed pulcritudo civitatis excedit pulcritudinem cuiuscumque
					<lb/>civis tam extensive, cum ibi sint plures pulcri, quam etiam intensive, cum
					<lb/>pulcritudo partis dependeat a pulcritudine totius, et turpis pars in se in
					<lb/>toto sit, ut dictum est supra. Magis enim est delectabilis pulcritudo unius
					<lb/>prati floridi quam unius floris, certe quia maior est utroque dictorum
				<lb/>modorum.</p>
				<p><lb/>Secundo quia illud quod est delectabile toti civitati magis est delectabile
					<lb/>ipsi civi quam illud quod est delectabile sibi tantum. Sicut enim esse
					<lb/>partis in quantum huiusmodi dependet a toto, ut dictum est, sic omnia
					<lb/>alia que secuntur ad esse et presupponunt ipsum, sicut bonitas pulcritudo
					<lb/>et etiam delectabilitas partis dependet a delectabilitate totius. Unde sicut
					<lb/>pars toti suo non congruens non potest habere pulcritudinem ita nec
					<lb/>delectabilitatem naturalem. Qualem enim delectationem poterit habere civis
					<lb/>florentinus videns statum civitatis sue tristabilem et summo plenum merore?
					<lb/>Nam platee sunt explatiate idest evacuate, domus exdomificate, casata
					<pb n="148"/>
					<lb/>sunt cassata, parentele sunt exparentate, solatia sunt insollita, ludi videntur
					<lb/>lusi idest perditi, dignitates videntut indignate idest potestarie et capitanerie
					<lb/>que egrediebantur te de civitate, officia videntur affacturata idest fascinata,
					<lb/>scilicet prioratus, ambascerie et huiusmodi, poderia videntur expoderata
					<lb/>quia arbores evulse, vinee precise, palatia destructa, et non est iam
					<lb/>podere, idest posse, ut in eis habitetur vel eatur ad ea, nisi cum timore
					<lb/>et tremore. Denique flos exfloritus est et odor fame ipsius conversus est
					<lb/>in horribilem fetorem infamie, iuxta prophetiam appellationis vulgaris
					<lb/>civium: non enim "Fiorença", ut persone extranee, sed "Firençe" ipsam
					<lb/>appellant. Gallici enim quando fimus vel aliquid aliud fetidum transit
					<lb/>dicunt «fi fi» obturantes nares suas, quasi dicant «O quantus fetor est
					<lb/>iste!». Et sic Florentia mutata est in Flerentiam. Quilibet ergo civis ex
				<lb/>naturali amore ad Florentiam naturaliter habet flere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>14. <hi rend="italic">Idem probatur ex parte temporalis utilitatis</hi></head>
				<p><lb/>Tertia causa movens hominem ad naturaliter amandum alium hominem
					<lb/>est temporalis utilitas, et hoc ex natura defectibilitatis sive defectuositatis.
					<lb/>Omnis enim homo naturaliter defectivus est, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. 72[,26] «Defecit
					<lb/>caro mea et cor meum». Et ideo talis amor specialiter invenitur in senibus,
					<lb/>qui maxime sunt vallati defectibus, et natura iam deficit in eis; unde
					<lb/>Philosophus in VIII <hi rend="italic">Ethicorum</hi> «Maxime autem in senibus talis videtur
					<lb/>amicitia fieri. Non enim delectabile tales persecuntur sed utile». Sed
					<lb/>et iam fere omnes homines propter solum utile videntur amare, iuxta
					<pb n="149"/>
					<lb/>illud <hi rend="italic">Prov</hi>. 14[,20] «Amici divitum multi»; et Seneca dicit: «Mel musce,
					<lb/>frumenta formice, cadavera lupi; predam sequitur ista turba non hominem».
					<lb/>Sic enim etiam infideles Christum amabant, sicut legitur de
					<lb/>Tyberio imperatore quod amabat Iesum sperans ab ipso sanari a lepra,
					<lb/>sicut et postea per eius beneficium sanatus est. Et christiani etiam sic
					<lb/>diligunt Sarracenos vel Iudeos a quibus lucrantur, et e converso. Sic etiam
					<lb/>una civitas amat aliam propter mutuum adiutorium ad compugnandum
					<lb/>et alia utilia invicem faciendum. Et ex hac natura civis preamat sibi comune
					<lb/>suum. Utilitas enim partis dependet ab utilitate totius, sicut de esse
					<lb/>et consequentibus ad esse dictum est supra. Quod etiam apparet ex hoc
					<lb/>quia homines naturaliter congregantur et faciunt civitatem vel aliud comune
					<lb/>propter utilitatem propriam ad subveniendum defectibus vite humane
					<lb/>quibus unus subvenire non potest, ut alter suppleat ubi alter deficit, quia
					<lb/>unus facit calciamenta, alius domos alius vestimenta, alius colit terram,
				<lb/>alius facit arma, et sic de ceteris quibus indiget humana vita.</p>
				<lg>
					<l>Nemo enim sibi satis est, eget omnis amicus amico.</l>
					<l>Si non vis aliis parcere, parce tibi,</l>
				</lg>
				<p><lb/>sicut dicit Esopus de membris et stomaco, et dictum est supra.
					<lb/>Qualem enim utilitatem potest modo habere civis florentinus? Sotietates
					<lb/>enim sunt dissotiate, fundacha - ut ita dicam - sunt exfundata,
					<lb/>apoteche sunt abortate idest otiose et apostemate, artes sunt artheticate,
					<lb/>mercationes facte sunt marcide, medicine sunt facte mendice, leges sunt
					<lb/>ligate, curie decurtate, opera exoperata, laboreria sunt libera idest defecerunt,
					<lb/>vicini sunt exvicinati, concordes sunt excordati, amici sunt inimicati,
					<lb/>omnes fides sunt exfidate, corda sunt accorata et facta crudelia, voluntates
					<lb/>sunt facte venenate, concivantes sunt exconcivati, ut ex destructione civitatis
					<lb/>iam unus civis nec sibi nec alteri civi possit esse utilis sed dampnosus.
					<lb/>Et sic bene, immo male, "Florentia" mutata est in "Firençe" quia ubi ex
					<pb n="150"/>
					<lb/>odore fame extranei etiam de longinquis partibus suas pecunias propter
					<lb/>utilitates temporales et lucra pecuniaria propria deponebant, nunc
					<lb/>ex fetore infamie etiam cives inde auferre que posuerunt conantur et
				<lb/>- quod miserabilius est - rehabere sua non possunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>15. <hi rend="italic">Idem probatur ex parte similitudinis</hi></head>
				<p><lb/>Quarta causa que movet naturaliter hominem ad amandum alium
					<lb/>hominem est similitudo, iuxta illud <hi rend="italic">Eccli</hi>. 13[,19] «Omne animal diligit
					<lb/>sibi simile»; et Philosophus dicit in VIII <hi rend="italic">Ethicorum</hi> «Similem amicum
					<lb/>aiunt ut similem et coloium ad coloium». Et hoc ex natura entitatis. De
					<lb/>natura enim omnis creature est entitas. Et ideo cum omnis creatura
					<lb/>naturaliter amet se, naturaliter etiam amat omne illud in quo entitas
					<lb/>reperitur; et quanto potior est entitas et sue entitati vicinior tanto magis
					<lb/>naturaliter ipsum amat; puta maior est amor quo grave existens in loco
					<lb/>suo amat aliud grave existens ibi similiter quam amet ipsum grave existens
					<lb/>extra locum suum actu, quia scilicet maior est entitas actualis quam potentialis.
					<lb/>Et per eandem rationem maior et potior est amor amicitie, qui
					<lb/>est ad rem que habetur actu, quam amor concupiscentie, qui habetur ad
					<lb/>rem que habetur tantum in potentia; quia ens in actu est ens simpliciter,
					<lb/>ens autem in potentia est ens secundum quid tantum, secundum Philosophum
					<lb/>in I <hi rend="italic">Phisicorum</hi>; sicut ovum est simpliciter ovum sed secundum
					<lb/>quid tantum est animal. Et similiter maior est vicinitas que est in genere
					<lb/>quam que est in entitate tantum, et adhuc maior que est in genere minus
					<lb/>comuni, et adhuc maior que est in specie, et adhuc maior que est in
					<lb/>substantia quam in accidente; et ideo homo naturaliter magis diligit animata,
					<lb/>ut arbores, quam inanimata, ut lapides, et magis bestias vel aves
					<lb/>quam arbores, et magis homines quam bestias, et magis consanguineos
					<lb/>quam coalbos vel congramaticos. Et ex hac natura civis preamat civitatem
					<lb/>sibi propter maiorem similitudinem quam habet pars ad totum quam
					<lb/>habeat ad se ipsam, tum quia pars ut pars est ens in potentia tantum,
					<lb/>ut dictum est, totum autem ut totum est ens in actu, tum etiam quia
					<lb/>quantacumque sit vicinitas partis ad se ipsam tamen maior est partis ad
					<lb/>totum, quia illa vicinitas dependet ab ista sicut et entitas, sine qua nulla
				<lb/>vicinitas esse potest cum ens sit comunissimum.</p>
			</div>
			<pb n="151"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>16. <hi rend="italic">Idem probatur ratione sumpta ex parte effectuum amoris</hi></head>
				<p><lb/>Restat item ostendere ratione sumpta ex parte effectuum amoris, qui
				<lb/>quantum ad presens accipiantur quinque.</p>
				<p><lb/>Quorum primus sit unire amantem cum amato cum distant, vel
					<lb/>formaliter secundum affectum, quia amor est unio quedam, vel effective
					<lb/>secundum rem, sicut matrimonium ligat formaliter sed ipsi coniuges ligant
					<lb/>se effective, iuxta illud Dyonisii c. 4 <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi> «Amorem
					<lb/>sive naturalem sive animalem sive rationalem sive intellectualem, virtutem
					<lb/>quandam unitivam intelligimus esse». Et Augustinus dicit in VIII <hi rend="italic">De
					<lb/>Trinitate</hi> «Amor est vita quedam duo aliqua copulans vel copulare
					<lb/>appetens, amantem scilicet et quod amatur». Quod enim dicit "copulans",
					<lb/>refertur ad unionem affectus, que quidem est amor essentialiter, quia
					<lb/>amicorum anima una, ut dicit Philosophus in IX <hi rend="italic">Ethicorum</hi>; quod vero
					<lb/>dicit "copulare appetens" pertinet ad unionem realem, scilicet secundum
					<lb/>quod possibile est sine corruptione alterutrius, scilicet ut simul colloquantur
					<lb/>et conversentur et habitent et in similibus; unde Philosophus dicit in
					<lb/>II <hi rend="italic">Politice</hi> quod amantes desiderant ex ambobus fieri unum. Et ex ista
					<lb/>ratione concluditur quod civis naturaliter preamat civitatem sibi, quia
					<lb/>scilicet maior est unio partis ad totum quam partis ad se ipsam, quia
					<lb/>scilicet illa est unio secundum entitatem in actu, hec vero est unio
					<lb/>secundum entitatem in potentia tantum; et iterum quia hec unio causatur
				<lb/>ab illa. Maior autem amor maiorem unionem facit.</p>
				<p><lb/>Secundus effectus amoris est mutua inhesio secundum quam scilicet
					<lb/>amatum est in amante et e converso, iuxta illud I <hi rend="italic">Io</hi>. 4[,16] «Qui
					<lb/>manet in caritate in Deo manet et Deus in eo». Hoc autem dupliciter
					<lb/>contingit: uno modo quantum ad cognitionem, alio modo quantum ad
					<lb/>voluntatem. Primo modo amatum dicitur esse in amante in quantum
					<lb/>amatum immoratur in cogitatione amantis, iuxta illud <hi rend="italic">Philip</hi>. 1[,7] «Eo
					<lb/>quod habeam vos in corde». E converso autem amans dicitur esse in
					<lb/>amato in quantum non sufficit ei scire quecumque exteriora de amato sed
					<lb/>nititur usque ad intima perscrutari, scilicet etiam usque ad cordis secreta,
					<pb n="152"/>
					<lb/>sicut de Spiritu sancto qui est amor, ut dicit Gregorius. Dicitur I <hi rend="italic">Cor</hi>.
					<lb/>2[,10] quod «scrutatur etiam profunda Dei». Secundo vero modo
					<lb/>amatum dicitur esse in amante per quandam complacentiam in affectu
					<lb/>eius; e converso autem in quantum amans querit amatum perfecte habere
					<lb/>quasi ad intima illius proveniens secundum amorem concupiscentie; secundum
					<lb/>vero amorem amicitie dicitur esse in eo in quantum voluntatem
					<lb/>amici reputat suam. Et propter hoc proprium est amicorum eadem velle
					<lb/>et nolle et in eisdem tristari et gaudere, secundum Philosophum in
					<lb/>IX <hi rend="italic">Ethicorum</hi> et in II <hi rend="italic">Rethorice</hi>. Et ex ista ratione pars preamat totum
					<lb/>sibi, quia scilicet pars est in toto et e converso, secundum Philosophum
					<lb/>in IV <hi rend="italic">Phisicorum</hi>. Sed pars non est proprie in se ipsa quia, secundum
					<lb/>Philosophum ibidem, nichil potest esse in se ipso per se neque per accidens
					<lb/>primo, sed aliquod totum dicitur esse in se ipso in quantum pars eius
					<lb/>est in altera parte, puta vinum in amphora; nisi forte esse in se ipso
					<lb/>accipiatur secundum intellectum negativum secundum quem Deus, qui
					<lb/>est simplicissimus, dicitur esse in se ipso in quantum non est in altero.
					<lb/>Et preterea si pars aliquo modo dicatur esse in se ipsa, hoc habet in
				<lb/>quantum ipsa est in toto, quia nec aliter est pars.</p>
				<p><lb/>Tertius effectus amoris est extasis, idest ponit hominem extra se,
					<lb/>iuxta illud Dyonisii c. 4 <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi> «Est autem divinus amor
					<pb n="153"/>
					<lb/>extasim faciens». Omnis enim amor est quedam similitudo participata
					<lb/>divini amoris. Amor autem vitiosus non est verus amor, iuxta illud
					<lb/>Dyonisii, c. 4 <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi>, amor corpori conveniens «non est
					<lb/>verus amor sed ydolum eius aut magis casus a vero amore». Et ideo
					<lb/>ista extasis sive alienatio differenter est in amore vitioso et naturali sive
					<lb/>divino, qui perficit naturalem. In vitioso enim homo exit extra se ad id
					<lb/>quod est infra naturam et contra naturam amantis, quia «omne vitium,
					<lb/>in eo quod vitium, contra naturam est», ut dicit Augustinus libro III <hi rend="italic">De
					<lb/>libero arbitrio</hi>. In naturali autem homo exit extra se ad id quod est
					<lb/>secundum naturam amantis vel propriam vel superiorem. In divino autem
					<lb/>homo exit extra se ad id quod est supra naturam suam. Et ideo amor
					<lb/>vitiosus vilificat amantem, iuxta illud <hi rend="italic">Osee</hi> 9[,10] «Facti sunt abhominabiles
					<lb/>sicut et ea que dilexerunt». Sed amor naturalis a natura propria
					<lb/>nobilitat amantem sicut quedam perfectio eius. Sed amor naturalis a natura
					<lb/>superiori magis ipsum nobilitat sicut maior perfectio. Maior enim nobilitas
					<lb/>est alicui civi quod sit domicellus regis vel pape quam quod sit solutus
					<lb/>et liber in domo propria. Et ideo secundum naturalem amorem mare
					<lb/>potius sequitur naturam superiorem lune in fluxu et refluxu quam naturam
					<lb/>propriam; et similiter facit sol in motu diurno in quo sequitur naturam
					<lb/>firmamenti. Amor autem divinus maxime ipsum nobilitat, iuxta illud <hi rend="italic">Col</hi>.
					<lb/>3[,14] «Super omnia autem caritatem habentes, quod est vinculum perfectionis».
					<lb/>Et ideo homo naturali amore magis sequitur bonum sui superioris
					<lb/>idest sui comunis quam bonum proprium; et supernaturali amore
					<lb/>caritatis magis sequitur quod est Dei quam quod est sui comunis, si
					<lb/>comune faciat Dei contraria, iuxta illud <hi rend="italic">Exo</hi> 23[,2] «Non sequeris turbam
				<lb/>ad faciendum malum».</p>
				<p><lb/>Quartus effectus amoris est çelus, iuxta illud Dyonisii, c. 4 <hi rend="italic">De divinis
					<lb/>nominibus</hi>, Deus appellatur çelotes propter multum amorem quem habet
					<lb/>ad existentia, quo scilicet çelo amans homo repugnat omni ei quod est
					<lb/>contrarium amato. Sic enim aliquis dicitur çelare pro amico, pro religione
					<lb/>et etiam pro Deo, quando scilicet pro posse conatur repellere omne illud
					<lb/>quod est contra bonum amici, honestatem religionis et voluntatem et
					<lb/>honorem Dei, iuxta illud III <hi rend="italic">Reg</hi>. 19[,10] «Çelo çelatus sum pro domino
					<lb/>Deo exercituum quia dereliquerunt pactum Dei filii Israel»; unde <hi rend="italic">Glosa</hi>
					<lb/>super illud <hi rend="italic">Io</hi>. 2 [ ,17 ] «Çelus domus tue comedit me» dicit: bono çelo
					<pb n="154"/>
					<lb/>«comeditur qui quelibet prava que viderit corrigere satagit, si nequit
					<lb/>tolerat et gemit». Et ideo naturali amore civis magis debet conari ad
					<lb/>removendum malum civitatis quam proprium quia maius malum partis
					<lb/>est malum totius quam malum proprium, cum per illud privetur maius
					<lb/>bonum partis, quia per malum totius privatur bonum actuale partis et
					<lb/>causa ipsius, per malum autem proprium privatur bonum potentiale et
				<lb/>causatum ab ipso.</p>
				<p><lb/>Quintus effectus amoris est conservare amantem, iuxta illud Dyonisii
					<lb/>c. 4 <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi> «Singula se ipsa amant contentive» idest
					<lb/>conservative. Certum est autem ex dictis quod pars magis conservatur ex
				<lb/>toto quam ex se ipsa.</p>
				<p><lb/>Sunt autem et alii multi effectus amoris, sed de predictis ad presens
				<lb/>sufficiat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>17. <hi rend="italic">Idem probatur ratione sumpta ex parte signorum amoris</hi></head>
				<p><lb/>Sequitur idem videre ratione sumpta ex parte signorum amoris, de
				<lb/>quibus sufficiat quatuor ponere ad presens.</p>
				<p><lb/>Quorum primum est inspectio, iuxta illud proverbium «Ubi amor
					<lb/>ibi oculus», scilicet et corporis et mentis. Pars autem naturaliter magis
					<lb/>inspicit ad totum quam ad se ipsam, tamquam ad honestius et tamquam
					<lb/>ad delectabilius et utilius sibi quam sit ipsa, ut patet ex dictis.
					<lb/>Secundum est obeditio, iuxta illud <hi rend="italic">Io</hi>. 14[,23] «Qui diligit me sermonem
					<lb/>meum servabit». Pars autem magis debet obedire toti quam
					<lb/>sibi, et civis comunis mandato quam proprio voto tamquam superiori
					<lb/>maiorem iurisdictionem habenti, et tamquam sapientiori id quod est verum
					<lb/>limpidius cognoscenti, et tamquam meliori illud quod est melius affectuosius
				<lb/>volenti.</p>
				<p><lb/>Tertium est laboratio seu laboris toleratio, iuxta illud <hi rend="italic">Gen</hi>. 29[,20]
					<lb/>«Servivit Iacob pro Rachel septem annis et videbantur ei dies pauci pre
					<lb/>amoris magnitudine». Et Bernardus dicit: «Labor meus vix est unius
					<lb/>hore, et si amplius est pre amore non sentio»; et Augustinus in libro <hi rend="italic">De
					<pb n="155"/>
					<lb/>sancta viduitate</hi>: «In eo quod amatur aut non laboratur aut labor ipse
					<lb/>arnatur». Civis autem magis debet laborare pro comuni quam pro se,
					<lb/>et vigilando et in exercitu morando etc., tamquam pro maiori lucro et
				<lb/>gloria et quiete, sicut patet ex dictis.</p>
				<p><lb/>Quartum est elargitio substantie exterioris, iuxta illud <hi rend="italic">Cant</hi>. 8[,7]
					<lb/>«Si dederit homo omnem substantiam domus sue pro dilectione quasi
					<lb/>nichil despiciet eam». Quod quidem debet facere civis magis suo comuni
					<lb/>quam sibi tamquam magis benefico in largiendo esse actu et etiam alia,
					<lb/>et tamquam magis grato in refundendo. Civis enim in soli sibi tribuendo
					<lb/>totaliter deficit, sicut manus retinendo sibi cibum et non tribuendo toti
				<lb/>corpori, sicut patet ex dictis.</p>
				<p><lb/>Dicuntur autem predicta esse signa et non demonstrationes, sicut
					<lb/>urina bona dicitur esse signum sanitatis, quia interdum aliquis inspicit
					<lb/>illum quem odit ad ledendum et non inspicit illum quem plus debito
					<lb/>diligit ad occasionem vitii vel mali vitandum. Et similiter interdum obedit
					<lb/>ei quem odit ex timore vel ut cautius possit nocere, quia «nocere nescit
					<lb/>qui nocere se velle ostendit», ut dicit Seneca; et non obedit ei quem
					<lb/>diligit propter errorem petentis, iuxta illud Tullii in libro <hi rend="italic">De amicitia</hi>
					<lb/>«Hec igitur lex in amicitia sanciatur, ut nec rogemus res turpes nec
					<lb/>faciamus rogati». Et similiter interdum laborat pro eo quem odit ex
					<lb/>simili ratione sicut obedit, et non laborat pro eo quem diligit ex simili
					<lb/>ratione sicut non inspicit. Et similiter interdum elargitur ei quem odit
					<lb/>ex timore, puta alicui tiranno; vel ex pudore, puta alicui minimo; vel ex
					<lb/>spe alicuius beneficii vel prebende, puta alicui prelato, vel ex alia causa;
					<lb/>et non elargitur ei quem diligit propter malum usum quem dilectus servat,
					<lb/>puta quia est lusor vel prodigus vel meretricator etc., vel quia vult celare
				<lb/>amorem propter timorem vel aliam causam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>18. <hi rend="italic">Argumenta directe contra questionem, et eorum solutiones</hi></head>
				<p><lb/>Ultimo adducende sunt quedam obiectiones que videntur esse contra
					<lb/>predeterminata cum appositione responsionum ad eas. Et primo ponamus
					<lb/>argumenta que sunt directe ad questionem, et secundo ponamus illa
				<lb/>que videntur esse contra rationes inductas.</p>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Primo igitur sic obicitur. Philosophus dicit in IX <hi rend="italic">Ethicorum</hi> quod
						<lb/>amicabilia que sunt ad alterum venerunt ex amicabilibus que sunt ad se
						<lb/>ipsum. Sed causa semper potior est effectu in quantum huiusmodi. Ergo
						<lb/>homo naturaliter diligit magis se ipsum quam quodcumque alterum.
						<pb n="156"/>
						<lb/>Et dicendum quod totum non est alterum seu alienum a parte, immo
						<lb/>est magis coniunctum parti quam sit pars sibi ipsi, sicut apparet ex
						<lb/>precedentibus. Coniunctio enim quam habet totum ad partem est coniunctio
						<lb/>actualis sed illa quam habet pars ad se ipsam est potentialis tantum, cum
						<lb/>pars in quantum pars non habeat esse nisi in potentia, et iterum quia
					<lb/>tota ratio et causa essendi parti est ipsum totum.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Secundo sic. Avicenna dicit quod solus Deus in actione sua est
						<lb/>liberalis quia scilicet proprium commodum non intendit. Ergo quelibet
						<lb/>creatura preamat commodum suum quod naturaliter videtur intendere.
						<lb/>Et dicendum quod Deus solus singulariter dicitur liberalis, iuxta
						<lb/>illud <hi rend="italic">Exo</hi>. 15[,11] «Magnificus in sanctitate», quia ei nichil potest
						<lb/>accrescere ab alio, quia totum esse habet a se ipso. Omne autem creatum
						<lb/>ex se deficiens est et sua conservatio et bonum suum dependet ab altero.
						<lb/>Maius autem commodum habet pars a toto quam a se ipsa, sicut apparet
					<lb/>ex dictis; a toto enim habet esse actu.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Tertio sic. Secundum Bernardum «natura humana recurva est»;
						<lb/>ergo quilibet homo secundum naturam plus amat se quam suum comune.
						<lb/>Et dicendum quod dictum Bernardi veritatem habet de natura corrupta
						<lb/>et de amore falso, quo scilicet homo secundum veritatem odit se, iuxta
						<lb/>illud <hi rend="italic">Ps</hi>. [10,6] «Qui diligit iniquitatem odit animam suam»; per quem
						<lb/>modum loquitur Apostolus cum dicit II <hi rend="italic">Thim</hi>. 3[,2] «Erunt homines se
						<lb/>ipsos amantes, cupidi, superbi» etc. De natura vero in se considerata et
						<lb/>vero amore, aliqualiter forte habet veritatem et aliqualiter non. Habet
						<lb/>enim veritatem forte quantum ad moveri sed non quantum ad agere. Ignis
						<lb/>enim naturaliter movetur sursum propter sui conservationem, sed non
						<lb/>agit ad generandum ignem propter se ipsum sed propter bonum generati,
						<lb/>quod est forma eius, et ulterius propter bonum comune, quod est conservatio
						<lb/>speciei; quanquam etiam ipsum suum conservari ulterius ordinetur
						<lb/>ad conservationem totius, et non e converso, aliter enim esset inordinatio
					<lb/>in natura.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>4.</head> <p>Sed contra, quarto sic. Secundum ordinem naturalem unumquodque
						<lb/>diligit bonum proprium; ergo quod est magis proprium magis diligit.
						<lb/>Sed parti magis est proprium bonum partis ipsius quam bonum sui totius.
					<lb/>Ergo etc.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod secundum ordinem naturalem unumquodque
						<lb/>et amat bonum proprium et amat bonum comune. Sed magis amat bonum
					<lb/>comune quam proprium, sicut patet ex dictis.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>5.</head> <p>Sed contra, quinto sic. «Propter quod unumquodque et illud
						<lb/>magis, ut propter quod amamus illud amicum magis est», ut dicitur in
						<pb n="157"/>
						<lb/>I <hi rend="italic">Posteriorum</hi>. Sed bonus civis, qui pro bono civitatis exponit se morti,
						<lb/>nullo modo hoc faceret nisi hoc faciendo putaret se bene facere. Bene
						<lb/>autem facere non est nisi per virtutem; ergo hoc facit propter bonum
						<lb/>virtutis. Summum autem bonum civis est bonum virtutis. Ergo etc.
						<lb/>Et dicendum quod in bono totius absque dubio includitur bonum
						<lb/>partis, non tamen tamquam finis principaliter intentus a parte, cum bonum
						<lb/>totius simpliciter sit maius bonum et etiam ipsi parti; sicut grave extra
						<lb/>proprium ubi existens, naturaliter appetendo quietem in proprio ubi, etiam
						<lb/>naturaliter appetit inclusive moveri deorsum sed non tamquam finem
						<lb/>principaliter intentum; motus enim ordinatur ad quietem, non e converso.
						<lb/>Unde bonus civis non exponit se morti propter bonum virtutis tamquam
						<lb/>propter finem principaliter intentum; sed potest illud dici si li "propter"
						<lb/>dicat circumstantiam cause formalis, ex cuius scilicet inherentia movetur
						<lb/>civis ad faciendum tale opus, sicut si dicerem quod ignis calefacit propter
						<lb/>calorem et lapis movetur deorsum propter gravitatem. Sed ipsa forma
						<lb/>virtutis, esto quod possit dici aliqualiter finis, ulterius tamquam ad finem
						<lb/>principaliorem ordinatur ad obiectum, cum habitus distinguantur per actus
						<lb/>et actus per obiecta, ut habetur ex II <hi rend="italic">De anima</hi>, et actus sit finis potentie,
						<lb/>ut habetur ex IX <hi rend="italic">Methaphisice</hi>, et obiectum sit finis actus vel principale
						<lb/>movens si sit actus potentie passive. Ergo li "propter" si dicat inclusionem
					<lb/>vel informationem vel finem non ultimum, verum est quod dicitur.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>6.</head> <p>Sexto sic. Cum verum et bonum convertantur, sicut verum se
						<lb/>habet ad verum ita bonum se habet ad bonum. Sed illud verum est
						<lb/>maxime verum quod est per predicationem eiusdem de se ipso, quia
						<lb/>secundum Boetium «nulla est verior propositio quam illa in qua idem
						<lb/>de se predicatur»; et secundum Philosophum in V <hi rend="italic">Methaphisice</hi> hec
						<lb/>propositio "homo est homo" est vera non solum per se sed etiam primo.
						<pb n="158"/>
						<lb/>Ergo illud bonum erit maxime bonum quod erit per attributionem eiusdem
						<lb/>ad se ipsum. Ergo bonum partis ipsi parti attributum erit maxime bonum.
					<lb/>Sed quod est maxime bonum, maxime est amabile. Ergo etc.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod pars potest dupliciter considerari: uno modo
						<lb/>in quantum est res quedam aliquod esse habens, alio modo in quantum
						<lb/>est pars. Dicendum ergo quod illud bonum quod est naturale parti in
						<lb/>quantum est pars, est potius et naturalius quam illud quod est ei naturale
						<lb/>in quantum est res quedam. Pars autem dicitur respectu sui totius, et
						<lb/>ideo bonum totius est sibi maxime naturale et maxime amabile cum esse
					<lb/>partis in quantum huiusmodi totaliter a toto dependeat.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>7.</head> <p>Septimo sic. Quantumcumque aliquid sit magis bonum in se, non
						<lb/>oportet quod magis ametur naturaliter nisi sit magis bonum amanti, alias
						<lb/>aqua naturaliter magis amaret ignem quam se ipsam cum tamen ipsum
						<lb/>naturaliter odiat. Similiter nec quantumcumque sit maius bonum amanti
						<lb/>nisi sit ei proprium; sic enim homo naturaliter magis amaret magis
						<lb/>beneficos quam magis coniunctos, et interdum magis quam se, puta magistrum
						<lb/>suum et huiusmodi. Ergo quantumcumque bonum totius sit magis
						<lb/>bonum quam bonum partis in se et etiam sit maius bonum ipsi parti, non
						<lb/>sequitur propter hoc quod pars naturaliter magis amet ipsum, quia non
						<lb/>est ita proprium parti sicut bonum privatum partis, cum aliud relativum
					<lb/>sit pars et aliud relativum sit totum.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod licet bonum totius non sit ita proprium parti
						<lb/>sicut bonum partis, tamen naturaliter magis amatur a parte quia totum
						<lb/>est tota ratio et causa existendi parti in quantum huiusmodi. Unde et
						<lb/>videmus quod pars, dimissa natura propria, naturaliter sequitur naturam
						<lb/>totius, sicut apparet quando aqua movetur sursum ne sit vacuum in toto
					<lb/>mundo, ut dictum est.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>8.</head> <p>Octavo sic. Deus super omnia alia debet amari ex caritate, ergo
						<lb/>et naturaliter, cum gratia non destruat naturam sed perficiat. Sed Deus
						<lb/>amatur ex caritate propter bonum proprium, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. «Inclinavi
						<lb/>cor meum ad faciendas iustificationes tuas in eternum propter retributionem».
					<lb/>Ergo totum amatur a parte propter bonum proprium partis.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod retributio potest accipi dupliciter. Uno modo
						<lb/>obiective, et sic retributio est ipse Deus, iuxta illud quod dixit Dominus
						<lb/>ad Abraham <hi rend="italic">Gen</hi>. 15[,1] «Ego protector tuus sum et merces tua magna
						<lb/>nimis». Alio modo participative, et sic retributio pertinet ad amorem
						<lb/>concupiscentie; ac propter hoc non potest esse ultimus finis, cum amor
						<lb/>concupiscentie ordinetur ad amorem amicitie tamquam ad potius, sed
						<lb/>est finis sub fine; sicut etiam dicimus quod iustus homo principaliter
						<lb/>tamquam propter ultimum finem facit bonum et declinat malum culpe
						<pb n="159"/>
						<lb/>et substinet malum pene propter Deum, iuxta illud <hi rend="italic">P s</hi>. «Propter te mortificamur
						<lb/>tota die, extimati sumus sicut oves occisionis». Et nichilominus
						<lb/>sub isto fine dicimus quod exercet predicta ne separetur a Deo et ne
						<lb/>dampnetur eternaliter, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. «Fiat cor meum immaculatum
						<lb/>in iustificationibus tuis ut non confundar», et I <hi rend="italic">Cor</hi>. 9[,27] «Castigo
						<lb/>corpus meum et in servitudinem redigo ne forte, cum aliis predicaverim,
					<lb/>ipse reprobus efficiar».</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>9.</head> <p>Nono sic. Dicitur <hi rend="italic">Mt</hi>. 16[,26] «Quid prodest homini si mundum
						<lb/>universum lucretur, anime autem sue detrimentum patiatur?»; et simile
						<lb/>habetur <hi rend="italic">Mr</hi>. 8[,36] et <hi rend="italic">Luc</hi>. 9[,25]. Ex quo verbo videtur quod bonum
					<lb/>unius singularis anime sit preferendum bono totius mundi.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod Dominus loquitur de lucro rerum terrenarum,
						<lb/>secundum <hi rend="italic">Glosam</hi>, que dicit «Tempore pacis frangenda sunt terrena desideria»;
						<lb/>et alia dicit «Nec lucra nec timor nec aliquid aliud retrahat a
						<lb/>salute». Certum est autem quod bonum anime preferendum est omni
						<lb/>bono terreni lucri. Si autem Dominus loqueretur de lucro hominum
						<lb/>quantum ad salvationem secundum quod predicator dicitur lucrari homines
						<lb/>convertendo eos ad penitentiam, iuxta illud I <hi rend="italic">Cor</hi>. 9[,19] «Omnium me
						<lb/>servum feci ut plures lucrifacerem», <hi rend="italic">Glosa</hi>: «idest lucrum predicationis
						<lb/>mee facerem», sic dicendum est quod istud tale lucrum totius mundi
						<lb/>factum per verbum vel exemplum alicuius hominis, non potest esse cum
						<lb/>vero amore illius hominis ad totum. Amor enim partis ad totum includit
						<lb/>amorem partis ad se, et bonum totius includit bonum partis, sicut patet
						<lb/>ex dictis. Et ideo nullus homo peccando verbo vel exemplo, puta per
						<lb/>ypocrisim, potest amare suum comune, quia per peccatum malum verum
						<lb/>anime sue facit et se vero odio odit, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. «Qui diligit iniquitatem
					<lb/>odit animam suam».</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>10.</head> <p>Sed contra, decimo sic. Dicitur <hi rend="italic">Exo</hi>. 23[,2] «Non sequeris turbam
						<lb/>ad faciendum malum». Ergo quilibet debet potius velle quod comune
						<lb/>peccet et non ipse quam quod ipse peccet et non comune. Sed
						<lb/>carere malo est quoddam bonum, secundum Philosophum in V <hi rend="italic">Ethicorum</hi>,
						<lb/>et amare est idem quod velle bonum, secundum eundem. Ergo aliquis
					<lb/>non tenetur preamare comune suum sibi.</p>
					<pb n="160"/>
					<p><lb/>Et dicendum quod solutio huius potest accipi tripliciter. Uno modo
						<lb/>ex parte Dei quia secundum ordinem caritatis super omnia diligendus est
						<lb/>Deus; per peccatum autem offenditur Deus, et ideo propter nullius amorem,
						<lb/>nec comunis nec alterius, homo debet peccare. In hoc igitur non prefertur
						<lb/>amor sui amori totius sed amor Dei. Et preterea oportet quod in
						<lb/>amore totius includatur amor partis, sicut dictum est; et similiter in
						<lb/>peccato totius includitur peccatum partis in quantum huiusmodi sunt.
						<lb/>Sic autem accipiendo, pars magis refugit peccatum comunis quam proprium.
						<lb/>Et sic accipitur solutio ex parte subiecti. Et preterea quod de
						<lb/>natura sua malum est, nullo bono fine potest fieri, secundum Philosophum
						<lb/>et Augustinum; sed peccatum est malum de sui natura; ergo propter
					<lb/>nullius amorem debet commicti. Et sic accipitur solutio ex parte peccati.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>11.</head> <p>Undecimo sic. Quilibet magis tenetur velle, ut videtur, quod
						<lb/>suum comune in inferno dampnetur et non ipse quam quod ipse dampnetur
						<lb/>et non comune, immo et totus mundus. Sed malum pene in quantum
						<lb/>huiusmodi est proprie contra subiectum patiens et non contra Deum, qui
						<lb/>est actor omnis pene, secundum Augustinum. Ergo homo non tenetur
					<lb/>preamare comune sibi.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod pena in dampnato presupponit culpam in eo etiam
						<lb/>simul cum pena remanentem; et ideo est ibi offensa Dei, quem tenemur
						<lb/>preamare toti mundo, et propter amorem ipsius gaudere de pena inflicta
						<lb/>etiam infernali quantocumque comuni a Deo propter offensam ipsius Dei,
						<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. «Letabitur iustus cum viderit vindictam». Si autem quantacumque
						<lb/>pena posset esse sine culpa, ex virtute amoris ordinati homo
						<lb/>deberet potius ipsam velle pati cum immunitate comunis quam quod comune
						<lb/>suum ipsam incurreret cum immunitate sui, in quantum est pars
					<lb/>comunis.</p>
				</div>
				<pb n="161"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>12.</head> <p>Duodecimo sic. Secundum beatum Augustinum in I libro <hi rend="italic">De
						<lb/>doctrina christiana</hi> «quatuor sunt diligenda: unum quod supra nos est
						<lb/>- scilicet Deus - alterum quod nos sumus, tertium quod iuxta nos
						<lb/>est - scilicet proximus -, quartum quod infra nos» scilicet corpus
						<lb/>proprium, quia scilicet ad ipsum per quandam redundatiam beatitudo
						<lb/>derivatur. Sed inter ista quatuor, comune nonnisi ad proximum pertinere
					<lb/>videtur, quem sine dubio post nos diligere debemus.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod comune ex aliqua ratione pertinet ad nos et
						<lb/>proximum in quantum et nos et proximus sumus partes eius. Ex alia
						<lb/>autem ratione pertinet ad Deum in quantum scilicet Deus est comune et
						<lb/>totale bonum omnium; unde ex ista ratione sicut Deus naturaliter preamatur
						<lb/>ab omnibus generaliter tamquam illud quod est causa entitatis et
						<lb/>bonitatis omnibus, ita post Deum totum preamatur a partibus tamquam
						<lb/>illud quod est causa entitatis et bonitatis ipsis. Et ideo bene Philosophus
						<lb/>in I <hi rend="italic">Ethicorum</hi> coniungit comunis amorem cum Deo asserens quod melius
					<lb/>et divinus est amare comune quam unum solum.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>13.</head> <p>Tertio decimo sic. Caritas proprie non habetur nisi ad res rationales;
					<lb/>sed ipsum comune in se non est quid rationale; ergo etc.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod comune non accipitur hic secundum totalitatem
						<pb n="162"/>
						<lb/>totius universalis sed secundum totalitatem totius integralis, non quidem
						<lb/>ex partibus corporalibus directe et principaliter sed ex partibus rationalibus.
						<lb/>Unde ex ista ratione directe amatur; preamatur autem post Deum
					<lb/>propter similitudinem quam habet ad Deum, qui certe summe rationalis est.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>14.</head> <p>Quarto decimo sic. Quando aliquid contingit toti ratione partis,
						<lb/>magis contingit parti quam toti quia originans semper est potius. Puta
						<lb/>esse simum magis contingit naso quam homini, unde et propria passio
						<lb/>nasi est non hominis; et simile est de esse crispum in capillis et de esse
						<lb/>ricum in crure. Sed comune non amatur directe ex caritate nisi ratione
						<lb/>partium suarum, in quibus etiam sicut in subiecto proprie est caritas.
					<lb/>Ergo quilibet civis preamatur civitati ex caritate.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod duplex est ratio alicuius ad presens, scilicet ratio
						<lb/>quasi materialis et minus principalis, et ratio quasi formalis et magis principalis:
						<lb/>scilicet ratio sine qua non, et ratio propter quam. Puta ratio
						<lb/>materialis, sine qua color videri non potest, est corpus; ratio vero formalis,
						<lb/>propter quam color videtur, est lumen. Dicendum est ergo quod ratio
						<lb/>materialis sine qua aliquid directe ex caritate amari non potest, est esse
						<lb/>rationale sive intellectuale; sed ratio formalis propter quam aliquid ex
						<lb/>caritate diligitur, est ipse Deus. Quecumque enim ex caritate diligimus,
						<lb/>propter Deum diligere debemus, qui scilicet est influens caritatem et
						<lb/>ultimus et principalis finis eius. Quia igitur totum creaturarum rationalium
						<lb/>magis assimilatur Deo quam quecumque pars eius, ideo post Deum magis
						<lb/>debet amari a parte qualibet quam una pars eius ab altera vel etiam a
					<lb/>se ipsa.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>15.</head> <p>Quinto decimo sic. Puer naturaliter plus amat matrem quam
					<lb/>patriam.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod puer, in quantum est quoddam individuum et
						<lb/>quoddam totum per se subsistens, sic naturaliter plus diligit matrem quam
						<lb/>patriam tamquam sibi magis coniunctam. Licet enim Porfirius dicat quod
						<lb/>«patria est principium uniuscuiusque generationis quemadmodum et
						<lb/>pater», tamen pater est principium intrinsecum et magis coniunctum quam
						<lb/>alii de patria. In quantum autem est pars patrie, sic magis diligeret ipsam
						<lb/>nisi peccati originalis infectio impediret; tum etiam quia amor fertur in
						<pb n="163"/>
						<lb/>solum cognitum. Ergo distinctio facienda est ex parte pueri et ex parte
					<lb/>cognitionis et ex parte nature integre vel corrupte.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>16.</head> <p>Sexto decimo sic. Secundum iura primo diligendus est Deus,
						<lb/>secundo parentes, tertio patria. Ergo se plus quam patriam debet quis
					<lb/>diligere.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod iura loqui intelliguntur secundum quod homo
						<lb/>diligens consideratur ut quoddam totum per se subsistens et non ut pars
						<lb/>patrie. Sic enim tota patria computatur pro proximo. Inter proximos autem
					<lb/>magis coniunctus magis diligendus est.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>17.</head> <p>Septimo decimo sic. Christus, cuius natura erat sine omni vitio,
						<lb/>voluntate naturali plus dilexit se quam totum genus humanum, iuxta illud
						<lb/><hi rend="italic">Mt</hi>. 26[,39] «Pater, si fieri potest, transeat a me calix iste; non tamen
					<lb/>sicut ego volo sed sicut tu vis».</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod in Christo non fuit nisi una voluntas rationis que
						<lb/>et naturalis est, quia ratio fuit quedam naturalis potentia anime eius.
						<lb/>Tamen interdum agens voluntarium dividitur contra agens naturale in
						<lb/>quantum natura est determinata ad unum, non autem voluntas. Unde et
						<lb/>voluntas distinguitur in actu suo quia potest accipi ut natura, et sic fertur
						<lb/>in aliquid absolute, et sic Christus nolebat mortem quia omnis mors est
						<lb/>contra naturam; et potest accipi ut voluntas, et sic fertur in aliquid in
						<lb/>ordine ad aliud, et sic Christus volebat mortem pro salute generis humani,
						<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Ysa</hi>. 53[,7] «Oblatus est quia ipse voluit». Prima est voluntas
					<lb/>incompleta et secundum quid, secunda est completa et simpliciter.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>18.</head> <p>Octavo decimo sic. Ordine caritatis plus debeo amare caritatem
					<lb/>in me quam in toto alio mundo, et similiter beatitudinem.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod hic facienda est duplex distinctio: una ex parte
						<lb/>subiecti idest diligentis, et alia ex parte principalis obiecti idest Dei.
						<lb/>Prima est quia potest considerari ut quoddam totum vel sicut pars multitudinis
						<lb/>civitatis ecclesiastice militantis vel triumphantis. Primo modo
						<lb/>procedit argumentum quia tota alia multitudo creaturarum consideratur
						<lb/>ut quidam proximus. Secundo modo non procedit, quia sicut pars in
						<lb/>quantum huiusmodi non habet esse nisi a toto ita non potest habere nec
						<lb/>caritatem nec beatitudinem nec omnia alia que presupponunt necessarie
						<lb/>ipsum esse. Et per istum modum potest exponi quod dixit Moyses <hi rend="italic">Exo</hi>.
						<lb/>23 et Apostolus <hi rend="italic">Rom</hi>. 9, ut dictum est supra. Unde <hi rend="italic">Eph</hi>. 2[,19] «Iam
						<lb/>non estis hospites et advene sed estis cives sanctorum et domestici Dei»,
						<lb/><hi rend="italic">Glosa</hi>: «Interroget se unusquisque quid amet et inveniet unde civis sit».
						<lb/>Secundum ordinem igitur caritatis est ut quis preamet Deum; secundo
						<lb/>civitatem Dei tam militantem quam triumphantem, iuxta illud <hi rend="italic">Ps</hi>. «Gloriosa
						<pb n="164"/>
						<lb/>dicta sunt de te, civitas Dei»; tertio se ipsum; quarto quemlibet
					<lb/>concivem in se.</p>
					<p><lb/>Secunda distinctio est quia Deus potest considerari in quantum est
						<lb/>immediatum principium omnis caritatis, omnis beatitudinis et omnis esse
						<lb/>spiritualis et naturalis; unde et <hi rend="italic">Eçech</hi>. 18[,4] «Omnes anime mee sunt».
						<lb/>Hoc enim maxime consideratur in spiritualibus creaturis que sunt per
						<lb/>creationem. Et sic amor quo aliquid amat se ipsum consideratur ut amor
						<lb/>Dei, quasi primi et immediati principii factivi, propter quem scilicet se
						<lb/>ipsum amat; «iustum est autem omnia appellari a fine», ut dicitur in
						<lb/>II <hi rend="italic">De anima</hi>. Alio modo potest considerari in quantum est principium
						<lb/>predictorum quodam ordine, scilicet ut a toto conferatur parti. Et hec
					<lb/>quasi redit in idem.</p>
					<p><lb/>Vel dicatur sic melius. Solutio potest accipi dupliciter. Uno modo ex
						<lb/>parte Dei, qui est primum amatum et primum beatificans; et sic ex ordine
						<lb/>ad ipsum, omne aliud diligendum est. Unde in hoc prefertur amor et
						<lb/>beatitudo Dei amori et beatitudini totius, non amor et beatitudo sui.
						<lb/>Secundo modo ex parte subiecti, ut predictum est, in quantum est quoddam
						<lb/>individuum in se etc.; et sic beatus Augustinus comune reposuit sub
						<lb/>proximo in suo quaternario quando dixit «Quatuor esse diligenda ex
						<lb/>caritate». Alio modo in quantum est pars quedam totius; et sic Augustinus
					<lb/>comune comprehendit sub eo quod nos sumus.</p>
				</div>
				<pb n="165"/>
				<div type="section">
					<head><lb/>19.</head> <p>Nono decimo sic. Homo non potest non appetere suam beatitudinem
						<lb/>amore naturali, et tamen potest appetere in nullo alio comuni esse.
						<lb/>Et dicendum quod non potest in quantum ipse est pars comunis, quia
					<lb/>sic etiam non appeteret suam.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>19. <hi rend="italic">Argumenta contra rationes inductas quantum ad obiectum, et
				<lb/>eorum solutiones</hi></head>
				<p><lb/>Consequenter ponamus illa que videntur esse contra rationes inductas,
				<lb/>et primo quantum ad obiectum.</p>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Primo sic, quia etiam malum in comuni magis convenit cum
						<lb/>bono in comuni, quantum ad comunitatem, quam bonum particulare; et
					<lb/>tamen malum nullo modo amandum est.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod ad amorem non sufficit comunitas obiecti nisi
						<lb/>et assit similis bonitas. Comune autem bonum comprehendit convenientiam
					<lb/>quantum ad utrumque.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Secundo sic. Proximus interdum est melior, quem tamen non
					<lb/>teneor diligere plus me sed post me.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod totum ita est melius parte quod ab ipso dependet
						<lb/>tota bonitas partis, quod non contingit de bonitate proximi melioris.
						<lb/>3. Tertio sic. Vita bona solitaria prefertur vite civili, sicut multipliciter
						<lb/>ostendimus in tractatu <hi rend="italic">Contra falsos ecclesie professores</hi>. Sed vita
						<lb/>solitaria refertur ad amorem sui, civilis autem ad amorem comunis.
					<lb/>Ergo etc.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod bonus solitarius non est censendus homo sed
						<lb/>Deus, secundum Philosophum et X <hi rend="italic">Ethicorum</hi> et I <hi rend="italic">Politice</hi>. Et ideo in
						<lb/>illa vita non prefertur amor singularis hominis amori comunis, sed prefertur
					<lb/>amor Dei amori cuiuscumque creati.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="166"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>20. <hi rend="italic">Argumenta contra rationes inductas quantum ad subiectum, et
				<lb/>eorum solutiones</hi></head>
				<p><lb/>Quantum vero ad subiectum obicitur sic.</p>
				<p><lb/>Maior est coniunctio ubi penitus nulla est seiunctio quam ubi est
					<lb/>aliqua seiunctio. Sed partis a se ipsa nulla est penitus seiunctio nec in
					<lb/>nomine nec in re. Sed totius a parte in nomine quidem plana est seiunctio,
					<lb/>cum aliud nomen sit pars et aliud nomen sit totum. Sed etiam in re. Non
					<lb/>enim totum et pars sunt nomina sinonima penitus idem significantia, sicut
					<lb/>Tullius et Cicero, et sicut ensis et spata; sed pertinent ad diversas species
					<lb/>relationis, cum totum sit relativum superpositionis et pars sit relativum
					<lb/>suppositionis. Ergo maior est coniunctio partis ad se ipsam quam ad totum.
					<lb/>Et dicendum quod coniunctio in solo nomine parum facit ad veram
					<lb/>coniunctionem; magis enim sunt seiuncta secundum veritatem canis celestis
					<lb/>et canis latrabilis, que coniunguntur in nomine sue speciei quo scilicet
					<lb/>utrumque eorum vocatur canis, quam canis latrabilis et asinus rudibilis,
					<lb/>que in nominibus suarum specierum seiuncta sunt. Res autem duplex est,
					<lb/>scilicet res suppositalis idest ipsum suppositum, et res virtualis idest virtus
					<lb/>agentis, largo accipiendo agens pro omni quocumque modo influente.
					<lb/>Dicendum est ergo quod licet suppositum sit magis coniuntum sibi ipsi
					<lb/>quam agens re suppositali, tamen agens est magis ei re virtuali coniunctum,
					<lb/>quia virtus existendi non est supposito a se sed ab influente, per quem
					<lb/>modum nos dicimus, secundum beatum Augustinum, quod «Deus est
					<lb/>intimior cuilibet creature quam sit ipsa sibi», quia scilicet virtus sue
					<lb/>conservationis non est sibi a se ipsa sed a Deo; sicut si diceremus quod
					<lb/>figura sigilli intimior est figure impresse in aqua per eam quam sit ipsa
					<lb/>figura sibi, quia per se, sine presentia figure sigilli, nec ad momentum
					<lb/>subsisteret. Et per istum modum etiam dicimus quod principale agens est
					<lb/>immediatius effectui quam agens instrumentale, quia «omnis causa primaria
					<lb/>plus influit quam causa secunda», secundum primam propositionem
					<lb/>libri <hi rend="italic">De causis</hi>. Dicimus enim quod vicarius operatur mediante episcopo
					<lb/>et balivus mediante rege et famulus mediante domino. Et per istum
					<lb/>modum etiam dicimus ad propositum quod totum est magis coniunctum
					<lb/>parti quam pars sibi ipsi, licet e converso sit quantum ad suppositum.
					<pb n="167"/>
					<lb/>Sed quia prima coniunctio est potior quam secunda, sicut principium
					<lb/>est potius principiato, ideo simpliciter dicendum est quod totum simpliciter
					<lb/>est magis coniunctum parti quam pars sibi ipsi, licet e converso sit
				<lb/>verum secundum quid.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>21. <hi rend="italic">Argumenta contra rationes inductas quantum ad causas, et eorum
				<lb/>solutiones</hi></head>
				<p><lb/>Quantum vero ad causas obicitur sic.</p>
				<div type="section">
					<head><lb/>1.</head> <p>Magis cognoscimus proximum quam Deum, et prius cognoscimus
						<lb/>creaturam quam creatorem; et tamen secundum ordinem caritatis Deum
					<lb/>debemus diligere super omnia.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod sola precognitio vel maior cognitio non sufficit
						<lb/>ad hoc quod aliquid magis diligatur naturaliter ab aliquo, licet sit via ad hoc,
						<lb/>sed oportet quod simul cum priori vel maiori cognitione sit etiam magis
						<lb/>bonum in se et magis etiam coniunctum amanti. Que quidem duo inveniuntur
					<lb/>in toto respectu totius, sicut patet ex dictis.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>2.</head> <p>Secundo sic. Amor quo aliquis amat aliquid propter bonum proprium
						<lb/>est amor concupiscentie. Sed amor amicitie est potior quam amor
						<lb/>concupiscentie. Si igitur pars ex illa ratione diligit totum magis quam se
						<lb/>quia est magis bonum ei quam ipsa sit sibi, cum se diligat amore amicitie
						<lb/>quo scilicet aliquis vult bonum rei amate, sequitur quod amor quo naturaliter
						<lb/>diligit se est potior eo amore quo naturaliter diligit totum.
						<lb/>Et dicendum quod pars naturaliter diligit totum amore amicitie. Sed
						<lb/>quia in bono rei naturaliter amate includitur etiam bonum rei naturaliter
						<lb/>ipsam amantis, inde est quod pars etiam dicitur amare totum propter
						<lb/>bonum proprium; non quod ordinet bonum totius ad bonum proprium
					<lb/>sed potius e converso ordinat bonum proprium ad bonum totius.</p>
				</div>
				<div type="section">
					<head><lb/>3.</head> <p>Tertio sic. Maior est similitudo quam habemus ad proximum, cum
						<lb/>quo convenimus in specie, quam illa quam habemus ad Deum, cum quo
						<lb/>convenimus in sola entitate cum Deus sit extra omne genus. Sed ex
						<lb/>caritate tenemur magis diligere Deum quam proximum. Ergo maior similitudo
						<lb/>partis ad totum quam ad se ipsam non est sufficiens causa quod
					<lb/>pars preamet naturaliter totum sibi.</p>
					<p><lb/>Et dicendum quod similitudo quam habemus ad Deum non est per
						<lb/>alicuius comparticipationem nec etiam entis in comuni, sed est per imitationem,
						<lb/>scilicet sicut opus assimilatur artifici; et ideo potior est quam illa
						<lb/>quam habemus ad proximum, que est per alicuius comparticipationem,
						<lb/>sicut casua potior est effectu. Ex hoc enim quod participamus a Deo id
						<lb/>quod ab ipso etiam proximus habet, similes proximo efficimur; et ideo
						<lb/>ratione similitudinis debemus magis Deum quam proximum diligere.
						<pb n="168"/>
						<lb/>Obiectiones vero contra rationes sumptas ex effectibus et signis dimittantur
					<lb/>ad presens.</p>
					<p><lb/>Sed tamen utrum aliter ordinanda sint predicta ad declarationem
						<lb/>oportuniorem veritatis vel ad salubriorem motionem voluntatis - puta
						<lb/>primo rationes secundo exempla, vel primo rationes secundo contra obiectiones,
						<lb/>vel aliter qualitercumque - diligens examinator provideat et
					<lb/>adaptet.</p>
					<p><lb/>Explicit tractatus de bono comuni fratris Remigii Florentini magistri
					<lb/>in theologia ordinis Predicatorum.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/><hi rend="italic">Tabula capitulorum</hi>]</head>
				<p><lb/>Cap. 1. Quod bonum comune preferendum sit bono privato proprio
				<lb/>multiplici auctoritate sacre scripture probatur.</p>
				<p><lb/>Cap. 2. Idem probatur auctoritate infidelium.</p>
				<p><lb/>Cap. 3. Idem probatur exemplis in creaturis habentibus solum amorem
				<lb/>naturalem.</p>
				<p><lb/>Cap. 4. Idem probatur exemplis creaturarum habentium amorem
				<lb/>animalem.</p>
				<p><lb/>Cap. 5. Idem probatur exemplis creaturarum habentium amorem
				<lb/>rationalem idest hominum infidelium.</p>
				<p><lb/>Cap. 6. Idem probatur in fidelibus veteris testamenti.</p>
				<p><lb/>Cap. 7. Idem probatur in fidelibus novi testamenti quantum ad
				<lb/>canonem.</p>
				<p><lb/>Cap. 8. Idem probatur in fidelibus novi testamenti extra canonem.</p>
				<p><lb/>Cap. 9. Idem probatur ratione sumpta ex parte obiecti sive ab
				<lb/>omnibus naturaliter amatorum.</p>
				<p><lb/>Cap. 10. Idem probatur ex parte subiecti sive hominum amantium.</p>
				<p><lb/>Cap. 11. Idem probatur ex parte causarum ipsius amoris quantum
				<lb/>ad causam sine qua non.</p>
				<p><lb/>Cap. 12. Idem probatur ex parte causarum moventium, et primo
				<lb/>ex parte virtutis.</p>
				<p><lb/>Cap. 13. Idem probatur ex parte corporalis delectabilitatis.
				<lb/>Cap. 14. Idem probatur ex parte temporalis utilitatis.</p>
				<p><lb/>Cap. 15. Idem probatur ex parte similitudinis.</p>
				<p><lb/>Cap. 16. Idem probatur ratione sumpta ex parte effectuum amoris.</p>
				<p><lb/>Cap. 17. Idem probatur ratione sumpta ex parte signorum amoris.</p>
				<p><lb/>Cap. 18. Argumenta directe contra questionem, et eorum solutiones.</p>
				<p><lb/>Cap. 19. Argumenta contra rationes inductas quantum ad obiectum,
				<lb/>et eorum solutiones.</p>
				<p><lb/>Cap. 20. Argumenta contra rationes inductas quantum ad subiectum,
				<lb/>et eorum solutiones.</p>
				<p><lb/>Cap. 21. Argumenta contra rationes inductas quantum ad causas,
				<lb/>et eorum solutiones.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
