<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Chronicon Novaliciense</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Gian Carlo Alesino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="RRDT">Roberto Rosselli Del Turco</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="23284" unit="words">Parole: 23284</measure>
				<measure quantity="140263" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 140263</measure>
				<measure quantity="160626" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 160626</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2006-08-03">03/08/2006</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 23502 Caratteri: 141550 Data: sec. XI (forse tra il 1048 e il 1056) Le versione
					                    elettronica del testo riporta soltanto le parti contenute del rotolo originale della Cronaca, con
					                    esclusione di quelle conservate da testimonianze seriori. Le parti in corsivo indicano giunte al ms.
				                    operate successivamente dall’autore o da lettori del testo coevi. GCA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Anonymus</author>
						<title>Cronaca di Novalesa</title>
						<editor>Gian Carlo Allesio</editor>
						<imprint>
							<pubPlace>Torino</pubPlace>
							<publisher>Einaudi</publisher>
							<date>1982</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">I millenni</title>
						<biblScope unit="volume"/>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa/versi</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="RRDT">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">- in questo testo, c'è un lungo brano preso dal Waltharius, ma in una maniera particolare. Sembrano tutti versi, però solo alcuni sono davvero versi dell'originale. Gli altri, anche se hanno più o meno lo stesso contenuto dell'originale, non sono corretti, non corrispondono precisamente (alcune parole sono state omesse, l'ordine delle parole è diverso etc.) e, inoltre, spesso non hanno la struttura metrica corretta (non sono esametri). L'editore ha segnato solo i versi "veri", quelli che corrispondono davvero all'originale. Io l'ho seguito e quindi ho messo in &lt;lg&gt; solo i versi veri; gli altri li ho lasciati semplicemente in un &lt;p&gt;. Quando ci sono alcuni versi in fila (220-225), li ho messi in un unico &lt;lg&gt;, però quando la sequenza dei versi non corrisponde all'originale (e.g. 220 e poi 222), sono in &lt;lg&gt; separati.</item><item type="itemNotaJC">- un'altra questione: cosa mettere nel @n di &lt;l&gt;? La posizione all'interno di &lt;lg&gt; attuale o la posizione nell'originale? La posizione originale è segnalata nella parentesi alla fine di ogni sequenza di versi (vv. 245.247), come era nell'originale.</item><item type="itemNotaJC">- e ancora una cosa: le prime pagine di ogni libro sono state omesse. Ogni libro comincia quindi con un sommario dei capitoli. Lasciare cosi o aggiungere i titoli dei libri?</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="40"/>
		<div type="book">
			<p><lb/>...nomine Elderadus san&lt;ctitate fulgens et sapientia&gt; plenus,
				<lb/>miraculis clarus. Hic multum thesaurum in ipso fabricavit
				<pb n="42"/>
				<lb/>vel adunavit loco, quemadmodum odie cernitur in ipsis vasis aureis
				<lb/>vel argenteis, vel libris ab ipso compositis. Eodem namque
				<lb/>tempore venerunt quidam monachi in ipsam abbatiam ad abbatem
				<lb/>Eldaeradum virum per omnia sanctisimum, qui abitabant
				<lb/>in vallem Brianconensem, ubi odie dicitur Monasterium. Abentur
				<lb/>namque in dicto vico balnea calida, muro et calce olim composita,
				<lb/>et quatuor ecclesie ab eisdem monachis edificatę, una in
				<lb/>honore sancte Dei genetricis, alia namque in honore beati Petri,
				<lb/>tercia vero in honore sancti Andree et quarta in honore beati
				<lb/>Martini gloriosi confessoris. Vallis ipsa venacionibus et piscacionibus
				<lb/>apta, sed a serpentibus oppido infesta. Hii vero monachi,
				<lb/>ut supra dixi, cum venissent ad abbatem Elderadum, insinuaverunt
				<lb/>illi omnem molestiam illarum serpentium, dicentes:
				<lb/>«Domne», inquiunt, «nequimus ultra manere in eundem locum,
				<lb/>ubi actenus habitavimus propter multitudinem serpentium
				<lb/>inibi manentium». Qui ait illis: «Nolite timere, sed revertimini
				<lb/>et terram illam more solito operamini. Ego enim otius subsequar
				<lb/>vos». Illis autem regredientibus, secutus est eos abbas ille
				<lb/>venerabilis, cum aliquantis fratribus. Ubi cum pervenisset ad
				<lb/>predictum vicum, oratione facta, in circuitu ipsius vici cum ferula,
				<lb/>quam manu gestabat, cepit ire ac multitudinem serpentium
				<lb/>congregans, adunavit eas in loco quodam modicum cavato. Ibique
				<lb/>precipiens eis in nomine Domini cunctis diebus manere, dicens:
				<lb/>«Etiam si contigerit vobis usquam progredi, precipio vobis
				<lb/>in nomine Domini, nemini hominum noceatis». Quę usque
				<lb/>in odiernum obediunt cuncte ab illum diem. Sed cum a magno
				<lb/>est&lt;u&gt; contigit eas calefieri, videntur aliquantulum peragrare per
				<lb/>vicum et per domos intrare et ad ignem usque progredi, aliquando
				<pb n="44"/>
				<lb/>inter duos iacentes in lectum inveniri, aliquando vero in cuna
				<lb/>cum puero os ad ore cubare, absque ullo nocumento. Est autem
				<lb/>locus ille ubi predicte manent serpentes modicus. Que manent
				<lb/>in petrarum foraminibus, et est locus ipse situs iuxta Aguzane
			<lb/>fluvium.</p>
		</div>
		<pb n="48"/>
		<div type="book">
			<div>
				<p><lb/>Quod abbates ipsius cęnobii olim remoti steterunt ad
				<lb/>ęcclesiam domni Salvatoris cum vetulis senioribus.</p>
				
				<p><lb/>Quod ab antiquis temporibus proibitum sit accessum
				<lb/>feminarum.</p>
				
				
				<p><lb/>De eo quod hic legitur et quam ob causam illis vetatum
				<lb/>sit.</p>
				
				
				<p><lb/>III. Quare tunc illis prohibitum sit.</p>
				<p><lb/>IV. Ubi post multos annos mulier magni Karoli ob temeritatem </p>
				<p><lb/>V. morti occubuit.</p>
				
				
				<p><lb/>V. De monte Romuleo, a quo hoc nomen accepit.</p>
				<p><lb/>VI. De ępiscopis Maurigenatis aecclesię.</p>
				<p><lb/>VII. De quodam ortulano monacho ipsius monasterii, nomine
				<lb/>Vualtario.</p>
				
				
				<p><lb/>VIII. Unde idem ipse, vel uxor eius Hiltgund.</p>
				<p><lb/>IX. Qualiter ad monasterium venerit Novaliciense.</p>
				<p><lb/>X. Quod rex Attila, qui vocatur Flagellum Dei, ipsum
				<lb/>quonda&lt;m&gt; Vualtarium abuerit obsidem.</p>
				
				
				<p><lb/>XI. De plaustra ipsius monasterii, quod a quibusdam vir&lt;is&gt;
				<lb/>capta sint.</p>
				
				
				<p><lb/>XII. De predicto Vualthario, quem abbas ad iamdictos miserat
				<lb/>predatores.</p>
				
				
				<p><lb/>XIII. De monte Cynisio, quem domnus Abbo patricius cum
				<lb/>archiepiscopo conmutavit Lugdunensi.</p>
				
				
				<p><lb/>XIV. De multis sanctorum visionibus in eodem loco apparentibus.</p>
				<p><lb/>XV. De obitu Vualtharii ac de sepultura eius.</p>
				<p><lb/>XVI. De revelatione ipsius sepulture.</p>
				<pb n="50"/>
				
				
				<p><lb/>XVII. De quandam cellam ipsius Novaliciensi subiecta&lt;m&gt;,
				<lb/>ubi dicitur Plebe Martyrum.</p>
				
				
				<p><lb/>De duobus hominibus.</p>
				<p><lb/>XVIII. De quodam sene monachum nominę Geraldum.</p>
				<p><lb/>De archo marmoreo in Sigusina civitate ab Abbone
				<lb/>patrici&lt;o&gt; conscripto atque elevato.</p>
				
				
				<p><lb/>XX. De monasteria que erant per diversas provintias sub
					<lb/>ditione Novaliciensi. Qualiter postea ipsa Nova Lux
				<lb/>ea amiserit.</p>
				<pb n="52"/>
				
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;I&gt;.</head> <p>Antiquis vero temporibus, quibus ipsa Nova Lux totius
					<lb/>abbatię suę dominationem strenuissime regebat, mos erat
					<lb/>illorum abbatum, ob iura sanctitatis custodienda, remoti vel separati
					<lb/>manere, cum aliquantis senis senioribus ad ęcclesiam
					<lb/>domni Salvatoris. Aliorum autem caterva senum, quorum multitudo
					<lb/>in unum habitare non quibat, per diversis cellulis in circuitu
					<lb/>man&lt;e&gt;bant aecclesiarum. De quibus tuguriolis, nisi cum
					<lb/>nimia &lt;in&gt;firmitas obstitisset, oportunis horis ad capitulum et ad
					<lb/>mensam pariter occurrebant. Turba vero iuvenum fratrum regularium
					<lb/>omnis summa cum custodia infra claustra inclusi retinebantur
					<lb/>monasterii. Erat autem vallis ipsa valde decora, hominibus
					<lb/>copiosa, et perlustrata ęcclesiis, c&lt;ellu&gt;lis Deo in orationibus,
					<lb/>ubi tantus monachorum orabat exercitus, in qua nonnulle
					<lb/>erant ęcclesie, in quibus divisi predicti manebant monachi, seni
					<lb/>vel duodeni, qui omnes cibo et vestimento a seniore accipiebant
					<lb/>monasterio. Cęnobite ergo ipsi, ut diximus, iis sunt qui plures
					<lb/>in conmune abitant, ut beatus Hieronimus ad virginem Eustochium
					<lb/>inter alia dicit. Prima apud eos erat confederatio obedire
					<pb n="54"/>
					<lb/>maioribus et quicquid dixissent facere. Divisi erant per decur&lt;ias
					<lb/>au&gt;t per centurias, ita ut novem hominibus unus decimus
					<lb/>preesset, et rursum decem prepositi super se centesimum haberent.
					<lb/>Manebant ergo senes predicti separati in seiunctis cellulis
					<lb/>usque ad horam plenam tertiam, sicut institutum illis erat, ibique
					<lb/>psalmis, ymnis, orationibus unusquisque vacabat. Nemo
					<lb/>pergebat ad alium, exceptis his, quos decanos diximus, ut si cogitationibus
					<lb/>quis fluctuaret, illis consolaretur alloquiis. Post
					<lb/>horam terciam in conmune concurrebant. Psalmi resonabant.
					<lb/>Scripture ex more recitabantur. Et, conpletis orationibus cunctisque
					<lb/>residentibus, medius, quem patrem vocabant, incipiebat
					<lb/>disputare. Quo loquente, tantum silentium inerat, ut nemo ad
					<lb/>alium respicere auderet, nemo audebat excreare. Dicentis laus
					<lb/>in fletu erant. Audientium tacite volvuntur, per facies et ora lacrime
					<lb/>discurrebant, et ne in singultus quidem erumpebat dolor.
					<lb/>Cum vero de regno Christi, de futura beatitudine, de gloria
					<lb/>inennarrabili coepisset annuntiare ventura, videres cunctos moderato
					<lb/>suspirio et oculis ad caelum levare et intra se dicere:
					<lb/>«Quis dabit mihi pennas sicut columbe, et volabo et requiescam?»
					<lb/>Post hęc consilium solvebatur, et cum tempus fuisset
					<lb/>reficiendi, unaquaeque decuria cum suo parente pergebat ad
					<lb/>mensam, quibus per singulas ebdomadas vicissim ministrabant.
					<lb/>Nullus in cibo strepitus aut sonitus; nemo conmedens loquebatur;
					<lb/>alebantur autem secundum regulam. Dehinc consurgebant
					<pb n="56"/>
					<lb/>pariter, et, hymno dicto, ad presepia senes rediebant, iuvenes
					<lb/>namque sub disciplina manebant. Ibi usque ad vesperam cum
					<lb/>suis unusquisque senibus loquebatur et dicebat: «Vidisti illum
					<lb/>et illum, quanta sit in ipsis gratia, quantum silentium, quam moderatus
					<lb/>incessus? » Si infirmum vidissent, consolabantur, si in
					<lb/>Dei amorem ferventem, cohortabantur ad studium. Et quia nocte,
					<lb/>extra orationem publicam, in suo cubiculo unusquisque vigilabat,
					<pb n="58"/>
					<lb/>circumeuntes cellulas singulorum et aures appositas, quid
					<lb/>facerent diligenter explorabant. Quem tardiorem deprehendissent,
					<lb/>non increpabant, sed dissimulato quod nossent, eum sepius
					<lb/>visitabant, et prius incipientes, provocabant magis orare,
					<lb/>quam cogere. Si vero quis egrotare coepisset, transferebatur
					<lb/>ad exędram latiorem et tanto senum ministerio confovebatur,
					<lb/>ut nec delitias urbium, nec matris querere opus ęssęt affectum.
					<lb/>Dominicis diebus orationibus tantum et lectionibus vacabant:
					<lb/>quod quidem omni tempore, conpletis opusculis, faciebant. Cotidie
					<lb/>de Scripturis aliquid discebatur. Nullus siquidem mortaliu&lt;m&gt;
					<lb/>bona, quae in ipso monasterio gerebatur, enarrare prevalet.
					<lb/>In illo enim hospitalitate vigebat, castitas redolebat, caritas
					<lb/>relucebat, elemosinarum largitio, oratio assidua Deo exhibebatur,
				<lb/>tam pro vivis, quam etiam pro defunctis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum II.</head> <p>Neque hoc silencio pretereundum puto,
					<lb/>quod sanctissimi ipsius venerabilis coenobii abbates, quondam
					<lb/>suis temporibus, statuentes sancxerunt. Audivi enim, Domino
					<lb/>teste, non mencior, quodam tempore cuidam seni referre, quod
					<lb/>antiquis temporibus ab eiusdem ecclesie abbatibus proibitum sit
					<lb/>ibi accessum feminarum. Ante vero ipsius sacri cenobii tantum,
					<lb/>quantum potest hictus iaci sagitte, erat ecclesia in honore beatissime
					<lb/>hac gloriosissime virginis Marię fabricata, sub qua carpitur
					<lb/>via, qua pervenitur ad predictum cenobium. Iuxta igitur
					<pb n="60"/>
					<lb/>istius ecclesie fuit quaedam domus, in qua hospitabantur omnes
					<lb/>femine, quę ad adorandum Deum ibi veniebant et merita illorum
					<lb/>apostolorum, nobiles vel ignobiles queque, eratque crux ibi
					<lb/>Deo sacrata, iuxta viam, muro et calce conposita, que adhuc in
					<lb/>odiernum permanet diem, in qua, ut opinor, erant preciose reliquie
					<lb/>collocate. Quam nulla feminarum ultra eandem audebat,
					<lb/>vel quippiam, progredi, ut ad seniorem aliquando perveniret
					<lb/>monasterium, quia, ut fertur, ideo ibi opposita fuit. Nam si contigisset,
					<lb/>ut aliqua ob qualicumque temeritate vellet statutum
					<lb/>terminum irritare, continuo aut cum ignominia, aut cum infirmitate
					<lb/>nimia revertebatur, aut mortem corporis ilico paciebatur.
					<lb/>Tradunt autem non nulli, qui eius antiquitatem vel actum
					<lb/>legerunt, quod ibi olim reperta sit ista constitucio. Nam ipsi monachi
					<lb/>hoc decretum ab ipso sue fundacionis die usque ad destruccionem
					<lb/>ipsius loci ultimam, quam fecerunt ipsi Sarraceni,
					<lb/>qui de Fraxenedo exierunt, inviolabiliter et inconcusse tenuerunt.
					<lb/>De qua non nulli exemplum sumentes observari dicuntur
					<pb n="62"/>
					<lb/>quemadmodum ipsi nuper observabant, veluti hodie faciunt aliquantuli
					<lb/>et ipsi valde perpauci. Erat enim ipse locus ita in circuitu
					<lb/>suo oppido premunitus, ut cum modicis obstaculis possit undique
					<lb/>protegi, aut cum stipitibus, maceriave, vel peribolo. Ergo
					<lb/>ex uno latere rupis excelsa atque saxea preminet, in cuius cacumine
					<lb/>sunt ecclesię a predictis patribus fabricate; ex altera vero
					<lb/>parte, montem excelsum atque nemorosum, nomine Panarium,
				<lb/>qui in sua summitate pascua dicitur retinere uberrima.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum III.</head> <p>Nam cur hoc feminis illo tempore vetitum
					<lb/>sit ne ad hunc cęnobium accessum aberent, quandoque necesse
					<lb/>est, quantulum cumque pudore abiecto, quippiam enarrare.
					<lb/>Igitur devotissimus vir Deo Abbo patricius antequam tantum
					<lb/>cęnobium, id est Novaliciensem, sua sacra ordinacione institueret,
					<lb/>fuit in eadem civitate monasterium, scilicet Siusina, in
					<lb/>loco cui vocabulum est Urbiano, in quo fuerat prepositus quidam,
					<lb/>contra quem diabolus, insidiator humani generis, sua profana
					<lb/>machinamenta seviter iacens, concupivit etiam, quod nefas
					<lb/>est dicere, formam cuiusdam mulieris. De quo scelere predictus
					<lb/>Abbo altius cum ingemuisset, cepit casus humane fragilitatis, ut
					<lb/>in priori libello dixi, cogitarae dicens non potest tuta fore monachorum
					<lb/>abitacio, si circa urbium vel vicos fiat eorum assidua
					<lb/>conversacio. Tunc mutavit monasterium in ipsa valle Novelucis,
					<lb/>ubi testamentum suum feliciter delegavit, precipiens abbati et
					<lb/>monachis, ut nulla femina nobilis, ignobilis ultra ipsum sacrum
					<lb/>locum audeat pedibus contingere. Relinquens interea in priori
					<lb/>cella aliquantos monachos diuturna religione probatos sub dicione
					<lb/>ipsius loci, scilicet Novaliciensis. In quo siquidem loco,
					<lb/>tam ab ipso, quam etiam ab illius loci abbatibus proibitum sit
					<lb/>semper ibi accessum feminarum, usque quo profanatum est ipsum
					<lb/>locum ultima vice ab impia gente Sarracenorum. Ecce cunctis
					<pb n="64"/>
					<lb/>liquide patet unde iste mos primum monasteriis inoleverit.
					<lb/>Hec autem sentencia, que huic libro inserendo conscripsimus,
					<lb/>non de relacione alicuius hominis, vel nostro visu addidimus,
					<lb/>sed ad quodam antistite Petro, qui librum quondam suis legit
					<lb/>temporibus Veronam, in quo multa de eodem loco invenit. Ab
					<lb/>ipso enim audivimus talia, qualia hic a nobis apposita sunt. Scimus
					<lb/>ergo in veritate nonnullas fuisse quondam vitas in illo loco
					<lb/>conscriptas de illorum abbatum, seu monachorum, atque de
					<lb/>hactu ipsius loci, qui diutissime olim ibi sanctitatem exercentes,
					<lb/>virtutibus coruscantes micuerunt; sicut legimus de Asinario et
					<lb/>Vualtario, ac de Arnulfo et Frodoino, de Aldrado quoque, atque
					<lb/>de aliis pluribus, quorum nomina a nobis omnino ignota sunt.
					<pb n="66"/>
					<lb/>Sed, sicut superius iam diximus, per mundum dispersi predicti
				<lb/>libri inrecuperabile nobis est dampnum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Capitulum IV.</head> <p>Quodam igitur tempore, cum Karolus
					<lb/>princeps Francorum, Pipini ducis filius, dum regnum Italicum
					<lb/>divinitus a Deo optinuisset et in Novalicio monasterio quodam
					<lb/>tempore residisset, scilicet in diebus sancte qu&lt;a&gt;dragesime, nam
					<lb/>ista ei erat consuetudo quando in Italiam veniebat, ut in supradictis
					<lb/>diebus in antedicto manebat loco. Diligebat <hi rend="italic">enim [&lt;/&gt;] ipse valde</hi>
					<lb/>hoc cęnobium, <hi rend="italic">eo quod multi nobiles ex regno Francorum in</hi>
					<lb/>eum sepius viderentur sumere abitum religionis. [&lt;/&gt;] Cumque quadam
					<lb/>die ad matutinum ipse imperator surrexisset monachorum,
					<lb/>videlicet in feria V, qua celebratur cena Domini, erat uxor eius
					<lb/>regina nomine Berta multo tempore cupiens videre hunc monasterium.
					<lb/>Quę latenter surgens, eadem nocte, nemine sciente,
					<lb/>preter unam suam fidelissimam, induit se byrro, ut a nemine
					<lb/>agnosceretur, concitoque gradu extimplo tendit ad monasterium.
					<lb/>Ubi ante fores oratorii beati Petri advenit, subito cecidit
					<lb/>ac ilico expiravit. Cum autem finitum matutinum rex ad cubiculum
					<lb/>regrederetur, invenit eam iacentem ubi prius corruerat.
					<lb/>Pueri vero regis, qui antecedebant, adhibitis propius cereis, contemplabantur
					<lb/>eam, mirantes quenam esset; at ubi rex eam agnovit,
					<lb/>ita inquid ad eam: «Cum illis ergo pedibus, cum quibus huc
					<lb/>venisti, eu nequibis, mi cara, iam remeare». Amoventes igitur
					<lb/>protinus eam, multumque eius funus pla&lt;n&gt;gentes, in diem
					<lb/>usque tercium eius protendentes sepulturam, ad ultimum cum
					<lb/>maximo honore, cum turba copiosa eius ducentes obsequium, ad
					<lb/>ecclesiam beatę Marię, que 'ad crucem' dicitur, humantes sepelierunt.
					<pb n="68"/>
					<lb/>Cuius sepu&lt;l&gt;chrum ab incole loci sepius mihi ostensum
					<lb/>est. Rex autem, monasterium suis regiis decorans muneribus,
				<lb/>abiit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V.</head> <p>Ad dexteram na&lt;m&gt;que huius monasterii partem habetur
					<lb/>montem Romuleum excelsiorem cunctis montibus sibi adherentibus.
					<lb/>In hunc ergo monte fertur quondam habitasse estivis temporibus
					<lb/>Romulus, quidam rex elefantiossimus, a quo et nomen
					<lb/>accepit, propter refrigerium et amoenitate loci vel lacu. Hic ergo
					<lb/>mons ad dexteram, ut diximus, circumcingit predictum cęnobium,
					<lb/>ad cuius radicem pergit iter, qua veitur Burgundiam. In
					<lb/>eo quippe monte asserit popularis vulgus habere nonnulla ferarum
					<lb/>genera, sicut et in Cinisio monte ursi, ibices, capreę, et aliarum
					<lb/>ad venacionem apta. De quo oritur rivulus descendens per
					<lb/>nimiam petrarum ipsarum profunditatem, in quo dicitur fontem
					<lb/>Salitam orire mixtimque cum eo currere. Ibices autem et capręę
					<lb/>ac oves domestice sepius solent ad eum concurrere, scilicet per
					<lb/>crepidinem ipsius alvei, cum in planitiem dimergitur, ob amorem
					<lb/>salis, ubi plerumque capiuntur. Dicunt autem quod in isto
					<lb/>monte Romuleo inormem quondam congregasset pecuniam predictus
					<lb/>Romulus, cum in eum maneret, ubi nullus, qui sponte velit
					<pb n="70"/>
					<lb/>pergere, aliquando ascendere valet. Hic autem senex, qui
					<lb/>mihi tanta de eodem loco retulit, insinuavit mihi, quod quodam
					<lb/>tempore ipse observasset magnam cęli serenitatem, in qua, summo
					<lb/>surgens mane, cum comite quodam nomine Clemente ad
					<lb/>eundem quantocius festinavit scandere montem. Qui cum iam
					<lb/>prope essent, cepit cacumen eius nubium densitate cooperire ac
					<lb/>tenebrescere; deinde paulatim crescens, pervenit usque ad ipsos.
					<lb/>Ipsi vero inter tenebras nubium positi, manibusque se palpantes,
					<lb/>vix per eandem obscuritatem aevadere potuerunt; visum
					<lb/>itaque, ut dicebant, erat illis, ut desuper lapides mitterentur.
					<lb/>Nam et aliis nonnullis talia contigisse ferunt. In summitate
					<lb/>vero sua, ex una parte, nil aliud invenitur, preter salvincam, ex
					<lb/>altera namque parte lacum mire magnitudinis cum pratum fertur
					<lb/>esse. Idem autem senex solitus erat narrare de quodam imp&lt;iiss&gt;imo
					<lb/>marchione nomine Arduino qui, cum sepius talia a
					<lb/>rusticis audiret, videlicet de thesauro in eo congregato, accensoque
					<lb/>animo protinus mandans clericis, ut celeriter secum propere
					<lb/>illuc ascendere debeant. Qui acceptam crucem et aquam benedictam
					<lb/>atque vexilla regia, letaniasque canentes, ire perrexerunt.
					<lb/>Qui antequam pervenirent ad apicem montis, ęque, ut primi,
					<lb/>cum ignominia sunt reversi. Ergo quia occasio narrandi se
					<lb/>intulit, dum circumquaque narracio se extendit, amodo ad enarrandum
				<lb/>opus &lt;ce&gt;ptum, vertamus stilum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI.</head> <p>Itaque ab episcopis Maurigenensis ecclesie sermonem
					<lb/>exordiamur. Inclitus autem Abbo patricius Romanorum sic inter
					<lb/>cetera que instituit vel ordinavit talia fatus verba, ait: «A
					<lb/>clericis itaque istarum civitatum vicinarum, quibus Deus me
					<lb/>rectorem et dominum constituit, precipio ut nulla aliquando
					<lb/>violencia, scilicet ab archidiacono vel primicerio, predicti paciantur
					<lb/>monachi et ut crisma et sacro gratis ab ipsis accipiant
					<lb/>oleo. Consecra&lt;cion&gt;es quoque altarium vel benedicciones sacerdotum
					<pb n="72"/>
					<lb/>seu clericorum ab episcopo ecclesie Maurigenensis sine
					<lb/>aliquo lucro vel premio a&lt;c&gt;cipiant, statimque post peractam
					<lb/>consecracionem, sine mora episcopus ad propriam redeat sedem.
					<lb/>Si autem episcopus ibi defuerit per qualicumque absencia,
					<lb/>supradicti monachi, ubi melius elegerint, accipiant episcopum,
					<lb/>qui et ipse eadem faciat similiter». Hucusque de decretis viri
					<lb/>religiosissimi Abbonis. In solempnitatibus vero beati Petri apostolorum
					<lb/>principis, erat talis consuetudo, ut veniens episcopus
					<lb/>predictus Maurigenensis, cum mapula, ad omnem quidem obsequium
					<lb/>abbatis paratum, digniter, ut decebat, valde, stola indutus
					<lb/>candida, ante ipsius sacri cęnobii stabat abbatem ad tota
					<lb/>missarum solempnia. Nam usque in presentem diem in antedictu
					<lb/>episcopio ab ipsis tenetur beneficium, quod olim ab ipso monasterio
					<lb/>optinuerunt prius episcopi, quam ipsi. Sic fecisse refertur
					<lb/>Mainardus, Ioseph, Vuilielmus, Benedictus episcopi. Historum
					<lb/>ergo pithafia episcoporum in predicto sepius vidi monasterio,
				<lb/>ubi umati quiescunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII.</head> <p>Dicitur autem in hoc monasterio prisco habuisse tempore
					<lb/>monachum quendam, olitorem, nomine Vualtharium, nobili
					<lb/>orto stigmate ac regali procreatum sanguine. Famosissimus
					<lb/>enim valde ubique fuisse adletham ac fortis viribus refertur, sicut
				<lb/>de eo quidam sapiens versicanorus scripsit:
                                    <lg>
                                            <l>Vualtarius fortis, </l>
                                            <l>quem nullus terruit hostis,</l>
                                            <l>colla sup&lt;er&gt;ba domans, </l>
                                            <l>victor ad astra volans</l>
                                            <l n="5">vicerat hic totum </l>
                                            <l>duplici certamine mundum</l>
                                            <l>insignis bellis, </l>
                                            <l>clarior ast meritis.</l>
                                            <l>Hunc Boreas rigidus </l>
                                            <l n="10">tremuit quoque torridus Indus,</l>
                                            <pb n="74"/>
                                            <l>ortus et occasus solis eum metuit.</l>
                                            <l>Cuius fama suis titulis </l>
                                            <l>redimita coruscis</l>
                                            <l>ultra &lt;ca&gt;esareas </l>
                                            <l n="15">scandit abhinc aquilas.</l>
                                    </lg>
                                </p>    
				<p><lb/>Hic post multa prelia et bella, que viriliter in seculo gesserat,
					<lb/>cum iam prope corpus eius senio conficeretur, recordans pondera
					<lb/>suorum delictorum, qualiter ad rectam penite&lt;nciam&gt; pervenire
					<lb/>mereretur. Qui cum in monasterio, ubi districtior norma
					<lb/>custudiretur monacorum explere melius deliberasset, continuo
					<lb/>baculum queritans perpulcrum, in cuius summitate plurimis
					<lb/>configi precepit anulis, qui per singula ipsorum anorum singulis
					<lb/>tintinabulis appendi fecit, sumensque habitum peregrini atque
					<lb/>cum ipso pene totum peragrans mundum, ut exploraret cum ipso
					<lb/>studia vite monacorum atque regula ad quorumcumque pervenisset
					<lb/>monasteria: tuncque illam, quam olim ferunt peregrinacionem
					<lb/>habuisse, agressus est. Qui cum in qualicumque ingrederetur
					<lb/>monasterium, tempore quo ipsi monachi ad laudes Deo
					<lb/>reddendas intrabant, hoc enim valde observabat, percuciebat siquidem
					<lb/>bis, vel ter cum ipso baculo pavimentum ecclesię, ut ad
					<lb/>sonitum ipsorum tintinnabulorum discerneret illorum disciplinam.
					<lb/>Erat enim in eo maxima calliditas et sollertis exploratio,
					<lb/>ut sic monachorum disciplinam agnosceret. Qui, cum, ut supra
					<lb/>rettulimus, prope totum peragrasset cosmum, venit utique ad
					<lb/>Novaliciensem tunc in studio sanctitatis famosissimum monasterium,
					<lb/>ubi, cum ingressus esset ecclesiam, percussit more solito
					<lb/>ecclesię solum. Ad quem sonitum quidam ex pueris retrorsum
					<lb/>aspiciens, ut videret quid hoc esset, protinus magister scole
					<lb/>in eum prosiliens, alapa percussit puerum alumpnum. Ubi ergo
					<lb/>Vualtarius talia vidit, ingemuit ilico et ait: «En ergo hic, quod
					<pb n="76"/>
					<lb/>multis diebus nonnulla terrarum spacia queritans repperire talia
					<lb/>adhuc non valui». Exiens igitur statim ab ecclesia, mandavit
					<lb/>siquidem abbati, ut secum colloquium habere dignetur. Cui cum
					<lb/>suam insinuasset voluntatem, in pr&lt;o&gt;ximo habitum sumen&lt;s&gt;
					<lb/>monacorum, efficitur protinus cultorem orti sponte et voluntarie
					<lb/>ipsius monasterii. Ipse vero accipiens duas longissimas funes,
					<lb/>extenditque eas per ortum, unam scilicet per longum, altera
					<lb/>namque per transversum. Tempore estatis, omnes noxias in
					<lb/>illas suspendebat erbas videlicet radicibus ipsarum desuper
				<lb/>expandebat contra solis fervorem, ut ultra non vivificarentur.</p>
				
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII.</head> <p>Hic ergo Vualtarius quis vel unde nuperrime fuerit
					<lb/>vel a quo patre genitus sit non est bonum silencio abscondere.
					<lb/>Fuit enim quidam rex in Aquitanie regnum nomine Alferus. Hic
					<lb/>de coniuge propria habuit filium nomine Vualtarium, quem supra
					<lb/>nominavimus. Huius temporibus in Burgundie regnum alius
					<lb/>rex extiterat nomine Criricus, qui similiter habuit filiam, valde
					<lb/>decoram, nomine Ildegundam. Hii vero reges iuramentum inter
					<lb/>se dederant, ut quando ipsi pueri ad legitimam etatem primitus
					<lb/>venissent, se invicem sociarent, scilicet cum temppus nubendi
					<lb/>illis venisset. Qui ergo pueri antequam se sociarent, subiecta
					<lb/>sunt regna patrum suorum atque ipsi obsides dati sub dicione
					<lb/>regis Atile, Flagellum Dei, qui eos secum duxerat cum Aganone,
				<lb/>obside regis Francorum, nomine Gibico.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IX.</head> <p>Hii namque pueri Attila causa obsidionis a propriis accipiens
					<lb/>patronibus, cum maxima pecunia ad suam cum suis repetit
				<lb/>arva. Sic quidam metricanorus de ipsis ait:
				<pb n="78"/>
				<lg>
					<l>Tunc Avares gazis onerati denique multis,</l>
					<l>obsidibus sumptis Haganone, Hilgunde puella,</l>
					<l>nec non Vualthario redierunt pectore lęto.</l>
					<l>Attila Pannonias ingressus et urbe receptus,</l>
					<l n="5">exulibus pueris magnam exhibuit piętatem</l>
					<l>hac veluti proprios nutrire iubebat alumpnos;</l>
					<l>virginis et curam reginam mandat habere.</l>
					<l>Ast adolescentes propriis conspectibus ambos</l>
					<l>semper inesse iubet, sed et artibus imbuit illos,</l>
					<l n="10">presertimque iocis belli sub tempore habentis.</l>
					<l>Qui simul ingenio crescentes mentis et ęvo</l>
					<pb n="80"/>
					<l>robore vincebant fortes animoque sophistas</l>
					<l>donec iam cunctos superarent fortiter Hunos.</l>
					<l>Militię primos tunc Attila fecerat illos</l>
					<l n="15">sed non inmerito, quoniam si quando moveret (vv. 93-107)</l>
				</lg>
				<lb/>bella per insignes regionum illarum, isti ex pugna victoria micabant.
					<lb/>Ideoque princeps ille quidni dilexerat illos. Virgo etiam
					<lb/>quę cum ipsis ducta fuerat captiva, Deo sibi prestante, reginę
					<lb/>placavit vultum et ipsa auxit illi amorem. Ex nobilis ergo moribus
					<lb/>et operum habundans sapientię, ad ultimum vero fit ipsa regis
					<lb/>et reginę thesauris custoda (?) cunctis, et modicum deest
				<lb/>quin regnet et ipsa,
                                    <lg>
                                            <l>nam quicquid voluit de rebus fecit et actis. (v. 115)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Gybicus interea rex Francorum defungitur et regno illo Cundharius
					<lb/>eius successit filius, statimque foedera Pannoniarum dissolvit
					<lb/>atque censum illi deinceps negavit. At vero Haganus exul,
					<lb/>agnita proprii domini mortem, ilico fugam parat. Ex cuius discessum
					<lb/>rex cum regina multum dolentes, Vualtharium retinere
					<lb/>nitentes, ne forte simili exitu illum amittentes, rogare illum coeperunt,
					<lb/>ut filiam alicuius regis satrapis Pannoniarum summeret
					<lb/>sibi uxorem, et ipse ampliaret illi rure domosque. Quibus Vualtharius
					<lb/>talia respondit verba: «Si nuptam», inquid, «accipiam,
				<lb/>secundum Domini preceptum,
                                    <lg>
                                            <l>in primis vinciar curis et amore puelle (v. 151)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>ędificare domos cultumque intendere ruris. (v. 153)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Nil ergo, mi senior, tam dulce mihi, quam semper tibi inęssę
					<lb/>fideli, teque, optime, deprecor, pater, per propriam vitam, atque
				<lb/>per invictam gentem Pannoniorum,
                                    <lg>
                                            <l>ut non ulterius me cogas summere tędas». (v. 167)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Cumque hec dixisset, sermones statim deserit omnes. Sicque rex
					<lb/>deceptus, sperans Vualtharius recedere numquam. Moxque satrapę
					<lb/>illi certissima venerat fama de quandam gentem, quondam
				<lb/>ab Hunis devictam, super se iterum hostiliter ruentem.
                                    <lg>
                                            <l>Tunc ad Vualtharium convertitur actio rerum</l>
                                            <l>qui mox militiam percensuit ordine totam</l>
                                            <l>et bellatorum confortat corda suorum. (vv. I73-75 )</l>
                                            <l>Nec mora, consurgit, sequiturque exercitus omnis.</l>
                                            <l n="5">Et ecce locum conspexerat pugne et numeratam</l>
                                            <pb n="82"/>
                                            <l>per latos aciem campos.</l>
                                            <l>Iamque congressus uterque infra tęli iactum</l>
                                            <l>constiterat cuneus. Tunc utique clamor ad auras</l>
                                            <l>tollitur, horrenda confunditur classica voce</l>
                                            <l n="10">continuoque hastę volitant hinc indeque dense</l>
                                            <l>fraxinus et cornus ludum miscebant in unum</l>
                                            <l>fluminis inque modum cuspis vibrata micabat, (vv. 179-87)</l>
                                            <l>fulmineos promunt hęnses clipeosque revolvunt. (v. 192)</l>
                                            <l>Inde concurrunt acies et postmodum pugnam restaurant, ibique</l>
                                            <l n="15">pectora ęquorum partim rumpuntur pectoribus. Sternuntur et</l>
                                            <l>quasdam partes virorum duro umbonę.</l>
                                            <l>Vualtharius tamen in medio furit agmine bello</l>
                                            <l>obvia quęque metens hac limite pergens.</l>
                                            <l>Hunc ubi conspiciunt hostes tantas dare strages</l>
                                            <l n="20">ac si presentem mętuebant cernere mortem</l>
                                            <l>et quem cumque locum sęu dexteram, sivę sinistram</l>
                                            <l>Vualtharius pęteret, cuncti mox terga dederunt. (vv. 196-201)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Cumque ex victoria coronati lauro, Vualtharius cum Hunis reverteretur,
					<lb/>mox palatini ministri arcis ipsius lęti occurrerunt
					<lb/>equitemque tenebant, donec vir inclitus ex alta descenderet sella,
					<lb/>quique demum forte requirunt si bene res vergant. Qui modicum
					<lb/>illis narrans intraverat aulam. Erat enim oppido lassus,
					<lb/>regisque cubile petebat. Illicque in ingressu Hilgundem solam
					<lb/>offendit residentem. Cui post amabilem amplexionem atque dulcia
				<lb/>oscula dixit:
                                    <lg>
                                            <l>«Otius huc potum ferto, quia fessus anhelo».</l>
                                            <l>Illa mero tallum complevit mox preciosum (vv. 223-24)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>atque Vualthario ad bibendum obtulit, qui signans accepit
                                    <lg>
                                            <l>virgineamque manum propria constrinxit, at illa (v. 226)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>reticens, vultum intendit in eum. Cumque Vualtharius bibisset,
                                    <lb/>vacuum vas reddidit illi.
                                    <lg>
                                            <l>Ambo enim noverant de sę sponsalia facta.</l>
                                            <l>Provocat et tali caram sermone puellam</l>
                                            <l>«Exilium pariter patimur iam tempore tanto.</l>
                                            <l>Non ignoramus enim quod nostri quondam parentes</l>
                                            <l n="5">inter se nostra de rę fecere futura». (vv. 229-33)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Que cum diu talia et alia huiusmodi auddisset virgo verba, cogitabat
					<lb/>hoc illi per hyroniam dicere. Sed paululum cum conticuisset,
				<lb/>talia illi fatur:
				<pb n="84"/>
                                    <lg>
                                            <l>«Quid lingua simulas, quod ab imo pector dampnas?</l>
                                            <l>Ore mihi fingis, toto quod corde refutas?</l>
                                            <l>Tamquam si sit tibi magnus pudor ducere nuptam».</l>
                                            <l>Vir sapiens contra respondit et intulit ista:</l>
                                            <l n="5">«Absit quod memoras, dextrorsum porrige sensum.</l>
                                            <l>Scis enim nil umquam me simulata mente locutum. (vv. 237-42)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Adest itaque hic nullus, exceptis nobis duobus. Amodo namque
					<lb/>esto mente sollicita, quę extrinsecus es regis reginęque thesauris
				<lb/>custoda.
                                    <lg>
                                            <l>In primis galeam regis tunicamque trilicem</l>
                                            <l>assero, loricam, fabrorum insigne ferentem,</l>
                                            <l>diripe, bina dehinc mediocria scrinia tolle.</l>
                                            <l>His armillarum tantum da Pannonicarum,</l>
                                            <l n="5">donec vix releves unum ad pectoris honum.</l>
                                            <l>Inde quater binum mihi fac de more coturnum. (vv. 263-68)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>Insuper a fabris hamos clam posce retortos.</l>
                                            <l>Nostra viatica sint pisces simul atque volucres.</l>
                                            <l>Ipse ego piscator, sed auceps esse cohartor.</l>
                                            <l>Hec intra ebdomade caute per singula connple.</l>
                                            <l n="5">Audisti quod habere vianti forte necesse est. (vv.271-75)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Postquam septenos Phoebus remeaverit orbes,
                                    <lg>
                                            <l>convivia lęta parabo</l>
                                            <l>regi ac reginę, satrapis, ducibus, famulisque,</l>
                                            <l>atque omni ingenio potu sepelire studebo, (vv. 277-80)</l>
                                    </lg>
				<lb/>ita ut nullus supersit, qui sciat vel recognoscat cur, vel ob quam
					<lb/>causam factum sit tale convivium. Te tamen premoneo mediocriter
					<lb/>vinum utere, ut vix sitim extinguas ad mensam. Reliqui
				<lb/>vero cum surrexerint, tu ilico ad nota recurre opuscula.
                                    <lg>
                                            <l>Ast ubi potus violentia superaverit cunctos,</l>
                                            <l>tunc simul occiduas properemus querere partes». (vv. 285-86)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Virgo vero dicta viri valde memor precepta conplevit, et ecce
                                    <lg>
                                            <l>prefinita dies epularum venit et ipse</l>
                                            <l>Vualtharius, qui magnis instruxit su&lt;m&gt;ptibus escas. (vv. 288-89)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Luxuria denique in media residebat mensa. Rex itaque ingreditur
					<lb/>aulam velis undique septam. Heros itaque solito more salutans
				<lb/>quem magnanimus
                                    <lg>
                                            <l>duxerat ad solium, quem bissus compsit et ostrum.</l>
                                            <l>Consedit laterique duces, hinc indeque binos</l>
                                            <l>assedere iubet, reliquos locat ipse minister; (vv. 293-95)</l>
                                    </lg>
                                    <pb n="86"/>
                                    <lb/>centenos simul accubitus et diversas dapes libans convivia redundat.
                                    <lg>
                                            <l>His sublatis alie referuntur edende, (v. 298)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>et pigmentatus crateres Bachus adornat. (v. 301)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>Vualtharius cunctos ad vinum ortatur et escam. (v. 303)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Postquam depulsa fames fuerat atque sublata mensa, Vualtharius
					<lb/>iam dictus, dominum letanter adorsus, dixit: «In hoc rogito
					<lb/>gratias vestra ut clarescat in primis atque vos reliquos lętificetis».
					<lb/>Qui simul in verbo nappam dedit arte peractam, gestam referentem
					<lb/>priorum ordinem sculture ipsius, quam rex accipiens
					<lb/>uno austu vacuaverat et confestim iubet reliquos omnes tali bibitione
				<lb/>imitari. Tunc citissime accurrunt pincerne, atque recurrunt.</p>
                                <p>
                                    <lg>
                                            <l>Pocula plena dabant et inania suscipiaebant. (v. 313)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>Ebrietas fervens tota dominatur aula.</l>
                                            <l>Balbutit madido facundia fusa palato. (vv. 315-16)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>Seniores fortes videres plantis titubare.</l>
                                            <l>Taliter in seram produxit bacchica noctem. (v. 318)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Nam ire volentes Vualtharium munere retraxit, donec pressi
					<lb/>somno potusque gravati per porticibus sternuntur humotinus
					<lb/>omnes passim. Eciam si tota civitas igne fuisse succensa et ipse
					<lb/>flamivoma super ipsos crassari videretur, scilicet minitans mortem,
				<lb/>nullus remansit qui scire potuisset causam.</p>
                                <p>
                                    <lg>
                                            <l>Tandem dilectam vocat ad semet mulierem</l>
                                            <l>precipiens causas citius deferre paratas</l>
                                            <l>et ipse de stabulis duxit victorem aequorum</l>
                                            <l>quem ob virtutem Leonem vocitaverat ipse.</l>
                                            <l n="5">Stat sonipes, ac frena ferox spumantia mandit. (vv. 324-28)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Postquam enim hunc caballum ligamentis solito circumdederat,
					<lb/>ecce scrinia plena gazę, quibus utrique suspendit lateri, atque
                                    <lb/>itinere longo modicella ponit cibaria
                                    <lg>
                                            <l>loraque virgineę, mandat fluitantia dextrę.</l>
                                            <l>Ipseque vestitus lorica more gygantis (vv. 332-33)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>atque
                                    <lg>
                                            <l>capiti inposuit suo rubras cum casside cristas, (v. 334)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>ingentesque conplectitur aureis ocreis,
                                    <lg>
                                            <l>et levum femur ancipiti precinxerat hensę</l>
                                            <l>atque alio dextrum pro ritu Pannoniatum.</l>
                                            <pb n="88"/>
                                            <l>His tamen ex una tantum dat vulnera parte.</l>
                                            <l>Tunc hastam dextra rapiens, clipeumque sinistra (vv. 336-39)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>cęperat invisa terra trepidus decedere
                                    <lg>
                                            <l>Femina duxit ęquum nonnulla talenta gerentem.</l>
                                            <l>Ipsa vero in manibus virgam tenet simul colurnam</l>
                                            <l>in qua piscator hamum transponit in undam. (vv. 341-43)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Nam idem vir maximus gravatus erat undique tęlis. Ob hoc suspectam
					<lb/>habuit cuncto sibi tempore pugnam Sed cum prima lumina
				<lb/>Phoebus rubens terris ostendit,
                                    <lg>
                                            <l>in silvis latitare student et opaca requirunt. (v. 349)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Ergo tantum timor pectora muliebria pulsabat, ut cunctos susurros,
				<lb/>aures vel ventos horreret,
                                    <lg>
                                            <l>formidans collisos racemos sivę volucres. (v. 353)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>Vicis diffugiunt, speciosa novalia linquunt,</l>
                                            <l>montibus intonsis cursos ambage recurvos. (vv. 355-56)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>Ast urbis populus somno vinoque solutus. (v. 356)</l>
                                    </lg>
                                    <lg>
                                            <l>Sed postquam surgunt, ductorem quique requirunt</l>
                                            <l>ut grates faciant, hac festa laude salutent. (vv. 360-61)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Attila nempue utraque manu caput amplexatur, ęgrediturque
				<lb/>thalamo ipse rex, Vualtharium dolendo
                                    <lg>
                                            <l>advocat, ut proprium quereret forte dolorem. (v. 364)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Cui respondunt ipsi ministri sę non potuisse invenire virum.
					<lb/>Sed tamen princeps sperat eundem Vualtharium in somno quietum
					<lb/>recubare tentum hactenus hac occultum locum sibi delegisse
					<lb/>sopori. Ospirin vero regina, hoc illi nomen erat, postquam
					<lb/>cognovit Hildegunde abessę, nec vestem deferre iuxta suętum
				<lb/>morem, tristior satrapę inmensis strepens clamoribus dixit:
                                    <lg>
                                            <l>«O detestandas, quas hęri sumpsimus escas,</l>
                                            <l>o vinum, quod Pannonias dextruxerat omnes.</l>
                                            <l>Quod domino regi iamdudum prescia dixi,</l>
                                            <l>approbat iste dies, quem nos superare nequimus.</l>
                                            <l n="5">Hęn, hodię imperii nostri cęcidisse columpna</l>
                                            <l>noscitur. Hęn, robur procul ivit et inclita virtus.</l>
                                            <l>Vualtharius, lux Pannonię, discesserat inde,</l>
                                            <l>Hildgundem quoque mi karam deduxit alumpnam».</l>
                                            <l>Iam princeps offertus nimia succenditur ira. (vv. 372-80)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<pb n="90"/>
				<p><lb/>Mutant priorem lęticiam merentia corda,
                                    <lg>
                                            <l>sic intestinis rex fluctuatur undique curis. (v.385)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Atque ipso quippe die fastidit omnino potus et ęscam, nec placidam
					<lb/>curam membris potuit dare quietem, at ubi nox supervenit
					<lb/>atra, decidit in lectum, ubi nec lumina clausit vertiturque frequenter
                                <lb/>de latus in laterę, tamquam si iacula transfixus ęssę acuta.</p>
                                <p><lb/>Indeque surgens discurrit in urbem
                                    <lg>
                                            <l>atque thorum veniens, simul attigit atque reliquid.</l>
                                            <l>Taliter insomnem consumpserat Attila noctem.</l>
                                            <l>At profugi comites per amica silentia euntes. (vv.398-400)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Tunc rex votum fecerat, ut si quis Vualtharium illi vinctum afferret,
					<lb/>mox illum aurum vestiret, sępe recoctum. Sed nullus in
					<lb/>tam magna regione fuit inventus tyrannus, dux sive comes sęu
					<lb/>miles sive minister qui, quamvis proprias ostendere cuperet vires,
					<lb/>Vualtharium aliquando iratum presumpserit armis insequi.
					<lb/>Nota siquidem virtus eius fuerat facta prope omnibus terrę habitatoribus.
					<lb/>Qui Vualtharius, ut dixi, fugiens noctibus ivit atque
					<lb/>die saltus requirens et arbusta densa. Hic vero arte accersita,
				<lb/>pariter volucres arte capit,
                                    <lg>
                                            <l>nunc fallens visca, nunc fisso denique ligno. (v.422)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Similiter in flumina inmittens hamum, rapiebat sub gurgitibus
				<lb/>predam.
                                    <lg>
                                            <l>Sicque famis pestem pepulit tolerando laborem. (v.425)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Namque toto tempore fuge se virginis usu
                                    <lg>
                                            <l>continuit vir Vualtharius, laudabilis heros. (v. 427)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Et ecce XL dies sol per mundum circumfluxerat
                                    <lg>
                                            <l>ex quo Pannonia fuerat digressus ab urbe. (v. 429)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Ergo eo die quo numerum clauserat istum, venit ad fluvium iam
					<lb/>vespere mediante, cui nomen est Ręnum, qua cursus tendit ad
				<lb/>urbem
                                    <lg>
                                            <l>nomine Vuarmatiam regali sede nitentem.</l>
                                            <l>Illic pro naulo pisces dedit antea captos. (vv. 433-34)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<pb n="92"/>
				<p><lb/>Cumque esset transpositus, graditur properanter anhęlus. Orta
				<lb/>vero dies,
                                    <lg>
                                            <l>portitor exsurgens, prefatam venit in urbem, (v. 437)</l>
                                    </lg>                                
                                    <lb/>ubi regali coquo, reliquorum certe magistro, detulerat pisces,
                                            <lb/>quos vir ille viator dederat. Hos vero dum pigmentis condisset
                                    <lb/>et apposuisset
                                    <lg>
                                            <l>regi Cundhario, miratus fatur ab alto: (v. 441)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>«Ergo istius modi pisces mihi Frantia numquam ostendit. Dic
                                <lb/>mihi quantotius cuihas homo detulit illos » .</p>
                                <p>
                                    <lg>
                                            <l>At ipse respondens narrat quod nauta dedisset. (v. 445)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>Tunc princeps hominem iussit accersire eundem.
                                    <lg>
                                            <l>Et cum venisset, de re quesitus eadem</l>
                                            <l>talia dicta dedit, et causam ex ordine pandit: (vv. 447-48)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>«Vespere enim preterito residebam ego littore Rhęni. Conspexi,
					<lb/>et ecce viatorem vidi festinanter venire, tamquam pugne per
                                    <lb/>membra paratum,
                                    <lg>
                                            <l>aere etenim poenitus fuerat, rex inclite, cinctus. (v. 452)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Gerebat namque scutum gradiens et hastam choruscam. Viro
					<lb/>certe forti similis fuit et quamvis ingens asportaret honus, gressum
					<lb/>tamen extulerat acrem. Hunc incredibili forme puella decorata
					<lb/>nitore assequebatur. Ipsaque caballum per lora rexit robustum,
					<lb/>bina quidem scrinia non parva ferentem dorso. Quę scrinia
					<lb/>dum cervicem sonipes ille discutiebat ad altum voluminaque
					<lb/>crurum superba glomerare cupiebat, dabant sonitum quasi quis
					<lb/>gemmis illiserit aurum. Hic miles mihi presentes pro munere dederat
					<lb/>pisces». Cumque his Hagano audisset verbis, residebat
				<lb/>quippe ad mensam,
                                    <lg>
                                            <l>lętus in medium prompsit de pectore verbum:</l>
                                            <l>«Congaudete mihi, quęso, qui &lt;t&gt;alia novi,</l>
                                            <l>Vualtharius collega meus remeavit ab Hunis». (vv. 465-67)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<pb n="94"/>
				<p><lb/>Cundharius vero princeps atque superbus ex hac ratione
                                    <lg>
                                            <l>vociferatur, et omnis ei mox aula reclamat: (v. 469)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>«Congaudete mihi, iubeo, quia gazam, quam Gybichus rex pater
                                    <lb/>meus transmisit Attile regi Hunorum, hanc mihi Cunctipotens
                                    <lb/>huc in mea regna remisit». Qui cum dixisset talia, mensam
                                    <lb/>pede perculit, et exiliens ducere aequum iubet et sellam conponere
                                    <lb/>ilico sculpta, atque de omni plebe elegit XII viros vi&lt;ribus&gt;
                                    <lb/>insignes et plerumque animis probatos. Inter quos simul ire Haganone
                                    <lb/>iubebat. Qui Hagano memor antique fidei et prioris socii
                                    <lb/>nitebatur transvertere rebus. Rex tamen ę contra instat et
                                    <lb/>clamat:
                                    <lg>
                                            <l>«Ne tardate viri, precingite corpora fer&lt;ro&gt;». (v. 481)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Instructi itaque milites tęlis, nam iussio regis urgebat, exiebant
					<lb/>portis, ut Vualtharium caperent, sed omnimodis Hagano prohibere
					<lb/>studebat. At infelix rex coepto itinere resipiscere non vult.
					<lb/>Interea vir inclitus atque magnanimus Vualthareus de flumine
					<lb/>pergens, venerat in silvam Vosagum ab antiquis temporibus vocitatam.
					<lb/>Nam nemus est ingens et spatiosum atque replęta ferarum
					<lb/>plurima, habens ibi suętum canibus resonare tubisque. In
					<lb/>ipsa itaque sunt bini montes, in secessu ipsius, atque propinqui,
					<lb/>in quorum medium quamvis angustum sit spatium, tamen specus
				<lb/>extat amoenum.</p>
                                <p>
                                    <lg>
                                        <l>Mox iuvenis, ut vidit, «Huc», inquid, «eamus». (v. 498)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>Nam postquam fugiens Avarorum arvis discesserat
                                    <lg>
                                            <l>non aliter somni requiem gustaverat idem, (v. 501)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>quam super innixus clipeo vir clauserit oculos. Tum demum,
                                    <lb/>bellica deponens arma, dixit virgini, in cuius gremium fuerat fusus:
                                    <lb/>«Circumspice caute,
                                    <lg>
                                            <l>Hildegund, et nebulam si tolli videris atram, (v. 505)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>tactu blando me surgere conmonitato. Ętiam si magnam conspexeris
                                    <lb/>ire catervam, ne subito me excutias a somno, mi kara, cavęto, sed
                                    <lg>
                                            <l>instanter cunctam circa explora regionem». (v. 510)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<pb n="96"/>
				<p><lb/>Hęc ait. Statim oculos conclauserat ipse, desiderantes frui iamdiu
				<lb/>satis optata requie.</p>
                                <p>
                                    <lg>
                                            <l>Ast ubi Cundharius vestigia pulvere vidit</l>
                                            <l>cornipedem rapidum sęvis calcaribus urguet (vv. 513-14)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>dicens:
                                    <lg>
                                            <l>«Accelerate viri, iam nunc capiętis eundem</l>
                                            <l>numquam hodie effugiet, furata talenta relinquet». (vv. 516-I7)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Ilico inclitus Hagano contra mox reddit ista: «Unum tantum
				<lb/>verbum dico tibi, regum fortissime,
                                    <lg>
                                            <l>si tocies tu Vualtharium pugnasse videres, (v. 520)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>quotiens ego nova cęde furentem,
                                    <lg>
                                            <l>numquam tam facile spoliandum forte putares.</l>
                                            <l>Vidi Pannonicas acies, cum bella egerent,</l>
                                            <l>contra aquilonares sive australes regiones.</l>
                                            <l>Illic Vualtharius propria virtute choruscus</l>
                                            <l n="5">hostibus invisus sociis mirandus obibat.</l>
                                            <l>Quisquis ei congressus erat, mox Tartara vidit.</l>
                                            <l>O rex et comites, experto credite quantus</l>
                                            <l>in clipeum surgat, qua turbine torqueat hastam».</l>
                                            <l>Sed dum Cundharius, male sana mente gravatus,</l>
                                            <l n="10">nequaquam flecti posset, castris propiabant. (vv. 522-31)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>At Hiltgund de vertice montis procul aspiciens, pulvere sublato,
				<lb/>venientes sensit, ipsum
                                    <lg>
                                            <l>Vualtharium placido tactu vigilare monebat.</l>
                                            <l>Ęminus illa refert quandam volitare phalangam.</l>
                                            <l>Ipse vero oculos tersos summi glaucomate purgans</l>
                                            <l>paulatim rigidos ferro vestiverat artus. (vv. 535-38)</l>
                                    </lg>
                                </p>
				<p><lb/>Cumque paululum properassent, mulier corusscantes ut vidit
					<lb/>hastas, stupefacta nimis: «Hunos hic», inquid, «habemus».
					<lb/>Que ilico in terram cadens effatur talia tristis: «Obsecro, mi senior,
					<lb/>mea colla seccentur, ut que non merui thalamo sociari, nullius
				<lb/>iam ulterius paciar consorcia carnis». Cui Vualtharius:
                                    <lg>
                                            <l>«Absit quod rogitas, mentis depone pavorem. (v. 551)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>Ipse Dominus, qui me de variis sepe eduxit periculis,
                                    <pb n="98"/>
                                    <lg>
                                            <l>Ille valet hic hostes, credo, confundere nostros».</l>
                                            <l>Hęc ait, oculosque adtollens, effatur ad ipsam:</l>
                                            <l>«Non assunt hic Avares, sed Franci Nivilones,</l>
                                            <l>cultores regiones».</l>
                                            <l n="5">Aspicit et gnoscens iniu&lt;n&gt;xit talia ridens: (vv.553-57)</l>
                                    </lg>
                                    <lb/>«En galeam Ahganonis, meus collega veternus atque socius».
                                    <lb/>Hoc hęros introitum stacionis hadibat,
                                    <lg>
                                            <l>inferius stanti predicens sic mulieri:</l>
                                            <l>« Coram hac porta verbum modo iacto superbum: (vv. 560-61 )</l>
                                    </lg>
                                        <lb/>hinc nullus rediens Francus, quis suae valeat nunciare uxori, qui
                                        <lb/>tante presumpserit tollere gaze». Nec dum sęrmonem conpleverat,
                                    <lb/>et ecce humotenus corruit, et veniam petiit, qui talia dixit.</p>
                                    <p>
                                        <lg>
                                                <l>Postquam autem surrexit, contemplans omnes cautius (v. 566)</l>
                                        </lg>
                                        <lb/>dixit: «Horum, quos video, nullum timeo, Haganone remoto,
                                        <lb/>nam ille meos per prelia sit mores, iamque didicit, tenet et hic
                                        <lb/>etiam sat callidus artem.
                                        <lg>
                                                <l>Quem si forte, volente Deo, intercepero solum, (v. 570)</l>
                                        </lg>
                                    <lb/>ex aliis namquam formido nulla».</p>
                                    <p>
                                        <lg>
                                                <l>Ast ubi Vualtharium tali statione receptum</l>
                                                <l>conspexit, Hagano satrapę mox ista superbo (vv. 572-73)</l>
                                        </lg>
                                    <lb/>suggerit verba: «O senior, desiste lacessere bello
                                        <lg>
                                                <l>hunc hominem. Pergant primum, qui cuncta requirunt</l>
                                                <l>et genus et patriam, nomenque et locum relictum, (vv. 575-76)</l>
                                        </lg>
                                        <lb/>vel si forte petat pacem, prebens sine sanguine». Qui licet
                                            <lb/>invitus dicta Haganoni acquievisset, misit ilico e suis mandans
                                            <lb/>Vualthario, ut redderet pecuniam, quam deferebat. Ad
                                            <lb/>quos Vualtharius talia fertur dedisse verba: «Ego patri suo ęa
                                            <lb/>non tuli, neque sibi, set si voluerit eam capere, vi defendo eam,
                                            <lb/>fundens alterius sanguinem». Cumque hec denunciata essent
                                            <pb n="100"/>
                                            <lb/>Cundhario, protinus misit, qui eum oppugnarent. Vir autem ille
                                            <lb/>fortis, ut erat, viriliter se ab ipsis modicum defendens, ilico
                                            <lb/>interfecit. Rex &lt;autem&gt; ut vidit, et ipse protinus, feroci animo,
                                            <lb/>cum reliquis super eum venit. Vualtharius vero nichil formidans,
                                            <lb/>sed magis, ut supra &lt;dixi&gt;, viriliter instabat prelio. Cepit
                                            <lb/>autem et ex illis Vualtharius victoriam, occisis cunctis, preter
                                            <lb/>regem et Haganonem. Qui cum eum nullatenus superare possent,
                                            <lb/>simulaverunt fugam. Sperans ergo Vualtharius eos inde discedere,
                                            <lb/>reversus in statione, acceptaque omni suppellectile suo,
                                            <lb/>et ipse mox cum Ildugunda, ascensis equis, cepit iter agere.
                                            <lb/>Cumque Vualtharius egressus esset ab antro V vel octo stadia,
                                            <lb/>tunc leti posterga ipsius recurrentes memorati viri, quasi victum
                                            <lb/>eum iam extra rupe cogitabant. Contra quos ilico Vualtharius,
                                            <lb/>quasi leo insurgens, armis protectus, fortiter debellabat, bellantibus
                                            <lb/>sibi. Qui diu multumque invicem pugnantes ac pre nimia
                                            <lb/>lassitudine et siti deficientes, iam non valebant virorum fortissimum
                                            <lb/>superare. Et ecce respicientes viderunt a sagma Vualtharii
                                    <lb/>vasculum vini dependere.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>X.</head> <p>Interea in eodem monasterio pro consuętudine eisdem
					<lb/>temporibus dicitur habuisse plaustrum ligneum mirę pulchritudinis
					<lb/>operatum, in quo nihil aliquando fertur portasse aliquid
					<lb/>preter unam perticam, quę sepissime configebatur in eo, si necessitas
					<pb n="102"/>
					<lb/>cogeretur; sin autem, tollebatur et alio in loco recondebatur.
					<lb/>In cuius summitate ferunt qui videre vel audire a videntibus
					<lb/>potuerunt, habuisse tintinnabulum appensum, valde resonantem.
					<lb/>Cortes vero vel vicos ipsius monasterii, quę erant proximiores
					<lb/>monasterio per Italię tellus, in quibus ministri monachorum
					<lb/>oportunis temporibus congregabant granum, aut vinum.
					<lb/>Cum autem necessitas vehendi exigeret ad monasterium
					<lb/>eundem sumptum; mittebatur plaustrum hunc cum predicta
					<lb/>pertica in eo conficta, cum skilla, ad predictos vicos, in quibus
					<lb/>scilicet vicis inveniebantur nonnulla alia plaustra congregata,
					<lb/>plerumque centena, aliquando ętiam quinquagena, quę deferebant
					<lb/>frumenta vel vinum ad ante dictum coenobium. Hunc vero
					<lb/>plaustrum domnicalem nil ob aliud mittebatur, nisi ut agnoscerent
					<lb/>universi magnates, quo ex illo inclito essent plaustra monasterio.
					<lb/>In quibus erat nullus dux, marchio, commes, presul,
					<lb/>vicecommes, aut villicus, qui qualicumque violentia auderet eisdem
					<lb/>plaustribus inferre. Nam per foros Italię annuales, ut tradunt,
					<lb/>nullus audebat negotia exercere, donec eundem plaustrum
					<lb/>vidissent advenire mercatores, cum skilla. Contigit autem quadam
					<lb/>die, ut ministri ipsius ecclesię, cum supradictis plaustribus
					<lb/>honeratis, solito venirent more ad monasterium. Qui venientes
					<lb/>in ipsa valle, in quodam prato, invenerunt familiam
					<pb n="104"/>
					<lb/>regis * * pascentes equos regios. Qui statim ut viderunt tanta
					<lb/>bona servis Dei ministrare, fastu superbię inflati, insurgunt ilico
					<lb/>super eisdem hominibus, auferentes ab eis omnia quę deferebant.
					<lb/>Qui defendere volentes sę et sua, incurrerunt in maiorem
					<lb/>ignominiam, perdentes omnia. Qui statim mittunt legatum ad
				<lb/>monasterium, qui ista nunciaret abbati et fratribus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>X.</head> <p>Abbas autem mox iussit congregari fratres, quibus insinuavit
					<lb/>omne rei eventum. Erat autem tunc pater congregationis
					<lb/>eiusdem monasterii nomine Asinarius, vir sanctitatis egregius,
					<lb/>Francicus genere, multis fulgens virtutibus. Cui cum unus nomine
					<lb/>Vualtarius, cui superius memoriam fecimus, respondisset,
					<lb/>ut diligeretur illic predictus pater sapientes fratres, ob quorum
					<lb/>precacionem, tanti sumptui dimitterent iamdicti predones invasionem.
					<lb/>Respondit protinus eidem abbas et ait: «Quem prudentiorem
					<lb/>et sapienciorem te mittere possimus, omnino ignoramus.
					<lb/>Te autem, frater, moneo ac iubeo, ut celerius ad eos pergas nobisque
					<lb/>victum vi raptum quantotius reddere festinent moneto,
					<lb/>alioquin citissime in gravi ira incurrant Dei». At Vualtarius,
					<lb/>cum sciret conscientie sue illorum contumacia ferre non posse,
					<lb/>respondit se denudandum ab ipsis tunicam quam gestabat. Predictus
					<lb/>vero pater, cum esset religiosus, ait: «Si abstraxerint a te
					<lb/>tunicam, da illis et cucullam, dicens preceptum tibi fuisse a fratribus».
					<lb/>Cui Vualtarius: «Ergo de pellicia, ac de interula, quid
					<lb/>facturus sum?» Respondit venerandus pater et ait: «Dicito et
					<lb/>ex illis tibi a fratribus ęque fuisse imperatum». Tunc Vualtarius:
					<lb/>«Obsecro, mi domne, ne irascaris, si loqui addero: de femoralia,
					<lb/>quid erit, si similiter voluerint facere, ut prius fecerunt?»
					<pb n="106"/>
					<lb/>Et abbas: «Iam tibi predicta suffitiat humilitas; nam de
					<lb/>femoralia tibi aliud non precipiam, cum magna nobis videatur
					<lb/>fore humilitas priorum vestium expoliacio». Exiens vero Vualtarius
					<lb/>cum talia audisset a tanto patrone, cępit a familia queritare
					<lb/>monasterii, an haberetur ibi caballum, cui fidutia inesset bellandi,
					<lb/>si necessitas cogerętur. Cui cum famuli ipsius ęcclesie respondissent
					<lb/>bonos et fortes habere poene se essedos, repente
					<lb/>iussit eos sibi adsistere. Quibus visis, ascendit mox cum calcaribus,
					<lb/>causa probationis, supra singulorum dorsa. Cumque promovisset
					<lb/>primos et secundos et sibi displicuissent, rennuit eos
					<lb/>extimplo, narrans illorum vitia. Ille vero recordans secum nuper
					<lb/>deduxisse in monasterio illo caballum valde bonum, ait illis:
					<lb/>«Illum ergo caballum, quem ego huc veniens adduxi, vivit,
					<lb/>an mortuus est?» Responderunt illi: «Vivit, domne»; inquiunt:
					<lb/>«iam vetulus est; cęterum ad usum pistorum deputatus
					<lb/>est, ferens quotidię annonam ad molendinum hac referens».
					<lb/>Quibus Vualtharius: «Adducatur nobis et videamus qualiter se
					<lb/>Habetur». Cui cum adductus ęssęt et ascendisset super eum hac
					<lb/>promovisset, ait: «Iste», inquid, «adhuc bene de meo tenens
					<lb/>nutrimentum, quod in annis iuvenilibus meis illum studui docere».
					<lb/>Accipiens ergo Vualtharius ab abbate et cunctis fratribus
					<lb/>benedictionem hac valedicens, sunmens secum duos vel tres famulos,
					<lb/>propere venit ad iamdictos predatores. Quos cum humiliter
					<lb/>salutasset, cępit illos monere, ne iam servis Dei ulterius talem
					<lb/>inferrent iniuriam, qualem tunc fecissent. Illi autem cum
					<lb/>dura Vualthario coepissent respondere verba, Vualtharius ę
					<lb/>contra sepissime illis duriora referebat. Hii vero indignati hac
					<pb n="108"/>
					<lb/>a superbię spiritu incitati, cogebant Vualtharium exuere vestimenta,
					<lb/>quibus indutus erat. At Vualtharius humiliter ad omnia
					<lb/>obaudiebat, iuxta preceptum abbatis sui, dicens a fratribus hoc
					<lb/>sibi fuisse imperatum. Cumque expoliassent eum, coeperunt
					<lb/>ętiam calciamenta et caligas abstrahere. Cum autem venissent
					<lb/>ad femoralia, diutius institit Vualtarius, dicens sibi a fratribus
					<lb/>minime fuisse imperatum, ut femoralia exueret. Illi vero respondentes,
					<lb/>nulla sibi fore cura de precepta monachorum; Vualtharius
					<lb/>vero ę contra semper asserebat nullo modo sibi convenisse
					<lb/>ea relinquere. Cumque cępissent illi vehementissime vim
					<lb/>facere, Vualtharius clam abstrahens a sella retinaculum, in quo
					<lb/>pes eius antea herebat, percussit uni eorum in capite, qui cadens
					<lb/>in terram velut mortuus factus est, arreptaque ipsius arma percuciebat
					<lb/>ad dexteram, sive ad sinistram. Deinde aspiciens iuxta
					<lb/>se, vidit vitulum pascentem, quem arripiens abstraxit ab eo humerum,
					<lb/>de quo percutiebat hostes, persequens ac dibachans eos
					<lb/>per campum. Volunt autem nonnulli, quod uni eorum qui Vualtario
					<lb/>plus ceteris inportunius insistebat, cum se inclinasset, ut
					<lb/>calciamenta Vualtharii ab pedibus eius extraeret, hisdem Vualtharius
					<lb/>ilico ex pugno in collum eius percuciens, ita ut os ipsius
					<lb/>fractum in gulam eius caderet. Ex illis namque plurimis occisis,
					<lb/>reliqui vero in fugam versi, relinquerunt omnia. Vualtharius autem
					<lb/>adepta victoria, accipiens cuncta et sua et aliena, repedavit
					<lb/>continuo ad monasterium cum maxima pred&lt;a&gt; oneratum. Abbas
					<lb/>autem talia, ut ante audierat, vidit, ilico ingemuit ac se in lamentum
					<lb/>et precibus cum reliquis pro eo dedit fratribus, increpans
					<lb/>eum valde acrius. Vualtarius vero exin penitentiam accipiens
					<lb/>a predicto patrono, ne de tanto scelere superbiretur in corpore,
					<lb/>unde iacturam pateretur in anima. Tradunt autem nonnulli,
					<lb/>quod tribus vicibus cum Paganis superirruentibus pugnaverit
					<lb/>atque victoriam ex illts capiens, ignominiose ab arva expulerit.
					<lb/>Nam ferunt aliquanti, quod alio tempore cum de prato reverteretur
					<pb n="110"/>
					<lb/>ipsius monasterii, quod dicitur Mollis, de quo eiecerat
					<lb/>equos regis Desiderii, quo ibi invenerat pascentes hac vastantes
					<lb/>erbam. Qui cum multos ex illis debellans vicisset ac reverteretur,
					<lb/>invenit iusta viam columnam marmoream, in qua percussit
					<lb/>bis ex pugione, quasi leto animo ex victoria, qui maxima ex ea
					<lb/>incidens parte deiecit in terram. Unde usque in hodiernum ibi
				<lb/>dicitur diem: percussio vel ferita Vualtari.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XII.</head> <p>Obiit interea vir magnanimus atque inclitus comes et
					<lb/>aleta Vualtharius senex et plenus dierum, quem asserunt nostri
					<lb/>multos vixise annos, quorum numerum collectum non repperi,
					<lb/>sed in actis vitę suę cognoscitur quibus extiterit temporibus.
					<lb/>Hic, sicut legitur in hoc fuisse evo, prudentię corporis ac decore
					<lb/>vultui strenuissime adornatus, ita in predicto monasterio post
					<lb/>militię conversionem, amoris obedientię et regularis discipline
					<lb/>oppido fervidissimus fuisse cognoscitur. Inter alia etiam que ipse
					<lb/>in eodem gessit monasterio, fecit siquidem, dum vixit, in
					<lb/>summitate cuiusdam rupis sepulcrum in eadem petra laboriosissime
					<lb/>excisum, qui post sue carnis obitum in eodem, cum quodam
					<lb/>nepote suo nominę Rataldo, cognoscitur fuisse sepultus.
					<lb/>Hic filius fuit filii Vualtharii, nomine Ratherii, quem peperit ei
					<lb/>Hildegund, prenominata puella. Horum ergo virorum ossibus
					<lb/>post multos annos defunctionis sue sepissime visitans, pre manibus
					<lb/>habui. Nam huius Rathaldi capitis quedam nobilis matrona,
					<pb n="112"/>
					<lb/>cum illo, causa orationis, cum aliis convenisset ex Italię
					<lb/>tellus, occulte in braciale supposuit suo, atque ad quendam castrum
					<lb/>suum deportavit. Quod cum, quadam die, igne supposito,
					<lb/>concremaretur, post multa adustionem, illum recordans capite,
				<lb/>foras traxit atque contra igne tenuit, qui mox mirifice extinctus est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIII.</head> <p>Post itaque incursionem Paganorum, quę ultima contigerat
					<lb/>vice, ante quam hisdem locus reedificaretur, ignorabatur
					<lb/>omnino supradicta sepultura Vualtharii ab incolis loci, sicut ceteras
					<lb/>alias. Eratque tunc vidua, nomine Petronilla, in civitate
					<lb/>Sigusina, quę, ob nimiam senectutem, totam, ut fertur, incedebat
					<lb/>curvam, cuius quoque oculi iam pene caligaverant. Haec vero
					<lb/>mulier habuit filium, nominę Maurinum, quem Pagani de
					<lb/>predicta valle secum vim facientes deduxerunt, cum ceteris,
					<lb/>concaptivus; cum quibus, ut dicebat, amplius quam xxx<hi rend="sup">ta</hi> in illorum
					<lb/>manserat arva annorum. Postmodum vero licentia a proprio
					<lb/>accepta domino, ad domum remeavit propriam, in qua inveniens
					<lb/>matrem iam senio confectam, ut supra diximus, que cotidie
					<lb/>ad solis residere erat solita teporem, supra quandam amplissimam
					<lb/>petram, que proxima erat civitati. In huius ergo femine
					<lb/>circuitu veniebant viri cum femine civitatis, scisitantes ab
					<lb/>ea de antiquitate ipsius loci, que referebat illis multa, maxime
					<lb/>de Novalicio monasterio. Dicebat enim illis multa et inaudita,
					<lb/>que viderat vel audierat a progenitoribus, et quantos abbates,
					<lb/>quantasve destructiones ipsius loci facte a Paganis fuerant. Haec
					<lb/>igitur quadam die deduci illic se fecerat a quibusdam viris, que
					<lb/>ostendit illis sepulturam Vualtharii, que ante ignorabatur, sicut
					<lb/>ab antenatis audierat, quamquam enim nulla feminarum olim
					<lb/>appropinquare in illo loco audebat. Referebat etiam quantos puteos
					<lb/>nuperrime in illo habebant loco. Nam vicini agebant pretaxate
				<lb/>mulieris cctos prope vixisse annos.</p>
				<pb n="114"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIV.</head> <p>Antiquis quoque temporibus erat monasterium subditum
					<lb/>Novalicio in vallem Bardoniscam, ubi dicitur Plebe martyrum,
					<lb/>pro eo quia ibi quondam occisi fuerunt monachi ipsius monasterii,
					<lb/>cum diversi generis atque sexus, qui ibidem quasi confugium
					<lb/>fecerant a paganis Langobardi, eo tempore quo ipsi Novaliciensem
					<lb/>monasterium similiter depopulaverunt, inter quos
					<lb/>interfectus fuit quidam monachus nomine Iustus, qui iustus erat
					<lb/>et nominę et opere, atque alter cui nomen fuit Flavianus. Horum
					<lb/>namque monachorum epythafia suis capitibus subposita
					<lb/>sunt tempore interfectionis eorum. Quorum unus sic legebatur:
					<lb/>«Hic iacet Iustus monachus, frater Leonis, sotius sancti Petri
				<lb/>veri»; alterum vero non reminiscimus .</p>
				<pb n="116"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p><lb/> XV. In eodem denique monasterium multę fiunt semper
					<lb/>sanctorum visitationes, que sepissime bonis monachis et simplitioribus
					<lb/>hominibus apparent. A quibus nonnullis audivi, Domino
					<lb/>teste, referre quia tanta turba beatorum hominum albatorum
					<lb/>ibi bonis apparent in silentio noctis, quanta si videres ex civitate
					<lb/>aliqua omnes viri et femine simul pergere, sicut faciunt Christicoli
					<lb/>tempore rogationum, quando pergunt per eclesias, sanctorum
					<lb/>sufragia flagi&lt;tantes&gt;...
					<pb n="118"/>
				<lb/> </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVII.</head> <p>...g...Abbone(?) patricio, qui et ipse mox tradidit eidem
					<lb/>loco atque abbati, pro eo quia prope erat de iamdicti cęnobii,
					<lb/>et ille archiepiscopus recepit pręfatam cellam puellarum, vocabulo
				<lb/>sancti Petri, in sua civitate.</p>
				<pb n="120"/>
			</div>
			<div type="chapter">
                                <head><lb/>XVIII.</head> <p>Cum autem vir clarissimus atque mente et rebus Deo
					<lb/>ditissimus fam sepe dictus patritius cum cuncta donatione, quę
					<lb/>ex suis opibus et ruribus, sive servis et ancillis, quibus beato Petro
					<lb/>Novaliciensi monasterio tradiderat, quem sibi, ut supra locuti
					<lb/>sumus, heredem mente devota instituit, timens ne aliquando
					<lb/>post multa annorum curricula ipsud monasterium a qualicumque
					<lb/>gente vastaretur, - quod et ter, eu!, factum fuisse legimus -,
					<lb/>precępit ex candidissimis marmoribus et diversis lapidum
					<lb/>generibus mire pulchritudinis et altitudinis elevari archum
					<lb/>in Sigusina civitate, herens muros ipsius de foris, sub quo olim
					<lb/>terebatur via, qua vehebatur iuxta aque ductum ante castrum
					<lb/>Viennensis, in quo fecit ex ambabus scribere partibus, que et
					<lb/>quanta in ipsa civitate et in tota valle tradiderat herede suo beato
					<lb/>Petro, ut si aliquando, invidiante vel incitante diabolo, monasterium
					<lb/>ipsud destrueretur, ut monachi, qui ibidem iterum
					<lb/>ędificantes habitare vellent, in predicto lectitando invenirent archo,
					<lb/>que ad eundem locum pertinere videbatur arva. Propterea
					<lb/>enim studiosissimus pater in predicto scribere voluit arco, ut
					<lb/>quanto plures eam legerent, tanto minus honor ipsius monasterii
					<lb/>occultaretur: videlicet, ut hi qui de Italia transituri erant ad
					<lb/>Galliam supra se ante oculos in promptu haberent eandem scripturam;
					<lb/>similiter vero illi, qui de Gallia viam carpebant ad Italiam,
					<lb/>ex altera archi parte haberent que legere possent, quatenus
					<lb/>semper scirent monachi ipsius coenobii, quid olim ibi delegisset
					<lb/>ipse. Similiter per omnes vicos et curtes precepit fieri que
					<pb n="122"/>
					<lb/>usque in odiernum permanent diem. Ipse vero residebat in castrum
					<lb/>Viennensem, in quo aliquantas petras de eadem re iussit
				<lb/>conscribi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIX.</head> <p>Erant autem sub eodem monasterio eo tempore multa
					<lb/>monasteria, scilicet in Frantia et in Burgundia, sive in Italia, seu
					<lb/>in Gallia, necnon et per diversas provintias, sicut et in Roma
					<lb/>duo monasteria atque in Golismo alia duo. Cum vero persecutio
					<lb/>Paganorum facta fuisset in predicto Novalicio, tunc illi monachi,
					<lb/>qui erant de Frantia, ad propriam repedaverunt arvam, manentes
					<lb/>deinceps per cellulas, que ante fuerant sub eius ditione
					<lb/>con&lt;s&gt;titutę. Similiter namque alii atque alii fecerunt, deferentes
					<lb/>libros ex illo antiquissimo loco atque membranas. Tertia
					<lb/>autem destructione facta, permansit locus ille, sacer ac Deo dicatus,
					<lb/>* * annis absque habitatione alicuius hominis. Sicque
					<lb/>factum est, ut cum illi de Frantia fuerant sive de diversis locis,
					<lb/>sicut supra diximus, qui ob metum Paganorum exinde fugissent,
					<lb/>ut amplius non repedarent Novalicio, neque illi ex Novaliciensi
					<lb/>suos ultra agnoscere potuerunt fratres, cum omnes monachi infra
				<lb/>supradictorum annorum solitudinis illius defuncti fuerint.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XX.</head> <p>Narrabo ętiam adhuc miracula, quę de tanto bene condecet
					<lb/>fari loco. Erat preterea nostri temporis in familia predicti
					<lb/>coenobii bubulcus quidam ortus ex viculo quodam, Viennensi
					<lb/>urbe proximo, nomine Gislardus, qui amplius XL annorum fertur
					<lb/>in ipso servisse loco. Hic cum quadam die summo surrexisset
					<lb/>crepusculo, ut boves eiceret in pratum, quod est ante ipsum
					<lb/>sacrum monasterium, ad pascendum, continuo se, ubi pervenit
					<lb/>in quodam loco, conculcans, obdormivit. Qui cum post somni
					<lb/>quietem surrexisset, omnem comam capitis hac barbam in eodem
					<lb/>loco ubi obdormivit mox cęcidit, ut surrexit. Erat enim valde
					<lb/>capillatus, ut asserunt, qui eum ante viderunt hac barbam habens
					<lb/>prolixam. Mecum enim per triennium habitans, sepissime
					<lb/>loquele eius et aspectus omnino ubertim fruitus sum. Alio namque
					<pb n="124"/>
					<lb/>tempore militum turba in eodem, causa orationis, convenerat
					<lb/>loco. Ubi dum omnes quiętem corporis in nocte dedissent
					<lb/>unus ex illis, cui ęqui traditi fuerant ad custodiendum, in predictum
					<lb/>eos eiciens pratum, ut pastu herbarum reficeret, eos ilico
					<lb/>insecutus est. Ubi cum se inclinasset et obdormisset, omnes capilli
					<lb/>eius a capite defluxerunt. Hisdem namque vir, ut surrexit,
					<lb/>mox caput eius denudatum apparuit, lucens tamquam quis galeam
					<lb/>ferret in capite, micantem hac perlucentem. Continuo sotii
					<lb/>illius cum vidissent quę evenerat, mirati sunt dicentes: «Supra
					<lb/>tumbam alicuius sancti obdormisti». Ipse vero lacrimis totus
					<lb/>perfusus, cum maximo dolore et ignominia, talia videbatur invitus
					<lb/>sustinere. Et quid mirum, si in eodem tanta fiunt miracula
				<lb/>loco, in quo multa quondam fuerunt martiria diversa genera cęlebrata?</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="128"/>
		<div type="book">
			<div>
				<p><lb/>I. De quodam viro insignissimo atque precipuo nominę
				<lb/>Magafredo.</p>
				
				<p><lb/>II. De filio eius nominę Frodoino, quem puerum Novaliciensi
				<lb/>monastico ordini tradidit erudiendum.</p>
				
				
				<p><lb/>III. Quod idem iuvenis crescendo obedientię sub abbate
				<lb/>pollebat atque de virtute in virtutibus semper proficiebat.</p>
				
				
				<p><lb/>III. Quod post eiusdem monasterii patris obitum, memoratus
				<lb/>Frodoinus in loco ipsius sit ordinatus.</p>
				
				
				<p><lb/>IV. Quod nemo hominum potest prudentię eius sanctitatis
				<lb/>pleniter ennarrare.</p>
				
				
				<p><lb/>V. Quod suis temporibus Karolo regi Francorum Dominus
					<lb/>per visionem insinuavit, ut ad Italiam suę dicioni
				<lb/>properaret subiugandam.</p>
				
				
				<p><lb/>VII. Quod Gemino monte, ubi primum pertransivit, in
				<lb/>Novalicio mox aliquandiu cum exercitu consedit.</p>
				
				
				<p><lb/>VIII. Ubi omnem sumptum monachorum in cibum cum
				<lb/>suis consumpsit.</p>
				
				
				<p><lb/>IX. De Desiderio rege Langobardorum, qui omne aditum
				<lb/>Italię illi prohibere voluit.</p>
				
				
				<p><lb/>X. De ioculatore, qui ad eum venit et ei viam se ostensurum
				<lb/>sine iacturam repromisit.</p>
				
				
				<p><lb/>XI. De sancto Frodoino abbate, qui ad eum duos monachos
					<lb/>misit, mandans illi, ut in crastinum ante profectionem
				<lb/>escam capere dignaretur.</p>
				
				
				<p><lb/>XII. De miraculis eiusdem beatissimi Frodoini, et quantam
				<lb/>in eum rex ammirationem exinde habuerit.</p>
				
				
				<p><lb/>XIII. Ubi multa bona pro ammiratione sanctitatis ibi facere
				<lb/>predixit.</p>
				<pb n="130"/>
				
				
				<p><lb/>XIV. Quod post invasionem Italię sancto viro cortem
				<lb/>quandam regiam, nominę Gabianam, tradidit.</p>
				
				
				<p><lb/>XV. De filio suo Ugone, quem beato viro in monastica
				<lb/>professione nutrire rogavit.</p>
				
				
				<p><lb/>XVI. De cruce, quam idem beatissimus vir in eodem loco
				<lb/>fecit, et quibus pignoribus in ea locavit.</p>
				
				
				<p><lb/>XVII. Quod quadraginta et tribus annis in abbatia sine crimine
				<lb/>mansit.</p>
				
				
				<p><lb/>XVIII. De testamentum ipsius loci, quod fecit renovari.</p>
				<p><lb/>XIX. De famulos ipsius ęcclesię, qui manebant in villa
				<lb/>Ociatis, qualiter eos ante regis legatos devicit.</p>
				
				
				<p><lb/>XX. De exempla ęmunitatis Caroli regis atque patricii ad
				<lb/>abbatem Frodoinum.</p>
				
				
				<p><lb/>XXI. De Atteperto monacho.</p>
				<p><lb/>XXII. De Carolo imperatorę et Algiso regis Desiderii filio.</p>
				<p><lb/>XXIII. Cur occidere eum Carolus voluit.</p>
				<p><lb/>XXIV. Qualiter ęvaserit et ad Anzam matrem usque pervenerit.</p>
				<p><lb/>XXV. De Amblulfo abbate.</p>
				<p><lb/>XXVI. Quod post Amblulfum, Hugo in abbatiam electus
				<lb/>sit.</p>
				
				
				<p><lb/>XXVII. De eo quod feliciter eam suis temporibus rexerit.</p>
				<p><lb/>XXVIII. De transitu Caroli imperatoris.</p>
				<p><lb/>XXIX. Quod hisdem temporibus ortum sit bellum inter
				<lb/>quattuor fratres filios Caroli.</p>
				
				
				<p><lb/>XXX. Quod eo die quo commissum est prelium, diabolus
				<lb/>Romanis nuntiavit.</p>
				
				
				<p><lb/>XXXI. De sancti Medardi monasterio.</p>
				<pb n="132"/>
				
				
				<p><lb/>XXXII. De transitu Hugoni abbatis.</p>
				<p><lb/>XXXIII. De Otto imperatorę, qui post multos annos Carolum
				<lb/>invisere voluit.</p>
				<p><lb/>atque patricii ad abbatem Frodoinum.</p><!-- ??? -->
				<pb n="134"/>
				
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;I&gt;.</head> <p>Fuit igitur circa haec tempora apud regnum Francorum
					<lb/>vir quidam inclitus nomine Magafredus, qui et ipse Francigena
					<lb/>extitit, scilicet tempore Pipini ducis eiusdem prenominate gentis.
					<lb/>Hic vero, ut nonnulli tradunt, lineam consanguinitatis ab ipsis
					<lb/>egibus Francorum priscis traxisse temporibus. Fuit ętiam dives
					<lb/>in opibus hac terrarum fultus ruribus. His quoque diebus
					<lb/>Liutprandus rex Langobardorum apud Italiam strenue regnabat,
					<lb/>qui tante longitudinis fertur pedes habuisse, ut ad cubitum
					<lb/>humanum metirentur. Horum vero pedum mensura pro consuetudine
					<lb/>inter Langobardos tenetur in metiendis arvis, usque in
					<lb/>presentem diem, ita ut pedes eius in pertica, vel fune, XII, fiat
					<lb/>tabulam. Erat enim pius in pupillis et viduis, misericors in iudiciis,
					<pb n="136"/>
					<lb/>largus in ęlemosinis, pauperum beneficus et rector in Dei
					<lb/>ecclesiarum. Huius ergo temporibus apud Forovicum erat sanctus
					<lb/>Baodelinus et in episcopio Astensis sanctus preerat Evasius
					<lb/>episcopus. Ad hunc vero predictum regem Pipinus suum parvulum
					<lb/>filium nomine Karolum direxit, ut ei iuxta more ex capillis
					<lb/>totonderet, et Seret et pater spiritalis: quod et fecit. Nam remisit
					<pb n="138"/>
					<lb/>eum patri suo multis honoratus muneribus. Cumque Pipinus
					<lb/>ex hoc mundo migrasset, regnante Karolo filius eius, Sarraceni
					<lb/>super eius arva irruentes, devastabant cuncta. Qui Karolus statim
					<lb/>per legatos Liutprando mandans, ut cum Langobardis Galliam
					<lb/>sibi in adiutorium veniret. Nam coniuncti Franci cum Langobardis
					<lb/>et cum excomprovincialibus, Sarracęni ab ipsa terra
					<lb/>ignominiose eiecerunt. Non multo ergo post tempore gloriosus
					<lb/>rex Liutprandus defungitur et in loco eius Desiderius rex exaltatur.
					<lb/>Huic ergo fuit uxor nomine Anza. Ergo de his nobis dicta
				<lb/>sufficiant. Succincte ad historiam redeamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II.</head> <p>Habuit siquidem idem prenominatus vir inter cęteros
					<lb/>filios unum nomine Frodoinus, qui magnę auctoritatis et mirę
					<lb/>sanctitatis apud Novaliciensi oppido legitur fuisse pater. Siquidem
					<lb/>cum esset parvulus puerulus tradidit eum iam nominatus
					<lb/>pater abbati Novaliciensi coenobio, qui et ipse illis diebus maximis
					<lb/>fulgebat in mundo virtutibus. Putatur enim tunc pater eiusdem
					<lb/>monasterii fuisse sanctę memorię Asenarius abbas. Fuerat
					<pb n="140"/>
					<lb/>siquidem et ipse Francicus genere hac nominatissimus inter proceribus
					<lb/>Francorum. Dedit ergo pater multa terrarum predia eidem
				<lb/>filio suo, quem tradidit monastico ordini erudiendum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III.</head> <p>Nutritus vero idem puer hac eruditus in omni scientia
					<lb/>litterarum, sive in cunctis in quibus doceri eum oportuerat factusque
					<lb/>iuvenis, coepit semetipsum in nonnullis bonorum operum
					<lb/>exercitiis constringi atque sapientioribus ac sanctioribus senioribus
					<lb/>ita obędientię et subiectione se humiliabat, ut nullus
					<lb/>putaretur in monasterio secundus. Sicque crescens de virtute in
					<lb/>virtutibus cotidie pollebat nonnullis bonis operibus. Quis ergo
					<lb/>valet lingua facta illius explicare? Ante ergo, ut opinor, tempus
					<lb/>deficeret, lingua tabesceret, mens estuaret; ętiamsi tocius corporis
					<lb/>membra verterentur in linguas, nequirent fari virtutes illius,
					<lb/>in quibus se diu noctuque exercitans, scilicet in vigiliis, quibus
					<lb/>aliis preveniebat, orationibus peculiariis, maceratione corporis,
					<lb/>abstinentia ciborum et potum, caritate, humilitate, oboedientia,
					<lb/>pacientia, castitate, mansuętudine, subiectione et, ut antedixi,
					<lb/>dies ante deficerent, quam facta bona operum suorum lingua explicare
				<lb/>valeret.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IV.</head> <p>Defunctus itaque est seculo almificus pater Asenarius,
					<lb/>cui successit protinus in abbatiam <hi rend="italic">vir valde laudabilis domnus
					<lb/>Vuitgarius episcopus; qui cum obisset, successit post eum</hi>
					<lb/>eius sanctitate sequens gloriosissimus pastor Frodoinus. In
					<lb/>huius quoque abbatis electione postulatum est a Domino, quis
					<lb/>ex ipsis omnibus dignus esset tanti honoris excipere. Quibus
					<lb/>mox divinitus ostensum est Frodoinum ad hoc esse dignu&lt;m&gt;.
					<lb/>Evenerat igitur illo in loco tali consuętudine antiquis temporibus,
					<lb/>ut non aliquis ibi in pastorem eligeretur, defuncto patre,
					<lb/>donec cuncti fratres communi consilio unianimesque Dominum
					<lb/>per biduanis et triduanis abstinentię die noctuque supplicarent.
					<pb n="142"/>
					<lb/>Sicque a Deo post hanc flagitationem digni ad laborem hunc inveniebantur
					<lb/>et ideo, quia Dei cum voluntate fiebat, semper bono
					<lb/>melior subsequebatur. Haec vero non vidi neque in lectione
				<lb/>aliqua repperi, sed auditu didici.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V.</head> <p>Erat preterea in beato Frodoino abbate tanta vigilantia
					<lb/>et studia sanctitatis, ut neminem in haec arva abbatum vel episcoporum,
					<lb/>aut aliquem in studio sanctitatis degentem eius meritis
					<lb/>et virtute comparari audeam. Quippe cum nemo hominum
					<lb/>eius prudentię vel sanctitatem nullomodo pleniter possit ennarrari,
					<lb/>cum in finem huius opusculi sui mirum de eo quippiam et
				<lb/>incredibile forsitan dicturus sum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI.</head> <p>Eo igitur tempore quo fama istius viri sanctissimi per
					<lb/>mundi partes micans refulgebat, Dominus omnipotens per visionem
					<lb/>Karolo regi Francorum ostendere dignatus est, ut ad Italiam
					<lb/>quantocius properaret suę dicioni subiugandam. Qui protinus
					<lb/>convocans vicinas gentes, fecit exercitum copiosum cum manu
					<lb/>valida Francorum. Ad Italiam disposuit ilico cum suis propere
				<lb/>venire.</p>
				<pb n="144"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII.</head> <p>Movens interea idem rex ingentem exercitum suum
					<lb/>pervenitque in montem Geminum, sive ianuam regni Italię dici
					<lb/>potest. In quo olim templum ad honorem cuiusdam cacodeo scilicet
					<lb/>Iovis, ex quadris lapidibus, plumbo et ferro valde conexis,
					<lb/>mirę pulchritudinis, quondam constructum fuerat. In eo quoque
					<lb/>monte duę consurgunt fontes, una ex uno latere montis, alia
					<lb/>ex alio sicque in convallibus suis descendentes et paulatim crescentes,
					<lb/>magna efficiuntur flumina. Una vero, cui nomen est Duria,
					<lb/>pergens per Italiam semper turbida, paucos ferens pisces,
					<lb/>non obmittens suum nomen, donec demergatur in Heridanum,
					<lb/>maximum fluvium. Alia namque discurrit per Galliam provinciam,
					<lb/>valde pisciferam et claram, usque dum veniatur in Rhodanum
					<lb/>fluvium. Cumque de eodem monte Karolus descenderet,
					<lb/>invenit in descensu ipsius montis turrem quandam sub qua carpebatur
					<lb/>viam, in qua manebat latro cum suis latronibus, nomine
					<lb/>Ebrardo. Qui multa mala ibi faciens cum suis, non permittebat
					<lb/>aliquem inlesum transire, aut depredabantur, aut vapulabantur,
					<lb/>aut interficiebantur sicque sanguis ibi innoxius nimis effundebatur.
					<lb/>Hunc ergo latronem obpugnans, Karolus devicit,
					<lb/>coepit et interfecit, turremque ipsam destruxit. Exinde vero movens
					<lb/>exercitum, pervenit ad Novaliciensem monasterium, ubi
				<lb/>cum suis diutissime moratus est.</p>
				<pb n="146"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII.</head> <p>Cumque rex cum suis totam vallem Sigusinam occupasset,
					<lb/>pervenit ipse, ut supra diximus, ad Novaliciensem famosissimum
					<lb/>coenobium, ubi tam diu stetit, donec omnem sumptum
					<lb/>et escam monachorum in cibum consumeret. Non enim ibi
					<lb/>sine causa morabatur: erat vero illis diebus hoc cęnobium valde
					<lb/>opulentissimum et rebus ditissimum et de sanctissimo patre bene
				<lb/>fuerat comptum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IX.</head> <p>Ante ergo adventum Karoli, audiens Desiderius rex
					<lb/>Langobardorum quod super se venturus esset, misit ad universos
					<lb/>potentes et magnates regni sui. Sciscitat ab eis quid facturus
					<lb/>esset. Qui respondentes dixerunt non sibi posse cum modico
					<lb/>exercitu occurrere, qui cum valida manu super se veniebat. Sed
					<lb/>«Iube», aiunt, «omnes valles et aditos Italię, per quos de Gallia
					<lb/>ad Italiam transiri potest, muro et calce de mont ad montem
					<lb/>claudere et sic per propugnaculas et turribus aditum ipsum prohibere».
					<lb/>Qui ita fecit. Nam usque in presentem diem murium
					<lb/>fundamenta apparent, quem ad modum faciunt de monte Porcariano
					<pb n="148"/>
				<lb/>spectaculum factum fuerat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XI.</head> <p>Dum autem haec a Desiderio facta fuissent et Franci nullum
					<lb/>transitum alicubi repperiri potuissent, veniebat pars exercitus
					<lb/>Francorum per dies singulos, plerumque milleni, aliquando
					<lb/>duo miIia: obpugnabant et obsidebant Langobardos, super eis
					<lb/>per propugnaculis obsistentibus. Erat enim regi Desiderio filius
					<lb/>nomine Algisus, a iuventute sua fortis viribus. Hic baculum ferreum
					<lb/>aequitando solitus erat ferre, tempore hostili et ab ipso
					<lb/>fortiter inimicos percutiendo sterni. Cum autem hic iuvenis dies
					<lb/>et noctes observaret et Francos quiescere cerneret, subito super
					<lb/>ipsos irruens, percutiebat cum suis a dextris et a sinistris, maxima
					<lb/>cęde eos prosternebat. Cum vero haec per dies singulos agerentur,
					<lb/>contigit ioculatorem ex Langobardorum gente ad Karolum
					<lb/>venire et cantiunculam a se conpositam de eadem re rotando
					<lb/>in conspectu suorum cantare. Erat enim sensum predicte cantiunculę
				<lb/>huiusmodi:</p>
				<pb n="150"/>
				<lg>
					<l>Quod dabitur viro premium</l>
					<l>qui Karolum perduxerit in Italię regnum,</l>
					<l>per qua quoque itinera</l>
					<l>nulla erit contra se hasta levata,</l>
					<l n="5">neque clypeum repercussum,</l>
					<l>nec aliquod recipietur ex suis dampnum?</l>
				</lg>
				<p><lb/>Cumque haec dicta ad aures Karoli pervenissent, accersivit illum
				<lb/>a se et cuncta que quęsivit dare illi post victoriam repromisit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XII.</head> <p>Karolus ergo mandans suos mox in crastinum paratissimos
					<lb/>ęssę ad iterandum. Ubi sanctissimus pater Frodoinus hoc
					<lb/>conperit, protinus illi duos monachos misit, mandans ut in crastinum
					<lb/>ante profectionem escam capere dignaretur. Quibus
					<lb/>Karolus respondit: «Ergo iam plurimi evoluti sunt dies, quibus
					<lb/>ego cuncta vestra bona cum meis in cibum consumpsi». At illi
					<lb/>perseveranter instabant, ut iussa sancti viri facere dignaretur. Et
					<pb n="152"/>
					<lb/>ille: «Faciam», inquid, «quod iubet domnus meus». Illis vero
					<lb/>recedentibus, precepit suis tota nocte vigilare et explorare fores
					<lb/>monasterii, ne de qualicunque parte ibi cibum vel potum introduceretur.
					<lb/>Sciebat enim quod nihil cibi vel potus sive aliquid ad
					<lb/>ędendum in monasterio remansisset. Noverat namque per omnia
				<lb/>virum esse sanctum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIII.</head> <p>Ea vero nocte idem pater beatissimus totam duxit pervigilem
					<lb/>rogavitque Dominum cum lacrimis, qui servis suis in
					<lb/>montibus et in desertis locis semper ferculis suis ministare dignatus
					<lb/>est, ut sibi misereri dignaretur, prebens alimenta monachis
					<lb/>et qui in deserti regione quinque milia ex quinque panibus
					<lb/>et duobus piscibus saciavit hominum, suis sa&lt;c&gt;iare dignaretur
					<lb/>hospitibus. Cumque his orationibus et aliis huiusmodi tota nocte
					<lb/>perorasset, repperit summo mane tantam copiam vini et panis
					<lb/>in cellario, quanta aliquando ex labore proprio habere potuit.
					<lb/>Erant enim omnia vascula vinaria vino optimo replęta et orreum
					<lb/>replętum ipsum. Facta autem die, summens rex cibum cum
					<lb/>suis, sciscitat qualiter vel unde illis ipsum advenisset cibum. Cui
					<lb/>cuncta per ordinem relata sunt. Amirans ergo rex et clamans
				<lb/>sanctitatem huius viri, laudans Deum et glorificans, abiit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIII.</head> <p>Promittens ergo interea rex ante suum egressum ibi
					<lb/>multa bona facere propter ammirationem predicti abbatis et veneratione
					<lb/>eiusdem loci coetuque fratrum inibi degentium, quia
					<lb/>multi nobiles carne et nobiliores Ede, scilicet ex Francorum prosapia
					<lb/>ibi Deo militabantur. Si quis vero episcopum vel abbatem
					<lb/>suo loco desiderasset, de monachis ipsius loci et de discipulis
					<lb/>beati Frodoini et de eius doctrina viri requirebantur, de quibus
				<lb/>nonnulli mirę et perfecte sanctitatis in eodem loco exercebant.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIV.</head> <p>Igitur tuba convocatus omnis regis exercitus ipseque
					<lb/>rex abbati et omnium fratrum orationibus se conmendans, deinde
					<lb/>valedicens, precedente iamdicto ioculatore, coepit abire. Qui
					<pb n="154"/>
					<lb/>ioculator, relinquens omnia itinera, ducebat regem cum suis per
					<lb/>crepidinem cuiusdam montis, in quo usque in hodiernum diem
					<lb/>via Francorum dicitur. Cumque de predicto descendissent monte,
					<lb/>devenerunt in planiciem vici, cui nomen erat Gavensis ibique
					<lb/>se adunantes struebant aciem contra Desiderium. Desiderius
					<lb/>vero sperans Karolum ante se ad bellum. Karolus autem a
					<lb/>dorsa ipsorum de monte descenso, festinabat. At ubi Desiderius
					<lb/>talia conperit, ascenso aequo, Papiam fugiit. Franci enim, diffundentes
					<lb/>se huc illucque, capiebant omnia, vastantes castella
					<lb/>scilicet et vicos. Tunc accedens iamdictus ioculator ad regem,
					<lb/>pętiit ut sibi promissum daretur, quod ante illi pollicitus fuerat.
					<lb/>Tunc ait illi rex: «Postula quod vis». Cui ille: «Ergo ascendam
					<lb/>in unum ex his montium et tubam fortiter personabo corneam et
					<lb/>quantum longe audiri potuerit dabis mihi in merito et munere,
					<lb/>cum viris et feminis». Et rex: «Fiat tibi iuxta verba tua». Qui
					<lb/>protinus, adorans regem, abiit ascendensque in uno monticulo,
					<lb/>fecit sicut dixerat descendensque ilico, ibat per viculos et arvam,
					<lb/>interrogans quos inveniebat: «Audisti», inquid, «sonitum
					<lb/>tube? » Cui si dixisset: «Ętiam, audivi», dabat illi mox colafum,
					<lb/>dicens: «Tu», inquid, «es meus servus». Ita ergo dedit illi
					<lb/>Karolus quantum sonitum tubę audiri potuit atque ita, dum
					<lb/>vixit, tenuit, suique filii post eum. Qui usque in presentem diem
					<pb n="156"/>
					<lb/>servi ipsi Transcornati vocantur. Karolus denique capiens Taurinensem
					<lb/>civitatem atque cunctas urbes et castra universa. Cumque
					<lb/>ad Papiam venisset, erat ibi eo tempore sanctus Theodorus
					<lb/>episcopus, qui tunc ibi episcopabat. Ob cuius meritis, prohibitum
					<lb/>est Karolo de cęlo, ut, dum predictus episcopus viveret in
					<lb/>corpore, non esset ab eo capta ipsa civitate. Nam ita divinitus
					<lb/>Karolo revelatum fuerat. Discedente itaque Karolo ab ea, coepit
					<lb/>abire per circuitu eiusdem civitatis, capiens urbes universas, scilicet
					<lb/>Eporediensem, Vercellis, Novariam, Placentiam, Mediolanum,
					<lb/>Parmam, Tertonam, atque eas, quae circa mare sunt, cum
					<lb/>suis castellis. Deinde non multo post, defungitur ille beatus episcopus.
					<lb/>Insinuatum est protinus Karolo, quod ille obisset. Qui,
					<lb/>congregans statim universum exercitum, tendit Papiam, circumdat
					<lb/>eam atque obsedit. Ibi autem Desiderius rex fugiens, manebat
					<lb/>cum Algiso filio suo et filiam. Erat autem Desiderius valde
					<lb/>humilis et bonus. Tradunt vero nonnulli, quod cum hisdem Desiderius
					<lb/>cotidię media nocte surrexisset et veniret ad ęcclesiam
					<lb/>sancti Michaęlis vel sancti Syri sęu per cęteras alias, aperiebantur
					<lb/>statim regię divinitus, ante suo conspectu. Dum ergo Ticinensis
					<lb/>civitas diu obsideretur, contigit ut filia Desiderii conpositam
					<lb/>epistolam uItra Ticini fluvium per balistam Karolo transmisit,
					<lb/>dicens, ut si se in coniugium accipere dignaretur, traderet illi
					<lb/>continuo civitatem et cunctum thesaurum patris. Ad hęc Karolus
					<pb n="158"/>
					<lb/>scripsit talia verba puellę, quę amorem ipsius magis in se
					<lb/>incitaretur. Quę statim furando tulit claves portę civitatis, quę
					<lb/>erant ad capud lectuli patris atque mandans per balistam Karolo
					<lb/>ut eadem nocte paratus esset cum suis, cum signum sibi ostenderetur,
					<lb/>intraret in civitate. Qui ita fecit. Nam cum Karolus ipsa
					<lb/>nocte portę civitatis appropinquans intraret, occurrit illi predicta
					<lb/>puella, gaudio ex promissione sublevata. Quę statim inter pedes
					<lb/>aequorum conculcata atque interfecta est. Erat enim nox.
					<lb/>Tunc in ipso fremitu aequorum per porta intrantium expergefactus
					<lb/>Algisus, regis filius, evaginato ense, percutiebat omnes
					<lb/>Francos intrantes per portam. Cui pater statim interdixit ne faceret,
					<lb/>quia voluntas Dei erat. Videns autem Algisus quia non
					<lb/>poterat tanto exercitui sustinere, fugiens abiit. Karolus vero capiens
					<lb/>civitatem, ascendit in palatium, ubi ad eum omnis civitas
					<lb/>venit, receptaque sacramenta fidelitatis abiit. Post modicum denique
					<lb/>mandans predictus rex abbati Novaliciensis, scilicet Frodoino,
					<lb/>ut ad se veniret. Quod et fecit. Nam dedit illi cortem magnam,
					<lb/>nomine Gabianam, ubi cum apendices suos erant mansas
					<lb/>mille, propter reverentiam abbatis ad ipsum locum Novaliciensem.
					<pb n="160"/>
					<lb/>Dicunt vero nonnulli quod Karolus rex oculos eruisset Desiderii
				<lb/>in Ticinensi civitate, ubi eum coepit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIV.</head> <p>Post denique invasionem Italię a Karolo facta, pergente
					<lb/>eo in Romanię tellus, ubi et imperium et patriciati honorem
					<lb/>promeruit. Revertente eo, Ugonem filium suum puerulum adduci
					<lb/>precepit. Quem beato viro Frodoino conmendans, rogavit ut
					<lb/>in sancta et monastica professione illum nutriret. Qui benigne
					<lb/>eum suscipiens, aluit et nutrivit, ut filio tanti imperatoris decuit.
					<lb/>Ob cuius amorem illo in loco multa predia terrarum et thesaurum
					<lb/>multum ibi largitus est. Nam sanctos Cosmam et Damianum
					<lb/>martyres, ibi adducens, donavit; sanctum quoque Vualericum
				<lb/>similiter ibi largitus est, atque aliorum sanctorum pignoribus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVI.</head> <p>Suo igitur tempore beatissimus Frodoinus thesaurum
					<lb/>multum ibi faciens congregavit. Cum quo ętiam thesauro fecit
					<lb/>crucem in eodem loco, auro argentoque, nec non gemmis preciosissimis
					<lb/>oppido operatam. In qua ferunt nonnulli gloriosissimis
					<pb n="162"/>
					<lb/>pignoribus habere, scilicet ex lacte beatissime Mariae et de capillis
					<lb/>suis et de circumcisione Domini. Cęterum quibus patrociniis
					<lb/>in ea contineantur facta ipsius demonstrant: nam paralitici
					<lb/>curati, cęci inluminati, demones fugati, infirmi sanati, incendia
					<lb/>saedata, furta inventa, sepissime et vidimus et audivimus, per
					<lb/>merita beatorum pignorum in ea quiescentium et beati Frodoini
				<lb/>abbatis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVII.</head> <p>Eo tempore beatus Frodoinus volens testamentum
					<lb/>ipsius aecclesię renovari, quod quondam Abbo patricius de ipsa
					<lb/>ęcclesia fecerat, tempore Theoderici Gothorum regis, misit
					<lb/>duos monachos, Agabertum scilicet et Gislaramnum, ad Karolum
					<lb/>magnum imperatorem, ut sibi suo imperiali precepto testamentum
					<lb/>ipsud renovari concęderet. Qui benigne illi annuens,
				<lb/>cuncta quae illi pętiit impetrare valuit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVIII.</head> <p>Erat denique suo tempore villa nominę Otiatis, de
					<lb/>eodem cęnobio, quam quidam homo nomine Dyonisius, cum
					<pb n="164"/>
					<lb/>quondam filio suo Hunone, beato Pętro Novaliciensis ea dedit,
					<lb/>cum servis et ancillis pro animę suę mercedem. Hii quoque famuli,
					<lb/>post multos dies et post mortem suorum domnorum, coeperunt
					<lb/>contra monachos et contra ministros ipsius aecclesięę insurgere
					<lb/>et litigare, dicentes: «Nos, neque nostri, pertinentes
					<lb/>non sumus de vestro monasterio, pro eo, quia aviones nostri vobis
					<lb/>pertinentes non fuerunt». Post paucos vero dies, advenerunt
					<lb/>legati Caroli imperatoris in Italiam, causas ipsorum hominum
					<lb/>et aliorum discutiendas. Inter quos adfuerunt Raperto comes et
					<lb/>Andreas episcopus atque capellanus domni imperatoris, cum
					<lb/>quibus etiam interfuerunt multi iudices et scavinis cum sculdaxibus,
					<lb/>quorum nomina dicere potuissemus, si ad alia gressu concito
					<lb/>non tenderemus, et consederunt in civitate Ticinensi. Tunc
					<lb/>pater Frodoinus misit duos ex suis, Adam scilicet et Dodone monachos,
					<lb/>cum Raimperto, advocatus, de Felecto, ipsius monasterii.
					<lb/>Inter quos etiam adfuerunt homines de villa Oziatis, videlicet
					<lb/>famulos ipsius monasterii et, facta reclamatione examinataque
					<lb/>causa, sic difinita est. Post nonnullos vero annos iterum ceperunt
					<lb/>predicti homines vexari et eadem verba repetere, ut
					<pb n="166"/>
					<lb/>prius, dicentes contra Iegem omnino fuissent pignorati et servitio
					<lb/>additi humano. Tunc etiam misit Hludovvicus rex, filius Caroli,
					<lb/>Boso comes, cum suis iudicibus in Taurinensi civitate. Inter
					<lb/>q&lt;u&gt;os adfuit Claudius episcopus Taurinensis a parte monasterii,
					<lb/>cum duobus monachis, Agleramno scilicet et Richario
					<lb/>prepositis, cum suo advocatus. Tunc pre manibus ostenderunt
					<lb/>de predicta villa iudicatos Dionisi atque Hunnoni, pater et filius,
					<lb/>in quibus continebatur qualiter ipsos homines, cum villa, sub ditione
					<lb/>sancti Petri Novaliciensis tradidissent. Erat enim tunc pater
					<lb/>Eldradus pastor ipsius monasterii, et convicti sunt homines
					<lb/>iamdicti iterum in conspectu illorum omnium comitum, iudicum
				<lb/>cunctaque convocatio.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
                            <head><lb/>XIX.</head> <p>Vixit autem sanctissimus pater Frodoinus in abbatiam
					<lb/>XLIII annis sine crimine. Quibus decursis, migravit ex orbe
					<lb/>VI idus maias, plenus dierum. Ordinatus vero in pastoralitate
					<lb/>IV idus februari. Nam in testum quoque evangeliorum, quod
					<lb/>Attepertus ex precepto illius sanctissimi patris scripsit, in capite
					<lb/>invenimus versus inter alios conscriptos ita:
					<lb/>Questio si, lector, movet, quis hunc condere librum,
					<lb/>carmina cumque illum saltim nominę nota,
					<lb/>Frodoinus, qui pridem pastor et inclitus evex,
					<lb/>nam per decies quater stabuli custos oviumque est
					<lb/>his super adiectis ternis sine crimine mansit. REQUIRE A//////
				<lb/>Verum Attepertus scripsit ob nomine Christi.</p>
				<pb n="168"/>
			</div>
			<div type="chapter">
                                <head><lb/>XX.</head> <p>Fuit enim hisdem Attepertus monachus et sacerdos in
					<lb/>iam sepedicto monasterio, scilicet in temporibus almi Frodoini.
					<lb/>Hic famulus fuit predictę ecclesię, tam in scientia litterarum valde
					<lb/>imbutus, quamque in recta conscriptione scriptor velocissimus.
					<lb/>Siquidem ipse multos et varios ac permaximos libros in eadem
					<lb/>ęcclesiam suis conscripsit temporibus. Ergo ubicumque sua
					<lb/>manu antiquaria libros a se conscriptos inter alios invenimus,
				<lb/>extimplo recognoscimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXI.</head> <p>Quodam igitur tempore cum cunctum Italię regnum
					<lb/>sub ditione Caroli pacifice subsisteret ipseque in Ticinensi civitate,
					<lb/>que alio nominę Papia apellatur, resideret, Algisus, Desideri
					<lb/>regis filius, per semetipsum ausus est, quasi explorando, accedere,
					<lb/>cupiens scire que agebantur, vel dicebantur, ut mos est
					<lb/>invidorum. Erat enim ipse a iuventute, ut supra retulimus, fortis
					<lb/>viribus animoque audax et bellicosissimus; qui cum in predictam
					<lb/>introisset civitatem, agnitus est omnino a nemine. Venerat
					<lb/>itaque ibi navigio, non ut regis filius, sed ceu foret de mediocri
					<lb/>vulgus, modicaque militum turba constipatus. Cumque a nemine
					<lb/>militum otius agnosceretur, tandem postremo agnitus est
					<lb/>ab uno suo notissimo et patri suo quondam fidelissimo; eratque
					<lb/>tam diu, quo patrem et regnum amiserat. Qui cum vidisset se
					<lb/>omnino ab illo agnosci et celari non posse, verba deprecatoria
					<lb/>cępit illum rogare, ut per sacramentum fidelitatis, quod nuper
					<lb/>patri suo et sibi fecerat, regi Carolo suam essentiam non insinuaret.
					<lb/>Adquievit ille statim et ait: «Per fidem meam non te
					<lb/>prodam alicui, dum celare te potuero». Ad quem Algisus: «Rogo
					<lb/>ergo te, o amice, ut hodie ad mensam regis, quando pransurus
					<lb/>est, in sumitate unius tabularum colloces me ad sedendum, et
					<lb/>omnia ossa, que levatura sunt a mensa, tam carne detecta, quam
					<lb/>que cum carne, de conspectu seniorum vexentium sublata, ante
					<lb/>me queso ponere studeto» Qui ait illi: «Faciam, ut cupis».
					<lb/>Erat enim ipse, qui cibos regios solito inlaturus erat. Cumque ad
					<lb/>expectatum iam venissent prandium, fecit ille omnia, ut dicta
					<lb/>fuerant. Algisus vero ita confringebat omnia ossa, comedens medullas,
					<lb/>quasi leo esuriens vorans predam, fragmenta vero ossuum
					<lb/>iaciens subtus tabulam fecitque non modicam pyram. Surgens
					<pb n="170"/>
					<lb/>namque inde Algisus, ante alios abiit. At rex cum surrexisset
					<lb/>a mensa, perspexit et vidit pyram predictam subtus tabulam,
					<lb/>et ait: «Quis», inquid, «o Deus, hic tanta confregit ossa?»
					<lb/>Cumque omnes respondissent se nescire, unus adiecit et ait:
					<lb/>«Vidi ego hic militem residere perfortem, qui cuncta cervina ursinaque
					<lb/>ac bubina confregebat ossa, quasi quis confringeret cannabina
					<lb/>stipula». Vocatusque est mox ille inlator ciborum ante
					<lb/>regem, cui ait rex: «Quis, vel unde fuit ille miles, qui hic sedit
					<lb/>et tanta ossa ędens confregit?» Respondit et ait: «Nescio, mi
					<lb/>domne et rex». «Per coronam», inquid, «capitis mei, tu nosti»
					<lb/>Videns autem se deprehensum, timuit ilicoque conticuit. Cum
					<lb/>autem rex animo percepisset, quod Algisus fuisset ille, valde doluit,
					<lb/>quod ita inpunis omisisset illum abire, aitque suis: «Qua»,
					<lb/>inquid, «parte abiit? » Ait illi unus: «Navigio ergo, domne, venit,
					<lb/>et ita suspico eum abire». Dixitque regi e suis alter: «Vis»
					<lb/>inquid, «mi domne, ut persequar illum et interficiam?» Dixitque
					<lb/>illi rex: «Qualiter?» «Da mihi ornamenta brachiorum tuorum
					<lb/>et in ipsa eum tibi decipiam» Dedit namque illi rex dextralia
				<lb/>aurea et insecutus est eum, ut interficeret.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXII.</head> <p>Cucurrit igitur vir ille post eum per terram citissime,
					<lb/>donec invenit. Qui cum vidisset procul, vocavit eum nominę
					<lb/>suo. Nam cum respondisset, insinuavit illi quod Carolus ei sua
					<lb/>dextralia aurea munere transmisisset culpansque illum quod ita
					<lb/>clam abscesisset, addiditque ut navem ad ripam prope declinaret.
					<lb/>Declinavit ille mox navem. Cum autem prope esset vidissetque
					<lb/>munusculum predictum in sumitate lanceę sibi porrigi, intellexit
					<lb/>statim malum sibi inminere statimque iectam in dorso
					<lb/>loricam arripiensque lanceam, ait: «Si tu cum lancea mihi ea
					<lb/>porrigis, et ego ea cum lanceam excipio. Cęterum si domnus tuus
					<lb/>mihi in dolo misit munera, ut me interficeres, nec ego illi inferiorem
					<lb/>debeo apparere. Mittam ergo illi mea». Dedit ergo illi
					<lb/>sua, ut Carolo quasi in talionem afferret, et reversus est ilico ille.
					<lb/>Fefellerat enim sibi suspicio sua. Ergo cum Carolo optulisset
					<lb/>dextralia Algisi, induit illam sibi statim, quę cucurrerunt illi
					<lb/>mox usque ad humeros. Exclamans vero Carolus dixit: «Non
					<pb n="172"/>
					<lb/>est hutique mirandum, si iste vir maximas abeat vires». Timebat
					<lb/>autem semper idem rex Algisum, eo quod sibi et patri regno
					<lb/>privaverat et quod viribus laudabilis esset heros, propterea ad
				<lb/>interficiendum illum miserat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIII.</head> <p>Pervenit itaque Algisus, cum evasisset per maximum
					<lb/>periculum, ad matrem suam Anzam reginam, que tunc in partibus
					<lb/>illis advenerat ob orationis causam, scilicet in Brixiensi civitate,
					<lb/>ubi oratorium sanctorum Faustini et Iovittę miro opere
					<lb/>construxerat multaque rura largiens, ditissimum fecit monasterium.
					<lb/>Nam ipsa nuperrime, multo donato pretio, sanctam Iuliam
					<lb/>virginem ibi a Corsica adduci fecit insula. Ergo quia iam
				<lb/>longe narrando discesseramus, nunc succincte ad istoriam redeamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIV.</head> <p>Defuncto interea seculo beatus pater Frodoinus, ut
					<lb/>supra retulimus, domnum et religiosum Amblulfum monachum
					<lb/>in regimine ipsius surrexit aecclesię. Venerat ipse siquidem in
					<lb/>monasterio temporibus domni Vuitgarii episcopi atque abbatis.
					<lb/>Hic ex nobilibus ortus fuit parentibus et ab pueritię suę traditus
					<lb/>Deo et beato Petro apostolo in Novalegiensi cęnobio, sub testimonio
					<lb/>bonorum hominum, devotus pater devotissime eum
					<pb n="174"/>
					<lb/>offerre curavit. Nam in illa quoque offersione sic invenimus continere:
					<lb/>«Dum legaliter sanctitum antiquitus teneatur et cautum
					<lb/>cum oblationibus Domino parentes suos tradere filios in
					<lb/>templo feliciter servituros, procul dubio hoc de nostris filiis faciendum
					<lb/>nobis salubriter prebetur exemplum: ęquum etenim
					<lb/>iudico Creatori nostro de nobis reddere fructum. Idcirco ego
					<lb/>Vvidilo hunc filium meum Amblulfum cum oblatione in manu
					<lb/>atque peticione, altaris pallam manu mea involuta, ad nomen
					<lb/>sancti Petri et sancti Andreę ceterorumve sanctorum, quorum
					<lb/>reliquie hic continentur, et tibi Vuarnari presenti decano ad vice
					<lb/>domini Vuitgari episcopi, seu et Richarii prepositi trado coram
					<lb/>testibus regulariter permansurum, ita ut ab hac die non liceat
					<lb/>illi collum de sub iugo regulę exscutere, sed magis eiusdem
					<lb/>regulę fideliter se cognoscat instituta servare et Domino gratanti
					<lb/>animo militare. Et ut hęc nostra traditio inconvulsa permaneat,
					<lb/>promitto cum iureiurando coram Deo et angelis eius, quia
					<lb/>numquam per me, numquam per suspectam personam, nec quolibet
					<lb/>modo per rerum mearum facultates aliquando egrediendi
					<lb/>de monasterio tribuam occasionem. Et ut hęc peticio firma permaneat
				<lb/>manu mea eam subter firmavi».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXV.</head> <p>Cum autem hic sanctę et religiose vivere in presenti
					<lb/>studuisset seculo, post aliquantos annos sarcinam carnis abiciens,
					<lb/>feliciter migravit ad Deum. In cuius loco protinus ad regendam
					<lb/>Novaliciensis ęcclesiam domnum et sanctum promoverunt
					<lb/>fratres Hugonem Karoli magni filium. Ob istius quippe
					<lb/>Hugonis amorem, sicut supra in sua oblatione descripsimus,
					<pb n="176"/>
					<lb/>multa et carissima sanctorum corpora cum variis vasculis aureis
					<lb/>argenteisve ibi pater eius Karolus largitus est. Ibi quoque cortes
					<lb/>in Italia seu in regno Francorum <hi rend="italic">atque Burgundionum</hi> tradidit,
					<lb/>tam pro filio, quamque pro amore almi sui magistri, videlicet
				<lb/>Frodoini, cuius certe vita et exempla imitatus est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
                                <head><lb/>XXVI.</head> <p>Dominavit namque abbatiam Novaliciensis suis temporibus
					<lb/>felix ipse, feliciter ac prudenter. Hic ergo tales habuit
					<lb/>adiutores et amatores quales fuerunt reges Italię atque Fran&lt;t&gt;ię,
					<lb/>Karolum scilicet patrem suum et Hludovvicum fratrem
					<lb/>suum atque Lotharium nepotem suum ac alios post istos sequentes.
					<lb/>Carolus ergo dedit in predicto cęnobio, <hi rend="italic">scilicet in Mauriensis
					<lb/>episcopio, duas cortes, Arva et Liana, et in Italia</hi> cortem Gabianam
					<lb/>nominę, in qua autem corte, cum appendices suos, mille
					<lb/>mansas numerantur. Hludovvicus namque eidem,<hi rend="italic">cum patre
					<lb/>Karolo,</hi> auxit vallem Bardonisscam <hi rend="italic">cum castro Bardino.</hi> Lotharius
					<lb/>vero <hi rend="italic">de eadem vallem abbati Ioseph preceptum faciens et
					<lb/>insuper</hi> adcrevit Pagnum, quondam ditissimum et regalem monasterium,
					<lb/>quod olim Aystulfus rex ambidexter condiderat. Horum
					<lb/>ergo precepta regum ex his supradictis curtibus et aliis in
				<lb/>hodiernum usque in eodem monasterio conservantur diem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
                                <head><lb/>XXVII.</head> <p>Hoc siquidem tempore Karolus rex Francorum atque
					<lb/>imperator et patritius Romanorum, postquam LXXVI annis
					<lb/>vitę vixerat in seculo, migravit ex hoc orbe, V kalendas februarii.
					<lb/>Nam regna tenens ipse dum vixit XL et VI annis feliciter,
					<lb/>iam ab incarnatione Domini anni evoluti octo centies et XIV. Sic
				<lb/>enim in suo ępythafio legitur:</p>
				<lg>
					<l>Aurea cęlorum postquam de Virgine Christus</l>
					<l>sumpserat apta sibi mundi pro crimine membra,</l>
					<pb n="178"/>
					<l>iam decimus quartus post centies octo volabat</l>
					<l>annus, fiuctivagi meruit quo fervida secli</l>
					<l n="5">aetherei Carolus, Francorum gloria gentis,</l>
					<l>aequora transire et placidum comprehendere portum.</l>
					<l>Qui decies quater per sex feliciter annos</l>
					<l>scptra tenens regni et regno rex regna et iungens,</l>
					<l>febro migravit quinto arii ex orbe kalendas,</l>
					<l n="10">septuaginta sex vitę, qui terminat annos.</l>
					<l>Qua papa flagito precibus si flecteris ullis,</l>
					<l>quique huius relegis, lector, epygramata versus,</l>
					<l>astriferam Caroli teneat, dic, spiritus arcam.</l>
				</lg>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p><lb/>Ad huius ergo Caroli funus affuisse dicunt filii eius, Hugo scilicet
				<lb/>abba, cum reliquis fratribus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
                                <head><lb/>XXVIIL.</head> <p>Circa igitur hęc tempora, cum non inter se ęqualiter
					<lb/>divisissent filii Caroli regna patris sui, ortum ilico bellum
					<lb/>inter eos. Nam in campo quodam ubi fontes nonnulle oriuntur,
					<lb/>unde et nomen accepit videlicet Fontanetio, ibi quoque conglobati
					<lb/>quattuor reges cum chuneis suis fortiter invicem dimicarunt,
					<lb/>ubi occisa nonnulla milia hominum, non modicam ibi stragem
					<lb/>dederunt. Qui licet multi ex utraque parte occubuerint,
					<lb/>constat tamen Hludovvicus cum Lothari filio, superatis fratribus,
					<lb/>campum optinuisse cum victoria, sicque victores effecti, regnum
				<lb/>Italicum potiti sunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIX.</head> <p>Eodem itaque die diabolus insidiator humani generis,
					<lb/>qui hęc inter eos perpetrari fecerat, Romanis hoc bellum
					<lb/>nuntiavit. Ergo consedit ipse in excelsioribus fenestris ęclesię
					<lb/>beati Petri, dum canonici pleniter oiffitium misse agerentur. Retulit
					<lb/>illis magna voce quod Karolus iunior et Pipinus, Lotharius
					<lb/>et Hludouuicus reges in iam dicto campo prelia agebantur. Qui
					<pb n="180"/>
				<lb/>notantes diem et oram, ita invenerunt, ut diabolus illis insinuaverat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXX.</head> <p>Erat preterea in arva Francorum monasterium quoddam
					<lb/>ditissimum in honore sancti Medardi confessoris fundatum,
					<lb/>quod nuper Carolus ob amorem filii sui Hugonis, quem oppido
					<lb/>videbat incrementa sanctę religionis et sanctitatis ubertim
					<lb/>excrescere et, ad exemplum beati viri Frodoini magistri sui, de
					<lb/>die in diem proficere, auxit, ut dicunt, ipsud monasterium Novalitio,
					<lb/>ubi ipse preerat pater. Cantantur denique antiphone de
					<lb/>predicto confessore bene conposite per abbatiam Novaliciensis,
					<lb/>que per nulla alia monasteria cantari videntur, maxime infra regnum
					<lb/>Italię. Nam incomparabilem thesaurum et precipuum honorem
					<lb/>ab ipsis regibus Francorum quondam prenominate abbatię
				<lb/>audivimus et vidimus conlatum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXI.</head> <p>Post paucos vero annos idem vir venerabilis Hugo,
					<lb/>cum quadam die, secundum more, abbatię suę cellas, causa providentię
					<lb/>et amonitionis, circuiret, devenit in Frantie tellus, ubi
					<lb/>multę cellę erant sub ditione Novaliciensis cęnobii erecte. Quas
					<lb/>cum ex parte requisisset, consedit mox in prefato monasterio,
					<lb/>videlicet sancti Medardi confessoris, in quo cum aliquantis conmoratus
					<lb/>esset diebus, infirmitate corporis tactus, egrotare cepit.
					<lb/>De qua aegritudine ad necem usque perductus, obiit illic idus
					<lb/>iunii, per omnia felicissimus, ibique sacer eius corpus honorifice
					<lb/>quiescit humatus. Erat enim sapientia et sanctitate precipuus,
					<lb/>elemosinis largus, piętate laudabilis, corpore castus, mente devotus,
					<lb/>animo vigil, pulcritudine corporis valde decoratus, sicut
					<lb/>prole tanti decebat imperatoris. Post multos itaque annos retulit
					<lb/>nobis abbas ille de sancto Medardo, quod prefatus Hugo abbas
					<lb/>apud ipsos multis virtutibus et miraculis per eum Dominus
					<lb/>illo in loco operatus sit et quanta veneratione ab incolis loci haberetur.
					<lb/>Hoc quoque defuncto, excellentissimus pater Eldradus
					<lb/>in abbatia preficitur. Huius itaque patris vitam nostris temporibus,
					<lb/>quantumcunque ex suis miraculis atque virtutibus colligere
					<lb/>potuimus, tam visis, quam auditis lectisve, quibus per eum
					<pb n="182"/>
					<lb/>Dominus operare dignatus est, devotissime in eius laudibus simul
				<lb/>scribere curavimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXII.</head> <p>Post multa itaque annorum curricula tertius Otto
					<lb/>imperator veniens in regionem, ubi Caroli caro iure tumulata
					<lb/>quiescebat, declinavit utique ad locum sepulture illius, cum duobus
					<lb/>episcopis et Ottone comite Laumellensi. Ipse vero imperator
					<lb/>fuit quartus. Narrabat autem idem comes hoc modo dicens:
					<lb/>«Intravimus ergo ad Karolum. Non enim iacebat, ut mos est
					<lb/>aliorum defunctorum corpora, sed in quandam cathedram ceu
					<lb/>vivus residebat, coronam auream erat coronatus, sceptrum cum
					<lb/>mantonibus indutis tenens in manibus, a quibus iam ipse ungule
					<lb/>perforando processerant. Erat autem supra se tugurium ex
					<lb/>calce et marmoribus valde compositum, quod, ubi ad eum venimus,
					<lb/>protinus in eum foramen fecimus frangendo. At ubi ad
					<lb/>eum ingressi sumus, odorem permaximum sentivimus. Adoravimus
					<lb/>ergo eum statim poplitibus flexis ac ienua statimque Otto
					<lb/>imperator albis eum vestimentis induit, ungulasque incidit, et
					<lb/>omnia deficentia circa eum reparavit. Nil vero ex artibus suis
					<lb/>putrescendo adhuc defecerat, sed de sumitate nasui sui parum
					<lb/>minus erat. Quam ex auro ilico fecit restitui abstraensque ab illius
				<lb/>hore dentem unum, reaedificato tuguriolo, abiit».</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="186"/>
		<div type="book">
			<div>
				<p><lb/>I. De sanctisimo Eldrado abbate ipsius loci, unde
				<lb/>oriundus extitit.</p>
				
				<p><lb/>II. Quod suis temporibus rex Lotharius regalem quondam
				<lb/>monasterium Novaliciensis tradiderit.</p>
				
				
				<p><lb/>III. De campanile in ipso monasterio ab ipso edificato.</p>
				<p><lb/>IV. Epistola sancti Elderadi ad Florum directa.</p>
				<p><lb/>V. Rescriptum Flori ad beatum Elderadum.</p>
				<p><lb/>VI. Item FIorus ad eu&lt;n&gt;dem abbatem.</p>
				<p><lb/>VI. De quodam puero monacho ab eius tumba humerum
				<lb/>cuiusdam ferentem sancti.</p>
				
				
				<p><lb/>VIII. De venatoribus quodam ab antro suo repulsis.</p>
				<p><lb/>IX. De bubis atque caballis, quos ab infirmitate liberavit
				<lb/>vel liberat.</p>
				
				
				<p><lb/>X. De me etiam quem liberavit a dolore dentium.</p>
				<p><lb/>XI. De quodam ęquo sibi promisso, qualiter a morte liberavit.</p>
				<p><lb/>XII. De revelatione, quomodo se cuidam homini in ipsa
				<lb/>valle commanente insinuavit.</p>
				
				
				<p><lb/>XIII. De mortalitate hominum ab ipso sedata.</p>
				<p><lb/>XIV. De ceco ab eo inluminato.</p>
				<p><lb/>XV. De muto cuius vinculum lingue coram multis absolvit.</p>
				<p><lb/>XVI. De XV<hi rend="sup">cim</hi> paralitici qui in suo nomine curati sunt.</p>
				<p><lb/>XVII. De muliere egra in civitate Astensis liberata.</p>
				<p><lb/>&lt;XVIII&gt;.De successionibus abbatum Novaliciensis coenobii.</p>
				<pb n="188"/>
				
				
				<p><lb/>&lt;XIX&gt;. De epistola ammonicionis missa fratribus in Solario
				<lb/>morantibus.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XX&gt;. De episcopo atque abbate Ioseph.</p>
				<p><lb/>&lt;XXI&gt;. De Erigario nobili viro qui curtem Veseneribus,
				<lb/>cum uxore Lea, beato Petro Novaliciensis tradidit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXII&gt;. Quod istis temporibus maxima pars Paganorum
					<lb/>navium vehiculis mare transfretantes Fraxenetum
				<lb/>ad habitandum ingressi sunt.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXIII&gt;. Quod &lt;de&gt; eodem loco per diversis provinciis discurrentes
				<lb/>depredabant omnia.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXIV&gt;. Quod de eorum metu nimis pavidus abbas Domnivertus,
				<lb/>Taurinensis fugiit cum suis.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXV&gt;. De thesauru multu ipsius Novaliciensis aeclesię.</p>
				<p><lb/>&lt;XXVI&gt;. De predicti Pagani, qui post discessum monachorum
				<lb/>in ipso statim irruere cęnobio.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXVII&gt;. Ubi multa bona in quodam puteo mittentes absconderunt.</p>
				<p><lb/>&lt;XXVIII&gt;.De duobus senibus atque monachis.</p>
				<p><lb/>&lt;XXIX&gt;. Quod a vacariis et vervicaris ipsius monasterii post
				<lb/>discessum Paganorum ipsi duo monachi sint interfecti.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXX&gt;. De thesauro predicto in civitate Taurinensi conmendato
				<lb/>et minime postea recuperato.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="246"/>
		<div type="book">
			<div>
				
				<p><lb/>&lt;I&gt;. De duobus Saracenis qui ignem iactaverunt.</p>
				<p><lb/>&lt;II&gt;. De Domniverto abbate.</p>
				<p><lb/>&lt;III&gt;. De rege Hugone ac filio eius Lothario.</p>
				<p><lb/>&lt;IV&gt;. De Alberto marchione, patre Berengarii regis.</p>
				<p><lb/>&lt;V&gt;. De mutatione eiusdem monasterii.</p>
				<p><lb/>&lt;VI&gt;. De Pelegrino abate.</p>
				<p><lb/>&lt;VII&gt;. De quodam milite, Rogerius nomine.</p>
				<p><lb/>&lt;VIII&gt;. De Berengario rege ac filio eius Alberto.</p>
				<p><lb/>&lt;IX&gt;. De genealogia auctoris huius libri.</p>
				<p><lb/>&lt;X&gt;. De Adelaide regina uxore regis Lotharii.</p>
				<p><lb/>&lt;XI&gt;. De Canusino castro in quo obsessa fuit.</p>
				<p><lb/>&lt;XII&gt;. De Atthone duce Baioariorum, qualiter Papiam
				<lb/>venit et imperium sumpsit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XIII&gt;. De lupariis regis.</p>
				<p><lb/>&lt;XIV-XV&gt;. De mecacitate fratrum Arlandi et Garlandi et
				<lb/>quomodo Albertus marchio Bremetum vicum acquisivit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XVI&gt;. Quomodo monasterium et caput abbatiae ibi statuit.</p>
				<p><lb/>&lt;XVII&gt;. De Romaldo abbate.</p>
				<p><lb/>&lt;XVIII&gt;. De quodam Saraceno nomine Aimone.</p>
				<p><lb/>&lt;XIX&gt;. Quod alii Saraceni ab isto de Fraxineto expulsi et
				<lb/>interfecti sunt.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XX&gt;. De Ardoino praedicto, quomodo vallem Segusinam
				<lb/>beato Petro sustulit.</p>
				<pb n="248"/>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXI&gt;. De praecepto quod Arduinus marchio clam acquisivit
				<lb/>de nostra abbatia a rege Lothario.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXII&gt;. De abbate Pelegrino, qui epistolam de eodem Ardoino
				<lb/>transmisit ad Iohannem papam.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXIII&gt;. De sene monacho et visione eius.</p>
				<p><lb/>&lt;XXIII&gt;. De praedicto praecepto, quod ab imperatore Ottone
					<lb/>in igne sit iactato coram omnibus, interventu
				<lb/>reginae Adelaidae, et alio ab abbate impetrato.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXV&gt;. De Sansone comite, qui sanctimonialem habitum
					<lb/>in eodem monasterio sumpsit et cortem nomine
				<lb/>Canobium ibi dedit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXVI&gt;. De aliis duobus comitibus, Rogero scilicet et
				<lb/>Oberto, qui ibi sumpserunt habitum religiosum.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXVII&gt;. De sancto Benedicto patre nostro, qui ibi cuidam
				<lb/>fratri per matutinum apparuit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXVIII&gt;. De Iohanne abbate atque Gezone, prudenti et humili
				<lb/>viro.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXIX&gt;. De Bruningo monacho.</p>
				<p><lb/>&lt;XXX&gt;. De Huberto praeposito.</p>
				<p><lb/>&lt;XXXI&gt;. De alio sancto viro.</p>
				<p><lb/>&lt;XXXII&gt;. De Widone episcopo Albensis ecclesię.</p>
				<p><lb/>&lt;XXXIII&gt;. De Odone marchione, qui dedit sancto Petro Pollentiam,
				<lb/>cum aliis cortis suis.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXXIV&gt;. De quodam viro circumdatus ferro, quem abbas
				<lb/>Geso absolvit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXXV&gt;. De morte Widonis marchionis, quam beatus Petrus
				<lb/>illi insinuavit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXXVI&gt;. De Leone episcopo Vercellensi.</p>
				<p><lb/>&lt;XXXVII&gt;. De sanctis Silvestro atque Frontiniano martyribus,
				<lb/>quem ipse Gezo ab Alba duxit civitate.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XXXVIII&gt;. De sanctis Ago et Acciola martyribus.</p>
				<p><lb/>&lt;XXXIX&gt;.De sancto Walerico confessore.</p>
				<p><lb/>&lt;XL&gt;.De quodam homine impiissimo, nomine Gontranno.</p>
				<p><lb/>&lt;XLI&gt;.De Gisone abbate, qui domnum Gotofredum subtus
				<lb/>se ordinavit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XLII&gt;.Quod ipse valde timens Dominum fuerit.</p>
				<p><lb/>&lt;XLIII&gt;.De quodam monacho, qui ei una die alapam dedit.</p>
				<pb n="250"/>
				
				
				<p><lb/>&lt;XLIV&gt;. De alio monacho, Stabilis nomine.</p>
				<p><lb/>&lt;XLV&gt;. De abbate Gotefredo, qui longe post mortem
				<lb/>suam cuidam fratri fugienti apparuit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XLVI&gt;. De latrone, qui in vico Novaliciensis furtum faciebat.</p>
				<p><lb/>&lt;XLVII&gt;. De lupo, qui ex eandem villam puerum deportavit
				<lb/>et minime comedit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XLVIII&gt;. De vacario eiusdem ęcclesie, qualiter eum beatus
				<lb/>Petrus liberavit a serpente.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;XLIX&gt;. De luctu et planctu demonum.</p>
				<p><lb/>&lt;L&gt;. De diabolo, qui in similitudine ioculatoris cuidam
				<lb/>fratri apparuit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;LI&gt;. De quodam sancto, qui in similitudine pastoris ferulam
				<lb/>gestabat, qui ibi cuidam fratri apparuit.</p>
				
				
				<p><lb/>&lt;LII&gt;. De mansionario eiusdem aecclesię.</p>
				<pb n="252"/>
				
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;I&gt;.</head> <p>Tempore illo quo capti fuerant Sarraceni ex Frascenedello,
					<lb/>duo eorum constricti tenebantur nodis in civitate Taurinis
					<lb/>ab Ardoino, quorum seva rabies iam pene fedaverat orbem.
					<lb/>Erat in eadem e&lt;r&gt;ec&lt;t&gt;um castrum cuius foras monasterium habebatur
					<lb/>dedicatum in honorem sanctorum Andreę Clementisque.
					
					<lb/>Videntes igitur Sarraceni domum Dei, lei refectiq&lt;ue cibo
					<lb/>et&gt; vino, castro &lt;quamquam inclusi, ceperunt&gt; cogitare quid
					<lb/>.....facere deberent.... ut se liberarent. A....foras accedunt
					<pb n="254"/>
					<lb/>ecclesie, iac....aedes sacrę vaporant flammas. Hec vexatrix
					<lb/>hominum pestis antiqua tales fecit nos homines, ut quos dederis
					<lb/>precipites in mundo, hos....vindictam....fecisse comercium.
					<lb/>Consummatur ergo domus Dei, ceteri mox fugam petunt.
					<lb/>Factum est autem, dum fugerent, il&lt;ico&gt; a presidente violenter
					<lb/>capiuntur crucisque post subiere martyrium. Ibi vero opes multas
					<lb/>amisimus, testamenta, verum etiam libros, qui moderno in
				<lb/>tempore mostrantur semiusti.</p>
				
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II.</head> <p>De Domniverto abbate, qui illo erat, aliqua optamus
					<lb/>nunc dicere, ut ceptus ordo non omittatur. Nil tamen boni dicere
					<lb/>de eo quimus, saltem ubi presentem amiserit vitam, quove
					<lb/>humatus sit, referre habemus. Hic vero persecutionem barbarorum
					<lb/>fugiens, a monasterio Novelucis Taurinum veniens, &lt;i&gt;n
					<lb/>prelibato monasterio sarcinam deposuit carnis; ex eo, quid de
					<lb/>eo memorię tradatur non habemus. Tantum ob id reminiscitur
					<lb/>cum culpa, quod res sanctę ecclesię post cessatas persecutiones
					<lb/>non exquirit, nec per se, nec per alium quemque. Vixit autem in
					<lb/>regimine abbatiali XLI annum. <hi rend="italic">Circa hęc tempora Rodulfus rex
				<lb/>regnavit apud Italos.</hi></p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III.</head> <p>Non est nobis ignaviter accipiendum de Ugone callidissimo,
					<lb/>qui iussu suo labefactat regnum Italię. Is ortus est in finibus
					<lb/>Viennensis, imperavitque regno Italię. Hic denique mittens
					<pb n="256"/>
					<lb/>auriculares et precones, qui lustrarent civitates et castellas, ne
					<lb/>homines inconsulto loquerentur de eo. Tantus namque pavor
					<lb/>invasit cunctos, ut minime auderent loqui palam de eo, sed more
					<lb/>scurrarum per calamos fossos ad invicem loquentes, sic insidias
					<lb/>parabant ei. Ipse autem rex genuit filium nomenque indidit
					<lb/>Lotharii, qui, convalescens, ad iuvenilem pervenit ętatem. Gaudet
					<lb/>quippe pater de semine necis; coniugem suadet accipere.
					<lb/>Iste namque obtemperans monitis patris, coniugem accipit. Pater
					<lb/>vero, post dotem, succensus face luxurię nurum viciat, antequam
					<lb/>ad filii perveniat thalamum. O nefas! Libido sodomita inrepit
					<lb/>patres, ut stuprum exerceant in nurus, &lt;et&gt; etiam in filias,
					<lb/>ut in Acta legitur Apollonii. Sed divina pi&lt;et&gt;as inultos habere
					<lb/>non permittit; illum namque fulmine percutit celitus missum.
					<lb/>Hic post perpetracionem vicii, vorticem subivit vadi; morte
					<lb/>namque prereptus, funditus amisit vitam. Cuius filius succedens
					<lb/>in regnum, tenuit Italiam. Putrida igitur radix, ortus ex spinis,
					<lb/>ledens omnia et quę ledere non valens, conculcabat pedibus, per
					<lb/>viam nocentię pertulit passus. Hic dum aliquando de Papia veniret
					<lb/>Taurinum, cum uxore sua, feria IIII, quę est XIII die mensis
					<lb/>novembris, preceptum dedit Arduino marchioni abbacia Bremensis,
					<lb/>qui non post multum tempus mortuus est, transacto vix
					<pb n="258"/>
					<lb/>spacio unius mensis, feria VI, que est x kalendas decembris, et
				<lb/>Mediolanum vectus, ibique tumulatur in sepulchro sui genitoris.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IV.</head> <p>Post mortem horum regum regnavit Berengarius cum
					<lb/>filio suo Adelberto, die dominica, quę est quinta x die mensis, in
					<lb/>civitate Papię, ad absidam sancti Michaelis. Sic electi sunt reges,
					<lb/>ut preessent Italię, qui inde exientes compti cum Vuilla
				<lb/>uxore ipsius Berengarii, indicione nona.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V.</head> <p>Huius temporibus quidam vir extitit, clarus genere sed
					<lb/>clarior fide, nomine Albertus marchio,<hi rend="italic"> pater huius Berengarii,
					<lb/>ut aiunt.</hi> Hic dum videret loca nostra diruta a Paganis et monachos
					<lb/>&lt;p&gt;erire egestate, tribuit ecclesiam consecratam in honorem
					<lb/>sancti Andreę, cum porta conmitale secus murum civitatis, ubi,
				<lb/>Deo opitulante, monachi divinum exercent opus.</p>
				<pb n="260"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI Capitulum.</head> <p>In eodem loco, quem supra nominavimus,
					<lb/>erat quidam abbas, Belegrimmus nomine, humilis et bene
					<lb/>educatus, eruditus pericia litterarum, et, ut aiunt multi, auctor
					<lb/>extitit hymni: «Omnipotentis Dei et Genitoris», qui more congruo
					<lb/>per universa loca habetica Bremetense oppido Dei in honorem
					<lb/>modulatur in Assumptione sanctę Marię. Hic videns negocium
					<lb/>divinum nullo modo misceri posset seculari, mutat monasterium,
					<lb/>quod constructum fuerat ante castrum, ad ecclesiam
				<lb/>secus murum civitatis sitam, ad portam commitalem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII.</head> <p>Idem igitur domnus Belegrimmus, non satis cautus que
					<lb/>secularibus sunt, scientia litterarum sciolus, sed ignarus omnium
					<lb/>que huius seculi sunt, quamvis foret nobilis secundum seculi
					<lb/>putredinem, tamen omnia sumens et &lt;...e&gt;a que apponebant&lt;ur...&gt;
					<lb/>fraus malignorum serv&lt;orum...&gt; aponebat inconta, sed celans
				<lb/>bona... Is igitur post X et IX annos vitam amisit labentis seculi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII.</head> <p>Itaque, dum reteximus acta vel gesta regum, dignum
					<lb/>est ut de vassis loquamur. Arduini infelicem prolem satagimus
					<lb/>dicere. Antiquorum igitur sermo narrat, quia fuerunt duo fratres
					<lb/>Rogerius et Arduinus et unus eorum cliens nomine Alineus.
					<lb/>Hii ergo prodigi et exuti omnibus rebus ad Italiam veniunt
					<pb n="262"/>
					<lb/>de sterilibus montibus, subeunt colla nobilibus, divites in
					<lb/>proximo existunt. Ipsi vero sibimet spondunt, si quis eorum alcior
					<lb/>insurgeret, ceteri adiutores et servitores essent illius numinis.
					<lb/>O scelus! Dei inprovisa sunt iudicia et homines ante spondunt
					<lb/>honores quam adquirant. Sed cupida mens, aliquando
					<lb/>quod optat, in consequenti tempore occupat. Dum ita sermocinarentur,
					<lb/>Rogerius avidus mortali honore eripit Aureatem comitatum.
					<lb/>Tunc quidam comes erat, cui potestas concessa erat illius
					<lb/>comitatus, Rodulfus nomine. Aliter sollers Arduinus non
					<lb/>valens tenere comitatum illum, manibus vi nexis, militem fit
					<lb/>Rodulfi. Ipse denique Rodulfus iam fessus longa senectute, Rogerium
					<lb/>ad se vocat, semotis cunctis: «Vides me, creber in malis,
					<pb n="264"/>
					<lb/>edes regales iam lustrare non sufficio, mitto te ad eum, ut
					<lb/>conscideres, quę facienda sunt». IlIe autem non surdus auditor,
					<lb/>mox co&lt;m&gt;plet dictum iubentis domni et celer cursus ad Papiam
					<lb/>venit civitatem: rex namque illic manebat. Ubi autem venit ad
					<lb/>regem, salutat eum dulcibus verbis. Condescendente ei rege,
					<lb/>gratiam spopondit habere largissimam, si obsequium illius frequentaret
					<lb/>innocuę. Qui moratur aliquantulum cum rege, post
					<lb/>non multos dies ad seniorem suum revertitur. Viditque senior,
					<lb/>quod providenter egisset; vicinius ad se eum clamans inquit:
					<lb/>«Post mortem quippe mea, senior totius terrę eris, quam cognosco
					<lb/>me pridem habuisse». Et iterum eum ornans diversis monilibus,
					<lb/>ad regem mittit. Qui adquirit comitatum illius, et rex illi
					<lb/>donat, interveniente regina. Et ipse comes interim mortuus,
					<lb/>uxorem illius Rogerius accepit et sic arripit potestatem illius terrę.
					<lb/>De qua genuit filios duos, vocans uni nomen suum, alteri nomen
				<lb/>fratris, Rogerium et Arduinum. <hi rend="italic">Hic enim Maginfredum genuit.</hi></p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;IX&gt;.</head> <p>Interea reminiscens parentum meorum infra persecutionem
					<lb/>barbarorum interim nominatis, qualiter circumventi
					<lb/>sunt, commendo stilo et etiam memorię nequeant latere posteris.
					<lb/>Quidam miles fuit meus patruelis, qui exiens ex finibus
					<lb/>Murricianę, Vercellis properabat ad urbem. Audierat namque
					<lb/>adventum barbarorum, sed distulit credere, quia tunc procul
					<lb/>aberant a finibus nostris. Dum iret igitur per nemus quoddam in
					<pb n="266"/>
					<lb/>iure ipsius civitatis, subito insiliunt in eum infinita multitudo
					<lb/>Sarracenorum. Venerant iam in finibus Ligurię. Qui protinus
					<lb/>confligunt et sautiantur ex utraque parte. Non valentes vero
					<lb/>pauci contra tam magnam multitudinem, dilituunt; quidam eorum
					<lb/>vivi detinentur. Tunc captus est patruelis meus, cum uno
					<lb/>suo vernabulo. Enim vero pessumdantur cum tauris herum et
					<lb/>vernulam. Dum hęc agerentur, forte accidit, ut frater illius, scilicet
					<lb/>avus meus, ad curiam properaret episcopi. Videt vernulam
					<lb/>fratris, vinctum cum tauro: ilico exhorruit. Cur ei evenisset causam.
					<lb/>Respondisse vero fertur, illuc dum venisset ab exploratoribus
					<lb/>captus est, maliciose celans interceptionem sui heri, ob gratiam
					<lb/>sui liberandi. Ipse autem profecto dedit tauracem trilicem,
					<lb/>qua erat indutus, et servum fratris liberat a vinculis. Post ereptionem
					<lb/>suam nequam pandit seniorem esse captum, ut Terentius
					<lb/>ait: «omnes melius malunt sibi esse quam alteri». Frater
					<lb/>autem valde condolens fratre capto, stipendium non habens redimendi,
					<lb/>ad episcopum properat civitatis, <hi rend="italic">nomine Ingo, qui erat
					<lb/>suus compater</hi>, ut daret illi aliquid aminiculum, <hi rend="italic">set non habens
					<lb/>quod induere posset</hi>, monens considerare cuncta sua penetralia,
					<lb/>si inveniret quid sumeret; set non repertus nullis facultatibus,
					<lb/>vicinos et amicos requirit et queque habere potuit, pro redibitione
				<lb/>dat fratris et sic eum liberat a funere mortis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;X&gt;.</head> <p>At nos regium captantes nomen, facili sermone eorum
					<lb/>facta comprehendimus. Mortuo quippe Lothario, uxor eius
					<lb/>Adheleida a Berengario capitur et in Papia civitate in quodam
					<pb n="268"/>
					<lb/>cęnaculo vi opprimitur et diversis coangustatur calamitatibus.
					<lb/>Sed Deus inspector omnium nihil constituens sine remedio, qui
					<lb/>semper est misericors humilium reginam otius liberat. Nam
					<lb/>quaedam eius tyruncula, Christi premonita dextera, domnam
					<lb/>propriis manibus liberat. Hęc subter limina ostiorum terram cavat
					<lb/>manibus, quondam iatum faciens, se et domnam clam liberat.
					<lb/>Quę, inde evadentes, collocant se se in humectis locis, ut sic
					<lb/>fugere valerent. Factum est autem, ut quidam clericus, nomine
					<lb/>Vuarinus, auceps, illic tenderet passus vidensque reginam, fi&lt;n&gt;xit
					<lb/>se capi ab eius amore et requirit scelus nefarium. At regina
					<lb/>nobilissima stuprum abnegat; ille minacibus verbis eam minitat,
					<lb/>quia proderet eam regi. Dum angustatur undique, ammonet
					<lb/>ut abutatur pedisseque, ne fedaret reginam. Modestus namque
					<lb/>clericus, verba rennuens ficta, rennuit inania. Post non multum
					<lb/>tempus, presul efiicitur Modonensis, conferente sibi eadem regina.
					<pb n="270"/>
					<lb/>Regina, ut supra retulimus, coangustatur diversis calamitatibus
					<lb/>et auxilium petit ab Attone, avus qui fuit Bonefacii. Qui
					<lb/>audiens legationem, equos producit, regina aufert in Canusino
				<lb/>castro.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XI&gt;.</head> <p>Sed rex Berengarius audit reginam morari in Canusino
					<lb/>castro, hostiliter movit a Papia veniensque ad castrum, passim
					<lb/>obsidit. Inter hęc inimicus humanis generis Attonem alloquitur:
					<lb/>«Si meus efficieris homo, multa copia tibi subministrabuntur».
					<lb/>Atto vero audiens hec, respondit se esse facturum, ut
					<lb/>oporteret. Interrogat qualiter hoc agere potuisset. Diabolus respondit:
					<lb/>«Adveniente sabbato, venerit alius ad custodienda
					<lb/>moenia. Tu vero non abibis, set rogato eum ut tribuat tibi assensum
					<lb/>morandi, quia nondum vehicula, quibus sustenteris, venerunt».
					<lb/>Quod ita factum est. Veniens vero coevus eius, dum
					<lb/>audit talia petulantia regressus est. Mortuus est in eadem ebdomada
					<lb/>episcopus Regensis. Atto vi obtinet castrum, fuerat illius
					<lb/>episcopi. Modo ad cepta redeamus. Regina vero, dum obsideretur
					<lb/>a Berengario et ab Arduino, scabrosum consilium quęrit
					<lb/>quomodo evadere posset: defecerat ei iam panem et vinum. Sed
					<lb/>Deus auxiliator eius illi donat amminiculum. Arduinus namque
					<pb n="272"/>
					<lb/>loquitur ad regem, ut fari permitteret eum cum Attone. Qui annuit
					<lb/>peticioni eius, iubet ut loquatur. Adgreditur Arduinus eum
					<lb/>interrogatque: «Quot modia sunt vobis tritici?» Respondit:
					<lb/>«Non sunt nobis amplius preter quinque modia sigale et III sextaria
					<lb/>tritici». «Adquiesce», monet, «meis consciliis et accipe
					<lb/>aper et vescere eum tritico emittesque eum foris et ego illum requiram
					<lb/>regi. Ut vero viderit, vehementer obstupescet et sic prevalere
					<lb/>poteris». Hec ideo fecit Ardoinus, ob id quia Atto socer
					<lb/>erat filii sui. Facto videlicet mane, suadela fit Arduini: exit aper
					<lb/>a moeniis castri, Arduinus illum occupat, occiditur et, exenterato
					<lb/>eo, plenus venter repperitur tritico. Exercitus videlicet ammirans,
					<lb/>fatetur frustra laborare. Reli&lt;n&gt;quunt obsidionem, Papiam
					<lb/>revertuntur. Mansit quippe regina in eodem castro pene
				<lb/>tribus annis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XII&gt;.</head> <p>Hoc tempore Otto dux Baioariorum venit in Italia,
					<lb/>fungens legationem Langobardorum. Vindicat sibi regnum Italicum
					<lb/>per interpellationem accolarum. Qui sccepit Adhelaidam
					<lb/>in coniugio; Deo prosperante, perpetim eam habuit uxorem.
					<lb/>Berengarius autem rex fugit in castellum sancti Iulii, quod est
					<lb/>circumseptus lacu, et ibi obsessus ab Ottone est et captus et, effosis
					<lb/>eius oculis, sic relictus est. Denique Atto remuneratur ab
					<pb n="274"/>
					<lb/>Ottone quia fidelis et servitor esset uxoris suę et tradidit omne
					<lb/>ius terrę illius. Nec mora. Lividus qui et Behemoth iterum reciprocat
					<lb/>letiferam sententiam: «En», dixit Attoni, «omnia sicut
					<lb/>promisi, feci. Modo imple promissionem tuam». «Faciam, ut
					<lb/>dixi, ut oportet. Precipit nobis Apostolus omnia agi in nomine
					<lb/>Domini et in illius nomine volo agere». «Non ita», inquit, «promisisti».
					<lb/>Atto autem, consignans se signo crucis, diabolus velut
				<lb/>fumus evanuit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XIII&gt;.</head> <p>Adhuc de abbatibus Bremensium, Deo auxiliante,
					<lb/>loqui optamus. Seriem Romaldi et vitam, queque repperimus,
					<lb/>dicemus. Fuit autem vir timoratus et totus plenus Deo, ut clara
					<lb/>eius fama postmodum edocuit. Fuit quippe tam corpore quam
					<lb/>sanctitate procerus. Nam ex eius tumba odor manat suavissimus,
					<lb/>quem, Deo adiuvante, proprio anhelitu traxi et inde totus
					<lb/>repletus, velut quis saciatur cibi corporalibus. Dignum videlicet
					<lb/>est, ut caro mortua reddat odorem, quę viva redolevit pene circulum
				<lb/>Italię</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XIV&gt;.</head> <p>Ante quam caperetur predictus rex Berengarius ab
					<lb/>Attone, dedit preceptum hominibus morantibus in finibus Laumellinę,
					<lb/>in villa Folingi, ut caperent lupos, qui vehementer infestabant
					<lb/>terram illam, propter densitates opacum vel nemora silvarum.
					<pb n="276"/>
					<lb/>Hii vero parentes preceptum regis, occidunt plurimos et
					<lb/>ad curias regias properant. Rex vero, videns exercicium illorum,
					<lb/>letatus est, quia ante magnum exicium paciebantur euntes et redeuntes
				<lb/>ab eo.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XV&gt;.</head> <p>Temporibus his duo magni fuerunt fratres in Bremito
					<lb/>oppido, divites et nimium locupletati. Hii ergo dirum servicium
					<lb/>assueti ponere cervicibus horum hominum, in lateribus et in
					<lb/>quibuscumque honeribus. Relinquentes igitur illud servicium
					<lb/>post precepta regalia regique soli colla submittunt. Ipsi vero tumefacti,
					<lb/>auferunt hos et puniunt dire: quibusdam oculos evellunt,
					<lb/>quibusdam manus et pedes incidunt, nonnullis squaloribus
					<lb/>carcerum dampnant. Conquestio illorum ad aulas pervenit regis,
					<lb/>qui vehementer commotus, minitavit illis iam ultra non essent
				<lb/>possessuri terram illam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XVI&gt;.</head> <p>Hos denique timor invasit inmanis et timentes minas
					<lb/>illius a proprio limite subtrahunt pedes. Fugientibusque illis,
					<lb/>quidam illustris marchio nomine Albertus hos insequitur et dedit
					<lb/>peccunia et emit locum illum mediatim. Altera vero pars Aimo
					<lb/>sibi vindicat. His, respectus divino moderamine, sancto Petro
					<lb/>contulit: eo quod non haberet heredes, sanctum sibi Petrum
				<lb/>fecit heredem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XVII&gt;.</head> <p>Monachi denique Novaliciensium videntes locum
					<lb/>aptum et amoenum et fructifer omnibus quę mandi possunt,
					<lb/>tam in leguminibus, quam in piscibus, sibi illum expetunt in capite
					<pb n="278"/>
					<lb/>et ob id quod popularis esset et undique septus aquarum
					<lb/>copiis, qui magnum spectaculum prestat omnibus usque in presentem
					<lb/>diem. Excellentior vero est cunctis oppidis constructi in
					<lb/>comitatu Laumellensi et medius cunctis civitatibus et vicinus regalibus
					<lb/>sedibus et pro afflictione barbarorum. Nunc autem ad
				<lb/>persecutionem Paganorum vertamus stilum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XVIII&gt;.</head> <p>Pietas videlicet divina, qui non sinit nos temptare
					<lb/>supra id quod possumus, sed facit quoque cum temptatione proventum,
					<lb/>ut possimus sustinere. Eodem tempore, quo Fusci morabantur
					<lb/>in castro Frascenedello et undique diffluentes per climata
					<lb/>mundi, tollunt et predantur omnia, quidam eorum fuit,
					<lb/>nominę Aimo, coetaneus illorum. Hic cum his exit devastare
					<lb/>terram illam et rapiunt aurum et equas et buculas diversaque
					<lb/>monilia puellasque et parvulos. Factum est ut sorciarentur queque
					<lb/>captaverant et mulier quedam, pulchra nimis, sortitur in
					<lb/>portione Aimonis. Ex ea autem altercatio fit inter utrosque. Venit
					<lb/>quidam potentior illo: subtrait illi. Ipse autem tumefactus
					<lb/>mansit extra illos. Volens vero Deus liberare populum, fixit illi
					<lb/>in corde quatenus proderet locum illum et homines morantes in
					<lb/>eo. Vadit quippe ad comitem Robaldum, Provincię finibus et
					<lb/>adiurat eum ut nemini prodat secretum, quod cupiebat illi fari
					<lb/>nec etiam proprie uxori. Ipse autem testatur nemini prodere. Ille
					<lb/>ait: «Ecce, trado vobis inimicos vestros perpetratores nequicię».
					<lb/>Qui gavisus est valde et spopondit ei tribuere omnia si hoc
					<lb/>opus exercuisset. Mandat idcirco omnibus Arduinoque ut adiuvent
					<lb/>eum in quodam negocium. Omnes dinique occurrunt hostiliter
					<lb/>ei, litigantes vero inter se homines nescii quo tenderent. At
					<lb/>ipse ortatur illos ut sequantur illum. Dum itaque venirent ad castrum,
					<lb/>ortans &lt;eos&gt;, Robaldus ait: «O fratres, pugnate pro animabus
					<pb n="280"/>
					<lb/>vestris, quia in terra &lt;estis&gt; Saracenorum». Illi vero fortes
					<lb/>adhelete dimicant et depopolantur &lt;lo&gt;cum illum. Hęc ultio
				<lb/>dolo Aymonis facta est, cuius genus nostris adhuc manet temporibus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XIX&gt;.</head> <p>In his ergo temporibus, cum vallis Segusina inermem
					<lb/>et inhabitatam permaneret, Ardoinus vir potens eripit illam et
					<lb/>nobis &lt;sustul&gt;it. Tantum igitur erat plenus viciis, quantum et diviciis,
					<lb/>superbia tumidus, carnis suę voluptatibus subditus, in adquirendis
				<lb/>rebus alienis avaricię facibus succensus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XX&gt;.</head> <p>Mortuo denique Belegrimmo, per biennium Iohannes
					<lb/>prepositus prefuit abbatię, largiente sibi Arduino, qui nequaquam
					<lb/>consecrationem meruit sed, amminiculante Deo amoto
				<lb/>hoc, strenuissimus et humillimus Gezo abbaciam suscepit.</p>
				<pb n="282"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXI&gt;.</head> <p>Denique rudis ac posteris fratribus insinuare cupimus
					<lb/>quod a Lothario regulo iam prenominato actum sit: malumus
					<lb/>patefacere quam illud abdere. Tametsi in quodam capitulo
					<lb/>aliqua de eo carpsimus, tamen reliquimus aliqua quę non
					<lb/>sunt omittenda. Extitit quidam marchio illius temporibus cuius
					<lb/>memoriam sepissime fecimus, nomine Arduinus Glabrio, qui
					<lb/>recte aeoequari lupis potest, violenter auferens aliena et dispergens
					<lb/>alienarum opum. Is privata lege sibi expetit abbatię Bremensis:
					<lb/>quod ubi illi obtulit, dignam a Deo solvit vindictam:
				<lb/>revolutis aliquot diebus, vitam amisit mortemque invenit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXII&gt;.</head> <p>Post hec, nutu disponente divino, Otto fungebatur
					<lb/>regnum Italię. Tunc abbas Gezo conquestus est vir Deo plenus
					<lb/>regi mala passa dudum abbatię. Rex vero adquiescens eius peticionibus,
					<lb/>preceptum illud nefandum medio duci precepit et in
					<lb/>conspectu omnium Quiritum eius urere; Gezoni contulit alium,
				<lb/>quod usque manet in armariolo nostro.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXIII&gt;.</head> <p>Paulo post quidam palatinus comes, nomine Samson,
					<lb/>ut aiunt multi, qui nostris temporibus supersunt, illusus a
					<pb n="284"/>
					<lb/>propria coniuge, nostrum petit dogma et ad sacra sancti Petri limina
					<lb/>adtonsus factus est monachus, in loco Bremedo, ubi sarcinula
					<lb/>posuit carnis. Hic autem tantas opes beato Petro obtulit ut
					<lb/>egestas prisca repararetur. Nam adtenuata loca nostra ad tantam,
					<lb/>o, inopiam devenera&lt;n&gt;t, ut carerent victualibus cibis. Contulit
					<lb/>vero aurum, argentum, equas et bubulas et domus Dei in
					<lb/>proprio loco reparatur. Quin vero curiam detulit unam, qua servatur
					<lb/>mos regius, nomine Cannobius. Est enim sita penes rupes,
					<lb/>habilis et nimis rutilus locus et undique septus aquarum copiis,
					<lb/>piscium fertilitas multam; ante cuius os stagnum mire magnitudinis
					<lb/>habetur. Quadraginta namque milibus in longum extenditur
					<lb/>et quinque in latum. Fervet enim flatibus ventum aliquando,
					<lb/>ut nemo audet ingredi, ubi quisquis obierit, visus ultra non
					<lb/>erit. Inde Ticinus fluvius proprios trait fluctus, ingrediens et
					<lb/>egrediens in eo. Mos vero servorum illorum miratur ab omnibus,
					<lb/>talis adhuc perseverat. Sunt omnes nuper vocati aulicos,
					<lb/>quorum nomen et exercicium perseverat; nam sunt qui deferunt
					<lb/>ligna a nemoribus aliudque negotium non vacant; sunt qui larem
					<lb/>faciunt minimeque aliud operantur. Quod si forte scintillula
					<lb/>prodierit et aliqua stramenta in&lt;cen&gt;derit, ex propriis facultatibus
					<lb/>r&lt;e&gt;pparant dampnum. Sunt qui faculas te&lt;runt&gt;, aliis operibus
				<lb/>non exercent. <hi rend="italic">Hic secundus Otto defungitur et tertius eligitur.</hi></p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXIV&gt;.</head> <p>Duo magni comites fuerunt, qui hisdem temporibus
					<lb/>vestigia sancti Benedicti accipiunt. Quorum nomina ideo a
					<lb/>nostris cordibus pulsa non sunt, ut cognoscatur quantam dilectionem
					<lb/>circa illos habemus. Rogerius vocatus est unus, alter dictus
					<lb/>est Otbertus, illustres secundum sanguinem, sed illustriores
					<pb n="286"/>
					<lb/>secundum stegmata divina. Mox ut illud divinum sumunt negotium,
					<lb/>dicionis sacre subeunt colla et exercent humilitatem quę
					<lb/>regina est omnium virtutum et omnis virtus egra iacet, quem humilitas
					<lb/>non firmat. Alunt denique sues conglomerantque holera
					<lb/>infusa residuum farinę et ciunt eos ad ęsum. Prestantius illis
					<lb/>operibus dicere quimus quę operati sunt, sed modeste ista exarati
					<lb/>sumus, ut cognoscant reliqui in parvo omnia redigisse. Verum
					<lb/>tempus deficiet, si ea quę ad nutum devenere nostrum, scribere
				<lb/>curaverimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXV&gt;.</head> <p>In tempesta igitur temporibus huius, condolens abbas
					<lb/>Gezo loci Bremiti, quod Nove lucis monasterium dirutum et
					<lb/>pene incognitum iam lateret, misit quendam monachum, qui
					<lb/>mansit recuperator et auctor in quantum licuit. Sirmata cuius secutus
					<lb/>sum, quem multi noverunt propinquum &lt;meus&gt; fuisse. Qui
					<lb/>veniens, domus Dei plene lucis invenit, sed dum inciderentur
					<lb/>longe abibant; moenia vero ęcclesiarum minime confringebantur,
					<lb/>quasi forent racionabilia, ut quippiam eis indiceret ne nocerent
				<lb/>septis.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXVI&gt;.</head> <p>Sed quoniam relatio horum monachorum a nobis
					<lb/>reserata est, ad monachum Bruningum, sacro ex stemate virum,
					<lb/>portio conlaudanda descendit. Qui cum foret sapientissimus et
					<lb/>vafer et scius tantum operis divini quantum sęcularisque, iussum
					<lb/>est ei abbatis iussionem ut adiret locum ad hunc et strueret
					<lb/>absidam sancti Andreę, quę tunc parva habebatur. Quamquam
					<lb/>foret extima, adiutus divino aminiculo, iam redintegratur ut foret
					<lb/>prestantior cunctis. Hec non ad favorem nostrorum fati sumus,
					<pb n="288"/>
					<lb/>sed conspiculatio hominum ostendit minime nos falli. Quę
					<lb/>quisque nobis facile poterit investigare tenorem huius sermonis,
					<lb/>si convenientia aspexerit: nam septa nobilibus hominibus in capite
					<lb/>civitatis, magnum spectaculum confert omnibus. Tale opus
					<lb/>egit Bruningus excellentissimus vir et admodum castus sobriusque
					<lb/>et monasterium Nove lucis sepissime considerabat et opum
				<lb/>instrumenta largitus, ut reędificaretur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXVII&gt;.</head> <p>Ad actum clarissimi viri Uberti prepositi Bremensis
					<lb/>vertatur stilus. Memoria huius viri magna est apud Deum et
					<lb/>apud homines, enucleatius tractanda est. Ut series cana narrat
					<lb/>vir sanctus iste sanctus et modestus fuit, in tantum, ut potestas
					<lb/>sit ei tradita demones eliminare. Quadraginta videlicet anni extiterant,
					<lb/>quod numquam in latus dextrum sua membra reclinavit;
					<lb/>post cantum pullorum in lecto numquam dormivit, sed in
					<lb/>absidam intrans, Deo plaudebat cantica vatum. Volens autem
					<lb/>Deus requiescere tantum virum ab opere gravi, gravem, dico,
					<lb/>propter sarcinam carnis, sed leve valde per amorem Spiritus
					<lb/>Sancti, quia omnia possibilia sunt credentibus, longe ante quam
					<lb/>moreretur ei Dominus per visum affatur, quia meati paucis diebus
					<lb/>in gaudia sanctorum ab angelis susciperetur. Et adeo caro
					<lb/>eius in tantum afflicta est, ut post mortem sic herebat cutis ossibus,
					<lb/>ut prorsus pulpa abesse videretur, aperte demonstrans
				<lb/>cuius meriti fuit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXVIII&gt;.</head> <p>Hunc vero secutus est alter, minime impar, tam
					<lb/>sedulus in oratione, quam in lectione, memorator exempli apostolici:
					<lb/>«vir non refrenans linguam suam, vana eius religio est».
					<lb/>Ut aiunt illi, illo qui aderant iam verbis fluentibus ab altero in alterum,
					<lb/>quod quadam nocte, dum matutinalibus officiis, necessaria
					<lb/>peteret humane, exiret, margo toge illius a catellulis duobus
					<pb n="290"/>
					<lb/>tenetur, qui nitebantur adtrahere eum terratenus, aut taci&lt;t&gt;urnitatem
					<lb/>corrumpere. Sed mens locata in firma petra facilius potuit
					<lb/>occidi, quam superari. Cum sic laborarent, ventum est ad
					<lb/>domum, in qua signum trepidandum habebatur. Fugantur demones
					<lb/>a victrici signo, qui videbantur esse catelli, et ad punitatem
					<lb/>revertuntur suam, agendo: «Heu, heu, superati a monacho,
				<lb/>vincere dum optavimus, victi sumus».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXIX&gt;.</head> <p>Eodem tempore fuit vir idoneus et sapiens, nomine
					<lb/>Vuido clericus, extemate Otberti comitis, cuius superius memoriam
					<lb/>fecimus. His ex prediis suis contulit sancto Petro munera
					<lb/>fere quod sufficere posset ad monachorum victus XII<hi rend="sup">o</hi>cim. Post
					<lb/>hec vero concupivit videre locum Bremiti. Ivit ad baptistam
					<lb/>suam Gezonem abbatem, in quo tantum delectatus est, ut adiceret
					<lb/>duo castra adiceret, Verdunum scilicet et Rodum. Consequentia
				<lb/>quippe hec ab omnibus amplexetur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXX&gt;.</head> <p>Et factum est his temporibus ut quidam marchio nomine
					<lb/>Oddo, afflatus Alto Flamine, ex propriis stipendiis loca
					<lb/>aucxit nostra. Ipsemet igitur Oddo, circumvolans sacra vestigia
					<lb/>apostolorum, reliquid sua in terris, ut glorificaretur in cęlis. Interpretare
					<lb/>enim possumus nomen cuius auctorem, quia auctor
					<pb n="292"/>
					<lb/>fuit habitacula vatum. O Petre, tradidit tibi Pollentiam, locum
					<lb/>dignum: memor esto doni clarissimi. Contradere celica dona ipsi,
					<lb/>qui tribuit terrea. Tibi modulatur rithmica laudum. Moenia
					<lb/>cuius loci emicat clare, patule, quo pareat quantivis precii fuerit.
					<lb/>Qua latices tot reperiuntur, quot non inveniuntur loco in ullo.
					<lb/>Preter quos, est ibi latex quidam, olim vocatus est Impius,
					<lb/>ubi inter fluctus conspicantur cęruleas silices, veluti madefactum
					<lb/>sanguinem: quo in loco multi referunt cesa fuisse sanctorum
					<lb/>corpora. Tradunt multi, quia fuit civitas prisco in tempore
					<lb/>et ut vere credatur exemplum hystorię romane in medio proferimus.
					<lb/>Dicit enim: «de malis apud Pollentiam gestis, satagimus
					<lb/>dicere aliquantisper». Quidam autem rex, nomine Attila, flagellum
					<lb/>Dei, obsedit eam multis annis; ad ultimum cepit eam et ellisit
				<lb/>maceries eius usque in terram.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXI&gt;.</head> <p>Non ideo propagavimus sermones ut digna facta
					<lb/>domni Gezonis conemur obmittere, cuius temporibus hec adquisita
					<lb/>sunt. Idcirco intrinsecus hec posuimus, ut illatio hec demonstret
					<lb/>quam mordaciter eius facta tenemus. Virtutis insignia
					<lb/>ipsius tale ostentionem primas ostendit: in bivio hoc secus muros
					<lb/>civitatis in angulo sancti Andreę occurrit ei quidam circumdatus
					<lb/>ferro, in femure et in brachiis, quem, ut beatus vidit Gezo,
					<lb/>miserans illi propensius oransque ut erat benigno afflatu, lacrimans
					<lb/>et orationibus instans, manus hominis in suas palmas
					<lb/>inflectit: sic ab eo pepulit ferri circula. Cruor exit passim et
					<pb n="294"/>
					<lb/>membra viri solidantur in pristinum statum: iam vero caru detexerat
				<lb/>ferrum illud et cutis super crescens interius puttebat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXII&gt;.</head> <p>Item preclarum eius miraculum narratur. Forte accidit,
					<lb/>ut aliquando adventaret ad vicum, cui nomen est Supunicus,
					<lb/>causa hospitandi: erat enim de rebus ipsius ęcclesię. Ubi
					<lb/>non post multum Vuido marchio venit fremens, ut leo, quem
					<lb/>iure possumus coequare leoni, et inpenitens thesaurizabat sibi
					<lb/>iram in die iręę. Ubi dum veniret, audivit domnum Gezonem
					<lb/>ibi adesse: non formidavit, quin a propriis vernulis expellere fecisset.
					<lb/>Sed vir timoratus non solum non fugit, verum etiam locum
					<lb/>dedit irę et distulit pedes statu ab illo et in domum aliam
					<lb/>preparat sibi refectionem parvoque intervallo meditat in orationem,
					<lb/>venter eius herendo in terram. Ibi, dum protelaret orationem,
					<lb/>per visum illi patefactum est, Vuido non diu mansurus
					<lb/>in hac fragili vita. Quidam sacerdos, longe manens, in somnis vidit
					<lb/>sese tendere gressum in lucum, qui est iuxta Padum, in loco
					<lb/>Fadoę, et ibi in visione vidit duos demones furentes, a quorum
					<lb/>estu videbantur rami et folia arborum urere, gestantes enses flamiferos
					<lb/>in manibus. Qui, dum graderentur retro&lt;r&gt;sum, aspiciunt
					<lb/>sanctum Petrum Paulumque venire, cedentesque locum,
					<lb/>ex via se cedunt. Ubi veniunt ad locum, interrogant quid rei esset
					<lb/>ut sic trepidarent. Illi inquiunt: «Vos ignoratis?», sanctus
					<lb/>vero Petrus auferens eis pugiones, virgas eis tribuit &lt;et&gt; inquit:
					<lb/>«Ite et Vuidonem punite virgis, non ensibus». Euntes vero illi,
					<lb/>percusserunt Vuidonem sedentem in convivio. Qui extemplo
					<lb/>amens effectus, caruit sensibus hominum. Et improbus talem
					<lb/>luit vindictam, ut absque munimine Corporis et Sanguinis Domini
				<lb/>obiret.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXIII&gt;.</head> <p>Fuit hisdem temporibis quidam monachus nihil
					<lb/>discrepans ab illis, quibus memoriam superius fecimus. Hic observabat
					<pb n="296"/>
					<lb/>limina sanctarum ecclesiarum, ut post matutinalem officium
					<lb/>ad strata non umquam rediret. In tempore igitur sanctę
					<lb/>quadragesimę, consueto more, ante aram sancti Vualerici orabat,
					<lb/>forte accidit ut somno caperetur. Hoc actum est in festivitate
					<lb/>sancti Benedicti. Factum est, dum obdormiret, vidit per visionem
					<lb/>quendam togam albam indutum, desuper contextam auro,
					<lb/>gestantem in manum turribulum aureum, plenum odorifero
					<lb/>thimiate. Qui cum venisset ad aram, a quattuor partibus adoratus
					<lb/>est eam. Porrigens autem illud, inquiens ei: «Vade, nuntia
					<lb/>fratribus, euge, nostri ex parte. Scito me esse Benedictum patrem
					<lb/>hodieque lustrasse cuncta cęnobia, in nullo tamen sic obsecutus
					<lb/>sum ut in isto». Ita inquiens et evanuit ab oculis eius.
					<lb/>Liquet hoc a catholicis viris demonstratum et nulli sit ambiguum,
					<lb/>quin in suis festivitatibus et in aliis diebus sancti suas visitent
					<lb/>ędes. Sanctus quippe Gregorius in libro Dialogi scribit:
					<lb/>«quadam nocte venit sanctus Petrus in absidam nomine suo constructam,
					<lb/>quendam custodem alloquitur: "O conliberte, cur tam
					<lb/>ocius surrexisti? » Reficiebat namque lampadas. Qui extemplo
					<lb/>solutis omnibus membris, ad stratum devehitur». Hęc quam ob
					<lb/>rem evenerit scire quis cupit, propensius repperire potuerit si illum
				<lb/>librum legerit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXIV&gt;.</head> <p>In illis diebus dum Gezo abbas adveniret in Albam
					<lb/>civitatem, quidam episcopus, nomine Fulcardus, contulit ei
					<lb/>duo magna pignora, scilicet sanctorum Frontiniani et Silvestri.
					<lb/>Receptis autem pignoribus, dum ad Tanagrum fluvium advenisset,
					<lb/>aqua divisit se in duas partes et domnus Gezo transivit per
					<lb/>siccum in medio eius. Ideo hec inrationabilis creatura egit, ut
					<lb/>patefaceret quibus meritis apud Deum optinent sancti, ut nec
					<pb n="298"/>
					<lb/>vector umidam faceret reliquias vestimenti. Is Fulcardus comiter
				<lb/>nostrum dilexit locum, quia monacus fuit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXV&gt;.</head> <p>Eodem tempore, dum sollempnitas sanctorum Philippi
					<lb/>et Iacobi cęlebraretur, evenit in memoriam, ut ipsa die in
					<lb/>honorem sanctorum Aci et Acciole sollempnia missarum cęlebraretur.
					<lb/>Ignorabatur quando vel quo tempore sollempnitas horum
					<lb/>sanctorum celebrari debuisset. Itaque dum peracta memoria
					<lb/>illorum esset, omnes lucerne more congruo extincte sunt.
					<lb/>Mansionarius vero putans se esse illusus, extincxit iterum. Dum
					<lb/>a mensa surgeret, ecce iterum invenit omnes accensas. Ilico obstupuit.
					<lb/>Patefactum est ut ipsa die festivitas horum sanctorum
					<lb/>celebrari debuisset, quod per eos Dominus tam mira fieri voluit.
					<lb/>Unde factum est, ut per singulos annos in eodem die missa celebretur
					<lb/>ad altare, nomine illorum dedicatum. Hii vero digni duo
				<lb/>martyres apud prefatum locum tumbam possident.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXVI&gt;.</head> <p>Referam autem quid contigit Leoni Vercellensis
					<lb/>episcopo. Quod quodam tempore, dum usurpare vellet hanc abbatiam
					<lb/>simul cum episcopio sanctę Marię Eporędiensis ecclesię,
					<pb n="300"/>
					<lb/>quadam nocte venit beatissima ac gloriosissima Dei genitrix,
					<lb/>quasi consparsis crinibus et dissolutis atque lacrimosis oculis,
					<lb/>ducens secum beatissimum patronem nostrum Petrum. Ipsa vero
					<lb/>precedens, ut domna, venit ad lectum predicti episcopi, ad
					<lb/>quem cum venisset, ait: «Dormis, episcope? » ad quam ille pavidus
					<lb/>respondit: «Qui es?» et illa: «Sum Maria, genitrix Dei
					<lb/>ac salvatoris humani generis». Cui ille: «Quid ad me venisti,
					<lb/>preclara domna?» et illa: «Cave, ne ultra ecclesiam meam Epporediensem
					<lb/>atque ecclesiam <hi rend="italic">Bremetensem</hi> sancti Petri apostolorum
					<lb/>principis querere audeas, si mortem pessimam non vis
					<lb/>ocius incurrere. Ad hoc enim venimus, ne tale scelus fieret per
					<lb/>te». Qui cum talia dixisset, recessit. Ipse vero, non solum prefatas
					<lb/>queritare cessavit ecclesias, set etiam plena voce hanc visionem
				<lb/>sibi apparuisse sepissime confessus est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXVII&gt;.</head> <p>Eodem quoque tempore evenit, ut quidam homo
					<lb/>pateretur ulcus in nare, post longum tempus. Quippe percussus
					<lb/>sagitta, hastile prodit, ebidentale ipsius intrinsecus remansit.
					<lb/>Hic autem homo ad sacra beati Vualerici venit pignora, in celebritate
					<lb/>illius. Qui dum venisset ante aram illius, pre nimio dolore
					<lb/>obdormivit. Quod dum fieret, protectus adiutorio pii Confessoris
					<lb/>ab nare exiit sagitta, et sic liberatus est a proprio dolore.
					<lb/>Inde gaudens, quandiu advixit, nomen pii abbatis ab eius ore
				<lb/>non defuit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXVIII&gt;.</head> <p>Guntramni furitas ideo narratur, ut discant potentes,
					<lb/>quanto magis sevierint, tanto magis cruciabuntur. Oderat
					<lb/>hic infelix nostra loca et monachos et laicos sepe turpiabat.
					<lb/>Accidit ut quadam die a domno Gezone vocaretur, quo veniret
					<lb/>et pranderet ad monasterium et faveret aliquod negotium excuciende
					<lb/>rei. Ipse vero superbia tumidus, non respuit, sed venit
					<lb/>more ferino. Erat quoddam cenaculum ante seras ęcclesię; ibi
					<lb/>dum esset satur, somno prereptus est. Dum igitur dormiret, ante
					<lb/>lectum eius adstitit sacerdos quidam, in manibus habens bipennem,
					<pb n="302"/>
					<lb/>qui bis eum percussit ex eo clam; tercio vero dure a
					<lb/>tergo capitis et talem miser vindictam luit. Expergefactus aspexit
					<lb/>et cit servos ut eum vindicent ab illatore mortis. Qui venientes
					<lb/>illuc atque illuc aspicientes, neminem viderunt. Ipse vero
					<lb/>eger aspexit viditque illum introeuntem per rimulam hostiorum
					<lb/>in absidam. Cognovit ilico miser mala, quę egerat et quis esset
					<lb/>qui eum interemisset. Enimvero die tercio funditus vitam
				<lb/>amisit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XXXIX&gt;.</head> <p>Ipsemet domnus Gezo, quem supra nominavimus,
					<lb/>plenus dierum iam convalescerat bona etate, pre nimiaque senectute
					<lb/>peciit sibi adiutorem et protectorem monachum fidelem,
					<lb/>nomine Gotefredum et adeo mansuetus, ut mansuetior illo invenire
				<lb/>non quiret.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XL&gt;.</head> <p>Tantum iste vir timidus fuit et mansuetus, ut diceres
					<lb/>quia nec prospera nec adversa eum conturbare quirent. Paciencia
				<lb/>vero gratia ita plenus fuit, ut numquam irasci videretur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLI&gt;.</head> <p>Contigit hoc quod narrare volumus in sollempnitate
					<lb/>clari apostoli Petri, quę maxima habetur in cunctis nostris monasteriis.
					<lb/>Casu accidit, ut quidam monachus superbia diaboli tumidus,
					<lb/>non timuit quin extenderet manum suam et virum per
					<lb/>omnia dignum feriret. At ille non solum pacifice pertulit, verum
					<lb/>etiam aliam faciem cessit, non immemor precepti Domini: «Qui
					<lb/>te percusserit in unam maxillam, prebe ei et aliam». Mox vero
					<lb/>ille punitus, luit culpam in penam tumoris. Extemplo vero tumefactum
					<lb/>brachium illius liberari non potuit quoad usque ipse
				<lb/>domnus Gotefredus non cęlebravit sacrificium pro eo.</p>
				<pb n="304"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLII&gt;.</head> <p>Post hec igitur quidam adolescens erat in finibus
					<lb/>Pollentię, nomine Stabilis, tante simplicitatis, ut ignoraret quę
					<lb/>esset forma segetum et pecudum. Attamen Deum timebat studiosius,
					<lb/>ut mors ipsius postea edocuit. Mortuus vero ut fuit, more
					<lb/>consueto lotus est et in feretro locatus est. Erat illo igitur
					<lb/>tempore Albericus episcopus Cumensis in eodem loco. In tempesta
					<lb/>igitur noctis a cacumine cęli usque ad feretrum visum est
					<lb/>descendisse columpnam ignis. Qui Albericus videns, miratus
					<lb/>est et cum suis cleris pro obsequio illius cadaveri turribula et luminaria
					<lb/>fert et ipse frequenter eius pedes osculatus est et vigiliarum
				<lb/>cantica celebravit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLIII&gt;.</head> <p>Ipsoque vero tempore fur erat in loco Novalicio,
					<lb/>qui violabat et ledebat queque poterat et sub antro quodam reponebat
					<lb/>et ibi ne caperetur latebat. Hec agebat die tercio ante
					<lb/>Nativitatem Christi. Is ergo exploratus est ab hominibus degentibus
					<lb/>in illo loco captusque est et ad monasterium deductus et in
					<lb/>custodiam missus. Nocte igitur adveniente media Nativitatis
					<lb/>Christi qua enixam credimus Dei genitricem, solutus est a vinculis,
					<lb/>ignorante eo. Ipsemet mox cit custodes et prodit se esse
				<lb/>solutum. Omnes vero ammirati relinquunt illum absque ullo discrimine.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLIV&gt;.</head> <p>In eodem loco forte lupus veniens a supercilio montis
					<lb/>puerum captavit in predam et ore tulit in vallem, quę vocatur
					<lb/>Frigida, non procul distans a monasterio. Dum vero ab eo duceretur
					<lb/>mortuus est, sed minime comestus. Egit ergo mirabile
					<lb/>quoddam quod tacere nolumus. Nam mutata feritate, bestia fit
					<lb/>custos illius, qui paulo ante fuerat interemptor et demum sepultor.
					<pb n="306"/>
					<lb/>Detulit enim eum versa vice ad absidam sanctę Dei genitricis,
					<lb/>ad Crucem, et ibi eum sepelivit, sub quercu quadam. Cornices
					<lb/>vero, quę ibi corniculabantur, videntes puerum non integer
					<lb/>coopertus, nitebantur comedere illud, sed ille qui condusit os
					<lb/>rabidum, conclusit et avidum rostrum. A cornicatione harum
					<lb/>excitati genitores, cognoscunt illorum fuisse filius et rem gestam
				<lb/>pandunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLV&gt;.</head> <p>De armentario illius monasterii, qui liberatus est a
					<lb/>vire anguis satagimus dicere. Hic, dum cerneret armenta boum
					<lb/>in monte Cinisio, somno captus est. Anguis quidam illic latens,
					<lb/>videns apertum eius os, introivit corpus. His, cum sensit dolorem
					<lb/>propincum mortis, clamat et vociferat: habebat unde exclamare
					<lb/>posset. Hichic audire potes deificum opus. Dum volutaretur
					<lb/>ante aram sancti Petri, munitus est Corpore et Sanguine
					<lb/>Christi. Evectus est domi; extemplo obdormivit. Morari enim
					<lb/>non potuit serpens in corpus, ubi iam introierat munimen divinum:
				<lb/>dissidere non valet creatura contra Creatorem suum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<p><lb/>Aperto igitur ore, prodivit serpens lubricus. Alius autem coevus
					<lb/>eius, viso illum, interfecit et patefecit cunctis mira que potestas
				<lb/>egit divina.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLVI&gt;.</head> <p>Notum est cunctis, quod monasterium Novelucis
					<lb/>dirutum est a Paganis et usque ad terram exinanita sunt eius męnia.
					<lb/>Moderno denique tempore, condolentes monachi inibi degentes
					<lb/>dampnum illud, accersiunt episcopum Viginti milii, ut
					<lb/>consecraret absidas dirutas, videlicet sancti Michaelis sanctęque
					<lb/>Dei genitricis Marię et sancti Salvatoris sanctique Heldradi.
					<pb n="308"/>
					<lb/>Nocte ergo precedente, quidam ex domesticis accubabat in quadam
					<lb/>domu. Audit luctum mire magnitudinis demonum, quasi
					<lb/>esset caterva hominum dicentes: «Heu, heu, ea loca, quę usque
					<lb/>modo possedimus, vim amittimus ea, diu possessores, nunc expertes».
					<lb/>Quos intellegimus esse demones, absque ullo ambiguo.
					<lb/>In die sequenti edes ille sacre consecrantur. Corroboramus hoc
					<lb/>gestum dictionibus sancti pape Gregorii. Dicit enim in libris
					<lb/>Dialogorum, quia quidam episcopus Andreas consecravit ecclesiam
					<lb/>quandam in honorem omnium sanctorum auditeque vero
				<lb/>ibi sunt voces multiplices demoniorum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLVII&gt;.</head> <p>Quadam die cum vervicarius ipsius loci i&lt;n&gt;ferret
					<lb/>victum aliis, qui tunc Campo Merliti erant, intravit in linterem
					<lb/>cepitque remigare per fluvium Duram. Diabolus autem, antiquus
					<lb/>homicida, perdidit hunc negando; suffocavit enim eum in
					<lb/>gurgite aquę. Nec minus probri fecit. In die secundo per neglegentiam
					<lb/>cuidam fratri abstulit memoriam, ut solummodo aquam
					<lb/>ferret ad celebrandum missam. In sequenti nocte quidam frater
					<lb/>ibat ad ęclesiam sanctę Dei genitricis Marię, ad radicem montis
					<lb/>sitam. Apparuit ei demon in speciem scurrę tenens duo littuos
					<lb/>in manibus, vestimentum cuius undique scissum, marginibus
					<lb/>offatis. Ille interrogans quis esset, respondit: «Sum ille dudum,
					<lb/>qui perdidi vervicarium, negando in aquam et heri cęlebrarem
					<lb/>missam absque vino». Ita vero inquiens et submersit se in
					<lb/>aquam ultraque visus non est. Factum est, dum rediret, ille frater
					<lb/>obviam habuit tres virgines sacras, intuitus quorum nimis
					<lb/>erat candidus, mediam vero horum tante pulcritudinis et proceritatis,
					<lb/>ut etiam non quiret ille vultum ingerere in ea. Dixerunt
					<lb/>autem utreque ad monachum: «O monache, quo vadis?»
					<lb/>respondit ille: «Ab ecclesia sanctę Dei genitricis regredior».
					<lb/>«Recte» ait, «facis, quia eius sacra limina lustras; en enim illa
					<lb/>cotidie exorat pro peccatis omnium populorum». Sic dixerunt et
				<lb/>ille somno solutus est.</p>
				<pb n="310"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLVIII&gt;.</head> <p>Fertur quod quadam die mansionarius illius ecclesię,
					<lb/>more assueto, dum extincxisset cetera lumina et accendisset
					<lb/>cereum unum, vespertino in tempore, in crastinum, cum surrexisset,
					<lb/>ut sonueret matutinum, illud cereum minime repperit,
					<lb/>sed candelam aliam in ceroferarium, cepitque mirari et interrogans
					<lb/>suum adseclam sum, hocine egisset. Respondit: «Non»
					<lb/>Voluit quippe auferre eam hinc, sed recordatus quid accidit cuidam
					<lb/>custodi, ut narratur in Libro Miraculorum, quia dum tolleret
					<lb/>candelam accensam positam ante altare, ex inproviso mox
				<lb/>conversa in colubrem, eius momordit digitum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XLIX&gt;.</head> <p>Item contigit ut eodem loco, quem supra nominavimus,
					<lb/>erat monachus placidus et humilis. Apparuit ei quidam in
					<lb/>similitudine pastoris gestantem in manibus ferulam, dicendo:
					<lb/>«Vade, nuntia fratribus, ut sepe visitent has sacras edes, quia
					<lb/>fuerunt septem Greci, preceptor quorum ego fui, et inibi tumulantur».
				<lb/>Sic ait et statim evanuit ab oculis eius.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="314"/>
		<div type="book">
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;I&gt;.</head> <p>Carolus gratia Dei rex Francorum et Longobardorum ac
					<lb/>patricius Romanorum, omnibus episcopis, abbatibus, ducibus,
					<lb/>comitibus, domesticis, vicariis, centenariis, vel omnes missos nostros
					<lb/>discurrentes, praesentibus et futuris. Hoc nobis ad stabilitatem
					<lb/>regni nostri maxime credimus pertinere, si illa beneficia,
					<lb/>quod antecessores nostri reges ad loca sanctorum concesserunt,
					<lb/>per nostram auctoritatem confirmamus. Ideoque vir venerabilis
					<lb/>Frodoinus abba clementiae regni nostri suggessit, eo quod incliti
					<lb/>anteriores reges vel domnus et genitor noster bonae memoriae
					<lb/>Pippinus, quondam rex, integram emunitatem ad monasterium
					<lb/>Novalicis in valle Sigosina, quod est in honore beatorum
					<lb/>apostolorum Petri ed Andraeae vel ceterorum sanctorum constructum,
					<lb/>concesissent, ut nullus iudex publicus in rebus atque
					<lb/>facultatibus eiusdem ecclesiae ad causas audiendum, vel freda
					<lb/>exigendum, nec mansiones aut paratas faciendum, neque fideiussores
					<lb/>ad homines ingenuos aut servientes tollendum, nec nullas
					<lb/>redibutiones quae partibus fisci debebantur requirendum, inibi
					<lb/>iudiciari&lt;a&gt; potestas ingredere quoque tempore non deberet.
					<lb/>Unde et ipsas emunitates nobis in praesenti ostendidit relegendis,
					<lb/>per quas ipsum beneficium usque nunc tempore conservatum
					<lb/>esse cognovimus. Sed per firmitatis studium petiit celsitudini
					<lb/>nostrae, ut hoc circa ipso abbate eiusque post eum succedentibus
					<lb/>confirmare deberemus. Cuius peticionem noluimus denegare,
					<lb/>sed ita in omnibus praestitisse et confirmasse cognoscite.
					<lb/>Praecipientes enim, ut sicut constat ab antecessoribus regibus
					<lb/>vel domni et genitoris nostri fuisse indultum, inspectas ipsas
					<lb/>emunitates de omnibus rebus et facultatibus ipsius ecclesiae
					<lb/>infra regna, Deo propicio, nostra, Franciae, Italiae, in quibuslibet
					<lb/>pagis et territoriis, sub emunitatis nomine, cum omnibus rebus
					<pb n="316"/>
					<lb/>concessis, valeant possidere et dominare et nulla requisitione,
					<lb/>nec nullum impedimentum a iudicibus publicis, tam nostro
					<lb/>tempore quam et succedentium regum, exinde habere non pertimescunt,
					<lb/>sed, ut diximus, sub integra emunitate, absque introitu
					<lb/>iudicum, in Dei nomen resedeant. Et ut hec auctoritas firmior
					<lb/>habeatur vel diuturnis temporibus conservetur, manu propria
					<lb/>subter eum decrevimus roborare ac de anulo nostro iussimus sigillare.
					<lb/>Signum … Caroli gloriosissimi regis. Vuigbaldus ad
					<lb/>vicem Radoni recognovit et. Data decimo kalendas iunias, anno
				<lb/><hi rend="sup">XI<hi rend="sup">mo</hi> et V[SUP&gt;] to</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;II&gt;.</head> <p>Anno ab incarnatione domini nostri Iesu Christi
					<lb/>DCCCLXXIV, inditione III, mense iunio, feria VI, quinta hora noctis
					<lb/>ostensum est signum in cęlo. Apparuit enim stella conmaetis
					<lb/>in signum Arietis, fulgens quasi faculam luxitque per dies XIV.
					<lb/>In ipso vero anno, domnus Ludovicus, serenissimus augustus,
					<lb/>obiit mense augusto, feria VI, et Karolus rex Francorum ingressus
					<lb/>est in Italiam cum multitudine magna et obtinuit regnum anni
					<lb/>II. In secundo vero anno, quam ingressus est Italia, apparuit
					<lb/>similiter mense marcio stella conmaetis parte occidentali in signum
					<lb/>Libre et luxit per dies XV sed non tam prefulgida quam illa
					<lb/>que primitus apparuit. In ipso vero anno mortuus est Karolus
					<lb/>imperator et Karolus mannus rex Bagioariorum ingressus in Italiam
					<lb/>cum infinita populi multitudine et obtinuit regnum. In proximo
					<lb/>vero apparuit alium signum in cęlo mirabile: pridie nonas
					<lb/>ianuarii, cum esset cęlum totum serenum et iam aurora crebresceret,
					<lb/>apparuit lux inmensa, ut nobis visum est, quasi XII momenta
					<pb n="318"/>
					<lb/>et cum fuisset intervallum quasi punctum unum, auditum
					<lb/>est tonitruum magnum in cęlo, quod omnes qui audierunt et viderunt
				<lb/>tam inmensum lumen exterriti sunt et pavefacti.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;III&gt;.</head> <p>Preclui apice apostolice dignitatis decenter predito,
					<lb/>perspicuaque prosapia luculente ingenuitatis ineffabiliter precluenti
					<lb/>atque vasto dogmatę sophię rutilantis ac sempiternę sollerter
					<lb/>instituto, domno Iohanni venerabili pape insignique patrono
					<lb/>totius Ecclesiae christiane religionis ac vere fidei, nec non
					<lb/>auctori rectę credulitatis, quem Dominus post se dignatus est
					<lb/>sublimare in sacratissimo suggestu Petri et Pauli principum apostolorum
					<lb/>et cui rite conmisit oves sacri gregis, BELEGRIMUS humilis
					<lb/>abbas cunctique fratres cenobitalem vitam ducentes in cęnobio
					<lb/>beatissimi Petri prisco tempore structo fere alpes Sigusię
					<lb/>civitatis, quae est confinis Italiae, in loco qui nuncupatur Novalicium,
					<lb/>a quodam patricio, nomine Abbone, tempore scilicet
					<lb/>Theoderici regis et deinceps a Karulo imperatore cunctisque Romanorum
					<lb/>principibus, videlicet consulibus, patriciis et senatoribus,
					<lb/>quin etiam ab universis ordinariis Romane Ecclesiae sacris
					<lb/>litteris precepti et privilegii corroborato atque beatissimo Petro
					<lb/>claviculario caelesti dicato, insuper, pro nefas, a dyra gente
					<lb/>Sarracenorum, illo superveniente, funditus dissipata, sed rursum,
					<lb/>annuente gratia superni Conditoris, a quodam marchione,
					<lb/>Adhelbertus nomine, pater Berengarii regis qui dicebatur,
					<lb/>feliciter restaurato in oppido quod dicitur Bremidum, iugem
					<lb/>eternae famulationis et assiduę venerationis constantiam continuamque
					<lb/>ineffabilium orationum seriem. O clementissime pastor
					<pb n="320"/>
					<lb/>atque universę Erupę rector, doctrina vere ecclesiasticęve
					<lb/>sapientię, intimamus vestrę sanctitati ac clementię nobilitatique
					<lb/>ingenue, quod prescriptus marchio, qui restruxit monasterium
					<lb/>in supradicto oppido, convocavit eo omnes monachos antiqui
					<lb/>coenobii, quia, supervenientibus Sarracenis, erant dispersi in diversis
					<lb/>provinciis per alia monasteria, relinquens ibi non ex&lt;i&gt;guam
					<lb/>partem sui prędii. Sed moderno tempore, quod ille aliique
					<lb/>sibi consimiles bonitate sancto concesserunt loco, alter insanus
					<lb/>et inmani amentia detentus penitus abstraxit. Nimirum marchio
					<lb/>Arduinus, rapax lupus latens sub imagine candide ovis ingensque
					<lb/>destructor Ecclesiae Christi, ferme predictum destructum
					<lb/>habet cęnobium nisi, quod superest, misericordia Dei suaque
					<lb/>clementia ac summa pietas nos famulos tuos respexerit. Namque,
					<lb/>ut accepimus ab antiquis et venerabilibus eiudem loci patribus,
					<lb/>hoc cęnobium semper fuit subditum defensionis pape
					<lb/>Romani quoniam quidem constructor et octor eiusdem reliquid
					<lb/>ipsum dicioni eterni Regis et gubernaculo clarissimi apostolici
					<lb/>basilice cunctarum basilicarum excellentissimę, inexplicabiliter
					<lb/>deprecans illum atque suppliciter postulans, quo&lt;d&gt; pro dilectione
					<lb/>summe individueque Trinitatis, si aliquid infortunium casu
					<lb/>eveniret abbati ipsius loci cum monachis, prelibatus papa, sicut
					<lb/>pius et acer pastor defendit custoditque afabre gregem suum a
					<lb/>laceracione atrocium ferarum, ita conservaret illos ubique et salvaret,
					<lb/>succurreret eisdem ac subveniret ac a persecucioneque
					<lb/>pravorum homini eos liberaret. Quapropter, sanctissimę vates,
					<lb/>conpetenter vestrę clemencię benignitatem requirimus suppliciterque
					<lb/>propriam ingenuitatem vestri idalmatis flagitamus, ut
					<lb/>pro summa veneracione cunctitonantis Genitoris, qui condolens
					<lb/>humanam propaginem esse dampnatam atque neci subiectam
					<lb/>probo corruptelaque protoplasmatis, tradidit unigenitam prolem
					<lb/>morti, quatinus reduceret famulum ad pristinum inmortalitatis
					<lb/>aeterneque beatitudinis statum, dignemini nobis consulere
					<lb/>nec ne faustę cunctis in necessitatibus subvenire nostris, quoniam
					<lb/>aut per vos veniet salus nobis, post cosmi Conditorem, aut
					<lb/>omnino dimittemus locum istum. Siquidem tanta est feritas prenotati
					<pb n="322"/>
					<lb/>marchionis, ut nemo nostrum permanere potest in eodem
					<lb/>Ioco, quia omnes cortes vicosque et cuncta oppida, de quibus
					<lb/>victus et vestitus nobis veniebat, totamque meliorem cęnobii
					<lb/>terram, cum famulis eidem pertinentibus, abstulit nobis servis
					<lb/>tuis. Et nisi fuisset quidam vir preclarus virtutę et inlustris propagine
					<lb/>antique gentis, Samson nominę qui prope metam felicis
					<lb/>vitę in pretitulato cęnobio sumpsit habitum sacre religionis,
					<lb/>concedens huic loco non minima portionem suę possessionis,
					<lb/>minime haberemus unde spacium duorum mensium vivere quivissemus.
					<lb/>Denique, quod nefas est dictu, dyrus marchio, gestiens
					<lb/>totum monasterium in suam redigere servitutem et in
					<lb/>filiorum hereditatem, dicit se habere preceptum de eodem.
					<lb/>Quod frivolum est et mendosum. Namque scimus quod Lotharius
					<lb/>regulus, filius Ugonis regis, deceptus blandiciis fraudibusve
					<lb/>sevi ducis ac ingenti amentia detentus, nescientibus Italis principibus
					<lb/>nobisque ignorantibus, pro dolor!, clam firmavit illud
					<lb/>preceptum, pro quo nobis sanctoque loco accidit omne malum.
					<lb/>Post quod factum, divinitus ingenti plaga percussus, in ipsa ebdomada
					<lb/>obiit mortem. Quod preceptum Otto piissimus imperator
					<lb/>clementissimusque rector multarum provintiarum, veniens
					<lb/>ad Italiam interventu domne Adheleide uxoris suę gloriosissimę
					<lb/>auguste, iamdicti Lotharii olim relictę viduę coram cunctis
					<lb/>principibus suis, videlicet marchionibus, episcopis, conmitibus
					<lb/>et abbates, igne cremari fecit. Post, aliud nobis rescribere iussit,
					<lb/>quod propria manu firmavit. Insuper cominatus est scelerato
					<lb/>duci ne amplius intromitteret se de prediis, cortibus, vicibus,
					<lb/>oppidis famulisque naeque de aliquibus rebus ipsius cenobii pertinentibus.
					<lb/>Quid plura? Almus imperator ad propriam suę nativitatis
					<lb/>provintiam rediens, confestim supra nuncupatus marchi&lt;o&gt;
					<lb/>diris modis coepit affligere abbatem universoque coenobitas
					<lb/>septies, abstrahens omnes res, quas imperator benignus reddere
					<lb/>monasterio fecerat et multa insuper, quae antea non abstulerat,
					<lb/>seviens, quod ausi fuimus proclamare ante sanctum imperium
					<lb/>de malis, quas nobis inferebat. Ad ultimum reddens nobis
					<lb/>aliquam particulam, sed perexiguam, de prediis monasterii,
					<lb/>compulit abbati promittere promissionem indignissimam, quod
					<lb/>deinceps non proclamaret se ante aliquam imperatoris presentiam
					<pb n="324"/>
					<lb/>de tali facto. Quod scelus credimus condolere Omnipotentem
					<lb/>trinum et simplicem clavigerumque caelestem cum omnibus
					<lb/>sanctis. Quin etiam cupimus esse devulgatum presentię vestrae
					<lb/>maiestatis, quod aut per vestram benignitatem sanctus stabilis
					<lb/>manebit locus et firmus, aut prorsus ab ipso Arduyno erit destructus
					<lb/>et a nobis relictus, quod prohibeat rerum Conditor. Idcirco
					<lb/>assiduis precibus minime desistimus fundere vota, ut vestras
					<lb/>mittatis sanctisimas elementorum notulas sanctisimo imperatori,
					<lb/>quae resignent illi qualiter res gestę fuerint inter prescriptum
					<lb/>marchionem et nostrum patronum, quoniam adeo ad
					<lb/>nihilum sumus redacti, ut nemo nostrum neque palam audet inde
					<lb/>verbum dicere, neque ad cortem ire ob metum iniqui hostis.
					<lb/>Insuper posscimus te illum taliter supplicare, ut si gratia Dei cupit
					<lb/>habere eternumque imperium superni Regis si gestit participare
					<lb/>cum angelis, reddet abbati ac monachis totam tellurem ad
					<lb/>ipsum cęnobium pertinentem, cum famulis ac rebus ibidem attinentibus
					<lb/>ac dicet effero comiti quod si amplius intromiserit se
					<lb/>de prediis ipsius monasterii, in perpetuum minime ipsum habebit
					<lb/>amicum nec dominum. Deinde supplices exoramus benivolam
					<lb/>munificentiam vestrae ditionis quatenus ex parte vestri et
					<lb/>per vestros legatos talem illi transmittatis comiti anathemationem,
					<lb/>quod si amplius contra voluntatem cęnobitarum tenuerit
					<lb/>predia ipsius loci, condempnatus et anathematus permaneat in
					<lb/>aeterno Tartari igne. Quod superest, manifestare ac promere gestimus
					<lb/>summe maiestati vestrae, o prepotens presul universę
					<lb/>sanctitatis et facundie, quod semper expectavimus quo mundi
					<lb/>plastes Dominus tribueret talem patronum apostolicę Ecclesię
					<lb/>qui ritu antiquorum patrum sanctam regeret Ecclesiam, per
					<lb/>quem salus ac recuperatio nostre egestati veniret cęlitus, quod
					<lb/>credimus fore concessum, quandoquidem candida fama pervenit
					<lb/>ad nostras aures, nuncians nobis famulis tuis quod nec munere
					<lb/>placatus, neque timore perterritus usquam recesseris a veritate
					<lb/>iuditii, quod est sanctisimum omnium rerum. Nec te latere
					<lb/>volumus, sancte pater, quod quidam senex, sanctimonialem
					<lb/>habitum ab infantia gerens in ipso coenobio, dum quadam nocte,
					<lb/>solito more, intraret in eclesiam, causa orationis, repente insolitus
					<lb/>sopor oppressit eum qui, ut ipse referit, per visionem vidit
					<lb/>quendam virum, candidis vestibus indutum, in leva manu gerentem
					<lb/>auream pugillarem, in dextera vero argenteam crucem,
					<lb/>de qua ter percutiens capud ipsius senis, a somno eum excitavit,
					<pb n="326"/>
					<lb/>precipiens illi, quo&lt;d&gt; diceret cunctis fratribus, implorare&lt;n&gt;t auxilium
					<lb/>a Romano patrono. AGNUS DEI XPS QUI PRO NOSTRIS SCELERIBUS
					<lb/>IN CRUCE FUIT. POSITUS VOS CONSERVET PER PLURIMA
				<lb/>SECULORUM CURRICULA. AMEN.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;V&gt;.</head> <p>Post obitum domni Gotefredi abbatis, qui timore et
					<lb/>amore Dei plenus fuisse refertur, cuius videlicet dominatum pacifice
					<pb n="328"/>
					<lb/>permanserit temporibus illis. Nam vocante eum Dominus
					<lb/>de ac instabili luce, Odilo quidam iuvenis Cluniacensis, nepos alterius
					<lb/>Odilonis abbatis, abbatiam nostram ab imperatore Chuonrado
					<lb/>Rome illi confertur ad regendum. Qui iuvenis, tunc rudis,
					<lb/>a claustralibus exiens disciplinis, conspicit se tanti honoris sublimato,
					<lb/>cepit turbam militare sibi adherere, nonnullis prediis
					<lb/>terrarum unde sumptus veniebat monachis, illis vassis in beneficium
					<lb/>tradidit. Contra monachos vero et maxime in maioribus inpudenter
					<lb/>insurgens, ac contra eos sedule vexans. Quid multa?
					<lb/>dum pueriliter cuncta agitur ac nimium iocis preoccupatur curtemque
					<lb/>domini sui imperatoris parvipendens, cogitans ne quis
					<lb/>posset ei extymplo obsistere, dat predictam abbatiam in beneficia
					<lb/>cuidam Alberico Chumano episcopo. Nam quidam sciolus,
                                        <lb/>nec dum presul, ita scripsit:
                                        <lg>
                                                <l>Nam cum Heinricus moritur </l>
                                                <l>Cesar et alter oritur.</l>
                                                <l>Tunc Bremetenses domino </l>
                                                <l>deviduantur proprio.</l>
                                                <pb n="330"/>
                                                <l n="5">Et iterum</l>
                                                <l>At Chumanorum pontifex </l>
                                                <l>Chunrado multum serviens</l>
                                                <l>tantum aurum incanduit </l>
                                                <l>promissio prevaluit.</l>
                                                <l n="10">Itemque:</l>
                                                <l>Cucullata milicia </l>
                                                <l>orruit hanc malitiam.</l>
                                                <l>Hi sunt columbe filii </l>
                                                <l>et serpentes discipuli.</l>
                                                <l n="15">Nam ego regnum circui </l>
                                                <l>et claustra multa fricui,</l>
                                                <l>sed numquam vidi aliquos </l>
                                                <l>sic temperate callidos,</l>
                                                <l>ut Bremetenses monachos </l>
                                                <l n="20">ostili fraude anichos,</l>
                                                <l>spernentes iugum summere </l>
                                                <l>quod regis datur munere.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;VI&gt;.</head> <p>Data itaque abbatia est, sicut supra retulimus, unde
					<lb/>abbas cum monachis non modice doluerunt. Episcopus vero callide
					<lb/>satis agens, protinus invadit abbatiam, ac famulos iurare sibi
					<lb/>fidelitatem compulit et eis qui noluerunt motu suo ab arva
					<lb/>exierunt, relinquentes proprias domus. Prudentiores namque
					<lb/>monachi suo conspectui aliquando noluerunt se presentare; nam
					<lb/>omne thesaurum offerentes secum occultaverunt. Ipse igitur
					<lb/>Taurinum veniens egit arte callida cum marchionae Maginfredo
					<lb/>et fratre suo Adalrico presule, datoque multo precio ut abbatem
					<lb/>caperet: quod et fecit. Qui palam omnino nequivit facere quod
					<lb/>optabat: timebat enim cives ipsius civitatis, sed malum cetrinum
					<lb/>ipsi dirigens mandansque ut ad se veniret, et sic tradidit.
					<lb/>In crastinum autem convenientes omnes cives in unum, voluerunt
					<lb/>abbatem eripere vi sed predictus marchio cum turba militare
					<lb/>prevaluit, interdicens illis ne quid offenderent. Episcopus
					<lb/>vero secum abbatem sub custodia ducens, mancipavit illum mox
					<lb/>in carcerem ac non post multum, fidelitatem illi faciens de abbatia
				<lb/>dimisit eum.</p>
				<pb n="332"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;VII&gt;.</head> <p>In tempore quo messis tunditur, idem ipse Cumanus
					<lb/>episcopus Bremito venit invasitque duos monachos ut mitteret
					<lb/>in custodiam qui magni tunc apud Deum et seculum habebantur.
					<lb/>In nocte sequenti, dum cogitaret hoc nefas, sanctus Petrus,
					<lb/>ante stratum eius asistens, inquid: «Alberice, quo pacto vivere
					<lb/>potes, qui tanta mala iniecisti loco meo monachisque?» Ita
					<lb/>agens et in inguine percussit eum, qui statim cernens suam internitionem,
					<lb/>cum redditur lux terre proficiscitur. Tamen optavit
					<lb/>ibi mori et sepeliri, sed magno timore capti, hoc ne fiant rogant:
					<lb/>enim vero si hoc ageretur, vivi a potestatibus terre illius detinerentur.
					<lb/>Ipsemet vero vectus in equibus, semivivus abiit. Mortuus
					<lb/>denique est ante quam ad Cumanam perveniret urbem.
					
					<lb/>Dum exueretur vestibus, saraballa eius stercoribus labefacta reperta
					<lb/>sunt. Ipsi qui viderunt testimonium prebuerunt et adhuc
					<lb/>supersunt qui se vidisse confitentur. <hi rend="italic">Nam ipse sepissime testabatur</hi>
					<lb/>quod a quodam clerico, barba et capite cano, qui sibi in eodem
					<lb/>cenobio aparuerat, percussus sit, quem omnino intelligimus
					<lb/><hi rend="italic">beatum fuisse.</hi> Dignus quippe fuit tali morte qui servos et Dei
				<lb/>locum sanctum multis affecit calamitatibus.</p>
				
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;VIII&gt;.</head> <p>Post mortem huius, quidam Teutonicus episcopatum
					<lb/>suscepit nomine Litikerius. Hic contulit abbatiam domno
					<lb/>Eldrado, reprobato Odilone. His Eldradus vir bonus fuit, plenus
					<lb/>dierum, crescens in senectute bona. Demoravit abbatiam
					<lb/>suam X annos cum omni moderatione ęqua paceque condigna.
					<lb/>Post circulum horum annorum murtuus est et sepultus in pace.
					<lb/>Temporibus huius abbatis actum est miraculum quoddam quod
					<lb/>tacere nolumus. In ebdomada sancte Pasce, dum cantarentur
					<pb n="334"/>
					<lb/>Vespere, quidam homo venit surdus mutusque et contractus,
					<lb/>plenus demonibus, qui ingrediens templum, vociferabatur, nihil
					<lb/>dicens, nisi tantum vocem dans ad sydera. Post spatium unius
					<lb/>hore, concito gradu, ad aram cucurit sancti Petri et amplexatus
					<lb/>est eam, statimque erectus est et vinculum lingue solutum est et
					<lb/>evomens cenulentum sanguinem liberatus est, per intercessionem
					<lb/>sancti Petri, a tot infirmitatibus. Hoc vero nostris oculis vidimus
				<lb/>et testes sumus huius rei.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;IX&gt;.</head> <p>Igitur notum facimus omnibus sanctae Dei Ecclesiaę
					<lb/>fidelibus, presentibus scilicet atque absentibus, de malo quod
					<lb/>passum est monasterium Bremetense ab illo qui nuber abbas visus
					<lb/>aest, Oddo nomine. Nam hic in quodam prelio percussus,
					<lb/>magis causa timoris quam Dei veneratione, ad monasterium Bremetense
					<lb/>pervenit ibique se Deo et sancto Petro atque domno
					<lb/>Gezoni abbati monachum vovit. Interim volventibus annorum
					<lb/>curriculis, erat abbas illius loci senectute flebilis, volentibus
					<lb/>cunctis fratribus, nec non domno imperatore Heinrico se
					<lb/>consentienti, abbatiam alteri dedit. Quidam frater monasterii
					<lb/>deprecatus est abbatem, ut huic supradicto monacho Oddoni
					<lb/>quendam obedientiam de Pollentia subtus eum daret: qui precibus
					<lb/>eius adquievit. Illo namque tempore magna persecutio erat
					<lb/>inter Ardoinum et Maginfredum. Quod sciens predictus monachus,
					<lb/>Oddo scilicet, abiit Ardoinum, postulatus est eum, pecuniam
					<lb/>dante atque pollicente, ut illum abbatem faceret de cella
					<lb/>unde prioratum habebat. Marchio autem dixit se non posse facere,
					<pb n="336"/>
					<lb/>quia pater suus dederat Bremetensi monasterio. Tunc monos
					<lb/>acephalus ait: «Si mihi dederis abbatiam et contra abbatem
					<lb/>meum tenere feceris, cartas patris tibi reddam». Tunc Ardoinus
					<lb/>ita dixit, ut fieret statym quippe Iude pedagogus furatus est cartas,
					<lb/>reddidit Ardoino. Nec mora: ipse marchio duxit secum Romam,
					<lb/>obtulit maximam pecuniam pape et dedit ei consecrationem.
					<lb/>Quo audito, Bremetensis abbas grave pertulit. Abiit ad
					<lb/>domnum papam, retulit per ordinem quomodo contra Deum et
					<lb/>Ordinem suum gesserat. Tunc domnus papa, cognita veritate,
					<lb/>dato anathemate, iussit ut nec abbas Seret, et in iussionem sui
					<lb/>patronis rediret deditque licentiam ut quicumque vellet adiuvare
					<lb/>eum, ex suo deposito liberam haberet facultatem et benedictionem.
					<lb/>Nec mora: abbas perrexit ad Maginfredum, petiit misericordiam
					<lb/>de suo oberrato, ut per licentiam pape, si posset, eum
					<lb/>quocunque ingenio caperet. Interim Maginfredus preparat se ad
					<lb/>capiendum Leviathan. Incepit et perfecit. Insuper omnibus modis
					<lb/>iuravit ita dicendo: «Ego Oddo monachus diebus vite meae
					<lb/>amplius Bremetensem abbatiam non accipiam, neque sine licentiam
					<lb/>domni mei Gottefredi abbatis abbatiam nec prioratum habebo».
					<lb/>Sic callide liberatus, oblitus sacramentum et omne firmamentum,
					<lb/>ad priorem recursit delictum. Ita se habuit domnus
					<lb/>imperator Heinricus donec regnum venit. Cognitis omnibus
					<lb/>eius nequiciis, cunctis videntibus episcopis qui aderant detestabilem
					<lb/>sarrabaitam cepit, baculum fregit atque superbum de sede
					<lb/>deposuit. Insuper, ut numquam de claustro exiret, firmiter precepit.
					<lb/>Nec multum cum fratribus permanens, inter eos discordiam
					<lb/>ponens. Hoc abbas vidit; illum abscedere maluit quam
					<lb/>totam congregationem in precipitium mitteret. Dedit ei unum
					<lb/>prioratum ut vel hoc sufficiens quiesceret. Quo accepto, nec
					<lb/>quievit sed quiquid in aeclesia invenit, libros, calices, crucesque
					<pb n="338"/>
					<lb/>atque thesaurum, de vino et pane non est numerus, omnia vendidit,
					<lb/>maximam pecuniam fecit, Alrico episcopo Astensi dedit
					<lb/>pro una abbatia. Sic res permansit. Quievit viventibus abbatibus
					<lb/>istis, Gezone, Gottefredo, Odilone, Aeldrado. Ultimo mortuo,
					<lb/>abiit Cumensem episcopum Leuticherium. Dedit, promisit
					<lb/>iureiurando, spopondit et episcopo, clericis, fidelibus et famulis,
					<lb/>inter omnes quingenti libras pro Bremetensi abbatia. Qua recepta,
					<lb/>tulit, vendidit pro pecunia quam promisit cruces, calices,
					<lb/>coronas, texta evangeliorum, tabulas altaris, turrabula, quicquid
					<lb/>de thesauro invenit, de pane, vino, carneque lingua dicere non
					<lb/>sufficit. Insuper coegit ut monachi iurarent sibi fidelitatem quomodo
					<lb/>et laici faciunt. Unus ex maioribus, idcirco quia lamentatus
					<lb/>est nunciis domni imperatoris, captus et posuit in carcerem,
					<lb/>nec inde exeundi habuit facultatem donec ipsemet dedit sibi
					<lb/>unum ex famulis et fecit pro ipso sibi ipsi iurare fidelitatem.
					<lb/>Quicquid hic scriptum est si quis probare voluerit, in veritate
					<lb/>comperi et quo modo plus sit: nichil deerit quem ad modum hic
				<lb/>legitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;X&gt;.</head> <p>Fruebatur interea bona ipsius abbatię cum suis comedens
					<lb/>ac distraens cuicumque poterat. Nam in terrarum et diversarum
					<lb/>opum adquisitione nullo modo studebat, interdicens nostris
					<lb/>ne adquirerent ex suis autem totam replebat terram: erat
					<lb/>enim plenus dolo et simulatione. Monachos vero sibi subiectos
					<lb/>omnino secularibus ominibus, maxime marchionibus, male diffamabat:
					<lb/>ceu semet exaltans, uti iustum, suis vero criminibus
					<lb/>pessimis, tamquam privignus, apud secularibus criminabat. Sicut
					<lb/>factum est, dum filios velud criminosos denudat, immitatus
					<lb/>Cham, qui verenda patris non operuit, quin potius deridendo
					<lb/>detesit, ut ipse magis post modum in deterioribus et cenulentis
					<lb/>laberetur factis. Cum vero Deus suam contemplatus esset infidelitatem,
					<lb/>obcecavit illum, ut dignus fuerat traderetque alteri clam
					<lb/>ipsam abbatiam. Quod et fecit. Ergo cum periuriis et inlicitis sacramentis,
					<lb/>sine voluntate et consensu fratrum, cupiens exinde
					<lb/>infinita pecunia accipere; unde credimus divino iuditio aptum
					<lb/>quod tanti honoris deinceps caruisset. Dataque est alteri, multo
				<lb/>se meliori.</p>
				<pb n="340"/>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XI&gt;.</head> <p>Interea quid impiissimi tiranni Maximiani olim sit
					<lb/>consecutum breviter colligere placuit. Cum, dispositis insidiis,
					<lb/>genero suo Constantino mortem moliretur, deprehenso dolo,
					<lb/>apud Massiliam captus est nec multo post strangulatus: teterrimo
					<lb/>supplitio adfectus, impiam vitam dignam mortem finivit.
					<lb/>Circa igitur hec tempora, apud Maxiliam civitatem sepulchrum
					<lb/>eiusdem Maximiani, Christianorum ingens persecutor, inventum
					<lb/>est; nam sicut nobis retulerunt qui interfuerunt, erat mirabiliter
					<lb/>corpus eius, intus et extra, unctionem balsami et alia nonnulla
					<lb/>genera odoramentorum opido perfusum, corpus quoque
					<lb/>eius totus integer, teter pilo, caro candida, barba permaxima; ad
					<lb/>capite vero eius pocula erat auro aurizo, plena balsami. Ipse vero
					<lb/>in locello plumbeo quiescebat, in quodam labro ex marmore
					<lb/>candidissimo cum literis aureis desuper scriptis. Nam consilio
					<lb/>Rainbaldi, archiepiscopi Arelatensis et ceteris fidelibus actum
					<lb/>est ut in mari magno cum totis labris iactaretur. Nam diebus ac
					<lb/>noctibus maris equora ibi videntur semper ardere, ubi iactatum
				<lb/>est corpus eius.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XII&gt;.</head> <p>Hoc tempore Leodegarius archiepiscopus Vienensis
					<lb/>vitam et mores, ortus et actus suorum antecessorum archiepiscoporum
				<lb/>scribendo colligere curavit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XIII&gt;.</head> <p>Hoc tempore Lambertus rex apud Italiam regnabat
					<lb/>suoque tempore fuit comes Maginfredus quem interfecit, nec
					<pb n="342"/>
					<lb/>non et Ammulus episcopus Taurinensis qui eiusdem civitatis
					<lb/>turribus et muros perversitate sua destruxit. Nam inimicitiam
					<lb/>exercens cum suis civibus, qui continuo illum ab civitate exturbarunt
					<lb/>fuitque IIIbus annis absque episcopalis chathedram; qui
					<lb/>post pace peracta, reversus et manu valida contus dextruxit sicut
					<lb/>diximus. Fuerat hec siquidem civitas cum demsissimis turribus
					<lb/>bene redimita et arcus in circuitu per totum deambulatorios,
					<lb/>cum propugnaculis desuper atque antemuralibus. Siquidem prefatum
					<lb/>regem idem episcopus a filio Maginfredi comiti, cum in
					<lb/>silva venationi exerceretur et in gremio adulesentis somno oppresso
					<lb/>obdormiret, dolo interfecit. Post modicum autem aparuit
					<lb/>illi quadam die diabolus immodum vulpecule, cum equitaretur,
					<lb/>quam perniciter insecutus est, sicut fatur popularis vulgus, in
				<lb/>tantum ut ulterius non sit visus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XV.</head> <p>His quoque diebus Vuido serenissimus imperator regnum
					<lb/>Longobardorum paucis obtinuit annis. Circa hec tempora
				<lb/>Rodulfus rex regnavit apud Italos.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVI.</head> <p>Carne itaque imperator Otto maiore mortuo, illico successit
					<lb/>protinus in regno secundus Otto, filius equivocus eius. Migrato
					<pb n="344"/>
					<lb/>vero isto e seculo, tercius Otto in regno eligitur, qui in coniugium
					<lb/>quandam sumens grecam, filiam Constantinopolitani
					<lb/>imperatoris, quorum paranimphus extitit archiepiscopus Arnulfus,
					<lb/>mediolanensis. &lt;Hic cum Grecis quodam tempore bellum
					<lb/>agens, in quo videlicet prelio captus, cum ab ipsis teneretur supra
					<lb/>equore marino&gt;, suspectus est ab ipsis fore regem. Quam
					<lb/>suspitionem ipse cum suis, in quantum quibat, se regem abnegabat
					<lb/>sed suum fidelissimum et auricularem eius se fatebatur.
					<lb/>Dum autem ista et alia non nulla huiusmodi litigando prosequerentur,
					<lb/>insinuabant ut nisi auro argentove quantum sui corpus
					<lb/>aeque lance pensaretur redimeretur, non fore dimissurum. Missa
					<lb/>protinus relatione ad reginam, que ibi tunc proxima aderat et
					<lb/>insinuatum est illi omne rei eventum, que citissime plurimos
					<lb/>ęphebes misit iuvenes, feminili abitu indutos, cum mucronibus
					<lb/>sub tunicis absconsis, qui videbantur ceu turbam puellarum, ferentes
					<lb/>XII scrinia, uti plena ex auro, in quibus erant tria plena ex
					<lb/>auro et argento; omnia vero alia plena erant lapidibus, firmiter
					<lb/>clavibus obseratis. Cumque ad litus pervenissent maris, aperta
					<lb/>sunt ista tria scrinia in quibus erat aurum, et proferentes sermocinabantur.
					<lb/>[Hic cum Grecis quodam tempore bellum agens, in
					<lb/>quo captus videlicet prelio cum ab ipsis teneretur supra equore
					<lb/>marino]. Tunc unus ex suis militibus ei dure collocutus est, reminiscens
					<lb/>illi priorum bellorum victorias. Subito excutit se cum
					<pb n="346"/>
					<lb/>magna vi ab manibus illorum de nautula in qua tenebatur, ita
					<lb/>ut manus illorum plene relicte essent diploide quo indutus fuerat
					<lb/>et misit se in aqua; in qua cum strenuissime nataretur, duo
					<lb/>fortissimi illorum perniciter insecuti sunt illum. Unus autem illorum
					<lb/>qui illum insequebantur vellotius, cum vellet regem manibus
					<lb/>capere, rex iniecta manu suffocat illum extimplo atque alteri
				<lb/>ęque faciens, evasit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XVI&gt;.</head> <p>Circa hec tempora Heinricus imperator regnum excipiens
					<lb/>Italicum, deiecto Arduino, cum quo sui ante dimicarunt,
					<lb/>et victi fuerunt et quem post trienium in Sparronis castrum annum
					<lb/>obsederat integrum; quem capere minime potuit, sed postmodum
					<lb/>monachus efficitur. Ille vero regno privato, Heinricus
					<lb/>mox illum arripuit tenuitque eum XX annos. Hic multe prudentie
					<lb/>fuit, scientiae namque litterarum strenuissime imbutus. Marchiones
					<lb/>autem atque episcopos, duces et comites, nec non abbates,
					<lb/>quorum prava erant itinera, corrigendo multum emendavit.
					<lb/>Marchiones autem Italici regni sua calliditate capiens et in custodia
					<lb/>ponens, quorum nonnulli fugam lapsi, alios vero post correctionem,
					<pb n="348"/>
					<lb/>ditatos muneribus, dimisit. Hic dum vixit multum
				<lb/>amator nostre abbatię extitit hac custos cum coniuge sue auguste.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>&lt;XVII&gt;.</head> <p>Defuncto quoque Heinrico, Chuonradus, per omnia
					<lb/>litterarum inscius atque idiota, regnum arripuit Longobardorum;
					<lb/>qui non nullas subiugavit ecclesias, episcopia quoque nec
					<lb/>non abbatias, inter quarum nostra, a proprio domno orbata, ut
					<lb/>supra retulimus, sub iugo Cumani episcopi tradita est lucri causa,
					<lb/>a predicti Chuonrado. Cuius quoque filius Beniamin, qui alio
					<lb/>nomine apellatur Heinricus imperator, bene pericia litterarum
					<lb/>imbutus, a profano dominio, quo premebatur, astrahens et in
					<lb/>proprio statu, id est regio, erigens, interdixit male dictionibus
					<lb/>in priori precepto, quod nobis de eandem abbatiam fecit, ut nullus
				<lb/>rex nec imperator ultra subiugationi alicui eum traderet.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>