<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sermo de virtute et Sermo de transitu Sancti Constantii</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Hofmeister</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="2367" unit="words">Parole: 2367</measure>
				<measure quantity="14764" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 14764</measure>
				<measure quantity="16925" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 16925</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-09-13">13/09/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 2441
					Caratteri: 15019
					MGF
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Sermo de virtute et Sermo de transitu Sancti Constantii</title>
						<editor>A. Hofmeister</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Scriptorum Tomi XXX. Pars II</title>
						<imprint>
							<publisher>Karl W. Hiersemann</publisher>
							<pubPlace>Leipzig</pubPlace>
							<date>1934</date>
							<biblScope unit="page">1017-1022</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, SS</title>
						<biblScope unit="volume">30, 2</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="1017"/>
		<div type="tratise">
			<head><lb/><hi rend="italic">SERMO DE VIRTUTE SANCTI CONSTANTII.</hi></head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[X.]</head> <p>.... dux Amalfitanorum volens eos ad bonum converti misit ad eos nuntium,
					<lb/>dicens: "Nolite perturbare vos, quia vestrum timuit populus propterea comprehendit
					<lb/>arma. Sed ite, applicate Reginniculis; et quicquid vobis necessarium fuerit dabimus
					<lb/>libenter." Illi autem euntes cum sua nequitia descenderunt in terram et disseminaverunt
					<lb/>se per montana et conscenderunt usque Malitum. Et comprehenderunt unum hominem
					<lb/>lippis oculis et duos puerulos atque tres feminas. Et descendentes in Reginnam maiorem
					<lb/>contaminaverunt ibidem cunctas ęcclesias. Venientes itaque in Reginniculis minoribus
					<lb/>similiter destruxerunt cunctas ecclesias atque altaria. Heu pro dolor, pudor est
					<lb/>dicere et nefas audire talem contaminationem. Nam altaria Domini suffoderunt et reliquias
					<lb/>sanctas disperserunt. Cumque hec nefandissima opera populus audisset Amalfìtanus,
					<lb/>voluit insurgere super eos. Sed magnificentissimus dux prohibuit fieri potius volens
					<lb/>eos ad bonum converti quam ad malum irritare secundum apostolicum dictum: "Noli
					<lb/>vinci a malo sed vince in bono malum. Unde transmisit eis plurima dona et cibaria
					<pb n="1018"/>
					<lb/>multa. Sed illi perdurantes in sua nequitia biduo permanserunt in Reginniculis. Exeuntes
					<lb/>autem inde venerunt Pausitano. Descendentes autem ibidem quidam ex eis contaminaverunt
					<lb/>eandem ęcclesiam. Sed ascendentes ex adverso Lauritani homines et vociferantes
					<lb/>et adversus eos desuper lapides mittentes, tremebundi discesserunt. Deinde
					<lb/>venerunt Tribus Serenis et contaminaverunt eandem ęcclesiam. In insula vero, quae
					<lb/>Gallus dicitur, quidam monachus erat Arsenius nomine et tres alii monachi et unus laycus.
					<lb/>Cumque voluissent ibidem conscendere, propter eos non potuerunt. Sed cum insidiantes
					<lb/>conspexissent huc atque illuc, descenderunt ex adverso tres velociores Ethiopes et unus
					<lb/>super alium ascendentes proiecerunt funem et ex inproviso loco super eos irruerunt.
					<lb/>Statimque predictum Arsenium monachum occiderunt, et unus ex eis abscondit se. Alios
					<lb/>vero duos monachos et unum laycum secum portaverunt. Et diripientes altaria beati
				<lb/>Bartholomei apostoli et omnia exinde auferentes abierunt.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XI.</head> <p>Tunc iniquus et perfidus Boalim fecit ante se venire monachos ipsos et cepit
					<lb/>eos explorare de insula Capritana. Sed mox simulata nequitia noluit tunc ibidem pergere,
					<lb/>ut securos eos redderet et postea subito supervenirent eis occulte. Cum utique convenissent
					<lb/>in Stauim, non ausi sunt ibi ingredi propter magistrum militum, qui latitabat
					<lb/>ibi cum suo exercitu. Sed applicuerunt in Rubilianam insulam et destruxerunt exinde
					<lb/>ęcclesias et proiecerunt altaria in terra et totum monasterium dissipaverunt. Deinde
					<lb/>venerunt Neapolim, sed minime potuerunt ibi descendere. Tunc moribundi pervenerunt
					<lb/>in insula, quae Maior appellatur, et pugnaverunt fortiter contra ipsum Gironem et, cum
					<lb/>non prevalerent expugnare eum, confusi persequi cessaverunt. Sed multi sunt ex eis a
					<lb/>lapidibus vulnerati. Tunc navicula Neapolitanorum, quae a Sardinia veniebat, comprehenderunt
					<lb/>eam. Deinde ceperunt furibundi per noctem transfretare in Capritanam insulam.
					<lb/>Sed cum esset magna cęli serenitas, subito facta est perturbatio magna et procella
					<lb/>maxima, et venerunt pluviae et grandines velut lapides. Exiit ventus vehemens, et perterriti
					<lb/>sunt Agareni et nequaquam potuerunt Caprim adtingere, sed eiecti sunt in partes
				<lb/>Lucaniae.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XII.</head> <p>Pensate, fratres karissimi, quanta est virtus beatissimi Constantii. Ecce languentibus
					<lb/>prebet cotidie sanitatem, penitentibus ostendit criminum remissionem pariter et absolutionem.
					<lb/>Peregrini quoque Capritani meruerunt ipsum abere protectorem et defensorem.
					<lb/>Nam cum omnes habitatores ipsius insulae pre timore Sarracenorum confugerent et hac
					<lb/>illac se absconderent, remansit quaedam vetula in sua domuncula, quae fugere non poterat.
					<lb/>Cumque pavida sederet et timida, audivit quasi sonitum pedum venire. Tunc tremebunda
					<lb/>et perterrita, Sarracenos venire super se estimans, Dei favente clementia duos
					<lb/>precinctos seniores angelicos ad hostium suae domunculae conspexit, dicentes sibi: "Ne
					<lb/>timeas, vetula, quoniam non veniunt hic Sarraceni." Quibus cum mulier tremebunda diceret:
					<pb n="1019"/>
					<lb/>"Qui vos estis, domini mei?" responderunt dicentes: "Nos sumus Constantius et Severinus
					<lb/>habitatores istius insulae. Et nunc adversus inimicos vestros in mare decertavimus et eis
					<lb/>resistimus, ut non prevalerent hic venire." Hoc autem dicentes recesserunt. Alius quidam
					<lb/>homo manebat absconditus in eadem insula, qui audivit sonitum subtilissimae tubae
					<lb/>et quasi turbas populorum egredientes de ecclesia sancti Constantii. Tunc estimavit circumdatam
					<lb/>esse insulam a Sarracenis. Cum autem diligenter audire voluisset tam dulcissimam
					<lb/>tubam, audivit iterum vocem dicentium: "Eiecti sunt hinc Sarraceni". Unde credimus beati
				<lb/>Constantii adesse patrocinium ad expellendas gentes iniquas de sua parrochia.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[XIII.]</head> <p>Nos ergo, dilectissimi fratres, laudantes et benedicentes Deum, concurramus
					<lb/>omnes ad beati Constantii preclaram festivitatem, ut ipsius patrocinio protecti liberemur
					<lb/>a cunctis adversis et a vinculis peccatorum mereamur absolvi. Congratulemur
					<lb/>omnes in hac die sacratissima, fratres, in qua beatissimus pater noster Constantius angelicis
					<lb/>manibus est deportatus in cęlum. Exultemus iugiter et semper memoriam eius recolamus
					<lb/>?Si ergo volumus, fratres, cum beatissimo patre nostro Constantio partem
					<lb/>abere et cum ipso pariter in celestibus regnis gaudere, declinemus celeriter ab omni mala
					<lb/>operatione et, quantum possumus, iugiter faciamus bene. Sed quia propter nostram
					<lb/>fragilitatem nullam valemus facere bonitatem, rogemus omnes istum Domini confessorem,
					<lb/>ut ipsum habeamus adiutorem et defensorem apud Deum patrem omnipotentem et Iesum
					<lb/>Christum filium eius unicum dominum nostrum, qui cum eo vivit et regnat in unitate
				<lb/>Spiritus sancti Deus per infinita secula seculorum. Amen.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[XIIII.]</head> <p>Anno videlicet dominicae incarnationis nungentesimo nonagesimo primo,
					<lb/>die vicesima secunda mensis Iulii, indictione quarta, venerunt Amalfiam navidia Sarracenorum
				<lb/>predicta.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="1019"/>
		<div type="tratise">
			<head><lb/><hi rend="italic">SERMO DE TRANSITO SANCTI CONSTANTII.</hi></head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I.</head> <p>Sanctissimus pater noster Constantius, dum in orientali plaga fungeretur presulatus
					<lb/>officio et aura illius nominis ob insigne claritatis meritum longe lateque sonaret
					<lb/>per populum et tam salutiferis quam machademicis esset prefartus charecteribus, in
					<lb/>occiduas est propter durissimam destinatus heresim partes. Qui diu illorum sochordiam
				<lb/>comprimens, diras acies telo Christi et clipeo euangelii dogmatis reprimens passim destruxit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II.</head> <p>Et paulatim frumenta dominici orrei, vepres unde excusserat, conserens eorum
					<lb/>rigida pectora lappis referta et tribulis vertit in arva germinantia purpureas violas et
					<lb/>candida lilia. Et cum cunctas mentes prospiceret sponte se subdi Christo Iesu domino
					<lb/>Deo, dimissas occasus partes, quibus inerat, torridum, unde venerat, inhiabat scandere
					<lb/>caput. Sed cum Deus dignum illum posse previderet esse alicui genti solacium, exercuit,
				<lb/>ut Caprea insula omni iuvamine spreta hoc diadema suo vertici stringeret totum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III.</head> <p>Peragrante denique illo maritimum callem prefatam occidentem devertit casu in
					<lb/>insulam. Ibique languore correptus, ad extremum usque perductus, animam, quam a suo
					<lb/>conditore acceperat, integram atque inlesam restituit. Tunc eiusdem loci accolae tam
					<lb/>insigne munimen a Deo se accepisse dum cernerent, eius in honore construentes basilicam
					<pb n="1020"/>
					<lb/>sacrum corpusculum illius condiderunt. Quod usque ad resurrectionis gloriam, Iesu operante
				<lb/>domino, non desinit innumera exercere miracula.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IIII.</head> <p>Ex quibus plurimis pauca decerpere non est incongruum, ne larga dicendi profunditas
					<lb/>auditoribus gignat obstacula. Sed priusquam eius proferamus miracula, ne a
					<lb/>quoquam censeamur, quod singulari sub numero prefatam constrinximus insulam, paulisper
					<lb/>respondeamus. Scimus nempe, quia secundum antiquorum exemplaria pluraliter profertur
					<lb/>et eius origo taliter indicatur: "Capreae insulae, quae sunt contra Neapolim sitae, a Capreo,
				<lb/>qui in regionibus his potens fuit, vocabula sumpsere".</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V.</head> <p>In his sequenti tempore Telonam Martis filium, cuius monumentum ostenditur,
					<lb/>regnasse dicunt. Cuius filius Ebalus nomine, non contemptus patris imperio, egressus
					<lb/>in continenti Latio imperavit. Hunc Virgilius nutritum a fluminis ipsius nimpha dicit,
					<lb/>quod in his locis, hoc est iuxta Neapolim. currit et Sebethus dicitur. Dicitur et alio
				<lb/>nomine Rubeolus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI.</head> <p>At tamen nos non custodes regulae, sed fidei decet esse omnino, quemammodum
					<lb/>cunctis spirituales et antiqui extitere patres. Nam et David citharedorum sagacissimus
					<lb/>in sui carmine libri, quodam in loco agens contra regulam, ita dixit: "Libera me de
					<lb/>sanguinibus", et alio loco: "Viri sanguinum et dolosi", similiter quoque et in alio loco:
					<lb/>"Viri sanguinum, declinate a me", cum sanguis singulariter et non pluraliter dici possit.
					<lb/>Sed nunc ut redeamus, unde digressi sumus, quisquis qualisve apud Deum iste sanctus
				<lb/>extiterit, sumpta materia proferamus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII.</head> <p>Igitur dum incolae insulae Maioris, quae marinis undique eque ut Capreae
					<lb/>circumvolvitur fluctibus, sanctissimi Constantii in sollempnitate ad eius tumbam more
					<lb/>solito recurrerent, quidam ardore succensus femineo procuravit quandam suadere puellam,
					<lb/>ut in nefario opere suum ei assensum tribueret?Sed prephata puella non
					<lb/>inmemor almi presulis beneficiorum, funditus a suo corpore coniugium pellens. adhesit
					<lb/>extunc perpetuae castimoniae Christumque sibi sponsum adoptans confessori sancto
					<lb/>templum in Maiore insula cum parentibus suis construxit. Donaque plurima optulit et
				<lb/>illic usque ad finem vitae suae fideliter serviendo permansit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[VIII.]</head> <p>Quodam vero tempore, cum Agarenorum agmina ad desolandam christianorum
					<lb/>catervam carinas conscenderent et longa equoris spatia peragrarent, casu verterunt
					<lb/>Capream insulam. Quam, ut mos est feralibus eorum mentibus, eundo undique dum
					<lb/>subriperent, templum adeuntes sancti Constantii, unam devellentes ex ianuis secum advexere.
					<lb/>At custos templi nimium tristis dum adesset, quod fores, unde templum clauderetur,
					<pb n="1021"/>
					<lb/>non haberet, et intimo ex corde Dei potentiam et sancti presulis clementiam
					<lb/>obsecraret, arreptus est sopore. Tunc sanctus adveniens ei post dulcia famina promsit,
					<lb/>quo in loco littoris ianuam aptam templi inveniret. Qui cum surgeret et visum, ut cognoverat,
					<lb/>fidelibus panderet, illi protinus emergentes et, ut sanctus promiserat, ianuam invenientes,
					<lb/>cum magna cordis alacritate deportando, in loco, unde evulsa alia fuerat,
					<lb/>defixerunt. Mira Dei clementia et valde Dei potentia, qui in minimis etiam rebus non
					<lb/>sinit declarari altius sanctorum suorum miracula! Nam predicta ianua ita aeque per omnia
					<lb/>aliae coniuncta est, ac si ad eius mensuram, quae superius deportata fuerat operata
					<lb/>exstitisset. Quo in loco ad laudem Dei et honorem sanctissimi presulis usque in hodiernum
					<lb/>diem perseverat. Sed tamen, quid necesse est cuncta eius prodigia litteris exarare, cum
					<lb/>visu oculorum eius acta clarissima ita sint populis recognita, ut multo plus possint corde
					<lb/>retineri quam nostris scriptis ordinari! Nam ut plurimi, qui ob scelerum acta cervicem
					<lb/>insanientis superbiae penitentiae vinculo manciparunt, committentes videlicet undique corpus
					<lb/>circumstrictum artissimis vinculis ferri et collum catenis ante et retro pendentibus marmoreisque
					<lb/>ponderibus, cum quibus varias orbis partes circumierant, aulam sancti Constantii
					<lb/>ingredientes, quomodo celitus disruptis nexibus circulisque confractis a penali sunt vinculo
					<lb/>erepti, si cupimus proferre, plus fastidium quam suavitatem infundimus. Sed quia tam
					<lb/>hec quam et plurima alia satis populis recognita sunt, nunc ad ea narranda veniamus,
				<lb/>quae nostris temporibus facta cognoscuntur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[IX.]</head> <p>Anno ab incarnatione domini nostri Iesu Christi nungentesimo nonagesimo
					<lb/>primo, cum Hismahelitarum cuneus ob fidelium strages equoreum iter sumeret et totas
					<lb/>undique Calabriae regiones comprimeret, estuare cepit, ut Campaniae terminos et insularum
					<lb/>circumquaque adiacentium funditus perderet. Sed cum dictus navalis exercitus valida
					<lb/>manu missus esset a Sicilia, ut rapidi cursu quamcunque telluris partem perimeret, adveniens
					<lb/>inter Siciliam et Sardiniam coro flante terribiliter dispersus est undique. Sed pars
					<lb/>quaedam dispersionis a Lucaniae finibus rediens Amalfitanorum urbem aggredi cupiebat.
					<lb/>Sed populi nequitia eorum cognita immunis recessit. At tamen passim per vicina loca cursitans, altaria diruens, templa conculcans, sanctorum reliquias reiciens, pene cuncta
					<lb/>prostravit. Dehinc Boalim dux nefandi exercitus cernens Gallum insulam, quo Arsenius
					<lb/>monachus tribus cum monachis et uno tunc layco habitabat, cepit explorare locum, unde
					<lb/>cum suis conscenderet. Sed illis astantibus cum non valeret, iterum huc atque illuc conspiciens
					<lb/>tres velociores Ethiopes ex averso descendere iussit. Qui unus super alium
					<lb/>ascendentes proiecerunt funem et ex inproviso loco super eos irruentes Arsenium occiderunt;
					<lb/>unus ex eis latuit. Duos vero monachos laycumque unum deportarunt. Simulque
					<lb/>altaria beati Bartholomei commaculantes, quicquid invenerunt, sustulerunt secum.
					<lb/>Tunc iniquus et perfidus Boalim accersitis monachis cepit diligenter de Caprea insula
					<lb/>explorare, sed tunc dissimulavit se velle illuc pergere, quatenus securos eiusdem loci
					<lb/>incolas faceret, ut subito super eos postmodum irrueret. Dehinc peragrans in Stabi
					<lb/>descendere cupiit, sed non ausus est propter magistrum militum, qui ibi cum suo latitabat
					<lb/>exercitu. At retorquens iter in Rubilianam insulam monasterium totum comminuit,
					<lb/>altaria scilicet evellens omniaque conquassans. Deinde Neapolim venit; sed cum
					<lb/>descendere illuc non valeret, in insulam devertit Maiorem ibique in oppido, quod Giro
					<pb n="1022"/>
					<lb/>asseritur, dira prelia concitans absque lucro recessit. Inter hec die abscedente et nocte
					<lb/>adveniente cepit transfretare contra Capream insulam. Et cum summa esset celi serenitas,
					<lb/>ita obnubilata sunt omnia sidera, ut nulla pars cęli se visui tribueret. Sed grandines
					<lb/>velud lapides emergentes, impetus quoque vehemens ventorum ita illum cum suo ferali
					<lb/>depulit exercitu, ut illuc appropinquare nullatenus valeret. Tunc omnes habitatores ipsius
					<lb/>insulae pre timore eorum fugerunt et in abditis locis se contutaverunt. Quaedam anus,
					<lb/>quae fugae subsidium habere non valens in sua se taberna constrinxerat, et cum pavida
					<lb/>sederet valde et timida, audivit quasi sonitum pedum advenientium. Tunc tremebunda
					<lb/>et territa cepit de propria salute desperare, eo quod Sarracenos sibi imminere estimaret.
					<lb/>Sed Dei favente clementia duos precinctos seniores angelicos ad hostium domus intendit,
					<lb/>illi clementi vultu talia proferentes: "Scias nos esse Constantium et Severinum huius insulae
					<lb/>custodes et per nostrum certamen hinc funditus eiectum Sarracenorum agmen. Et
					<lb/>ne iam amplius timeas, quia huc venire non possunt." Hoc autem dicto protinus abscesserunt. Sed tamen dum ob hunc metum quidam homo in eadem insula absconsus
					<lb/>maneret, audivit quasi vocem subtilissimae tubae.Cumque diutius intenderet, ut tam delectabilem
					<lb/>sonum audiret, et estimaret Sarracenorum esse exercitum, audivit tumultum hominum
					<lb/>ab ecclesia sancti Constantii procedentium et inter se simul dicentium: "Abierunt hinc
					<lb/>Sarraceni". Unde nemo dubitet, quia per sancti Constantii protectionem sepe Caprea insula
					<lb/>a variis pestilentiis liberata est. Et non solum ipsa, verum etiam et aliae partes regionum,
				<lb/>quae eius sollempnia colunt, omnimodo defenduntur et eius tuitione proteguntur. Amen.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[X.]</head> <p>Denique adiuvante nos misericordia conditoris nostri Dei et gratanter loqui
					<lb/>desideramus de amabiliore presule et patre nostro Constantio, quem in istis nostris partibus
					<lb/>a Deo nobis donatum credimus. Tempore namque vitae suae duos discipulos habuit,
					<lb/>quorum nomina hec sunt: Unus vocatus est Sergius, alius vero Georgius. Isti enim
					<lb/>beati discipuli exemplum imitabant magistri, qui cotidie illos confortabat ad salutem
					<lb/>illorum animarum, ut plus corda eorum in eterna secula crescerent, quam in hoc mundo
					<lb/>divitias possiderent. Quod et factum est. Nam iam dicti discipuli sic observabant monita
					<lb/>sancta et precepta sua, ut non solum hominibus perfecti viderentur, sed etiam omnipotenti
					<lb/>Deo placerent. Tunc ipse sanctus Constantius dilexit eos nimis, ita ut preciperet
					<lb/>ministris suis ac diceret: "Obsecro vos, karissimi filii, ut ista mea colloquia abscultetis,
					<lb/>id est post finem meum, ubi me sepelieritis, ibi post migrationem horum amborum meorum
					<lb/>discipulorum in sepulchro meo, ubi et ego requiesco, sepelite et ipsos, ut veniat
					<lb/>mihi unus ad dexteram et alius ad sinistram partem. Me autem intermedium illorum
				<lb/>dimittite." Ita factum est, ut ipse sanctus preceperat in eo ordine.</p>
				<p><lb/>Quodam vero tempore, cum miracula, quae Dominus ostenderat per sanctum servum
					<lb/>suum Constantium episcopum, ab hominibus divulgarerentur per orbem terrarum, homo
					<lb/>quidam habitator civitatis Beneventanae nobilis et dives fuit, qui, cum esset ardentissimus
					<lb/>et desiderantissimus de corpore beati Constantii, et cogitaret, quomodo illum de ipsa insula
					<lb/>Caprea raperet. Tunc finxit se venire ad orationem in ipsam insulam ad basilicam
					<lb/>40sancti Constantii. Attulit enim ibidem incensum et dona, sicut mos est christianis hominibus,
					<lb/>qui ad orationem vadunt. Et petierunt custodem aulae illius, ut ibi manerent
					<lb/>nocte eadem intus basilice eius. Quod et factum est. Tunc intempesta noctis silentio
					<lb/>surrexerunt et aperuerunt tumulum, ubi corpus sanctissimi Constantii requiescebat cum
				<lb/>ipsis duobus discipulis....</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>