<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Responsiva eiusdem</title>
				<author>A. episcopus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Elisabetta Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="55" unit="words">Parole: 55</measure>
				<measure quantity="390" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 390</measure>
				<measure quantity="442" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 442</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-06-16">16/06/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri 390
					Parole 55
					Modello di epistola tratto dalla raccolta Incipiunt epistolae a Guidone non inutiliter composite (ms. Savignano Accademia dei Filopatridi 45). L’epistola riprodotta è la numero 22 (pp. 252 dell’edizione citata). Per la missiva si veda la Epistola episcopi ad papam pro fidelitate imperatoris.
				E. B. </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Maestro Guido</author>
						<title level="m">Trattati e raccolte epistolari</title>
						<editor>Elisabetta Bartoli</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2014</date>
							<biblScope unit="page">228-298</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini d'Italia</title>
						<biblScope unit="volume">34</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, ma il testo non è diviso in righe, anche se ci sono gli &lt;lb/&gt; (indicano, però, l'inizio di un paragrafo, non di una riga)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="252"/>
		<div>
			<head><lb/>Responsiva eiusdem</head>
			<head type="salutatio"><lb/>A. episcopus servus servorum Dei venerabili fratri G. Bononiensium episcopo salutem et apostolicam benedictionem.</head>
			<lb/><p>Auctoritate apostolica moniti et venerabilium fratrum nostrorum cardinalium consilio roborati, per presentia tibi scripta mandamus quatinus F. Romanorum imperatori, salva sanctae tuae matris ecclesie ac eius pontificum reverentia et ordinis tui cautela, fidelitatem ex nostri licentia facere nullatenus dubites.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
