<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Recollecte super Poetria Magistri Gualfredi (accessus)</title>
				<author>Guizzardus Bononiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>B. Nardi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">compilato da </resp>
					<name key="ALIM">ALIM</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="703" unit="words">Parole: 703</measure>
				<measure quantity="4521" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4521</measure>
				<measure quantity="5152" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5152</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2006-01-04">04/01/2006</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie </note>
				<note>Note: Parole: 778&#13;
Caratteri senza spazi: 5031&#13;
Guizzardus Bononiensis: ante 1289-ante 1331</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>B. Nardi</editor>
						<title>Osservazioni sul medievale ‘accessus ad auctores’ in rapporto all’Epistola a Cangrande</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Studi e problemi di critica testuale</title>
						<imprint>
							<publisher>Commissione per i testi di lingua</publisher>
							<pubPlace>Bologna</pubPlace>
							<date>1961</date>
							<biblScope unit="page">273-305</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
				<!-- (ristampa? anche in B. NARDI, Saggi e note di critica dantesca, Milano-Napoli, Ricciardi, 1966, pp. 268-305). -->
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie </term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="ALIM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="287"/>
			<head><lb/>Incipiunt Recollecte super poetria Magistri Gualfredi.</head>
			<p><lb/>Quoniam propter opinantes contrarium novitati, qui ob ornatum modum
				<lb/>loquendi sive stilo dictaminis subiacentem suspicantes rethoricam formaliter
				<lb/>edocere, «delphinum silvis appingit, fluctibus aprum», ego Guicciardus,
				<lb/>minimus donatorum minister ipsis deviantibus fore succurrendum, errore
				<lb/>sublato de medio propter differentiam inter Rethoricam, Dyaleticam, Poesim
				<lb/>et ornatum sermonem lucide assignandam, cum correptionis venia,
				<lb/>cogitavi, antequam presens opus exponerem sicut possum. Aiunt enim rethoricam
				<lb/>ipsam, secundum id quod est, differre a loyca, et secundum genus
				<lb/>distinctum ab ipsa in numero septem liberalium artium ponunt, quod evidens
				<lb/>apparet, propter eorum dicta, in antiquis codicibus gramaticorum et
				<lb/>sententiis, ut ibi septem sunt liberales artes. Nam ibi ponunt dyaleticam
				<lb/>pro loyca. Rursus sub ipsa Rethorica formaliter accepta ipsam scientiam
				<lb/>poetarum, que poesis nominatur, simul et ipsum ornatum sermonem, opus
				<lb/>dictatorie facultatis, ponentes, ipsam videntur penitus rethoricam ignorare.
				<lb/>Primum quidem reprobat philosophus, primo rethoricorum, dicens quod
				<lb/>ipsa rethorica est dyaletice assecutiva; quod potest probari et breviter declarari.
				<lb/>Quia quorumcumque est idem principium sub generis unitate, et inter
				<lb/>se differunt per formas essentiales, non debent inter se genere distingui.
				<lb/>Sed dyaletica et rethorica sunt huiusmodi. Ergo etc. Maior de se nota est.
				<lb/>Minor declaratur, quia sub arte probativa procedente ex probabili et contingenti,
				<lb/>ut subicitur et predicatur per formas essentialiter differentes, reponitur
				<lb/>dyaletica et rethorica; utraque enim probabiliter silogiçat,
				<pb n="288"/>
				<lb/>licet differenter, ut statim apparebit. Ergo non differunt genere, sed specie.
				<lb/>Ex quo manifeste apparet ipsas non esse diversa genera artis liberalis.
				<lb/>Secundum similiter reprobatur, quia illorum que differunt per formas
				<lb/>specificas, unum non reponitur sub altero. Sed poesis et rethorica et sermo
				<lb/>ornatus sunt huiusmodi. Ergo non reponuntur sub rethorica. Maior est
				<lb/>nota de se. Minor declaratur autoritate philosophi, qui separatim de singulis
				<lb/>determinavit per se. Hoc idem apparet, quia forma poesis vel sillogismus poeticus
				<lb/>procedit ex quibusdam transumptive sumptis vel fictis, ut aggeneret [?]
				<lb/>suspitionem. Unde poio, pois, idem est quod fingo, ut apparet in fabulis
				<lb/>poetarum: Ovidii, Oracii, Iuvenalis, et aliorum illustrium personarum similium.
				<lb/>Forma autem rethorice vel sillogismi rethorici est procedere vel
				<lb/>persuadere ex quibusdam rerum attributis, coniecturis vel signis facientibus
				<lb/>aliqua adherere alicui partium contradictionis. De hac autem rethorica philosophus
				<lb/>plene determinat in rethoricis; et ideo dicebatur, primo rethorice,
				<lb/>quod enthimema est sillogismus rethoricus, et exemplum est inductio rethorica;
				<lb/>ut cum dicitur: 'mulier habet lac, ergo peperit'; et: 'iste habebat
				<lb/>gladium sanguinolentum in manibus, ergo hominem interfecit'.
				<lb/>Sermo autem dictatorius est quiddam compositum vocum, quod dignitatem
				<lb/>et consonantiam in se tenet, ad docilitatem benivolentiam et attenzione
				<lb/>captandam, [f. Irb] Tullio protestante, que ad usum oratoris est omnino
				<lb/>accomodata. Et tres res debet habere: elegantiam, compositionem et dignitatem;
				<lb/>quia multum ornatus modus loquendi doctos ab indoctis separare
			<lb/>videtur, et multam in populis gratiam promeretur.</p>
			<p><lb/>Hic autem sermo passionalis dici potest, quia omnibus enarrandis merito adaptatur. Sed quia ipso
				<lb/>potius utimur ad finem rethorice persuasivum, ideo rethorice nomine nuncupatur, et melius videtur
				<lb/>posse rethorice adaptari. De hoc autem sermone determinatur in rethorica Tullii
				<lb/>mixtim cum ipsa rethorica. Sed philosophus de rethorica determinat.
			<lb/>Sed in hoc presenti opere poetrie de tali sermone plenarie determinatur. </p>
			<p><lb/>In cuius quidem principio sunt quattuor genera causarum investiganda,
			<lb/>scilicet efficiens, materialis, formalis et finalis.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Causa</hi> quidem <hi rend="italic">efficiens</hi> fuit Gualfredus vel Gualterius, litteratoria facultate
				<lb/>facundus, qui quanta bonitate claruerit suorum operum eminentia manifestat.
				<lb/>Hic autem, propter veniam impetrandam a summo pontifice, ad
				<lb/>curiam Romanam, pro Ricardo rege Anglie qui beatum Thomam de Conturbia
				<pb n="289"/>
				<lb/> interfecerat ob thesauros ecclesie habendos, direxit humiliter suos
				<lb/>gressus. Hic vero, videns quod propter mellifluum ornatum modi loquendi,
				<lb/>per modum doctrine in summam redactum, poterat in curia concludere
				<lb/>quod optabat, epylogationem presentis operis perpetrandam commisit.
				<lb/>Qua fine legitimo consumata, laudum papalium et cardinalium continentia,
			<lb/>obtinuit quod petiit ab eisdem, et ab aliis curialibus gloriam et honorem.</p>
			<p><lb/>Causa <hi rend="italic">materialis</hi> idem est quod <hi rend="italic">subiectum</hi> libri. Ideo cum omnia, que hic
				<lb/>dicuntur, reducantur vel per se dicantur de ornato modo loquendi in stilo
			<lb/>dictaminis, ipsum erit causa materialis.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Causa</hi> vero <hi rend="italic">formalis</hi> est duplex, scilicet <hi rend="italic">forma tractatus</hi> et <hi rend="italic">forma tractandi</hi>.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Forma tractatus</hi> est distinctio libri per partes principales et partium principalium
			<lb/>in partes minutas, quousque deveniatur ad minimas sententiam continentes.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Forma tractandi</hi> idem est quod modus agendi, qui est divisivus, continuativus
			<lb/>et exemplorum positivus.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Causa finalis</hi> assignari potest, videlicet ut tali oratione ornata in omnibus
			<lb/>enarrandis gratiam adquiramus.</p>
			<p><lb/>Nunc ad divisionem libri accedentes ...</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
