<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola ad sanctam Agnetem de Praga [III]</title>
				<author>Clara Assisiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Menestò</name>
                                        <name>S. Brufani et alii</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="740" unit="words">Parole: 740</measure>
				<measure quantity="4438" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4438</measure>
				<measure quantity="5098" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5098</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2005-04-07">07/04/2005</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
				<note>Note: Caratteri (con spazi): 5.569
				GG</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Fontes Franciscani</title>
						<editor>E. Menestò</editor>
						<editor>S. Brufani et alii</editor>
						<imprint>
							<publisher>Edizioni Porziuncola</publisher>
							<pubPlace>Assisi</pubPlace>
							<date>1995</date>
							<biblScope unit="page">2275-2278</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok, lettere Clarae Assisiensis Agneti Pragensi</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="2275"/>
			<head type="salutatio"><lb/>In Christo sibi reverendissimae dominae ac prae cunctis mortalibus
				<lb/>diligendae sorori Agneti, illustris regis Bohemiae germanae,
				<lb/>sed iam summo caelorum Regi <hi rend="italic">sorori</hi> et <hi rend="italic">sponsae</hi>, Clara humillima
				<lb/>et indigna Christi ancilla et domina(rum) pauperum serva, salutis gaudia
                            <lb/>in <hi rend="italic">auctore salutis</hi> et quidquid melius desiderari potest.</head>
                            <p><lb/>De sospitate tua, felici statu et successibus prosperis quibus te
				<lb/>in incepto cursu ad obtinendum caeleste bravium vigere intelligo tanto
				<lb/>repleor gaudio, tantaque in Domino exsultatione respiro, quanto te
				<lb/>novi et arbitror vestigiorum pauperis et humilis Iesu Christi tam in
			<lb/>me quam in aliis ceteris sororibus imitationibus mirifice supplere defectum.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Vere gaudere possum, nec me aliquis posset a tanto gaudio facere
				<lb/>alienam, cum, quod sub caelo concupivi iam tenens, callidi hostis
				<lb/>astutias et perditricem humanae naturae superbiam et vanitatem
				<lb/>humana corda infatuantem te quadam mirabili ipsius Dei oris sapientiae
				<lb/>praerogativa suffultam terribiliter ac inopinabiliter videam supplantare,
				<lb/><hi rend="italic">absconsumque in agro</hi> mundi et cordium humanorum
				<lb/><hi rend="italic">thesaurum</hi> incomparabilem, quo illud <hi rend="italic">emitur</hi> a quo cuncta de nihilo
				<pb n="2276"/>
				<lb/><hi rend="italic">facta sunt</hi>, humilitate, virtute fidei ac paupertatis brachiis amplexari;
				<lb/>et, ut proprie ipsius apostoli verbis utar, ipsius Dei te iudico
				<lb/>adiutricem et ineffabilis corporis eius cadentium membrorum
			<lb/>sublevatricem.</p>
			<p><lb/>Quis ergo de tantis mirandis gaudiis dicat me non gaudere?
				<lb/><hi rend="italic">Gaudeas</hi> igitur et tu <hi rend="italic">in Domino semper</hi>, carissima, nec te involvat
				<lb/>amaritudo et nebula, o in Christo dilectissima domina, angelorum
				<lb/><hi rend="italic">gaudium et corona</hi> sororum; pone mentem tuam in speculo
				<lb/>aeternitatis, pone animam tuam in <hi rend="italic">splendore gloriae</hi>, pone cor
				<lb/>tuum in <hi rend="italic">figura</hi> divinae <hi rend="italic">substantiae</hi> et <hi rend="italic">transforma</hi> te ipsam totam
				<lb/>per contemplationem <hi rend="italic">in imagine</hi> divinitatis ipsius, ut et ipsa sentias
				<lb/>quod sentiunt amici gustando <hi rend="italic">absconditam dulcedinem</hi>, quam
				<lb/>ipse Deus ab initio suis amatoribus reservavit. Et omnibus quae in
				<lb/>hoc fallaci mundo perturbabili suos caecos amatores illaqueant penitus
				<lb/>praetermissis, illum totaliter diligas, qui se totum pro tua dilectione
				<lb/>donavit, cuius pulchritudinem sol et luna mirantur, cuius
				<lb/>praemiorum et eorum pretiosita(ti)s et <hi rend="italic">magnitudinis non est finis</hi>;
				<lb/>illum dico Altissimi Filium, quem Virgo peperit, et post cuius partum
				<lb/>virgo permansit. Ipsius dulcissimae matri adhaereas, quae talem
				<lb/>genuit Filium, quem <hi rend="italic">caeli capere non poterant</hi>, et tamen ipsa
				<lb/>parvulo claustro sacri uteri contulit et gremio puellari gestavit.
				<lb/>Quis non abhorreat humani hostis insidias, qui per fastum momentaneorum
				<lb/>et fallacium gloriarum ad nihilum redigere cogit quod
				<lb/>maius est caelo? Ecce iam liquet per Dei gratiam dignissimam creaturarum
				<lb/>fidelis hominis animam maiorem esse quam caelum, cum
				<lb/><hi rend="italic">caeli</hi> cum creaturis ceteris <hi rend="italic">capere nequeant</hi> Creatorem, et sola fidelis
				<lb/>anima ipsius mansio sit et sedes, et hoc solum per caritatem
				<lb/>qua carent impii: Veritate dicente: <hi rend="italic">Qui diligit me diligetur a Patre</hi>
				<pb n="2277"/>
				<lb/>meo, et ego diligam eum, et ad eum veniemus et mansionem
			<lb/><hi rend="italic">apud eum faciemus</hi>.</p>
			<p><lb/>Sicut ergo Virgo virginum gloriosa materialiter, sic et tu, <hi rend="italic">sequens
				<lb/>eius vestigia</hi>, humilitatis praesertim et paupertatis, casto et
				<lb/>virgineo corpore spiritualiter semper sine dubietate omni portare potes,
				<lb/>illum <hi rend="italic">continens</hi>, a quo et tu (et) <hi rend="italic">omnia continentur</hi>, illud
				<lb/>possidens quod et comparate cum ceteris huius mundi possessionibus
				<lb/>transeuntibus fortius possidebitis. In (quo) quidam mundani reges
				<lb/>et reginae falluntur, quorum <hi rend="italic">superbiae usque ad caelum</hi> licet
				<lb/><hi rend="italic">ascenderint, et caput earum nubes tetigerit, quasi sterquillinium in
			<lb/>fine perduntur</hi>.</p>
			<p><lb/>Super his autem quae me iam tibi reserare mandasti, quae
				<lb/>scilicet essent festa quae forte, ut te opinor aliquatenus aestimasse
				<lb/>in varietate ciborum gloriosissimus pater noster, sanctus Franciscus,
				<lb/>nos celebrare specialiter monuisset, caritati tuae duxi respondendum.
				<lb/>Noverit quidem tua prudentia, quod praeter debiles et infirmas,
				<lb/>quibus de quibuscumque cibariis omnem discretionem quam possemus
				<lb/>facere nos monuit et mandavit, nulla nostrum sana et valida
				<lb/>nisi cibaria quadragesimalia tantum, tam in diebus ferialibus quam
				<lb/>festivis, manducare deberet, die quolibet ieiunando, exceptis diebus
				<lb/>dominicis et die Natalis Domini, in quibus bis in die comedere
				<lb/>deberemus. Et in diebus quoque Iovis solitis temporibus pro voluntate
				<lb/>cuiuslibet, ut quae scilicet nollet, ieiunare non teneretur. Nos
				<lb/>tamen sanae ieiunamus cotidie praeter dies dominicos et Natalis.
				<lb/>In omni vero Pascha, ut scriptum beati Francisci dicit, et festivitatibus
				<lb/>sanctae Mariae ac sanctorum apostolorum ieiunare etiam
				<pb n="2278"/>
				<lb/>non tenemur, nisi haec festa talia in sexta feria evenirent; et sicut
				<lb/>praedictum est, semper quae sanae sumus et validae, cibaria quadragesimalia
			<lb/>manducamus.</p>
			<p><lb/>Verum quia <hi rend="italic">nec caro</hi> nostra <hi rend="italic">caro aenea est, nec fortitudo lapidis
				<lb/>fortitudo nostra</hi>, immo fragiles et omni corporali sumus debilitati
				<lb/>proclivae, a quadam (in)discreta et impossibili abstinentiae
				<lb/>austeritate quam te aggressam esse cognovi, sapienter, carissima, et
				<lb/>discrete te retrahi rogo et in Domino peto, ut <hi rend="italic">vivens vivens confiteris</hi>
				<lb/>Domino,
				<lb/><hi rend="italic">rationabile</hi> tuum Domino reddas <hi rend="italic">obsequium</hi> et
				<lb/>tuum <hi rend="italic">sacrificium</hi> semper <hi rend="italic">sale conditum</hi>.
				<lb/>Vale semper in Domino, sicut me valere peropto et tam me
			<lb/>quam meas sorores tuis sacris orationibus recommenda.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
