<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ysagoge</title>
				<author>Boncompagnus de Signa</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Clark</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="8791" unit="words">Parole: 8791</measure>
				<measure quantity="53491" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 53491</measure>
				<measure quantity="61141" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 61141</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-11-17">17/11/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: c. 1205
					Parole: 8907
					Caratteri: 53694
					[..] indicano integrazioni congetturali dell'editore
					Correzioni al testo:
					p. 36 venerabili] venerbili <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 56 plurimum] plurimam <hi rend="italic">ed.</hi>
				p. 66 ecclesiasticam] ecclesiaticam <hi rend="italic">ed.</hi></note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
                                                <author>Boncompagno da Signa</author>
						<editor>E. Clark</editor>
						<title level="m">Magistri Boncompagni Ysagoge</title>
						<imprint>
							<publisher>AMIS</publisher>
							<pubPlace>Bologna</pubPlace>
							<date>1997</date>
							<biblScope unit="page">23-71</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Biblioteca di Quadrivium. Nuova serie</title>
						<biblScope unit="volume">8</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok, ma...</item><item type="itemNotaJC">-ci sono molte frasi esemplari introdotte con e. g. "dicitur sic: &lt;lb/&gt; Sententia exemplaris." Graficamente sembrano come paragrafi, ma logicamente non lo sono (direi io), e se in tali casi mettessi i &lt;p&gt;, nascerebbero situazioni assurde come se ci fossero molti &lt;p&gt; davvero brevissimi (tipo: "vel sic:"). Ma se si decide di fare così, inserirò i &lt;p&gt; anche in questi casi</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="32"/>
			<div>
				<head><lb/>1</head> <p>A sociis dilectis et amicis karissimis pariter rogatus et etiam
					<lb/>sepius ut eis aliqua utilia in dictamine compilarem, contradicere
					<lb/>non audeo et inchoare verecundor, timens ne, si forte aliqua
					<lb/>magisterii mei posuerim dicta, emuli mei derisorie dicant: « Movebit
				<lb/>cornicula risum furtivis coloribus nuda.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>2</head> <p>Ut ergo emulorum dentes verissimis valeam frangere argumentis,
					<lb/>qui esse impossibile dicebant quod promisi, que in arte
					<lb/>dictaminis utilia cognoverim esse, prout ingenii vena michi respondet
					<lb/>ad votum, in hoc opusculum ponere procurabo, ut illos
				<lb/>esse mendaces possim verissime comprobare.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>3</head> <p>Ponam igitur primo salutationis unicuique persone convenibiles,
					<lb/>secundo quot partibus epistola possit constare et que debeant vitia e
					<lb/>vitari, tertio exordia unicuique convenientia, prout michi fuerit ex
				<lb/>alto promissum.</p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head type="h_1"><lb/>I</head>
			<head type="h_2"><lb/>[QUE SALUTATIONES UNICUIQUE PERSONE SINT CONVENIBILES]</head>
			<div>
				<head><lb/>1</head> <p>Quia igitur dominus papa est primus et pater omnium Christianorum,
					<lb/>ab ipso est primum in omnibus sumendum initium et sic per,
				<lb/>ordinem de gradu procedamus in gradum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>2</head> <p>Sic enim salutat dominus papa universos Christi fideles. Premittit
					<lb/>nomen suum cuicumque scribit et archiepiscopos, patriarchas
					<lb/>et episcopos, cardinales vocat 'venerabiles fratres', ceteros autem
					<pb n="33"/>
					<lb/>'dilectos filios'. Sic enim salutat episcopum:
					<lb/>«Innocentius episcopus [servus] servorum Dei venerabili
				<lb/>fratri episcopo A. salutem et apostolicam benedictionem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>3</head> <p>Si vero scribit duobus, quorum unus sit episcopus et alius
					<lb/>canonicus, sic dicet:
					<lb/>«Innocentius episcopus servus servorum Dei dilectis filiis
					<lb/>abbati sancti Petri ville magne, priori sancti Petri de Vineis
				<lb/>et B. canonico Anagnino salutem et apostolicam benedictionem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>4</head> <p>Omnes episcopi, archiepiscopi, patriarche, abbates et omnes
					<lb/>ecclesiarum prelati, cunctique Christi fideles sic possunt salutare
					<lb/>dominum papam:
					<lb/>«Sanctissimo patri et domino Innocentio Dei gratia sacrosancte
					<lb/>ac universalis ecclesie: summo pontifici, B. Signinus
					<lb/>episcopus licet indignus obedientiam et reverentiam tam
					<lb/>debitam quam devotam» ; vel [sic]: «promptam et debitam
				<lb/>in omnibus reverentiam.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>5</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Clementissimo patri et domino Innocentio Dei gratia
					<lb/>summo et universali pontifici, A. Ferentinas episcopus licet
				<lb/>immeritus promptum et debitum in omnibus famulatum.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>6</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Reverentissimo patri et domino Innocentio Dei gratia
					<lb/>sacrosancte ac universalis ecclesie summo pontifici, P.
					<lb/>Signine ecclesie humilis minister se ipsum totum in omni
				<lb/>genere subiectionis.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>7</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Amantissimo patri et domino Innocentio Dei gratia sacrosancte
					<lb/>ac universalis ecclesie summo pontifici, O. miseratione
					<lb/>divina Verulanus episcopus tam promptam quam
				<lb/>debitam in omnibus reverentiam.»</p>
			</div>
			<pb n="34"/>
			<div>
				<head><lb/>8</head> <p>Vel sic:
				<lb/>«piissimo patri et domino, etc.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>9</head> <p>Consules civitatum, castrorum, villarum, et burgorum sic possunt
					<lb/>salutare dominum papam:
					<lb/>«Piissimo patri etc., Consules populusque Signini promptum
					<lb/>famulatum cum plenitudine servitii»; vel: «sese ipsos
				<lb/>ad pedes»; vel: «sacrorum pedum osculum. »</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>10</head> <p>Cardinales autem, licet sint principes urbis et orbis, premittunt
					<lb/>tamen nomina episcoporum, comitum, catthaneorum et baronum
				<lb/>quando scribunt eis.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>11</head> <p>Episcopus Hostiensis sic salutat aliquem episcopum:
					<lb/>«Venerabili in Christo fratri P. Dei gratia Signino episcopo,
				<lb/>V. eadem gratia Hostiensis episcopus salutem in vero salutari.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>12</head> <p>Diaconus cardinalis sic salutat episcopum:
					<lb/>«Venerabili in Christo fratri B. Dei gratia Anagnino episcopo,
					<lb/>G. permissione divina sancti Georgii ad velum aureum
				<lb/>diaconus cardinalis salutem in eo in quo est vera salus.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>13</head> <p>Presbiter cardinalis sic:
					<lb/>«Venerabili in Christo fratri O. Dei gratia Ferentinati
					<lb/>episcopo, F. miseratione divina tituli sancte Pudentiane
					<lb/>presbiter cardinalis salutem in eo sine quo non est vera
				<lb/>salus et oratio fructuosa.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>14</head> <p>Si vero [sint] duo cardinales, quorum unus sit presbiter et alius
					<lb/>diaconus, [qui] scripserit, sic dicet:
					<lb/>«Venerabili in Christo fratri H. Dei gratia Verolano episcopo,
					<lb/>S. tituli sancte Praxedis presbiter et Sancti Adriani
				<lb/>diaconus cardinalis salutem et orationem in Domino.»</p>
			</div>
			<pb n="35"/>
			<div>
				<head><lb/>15</head> <p>Et nota quod omnes presbiteri cardinales dicunt tituli sancte
					<lb/>talis nomine sancte unde est cardinalis, et nota quod predictas
					<lb/>salutationes potes mittere unicuique viro religioso, mutatis que
				<lb/>mutanda sunt convenienter.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>16</head> <p>Item nota quod unusquisque cardinalis, episcopus, magnus
					<lb/>abbas, et etiam magni comites specialem habent salutationem.
				<lb/>Unde semper dominum de salutatione inquirere debes.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>17</head> <p>Patriarche et archiepiscopi quotiens scribunt suffraganeis suis
					<lb/>se in salutatione premittunt, et episcopos vocant `venerabiles
					<lb/>fratres', ceteros autem 'dilectos filios de patriarchatu' vel
				<lb/>'archiepiscopatu'.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>18</head> <p>Patriarcha sic salutat suum suffraganeum:
					<lb/>«H. Dei gratia Ierosolimitanus patriarcha et apostolice
					<lb/>sedis legatus, venerabili fratri G. Cesariensi archiepiscopo,
				<lb/>salutem et benedictionem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>19</head> <p>Metropolitanus sic salutat vel potest salutare suffraganeum
					<lb/>suum:
					<lb/>«H. Dei gratia sancte Ravennatis ecclesie archiepiscopus,
				<lb/>Venerabili fratri G. Bononiensi episcopo salutem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>20</head> <p>Sunt etiam quidam patriarche et archiepiscopi qui sunt apostolice
					<lb/>sedis legati, quod debet in salutatione poni, ut archiepiscopus
					<lb/>sancti Iacobi et patriarcha Ierosolimitanus:
					<lb/>«H. Dei gratia Grandensis patriarcha et totius Dalmatie
					<lb/>atque Croatie primas, dilecto filio B. nobili viro salutem in
				<lb/>Domino.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>21</head> <p>Suffraganeus sic potest salutare suum metropolitanum:
					<lb/>«Venerabili patri et domino H. Dei gratia sancte Ravennatis
					<lb/>ecclesie archiepiscopo dignissimo, T. permissione divina
					<lb/>Faventinus episcopus licet indignus promptam et debitam
				<lb/>in omnibus reverentiam.»</p>
			</div>
			<pb n="36"/>
			<div>
				<head><lb/>22</head> <p>Unus episcopus alium sic salutat vel potest salutare. Debet
					<lb/>premittere nomen illius si parvum etiam habeat episcopatum quia
					<lb/>pares sunt in dignitate, et in nullo ei subest. Si vero sit maioris etatis
					<lb/>ille cui scribit potest illum appellare `venerabilem patrem':
					<lb/>«Venerabili in Christo fratri B. Dei gratia Ferentinati episcopo,
					<lb/>eadem gratia Anagninus episcopus salutem et
				<lb/>orationum obsequia.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>23</head> <p>Quidam tamen dicunt 'permissione divina licet indignus',
					<lb/>quidam 'miseratione divina licet immeritus', quidam divina favente
					<lb/>gratia', quidam enim ad hostendendam humilitatem dicunt
					<lb/>'Signine ecclesie humilis minister'. Si enim dicit 'Dei
					<lb/>gratia' non debet dicere postea 'licet indignus' quia quod gratia
					<lb/>Dei fit dignum est, iuxta illud apostoli 'gratia Dei sum id, quod
					<lb/>sum, et gratia Dei in me vacua non fuit'; sed multa permittit Deus
				<lb/>que digna non sunt.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>24</head> <p>Episcopus sic potest salutare unumquemque clericum de suo
					<lb/>episcopatu, sive sit prelatus sive subditus: debet premittere nomen
					<lb/>suum et vocare illum `dilectum filium'; sed quidam premittunt
					<lb/>nomina prelatorum, et vocant eos `venerabiles fratres', sed magis
					<lb/>hoc faciunt causa lucri quam causa hostendende humilitatis.
					<lb/>«I. Dei gratia Anagninus episcopus dilecto filio, B. abbati
					<lb/>sancti Salvatoris salutem et orationem in Domino»; vel:
					<lb/>«salutem et orationum obsequia»; vel «salutem et prosperos
					<lb/>ad vota successus» ; vel: «salutem et prosperis successibus
				<lb/>habundare.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>25</head> <p>Unusquisque clericus sic potest suum episcopum salutare:
					<lb/>«Venerabili patri et domino F. Dei gratia Signino episcopo,
					<lb/>G. eius humilis clericus promptam et debitam in omnibus
					<lb/>reverentiam»; vel sic: «Reverendo patri et domino I. Dei
					<lb/>gratia Ferentinati episcopo, H. omnium suorum clericorum
					<pb n="37"/>
					<lb/>minimus quicquid devotionis et reverentie potest»;
					<lb/>vel: «suus per omnia subditus devotus» ; vel: «se ipsum
				<lb/>totum in omni genere devotionis.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>26</head> <p>Et nota quod non debes ponere hoc nomen `salutem', non ideo
					<lb/>quod non possis facere, quia servus posset optare salutem domino
				<lb/>suo, sed quia reputaretur arrogans.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>27</head> <p>Et nota quod has salutationes minor maiori mittere potest,
					<lb/>mutatis que mutanda sunt convenienter. Monachi autem et viri
					<lb/>religiosi humilitatem ymitantur. Unde sic aliquis abbas episcopum
					<lb/>vel aliquem alium potest salutare:
					<lb/>«Venerabili patri et domino I. Dei gratia Anagnino episcopo,
					<lb/>B. peccator monachus sancti Petri de Villamagna et
					<lb/>abbas licet indignus salutem` cum omnimoda reverentia»;
					<lb/>vel: «salutem cum omnimoda devotione»; vel: «salutem
				<lb/>cum omnimoda subiectione.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>28</head> <p>Unde clericus sic potest alium salutare. Si fuerit clericus magne
					<lb/>ecclesie debet dicere sic `Dei gratia'
					<lb/>«Prudenti et discreto viro moribus et honestate prefulgido I.
					<lb/>Dei gratia canonico Anagnino, G. Signinus canonicus salutem
				<lb/>cum prosperitatis augmento.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>29</head> <p>Si vero amicus eius sic dicet:
					<lb/>«Viro venerabili et amico karissimo presbitero B. priori sancti
					<lb/>Petri de Vineis, C. humilis clericus sancti Stephani
				<lb/>de Signia salutem in Domino et sincere dilectionis affectum.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>30</head> <p>Imperator sic potest salutare aliquem regem, comitem, ducem,
					<lb/>marchionem, et unumquemque suum fidelem: debet premittere
					<lb/>nomen suum cuicumque scribit, nisi quando scribit domino pape
					<lb/>vel alicui regi qui non sit vasallus eius. Sic salutat regem Anglie:
					<lb/>«Illustrissimo viro G. Dei gratia regi Anglie, P. eadem
					<pb n="38"/>
					<lb/>gratia imperator Romanorum et semper augustus salutem et
				<lb/>omne bonum.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>31</head> <p>Duces sic salutat:
					<lb/>«P. Dei gratia Romanorum imperator et semper augustus
					<lb/>illustri viro B. Bononie duci salutem et suam gratiam.»
					<lb/>Consules civitatum sic salutat:
					<lb/>«P. Dei gratia Romanorum imperator et semper augustus
				<lb/>dilectis fidelibus consulibus Signinis salutem et suam gratiam.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>32</head> <p>Comites, duces, marchiones, magni barones, et consules civitatum
					<lb/>sic possunt salutare imperatorem:
					<lb/>«Serenissimo viro P. Dei gratia Romanorum imperatori et
					<lb/>semper augusto, I. comes Soranus obsequium fidelitatis
					<lb/>cum promtitudine servitii» ; vel sic: «Invictissimo domino
					<lb/>P. Dei gratia Romanorum imperatori et semper augusto, B.
					<lb/>dux Spoleti suus per omnia fidelis se ipsum totum in omni
					<lb/>genere fidelitatis cum promtitudine servitii»; vel
					<lb/>sic: «Excellentissimo viro P. Dei gratia Romanorum imperatori
					<lb/>et semper augusto, H. marchio de Monteferrato promptum
					<lb/>famulatum cum obsequio fidelitatis» ; vel sic: «Triumphatori
					<lb/>et invicto domino P. Dei gratia Romanorum imperatori
					<lb/>et semper augusto, consules Signini promptum et
					<lb/>debitum in omnibus famulatum» ; vel: «gloriam et honorem
				<lb/>in longitudinem dierum.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>33</head> <p>Unus rex alium sic potest salutare: premittit nomen suum si est
					<lb/>vassallus eius cui scribit:
					<lb/>«P. Dei gratia rex Francie, P. illustri regi Anglie salutem et
					<lb/>omne bonum»; «Illustrissimo viro P. gratia regi Francie, H.
				<lb/>eadem gratia rex Sicilie salutem cum augmento prosperitatis.»</p>
			</div>
			<pb n="39"/>
			<div>
				<head><lb/>34</head> <p>Rex ita salutat unumquemque suum vassallum: premittit
					<lb/>nomen suum et dicit sic:
					<lb/>«Leo Dei gratia [rex] Ungarie, dilecto fideli suo B. salutem
				<lb/>et suam gratiam.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>35</head> <p>Comites, duces, marchiones sic se ad invicem salutant. Quidam
					<lb/>comites sunt qui dicuntur comites palatini:
					<lb/>«Nobilissimo viro domino R. Dei gratia comiti Fundano, I.
					<lb/>Frangipani eadem gratia Romanorum consul et sacri palatii
				<lb/>Laterani comes salutem cum sincere dilectionis constantia.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>36</head> <p>Et nota quod omnes nobiles Romani vocant se 'consules
					<lb/>Romanorum', sed illi qui sunt de nobilissima gente Frangipani
					<lb/>vocant se 'consules Romanorum et comites palatii Laterani' in
					<lb/>salutatione:
					<lb/>«Magnifico et inlustri viro I. Dei gratia comiti palatino, A.
				<lb/>de Un... salutem cum dilectionis augmento.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>37</head> <p>Si fuerit amicus eius, dicet 'amico karissimo'. Quidam vero
					<lb/>dicunt 'imperiali aule comes', quidam 'Dei et imperiali gratia
					<lb/>comes'
					<lb/>«Strenuissimo viro C. Dei gratia Astensi marchioni, H. Dei
				<lb/>et imperiali gratia dux salutem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>38</head> <p>Et nota quod unusquisque, sive sit vasallus eorum sive non, ita
				<lb/>potest salutare predictos, mutatis que mutanda sunt convenienter.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>39</head> <p>Romanus senator premittit nomen suum quando scribit fidelibus
					<lb/>Romane diocesis sic:
					<lb/>«C. Iohannis Leonis Rainerii a Dei gratia alme urbis
					<lb/>illustris senator, dilectis fidelibus et amicis consulibus
				<lb/>Signinis salutem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>40</head> <p>Consules civitatum, castrorum, villarum, et burgorum sic salutant
					<pb n="40"/>
					<lb/>senatorem:
					<lb/>«Strenuissimo viro domino C. Leonis Rainerii Dei gratia
					<lb/>alme urbis illustri senatori, consules Signini promptum
				<lb/>famulatum cum plenitudine servitii.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>41</head> <p>Una potestas sic potest aliam salutare:
					<lb/>«Nobili et strenuo viro domino A. Bononie potestati, G.
					<lb/>Faventinorum potestas salutem cum sincere dilectionis
				<lb/>constantia.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>42</head> <p>Non debet dicere 'Dei gratia' quia potestas terrena non est
					<lb/>multum duratura et debet ponere prenomen si habet:
					<lb/>«Nobili et egregio viro domino A. vicecomiti Mutinensium
					<lb/>potestati, consiliaris et honorabili eiusdem civitatis populo,
					<lb/>D. Bononie potestas, consiliarii cum universo populo salutem
				<lb/>cum perpetue pacis perseverantia.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>43</head> <p>Si fuerit magnus populus, dicet 'magnifico populo'.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>44</head> <p>Consules civitatum, castrorum, villarum, et burgorum sic se ad
					<lb/>invicem salutant: debent premittere nomina recipientium, nisi
				<lb/>castrum vel villa vel burgus permittent ad mittentium iurisdictionem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>45</head> <p>Si vero unus consul, debet scribi nomen illius integre:
					<lb/>«Nobilibus viris consulibus Anagninis et honorabili eiusdem
					<lb/>civitatis populo P. Theobaldi consul et universus
					<lb/>populus Signinus salutem et perpetue pacis constantiam»;
					<lb/>vel: «salutem et prosperis successibus habundare»; vel:
				<lb/>« salutem et sincerum amorem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>46</head> <p>Unus miles sic salutat alium:
					<lb/>«Nobili et egregio viro T. de Sacco militari gloria prefulgido,
					<lb/>R. de Paliano salutem et sincere dilectionis
					<lb/>affectum»; [vel:] «Nobilissimo domino R. de Paliano strenuo
					<pb n="41"/>
					<lb/>militi, T. de Montefortino salutem cum vinculo sincere
				<lb/>dilectionis.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>47</head> <p>Si fuerit amicus eius, dicet `amico karissimo'; si vero fuerit
				<lb/>consanguineus, `consanguineo preelecto'.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>48</head> <p>Unus amicus alium sic debet salutare:
					<lb/>«Suo karissimo amico B., A. salutem cum vinculo sincere
					<lb/>dilectionis»; [vel:] «Intimo et precordiali amico G. de
					<lb/>Gurga, A. eius intimus amicus salutem cum sincere` dilectionis
					<lb/>fervore.»; [vel:] «Amicorum praecipuo B., H. eius
					<lb/>amicus salutem et sincere dilectionis affectum»; vel: «salutem
				<lb/>quam sibi»; vel: «salutem et quicquid ipse sibi.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>49</head> <p>Filius sic salutare debet patrem et matrem: premittit nomina
					<lb/>parentum, quicumque sit, nisi esset summus pontifex:
					<lb/>«Reverendis parentibus A. et B. pre cunctis mortalibus
					<lb/>diligendis, H. omnium suorum minimus salutem cum filiali
				<lb/>subiectione.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>50</head> <p>Patrem salutat sic:
					<lb/>«Reverendo genitori B., H. eius unicus filius salutem et
				<lb/>filialem subiectionem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>51</head> <p>Matrem sic:
					<lb/>«Reverende genitrici M. plurimum metuende, A. eius filius
				<lb/>salutem cum reverentia et devotione.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>52</head> <p>Frater sic salutat fratrem:
					<lb/>«Dilectissimo fratri A., B. eius frater salutem cum fraternali
				<lb/>dilectione.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>53</head> <p>Si fuerint duo, sic:
					<lb/>«A. et B. fratribus peramandis, H. eorum frater salutem et
				<lb/>fraternalem dilectionem.»</p>
			</div>
			<pb n="42"/>
			<div>
				<head><lb/>54</head> <p>Si quis vellet salutare patrem et matrem, fratres et sorores,
					<lb/>consanguineos, amicos et vicinos, sic dicet:
					<lb/>«Reverendis parentibus A. et B., fratribus peramandis G. et
					<lb/>P., sororibus dilectissimis P. [et] M., universis consanguineis,
					<lb/>amicis et vicinis, H. eorum filius, frater, consanguineus,
					<lb/>amicus et vicinus salutem cum filiali subiectione et
				<lb/>sincere dilectionis affectum.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>55</head> <p>Pater et mater sic salutant filium: premittunt nomen suum,
					<lb/>quicumque sit filius, nisi esset summus pontifex vel archiepiscopus
					<lb/>vel magnus abbas, et non debent eum vocare 'patrem venerabilem',
					<lb/>verumtamen vocare possent, vi vellent, quia maior est
					<lb/>paternitas spiritualis quam carnalis:
					<lb/>«A. et B. parentes, suo dilecto filio H. salutem et paternam
				<lb/>benedictionem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>56</head> <p>Pater sic: .
				<lb/>«R. genitor dilecto filio S. salutem et benedictionem paternam.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>57</head> <p>Mater sic:
				<lb/>«F. genitrix dilecto filio B. salutem et maternam benedictionem. »</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>58</head> <p>Eodem modo possunt salutare filiam mutando masculino in
					<lb/>femininum et positivo in superlativum. Eodem modo cognatus
				<lb/>potest salutare cognatum, mutatis que mutanda sunt convenienter.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>59</head> <p>Maritus sic potest salutare uxorem: debet premittere nomen
					<lb/>suum, nisi ea esset orta nobilioribus se:
					<lb/>«B. de Marino sue dilecte uxori A. salutem cum vinculo
				<lb/>dilectionis.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>60</head> <p>Si vero dilexit eam multum, sic dicet:
					<lb/>«Dilectissime uxori sue anime dimidio A., B. salutem cum
					<lb/>indissolubili vinculo sincere dilectionis» ;vel: «salutem quam
					<lb/>sibi»; vel: « salutem et quicquid ipse sibi»; vel: «salutem et
					<pb n="43"/>
				<lb/>quicquid melius potest excogitari.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>61</head> <p>Uxor sic salutat virum suum: premittit nomen sui viri, quecumque
					<lb/>sit si etiam nobilior eo esset, quia gloria et corona mulieris
					<lb/>maritus est:
					<lb/>«Nobili viro B., M. eius fidelissima uxor salutem et
					<lb/>quicquid melius potest»; vel: «salutem in omni genere
				<lb/>subiectionis» ; vel: «salutem et fidele obsequium.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>62</head> <p>Amicus sic salutat amasiam suam:
					<lb/>«Dilectissime amasie sue, occulorum lumini, sue anime
					<lb/>dimidio, domine M., forma et morum elegantia decorate,
					<lb/>S. suus famulus salutem et quicquid in orbe potest pulcrius
					<lb/>inveniri»; vel sic: «Dulcissime amasie sue B. venustatis
					<lb/>gloria redimite, M. suus per omnia famulus et fidelis
					<lb/>salutem et quicquid potest dulcius inveniri»; vel: «salutem
				<lb/>et quicquid in orbe melius.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>63</head> <p>Si vero sit talis mulier propter quam possint inimicitie oriri, non
					<lb/>scribas nomen amice ne forte carta perveniat ad manus alicuius
					<lb/>emuli, et sic amor cecus vertatur in odium mortale, sed scribe
					<lb/>aliquod signum ... loco proprii nominis, sicut memini me iam
					<lb/>fecisse quod si non fecissem quidam meus socius mortis periculum
				<lb/>incurrisset.</p>
				<p><lb/>Vidimus salutationes quas unusquisque vir cuiuscumque sit
				<lb/>condictionis vel ordinis alteri mittere potest.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>64</head> <p>Nunc videamus salutationes quas unaquaque mulier alteri
					<lb/>mittere potest. Quia igitur mulieres multum appetunt laudes et
					<lb/>nulla est adeo turpis que non affectet laudari, ideo superlativis
				<lb/>utaris, et ad ipsas commendationes multum insistas.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>65</head> <p>Imperatrix sic salutat reginam Anglie:
					<lb/>«Pretiosissime domine M. Dei gratia regine Anglie, C.
					<lb/>eadem gratia Romanorum imperatrix et semper augusta
					<pb n="44"/>
					<lb/>salutem et omne bonum»; vel: «salutem et semper optatis
				<lb/>perfrui.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>66</head> <p>Una comitissa aliam sic salutat:
					<lb/>«Pretiosissime mulieri comitisse M. forma et morum
					<lb/>elegantia decorate illustris comitis G. uxori, comitissa R.
					<lb/>uxor comitis Ildebrandini salutem et vinculum indissolubile
				<lb/>amoris.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>67</head> <p>Regina Anglie sic salutat imperatricem:
					<lb/>«Serenissime ac pretiosissime mulieri C. Dei gratia imperatrici
				<lb/>et semper auguste, M. regina Anglie salutem.»</p>
				<p><lb/>Predictas salutationes una regina alii mittere potest.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>68</head> <p>Una domina sic salutat aliam:
					<lb/>«Nobilissime mulieri domine forma et moribus redimite M.
					<lb/>uxori domini I., H. uxor P. de Sacco salutem et pure
				<lb/>dilectionis affectum.»</p>
				<p><lb/>Si non habuerit virum, dicet M. quondam uxor P. de Sacco.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>69</head> <p>Una abbatissa sic aliam salutat:
					<lb/>«Venerabili in Christo sorori domine M. Dei gratia sancte
					<lb/>Marie de Viano abbatisse dignissime, F. peccatrix monacha
					<lb/>sancte Marie de Cannis abbatissa salutem in nostro salutari.»
				<lb/>Sequuntur II et III partes.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="45"/>
		<div>
			<head type="h_1"><lb/>II</head>
			<head type="h_2"><lb/>[QUE PARTES EPISTOLE POSSINT CONSTARE ET QUE DEBEANT VITIA
			<lb/>EVITARI.]</head>
			<div>
				<head><lb/>1</head> <p>Vidimus salutationes unicuique persone utriusque sexus
					<lb/>convenibiles, nunc videndum est ex quot partibus debeat epistola
				<lb/>constare et qualiter debeat ordinari.</p>
				<p><lb/>Quidam dixerunt .vi. esse principales partes epistole, scilicet
					<lb/>salutationem, proverbium, captationem benivolentie, narrationem,
				<lb/>petitionem, et conclusionem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>2</head> <p>Quidam vero removentes conclusionem, dixerunt esse .v.
					<lb/>principales partes epistole. Quidam etiam proverbium removerunt,
				<lb/>dicentes esse .iiii.</p>
				<p><lb/>Nos autem dicimus .iii. esse principales partes epistole, scilicet
					<lb/>salutationem, narrationem, et petitionem sine quibus epistola
					<lb/>perfecta esse non potest.
				<lb/>Verum tamen narrando quis potest petere et petendo narrare.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>3</head> <p>Secundarie vero partes sunt infinite. Non trahatur ad exemplum
					<lb/>quod Yvo Carnotensis episcopus scripsit cuidam de novo venienti
					<lb/>ad fidem cum salutatione, «Bene incipere et melius consumare,» et
					<lb/>fuit epistola perfecta quoniam fuit impressati sigillo episcopali,
					<lb/>quia singulare privilegium non facit communem legem.
				<lb/>vv</p>
			</div>
			<pb n="46"/>
			<div>
				<head><lb/>4</head> <p>Facias ergo primo fundamentum idest pone salutationem, secundo
					<lb/>parietes videlicet narrationem, tercio tectum hoc est petitionem, et
					<lb/>sic triplici columpnarum munimine fultus domum hedificabis
				<lb/>invisibilem omni decore ornatam.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>5</head> <p>Nomina recipientium debent in salutatione premitti, quando
					<lb/>minor scribit maiori, vel par pari, et etiam maior minori, nisi
					<lb/>recipiens pertineat ad eius iurisdictionem, et premitte quedam
					<lb/>adiectiva que pertineant ad laudem recipientis, prout tibi unicuique
					<lb/>persone convenibile fuerit visum, quod et poteris videre in
				<lb/>salutationibus predictis.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>6</head> <p>Nam si commendares aliquem avarum de largitate, impudicum de
					<lb/>honestate, insipientem de sapientia, et si etiam ei ultra quam ei
					<lb/>conveniat aliquem commendaveris, magis malivolentiam quam
				<lb/>benivolentiam procul dubio captabis.</p>
				<p><lb/>Memini enim me quendam sacerdotem vidisse qui omnes abstracto
					<lb/>salutabat bereto, per quod magis inimicitias quam amicitias
				<lb/>captabat, quoniam enim derisorie facere credebant.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>7</head> <p>Noli ponere aliquid quod pertineat ad laudem mittentis, nisi illud
					<lb/>notaret dignitatem vel officium, ut episcopus, cardinalis, et magister,
				<lb/>quoniam mittens se multum debet humiliare.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>8</head> <p>Nomina quidem mittentis et recipientis debes scribere integre nisi
				<lb/>poneres prenomen, vel recipiens bene cognosceret mittentem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>9</head> <p>Scribe igitur proprium nomen per litteram crossam Q. et eum
				<lb/>ab utraque parte puncta puncto plano.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>10</head> <p>Si vero vassallus scribat domino vel minor maiori potest scribere
					<lb/>vv
					<pb n="47"/>
					<lb/>nomen recipientis per litteram crossam P., mittentis vero per
				<lb/>parvam .a. ad hostendendam humilitatem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>11</head> <p>Et nota quod salutatio debet esse tantum una clausula, licet ex
					<lb/>multis constaret distinctionibus, et non debet scribi littera crossa
					<lb/>nisi in principio, vel nisi illa littera poneretur proprio nomine, et
					<lb/>debet poni unus punctus planus scilicet in fine, excepto quando
				<lb/>littera crossai posito proprio nomine ab utraque parte punctatur.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>12</head> <p>Item nota quod non debet poni in salutatione aliquid quod
					<lb/>pertineat ad primam vel ad secundam personam. Unde non debes
					<lb/>dicere meus amicus vel noster socius. Verum tamen dominus papa
					<lb/>dicit «dilecto nepoti nostro,» quod non est ymitandum sed
					<lb/>tollerandum, quia illud facit salutatio quod faceret nuntius et sicut
				<lb/>nuntius non loqueretur per verba prime et secunde persone.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>13</head> <p>Ita est salutatio non debet fieri per verba prime et secunde
					<lb/>persone, sed tantum tertie, et non debet poni in salutatione aliquod
					<lb/>verbum ad regimen oblicorum quia subintelliguntur ibi ista duo
					<lb/>verba, «mittit» et «optat», et talis defectus solo approbatur, sed ad
					<lb/>regimen eorum que in veritate possunt mitti intelligitur hoc verbum
					<lb/>«mittit» . Ad eorum vero regimen que possunt optari, subauditur
				<lb/>hoc verbum «optat».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>14</head> <p>Ut ergo possis occulata fide videre que dico, sic scribe et puncta
					<lb/>salutationem:
					<lb/>«Nobili viro domino R. amico karissimo, B. de Sacco eius
				<lb/>intimus amicus salutem, et sincere dilectionis affectum.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>15</head> <p>Item nota quod duo relativa non debent in salutatione poni.
				<lb/>Unde si dicis «suo amico» non debes postea dicere «eius amicus».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>16</head> <p>Item nota quod licet hoc nomen non ponatur in salutatione debet
					<lb/>tamen dici salutatio quia per ea nomina mittentis et recipientis
				<lb/>specificantur.</p>
			</div>
			<pb n="48"/>
			<div>
				<head><lb/>17</head> <p>Item nota quod idem est epistole titulus quod salutatio
					<lb/>set sumpsit nomen a digniori quia frequentius in verba ponuntur
				<lb/>que pertinent ad salutisti optationem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>18</head> <p>Epistole titulus dicitur salutatio quia sicut ecclesia illuminat
					<lb/>mundum, ita salutatio illuminat epistolam. Item nota quod si
					<lb/>oportet te scribere duobus vel tribus meliorem premittas, quoniam
				<lb/>in omnibus sunt digniora preponenda.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>19</head> <p>Posita salutatione incipe narrare, et sumere exordium a negotio
					<lb/>de quo agitur, et exordium non fit penitus diversum a narratione,
				<lb/>sed in omnibus epistolis non est exordiendum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>20</head> <p>Quando minor mittit maiori, vel quando aliquis cupit aliqua
					<lb/>impetrare tunc debet exordiri, quoniam animus recipientis magis
					<lb/>inclinatur ad exibendum expetitum sed quando maior scribit minori
				<lb/>incipe tantum a narratione.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>21</head> <p>Quidam enim ponebant proverbium in principio, sed tu ponere
					<lb/>noli, inmo quantum clarius et lucidius potes narrare narra. Si vero
					<lb/>vis ponere aliquod proverbium in medio vel in fine epistole
				<lb/>materiei convenientis pone.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>22</head> <p>Quidam vero separabant captationem benivolentie a narratione
					<lb/>et dicebant illam esse principalem epistole partem, sed tu potes
					<lb/>multis modis captare benivolentiam a recipiente quandoque per
					<lb/>unam solam dictionem, quandoque per unam clausulam, quandoque
				<lb/>per totam epistolam.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>23</head> <p>Si debes aliquem appellare nobilem et appellas illum
					<lb/>nobilissimum, vel cum sis maior premittis nomen minoris, vel cum
					<lb/>loqueris de te singulariter et de recipiente pluraliter. Quid plura?
					<lb/>Quotiens aliqua dicis que ad mittentis humilitatem et ad recipientis
				<lb/>honorem pertineant, benivolentiam sine dubio captas.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>24</head> <p>Potes igitur epistolam incipere a quacumque volueris dictione
					<lb/>preterquam ab istis; <hi rend="italic"> eapropter, quapropter, cuius rei gratia, cuius</hi>
					<lb/>rei causa, quocirca, quam ob rem, quatenus, igitur, itaque, namque,
					<lb/>quippe, porro, sane quidem, equidem, siquidem, enim, autem, vero,
				<lb/><hi rend="italic">at, atque, ac, prout, sed autem</hi>, vel <hi rend="italic">immo siquin</hi> et <hi rend="italic">alioquin</hi></p>
			</div>
			<pb n="49"/>
			<div>
				<head><lb/>25</head> <p>Et ab omnibus dictionibus que sunt prepositivi ordinis: profecto,
					<lb/><hi rend="italic">namque, ideo, idcirco, alioquin.</hi> Et ab omnibus dictionibus quarum
					<lb/>intellectus est obscurus ut <hi rend="italic">nauci, sinopi, peplum.</hi> Et ab omnibus
					<lb/>interrogativis ut <hi rend="italic">quis</hi> et <hi rend="italic">cur</hi>, quoniam satirica inceptio esse videtur
				<lb/>et a multis aliis quarum nescio numerum et ab ultimis supinis.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>26</head> <p>Sed nota quod fere ab omnibus predictis potest fieri clausularum
					<lb/>inceptio, preterquam ab istis <hi rend="italic">ideo, idcirco, immo, ac, atque, ac</hi>
					<lb/><hi rend="italic">prout.</hi> Exordium autem ab istis dictionibus incipere potest <hi rend="italic">cum,</hi>
					<lb/><hi rend="italic">licet, quamvis, quoniam, quia</hi>; sed ad <hi rend="italic">licet</hi> et <hi rend="italic">quamvis</hi> semper debet
					<lb/>responderi <hi rend="italic">tamen</hi>, ut «licet vobis in nullo serviverim, de vestra
				<lb/>tamen nobilitate confisus,» et cetera.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>27</head> <p><hi rend="italic">Licet</hi> et <hi rend="italic">quamvis</hi> eumdem retinent sensum, sed utcumque
					<lb/>ponitur unum non ponitur aliud; nam in salutatione congrue ponitur
					<lb/><hi rend="italic">licet</hi> sed <hi rend="italic">quamvis</hi> non, ut «Signinus episcopus licet indignus» et
				<lb/>hoc credo quod accidat veri.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>28</head> <p><hi rend="italic">Quoniam</hi> et <hi rend="italic">quia</hi> eumdem habent sensum, ubicumque ponitur
					<lb/>unum potest poni et aliud, et eis debet responderi <hi rend="italic">ideo</hi>, vel <hi rend="italic">idcirco</hi>:
					<lb/>ut «quoniam de vestra quam plurimum amicitia confido ideo ad vos
					<lb/>recurrere non titubo»; sed quandoque tacetur ad ornatum locutionis,
					<lb/>ut «quia de vestra quam plurimum nobilitate confido ad vos
				<lb/>tamquam ad dominum» et cetera.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>29</head> <p>Non debes ponere in principio epistole aliquam dictionem
					<lb/>exornativam, quia si in principio oportet te querere subfragia
					<lb/>medicata in sequentibus quid facies? Dictiones exornative hae
					<lb/>sunt:
					<lb/><hi rend="italic">enim, autem, vero, verum, quidem, equidem, siquidem,</hi>
				<lb/><hi rend="italic">quippe, nempe, itaque, profecto.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>30</head> <p>Sic poteris incipere narrare negotium quodvis: «Presentium
					<lb/>pagina tue significamus dilectioni quod», narra postea quidvis:
					<lb/>«T. tenore presentium tibi significamus quod»; vel sic:
					<lb/>«Nobilitati tue duxi significandum quod»; vel sic:
					<pb n="50"/>
					<lb/>«Paternitati vestre cupio intimare quod»; vel sic:
					<lb/>«Dominationi vestre notum fieri cupio quod»; vel sic:
					<lb/>«Paternitati vestre plenius innotescat quod»; vel sic:
					<lb/>«Presentibus litteris vobis duximus intimandum quod»: vel
					<lb/>sic: «Amicitie vestre manifestum fieri volumus quod»; vel
					<lb/>sic: «Amicitiam tuam plenarie spero scire quod»; vel sic:
					<lb/>«Sanctitati vestre cupio intimare quod»;
					<lb/>et multis aliis modis potesti incipere narrare, quos omnes si enumerare
					<lb/>vellem magis tedium quam gaudium generarent, et pones post
				<lb/>ea verba que si omnes coram recipiente dicere deberes.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>31</head> <p>Si vero tantum vis aliquem deprecari sic dices:
					<lb/>«Nobilitatem vestram duxi attentius deprecandum, quatinus»
					<lb/>dic postea quidvis; vel sic: «Amicitiam tuam deprecor
					<lb/>modis omnibus quibus possum, quatenus» ; vel sic:
					<lb/>«Paternitatem vestram humili prece deposco, quatenus» ;
				<lb/>vel sic: «Dominationem vestram humiliter rogo, quatenus.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>32</head> <p>Clausulam enim a quacumque volueris dictione incipere potes
					<lb/>preterquam ab istis: <hi rend="italic">Ideo, idcirco, quoniam, quia, atque, ac, prout,</hi>
				<lb/>et ab omnibus coniunctionibus prepositivi et subiunctivi ordinis.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>33</head> <p>Et debet adminus tres distinctiones habere. Ultro vero septem
					<lb/>habere non potest quia sensus locutionis multum redderetur obscurus
					<lb/>nisi essent parve distinctiones sicut fit quandoque in salutationibus,
					<lb/>ut dicitur:
					<lb/>«Venerabilibus in Christo fratribus patriarchis, archiepiscopis,
					<lb/>episcopis, abbatibus, prioribus, archipresbiteris,
					<lb/>et universis ecclesiarum prelatis omnibusque Christi fidelibus
					<lb/>ad quos littere presentes advenerint, 0. Verulanus episcopus
				<lb/>salutem in eo in quo est vera salus,» etc.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>34</head> <p>Nota quod iuxta principium clausule debes ponere unam
					<lb/>dictionem exornativam si etiam non faceret ad rem, ut «Ille vero
				<lb/>tuas despiciens preces de negotio facere aliquid recusavit».</p>
			</div>
			<pb n="51"/>
			<div>
				<head><lb/>35</head> <p>Sicut igitur in constructione premittendus est nominativus, sic
					<lb/>appositione est supponendum, ut «nobilitatem vestram precamur
					<lb/>presentium lator», et semper genitivus debet preponi dictioni a qua
					<lb/>regitur et cum prepositione si ibi ponitur iungi, ut «presentium lator
				<lb/>postquam ad illius domum pervenit ibi confestim egrotavit».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>36</head> <p>Accusativum semper ponas ante verbum, dativum et ablativum
					<lb/>si fuerit oportunum. Vocativum in epistola ponere noli quia propter
					<lb/>discretionem sermonis est secunde persone. Unde non debes
					<lb/>dicere «noscat paternitas tua karissime pater.» Quia satis loqueris
					<lb/>ad secundam personam per hoc pronomen tuam, quod pertinet ad
				<lb/>secundam personam.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>37</head> <p>Et nota quod ista pronomina <hi rend="italic">ego</hi> et <hi rend="italic">tu</hi>, <hi rend="italic">vos</hi> et <hi rend="italic">nos</hi> in epistola
					<lb/>ponere non debes quia in verbis prime et secunde persone certus
					<lb/>intelligitur nominativus. Unde non debes ponere ad ornatum
				<lb/>locutionis.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>38</head> <p>Item nota quod verbis tertie persone debet poni nominativus nisi
					<lb/>subintelligeretur per verba precedentia, vel nisi essent verba excepte
					<lb/><hi rend="italic">actionis, ut <hi rend="italic">tonat</hi> et <hi rend="italic"/> fulminat</hi>, et nominativus sive sit participuum
					<lb/>sive non debet poni in eadem clausula ubi ponitur verbum a quo
					<lb/>regitur, et non multum debet distare ab eo ne forte videretur alii
				<lb/>verbo supponere.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>39</head> <p>Item nota quod adiectiva decorant epistolam sed non ponas ea
					<lb/>multum remota a substantivis, ne videantur aliis substantivis
					<lb/>adherere, sed pone unam dictionem, vel duas vel tres adplus inter
				<lb/>adiectivum et substantivum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>40</head> <p>Item nota quod si oportet te facere mentionem de aliquo
					<lb/>in una clausula bis vel ter pone relatam, ut «illi episcopi ei» vel
				<lb/>«ipsum est», sicut occurrent tibi.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>41</head> <p>Si vero in alia clausula oportet te facere mentionem, pone
					<lb/><hi rend="italic">predicto, prefacto, iamdicto, pretaxato, sepedicto, antedicto, vel</hi>
					<lb/>predictum, prefactum, iamdictum, pretaxatum, sepedictum,
				<lb/><hi rend="italic">antedictum.</hi></p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>42</head> <p>Item virtus est facere dictamen lucidum et apertum, ut saltim in
					<lb/>prima prolatione vel secunda te auditor intelligere possit et melius
				<lb/>est facere simplicem ita intricatam, quod intelligi non possis.</p>
			</div>
			<pb n="52"/>
			<div>
				<head><lb/>43</head> <p>Item virtus est vitare yatus vocalium et sillabarum nisi punctus
					<lb/>intercidat suspensivus. Yatus vocalium est quando aliqua dictio
					<lb/>desinit in vocalem, et sequens dictio incipiat ab eadem vocali, ut «a
					<lb/>tuo ordine tuum». Yatus sillabarum est quando aliqua dictio desinit
					<lb/>in aliquam sillabam et sequens dictio incipiat ab eadem sillaba; ut
					<lb/>«colligimus mustum». Et nota quod yatus sillabarum procedit ab
					<lb/>istis tribus litteris <hi rend="italic">c, r, s,</hi> sillabarum ut <hi rend="italic">ca ca, ro ro, sis sis.</hi> Unde dico
					<lb/>quod ubi potes vitare vita quia potes quandoque per mutationem
					<lb/>unius dictionis, sed in tali loco numquam potest vitari, ut
					<lb/>«sacrosancte Romane ecclesie». Et ita vita yatum ut sensus
					<lb/>locutionis non reddatur obscurus quia melius est facere yatum
				<lb/>quam dictamen intricatum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>44</head> <p>Item virtus est unam dictionem non ponere bis vel ter in aliqua
					<lb/>clausula quia dictator in verbis inveniendis nimium videretur
					<lb/>mendicus. Item virtus est non ponere duas dictiones, vel tres, vel
					<lb/>quatuor que incipiant ab una sillaba ut «volo vobis voluntas». Item
					<lb/>virtus est consonantiam vitare quia cum rithimis et versibus prosa
					<lb/>nullam habet affinitatem: non clauditur prosa sub numero pedum
				<lb/>et consonantia sillabarum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>45</head> <p>Item si oportet te sententiam alicuius metri in epistolam ponere
					<lb/>metrum redigas in prosam, ut in hoc exemplo «non minor est virtus
					<lb/>quam querere parta tueri», sic resolve in prosam; «non est minor
				<lb/>probitas retinere acquisita quam acquirere plura».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>46</head> <p>Consonantia enim est quando aliqua dictio desinit in aliquam
					<lb/>sillabam in fine distinctionis, et ultima dictio alterius distinctionis
					<lb/>desinit in eandem' sillabam cum precedente vocali, ut «Miror de
					<lb/>vobis plurimum quoniam me amastis. Quare quod vobis petii michi
				<lb/>non legastis?»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>47</head> <p>Et nota quod semper in fine clausule debes ponere unam
					<lb/>dictionem trissillabam vel tetrasillabam cuius penultima
					<lb/>pronuntietur acuto acentu, vel .ii. dictiones bissillabas et ante illas
					<lb/>pone unam dictionem dactilicam ad faciendum pulcrum cursum:
					<pb n="53"/>
				<lb/>«Nobilitati vestre modis quibus possum desidero famulari.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>48</head> <p>Distinctiones vero potes incipere a quacumque volueris dictione,
					<lb/>preterquam a <hi rend="italic">nam</hi>, et <hi rend="italic">ac </hi> pro <hi rend="italic">et</hi>
					<lb/>atque multis aliis. Forte sed quando
					<lb/>debeas longas facere distinctiones, vel parvas dicere non possum,
					<lb/>sed ipsum vulgare respicito et te melius quam ego docebit. Unum
					<lb/>tamen consulo quod equales facias distinctiones si vulgare tibi
					<lb/>prebebit, et ad hoc ut facias plenam distinctionem licet tibi ponere
				<lb/>unam dictionem, si nichil pertineret ad rem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>49</head> <p>In fine vero distinctionis scribe punctum suspensivum ad
					<lb/>denotandum sensum locutionis esse incompletum et in fine
					<lb/>distinctionis suspensive pone dictionem penultimam cuius
					<lb/>pronuntietur acuto accentu, et ante illam pone unam
				<lb/>dictionem dactilicam, ut «Nobilitatem vestram attentius deprecor».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>50</head> <p>Distinctio quandoque constat ex pluribus dictionibus, ut
					<lb/>«Presentibus tibi litteris intimetur», quandoque ex una littera, ut
					<lb/>«quid est hoc», ut «quo vadis» et omnes predicte distinctiones
				<lb/>sunt perfecte, quoniam animus auditoris per ipsas specificatur.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>51</head> <p>Et nota quod in fine distinctionis potes ponere quam cumque vis
					<lb/>dictionem preter quasdam coniunctiones, ut <hi rend="italic">quatinus, ergo, igitur,</hi>
					<lb/><hi rend="italic">itaque, quod, aliquin, ut</hi> et omnes coniunctiones prepositivi
					<lb/>subiunctivi ordinis et preter adverbia negativa, ut <hi rend="italic">minime,</hi>
					<lb/><hi rend="italic">nequaquam</hi>, et noli ponere si melius potes et in fine scribe
					<lb/>punctum planum, ut sensus locutionis denotetur esse completus.
					<lb/>Item nota quod ista adverbia negativa, <hi rend="italic">minime, nullo modo,</hi>
					<lb/><hi rend="italic">nullatenus, nequaquam, neutiquam</hi>, non debes ponere nisi nulla
					<lb/>distinctione que semiplena est et pauper ex dictionibus. <hi rend="italic">Nec</hi> et
					<lb/><hi rend="italic">neque</hi> copulando negant, <hi rend="italic">neutiquam</hi> vero turpem facit negationem
				<lb/>et noli ponere si melius potes.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>52</head> <p>Item nota quod dictionem equivocam in epistolam ponere non
					<lb/>debes nisi eius significatum per precedentia vel subsequentia verba
				<lb/>specificetur quia inde dubietas posset oriri.</p>
			</div>
			<pb n="54"/>
			<div>
				<head><lb/>53</head> <p>Item nota quod quando minor scribit maiori vel par pari et etiam
					<lb/>maior minori, nisi esset dominus eius, vel multo maior eo debes
					<lb/>loqui de recipiente pluraliter, et de mittente singulariter. Item nota
					<lb/>quod insuper scriptionem epistole quando minor mittit maiori vel
					<lb/>par pari non debes dicere «detur» quod datur a maiori ad minorem
				<lb/>confertur, sed potes dicere «presentetur».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>54</head> <p>Item nota quod huiusmodi dictiones <hi rend="italic">me, te, se, michi, tibi, sibi,</hi>
					<lb/>importune se offerant dictatori. Dico quod ponas contenpta pro
					<lb/>continentibus ut si deberes dicere «te rogo», dicas «dilectionem
				<lb/>tuam rogo».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>55</head> <p>Item nota quod quando distinctiones copulantur per copulativam,
					<lb/>nisi in ultima distinctione, ut «demonstretur quod» puncti pro
					<lb/>copula suspensivi ponuntur, ut «Benedicat vos divina maiestas,
					<lb/>pater et filius et spiritus sanctus». Item nota quod in epistola non
					<lb/>debet scribi littera crossa nisi in principio clausularum, vel nisi illa
				<lb/>littera poneretur proprio nomine ut B.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>56</head> <p>Item nota quod iste coniunctiones, <hi rend="italic">ut, quod,</hi> et <hi rend="italic">quatinus</hi>, eundem
					<lb/>retinent sensum sed non ubicumque ponitur unum potest poni et
					<lb/>aliud, <hi rend="italic">ut</hi> semper debet poni cum verbo subiunctivo, <hi rend="italic">quod</hi> vero cum
					<lb/>subiunctivo et indicativo quod ad magnum sensum cognoscere
				<lb/>potest, <hi rend="italic">quatinus</hi> semper debet poni post verbum deprecativum.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>57</head> <p>Posita narratione ponenda est petitio. Et nota quod licet aliquis
					<lb/>petat vel aliquem petentis tamen potest dici petitio. Hec sunt signa
					<lb/>petitionis: <hi rend="italic">Eapropter, quapropter, quocirca, cuius rei causa, cuius</hi>
					<lb/>rei gratia, quam ob rem, unde, ideoque, ergo, igitur, itaque, sed
					<lb/><hi rend="italic">eapropter, quapropter, quocirca, ideoque</hi> sunt magis in uso. Item
					<lb/>nota quod in petitione est ponendum verbum deprecativum, et hec
					<lb/>sunt verba deprecativa: <hi rend="italic">rogo, oro, exoro, precor, supplico, deprecor,</hi>
					<lb/><hi rend="italic">deposco, imploro</hi>, sed <hi rend="italic">exoro</hi> et supplico sunt valde verba suppletiva,
					<lb/>et non debes ponere nisi quando scribis domino pape vel alicui
					<lb/>auxilio cuius multum indiges et predicta verba sunt ita vehementis
					<lb/>transitionis quod actus eorum semper debet determinari per aliquem
					<pb n="55"/>
					<lb/>oblicum, ut «Amicitiam tuam precor attentius». Et nota quod [post]
					<lb/>ista verba <hi rend="italic">intimo, insinuo, notifico, significo,</hi> debeat poni
					<lb/><hi rend="italic">quod</hi>, vel <hi rend="italic">ut</hi> et non <hi rend="italic">quoniam</hi> et <hi rend="italic">quia</hi>: «Significo tibi quod». Item
					<lb/>nota quod de quocumque commendas aliquem in salutatione, de
					<lb/>eodem debes eum commendare in petitione et uniuscuiusque
					<lb/>propria ponere. Quando scribis domino pape debes dicere
					<lb/>«Sanctitatem exoro» ; vel «Clementiam vestram» ; vel «Pietatem
					<lb/>vestram». Quando vero cardinali vel episcopo, «Paternitatem
					<lb/>vestram» ; vel «Providentiam»; vel «Benignitatem vestram». Quando
					<lb/>vero clerico, «Discretionem vestram». Quando vero sapienti,
					<lb/>«Sapientiam vestram»; vel «Prudentiam vestram». Quando minor
					<lb/>maiori si fuerit litteratus vel benefecerit ei, «Paternitatem vestram».
					<lb/>Si vero imperatori scribit «Maiestatem vestram»; vel «Inperialem
					<lb/>excellenciam»; vel «Magnificentiam»; vel «Maiestatis vestre
					<lb/>potentiam». Si regi, «Celsitudinem vestram»; vel «Regalem
					<lb/>magnitudinem». Si comiti, «Magnitudinem vestram»; vel
					<lb/>«Nobilitatem». Si domino, «Dominationem vestram». Si militi,
					<lb/>«Nobilitatem vestram». Si populo alicuius civitatis vel castri, vel
					<lb/>pluribus decem, «Universitatem vestram». Si patri, «Paternitatem
					<lb/>vestram». Si matri, «Maternitatem vestram». Si amico,
					<lb/>«Dilectionem» vel «Amicitiam vestram». Si mulieri, «Pulcritudinem
				<lb/>vestram» vel «Nobilitatem vestram».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>58</head> <p>[Item] nota quod si oportet te duo significata ponere in epistola
					<lb/>has dictiones pone inter utrumque, <hi rend="italic">preterea, insuper, ad hec, ad</hi>
					<lb/><hi rend="italic">hoc.</hi> Item nota quod conclusionem non debes dividere a petitione;
					<lb/>quia quotiens perfecte comples quod vis dicere in veritate concludis,
					<lb/>sed si vis dividere has dictiones pone <hi rend="italic">quia</hi>. Sunt signa conclusionis:
					<lb/><hi rend="italic">verumquia, verumquoniam, sed quia, sed quoniam.</hi> Vidimus
					<lb/>unumquemque salutari, et quomodo negotium narrare, et que vitia
					<lb/>vitare, et quas virtutes inserere, et que sint signa petitionis, divisionis,
					<lb/>et conclusionis; nunc videndum est quomodo epistolis tibi
				<lb/>transmissis valeas respondere.</p>
			</div>
			<pb n="56"/>
			<div>
				<head><lb/>59</head> <p>Considera igitur primo epistole significatum et sicut te in
					<lb/>salutatione et aliis honorat, sic eum honora nisi esset dominus
					<lb/>tuus vel maior te. Sic igitur incipere potes:
					<lb/>«Amicitie vestre litteris perlectis sum gaudio ineffabili
					<lb/>repletus»; narra postea quod vis. Vel sic, «Dilectionis
					<lb/>vestre litteris receptis et illis perlectis diligenter meus animus
					<lb/>quam plurimum exultavit». Vel sic, «Nobilitatis vestre
					<lb/>litteris occulo intuens iocundanti exultavi plurimum». Vel
					<lb/>sic, «Visis vestre dominationis litteris, et summa diligentia
					<lb/>lectis». Vel sic, «Paternitatis vestre litteras ea que debui
					<lb/>recepi affectione». Vel sic, «Vestrarum litterarum recepto
					<lb/>tenore et earum significatoti plenius intellecto». Vel sic,
					<lb/>«Dominationis vestre litteras recepi animo gratulanti, sed
					<lb/>earum explicato volumine totum est gaudium versum in
				<lb/>merorem».</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>60</head> <p>Positis igitur salutatione, narratione, et petitione michi tria
					<lb/>consideranda occurrunt: primo inspicio gramaticam, secundo
					<lb/>positionem verborum, tertio sensum locutionis. Sed magis ad
					<lb/>sensum respice locutionis, quia nichil prodest si pulcra dicis verba,
					<lb/>et nullum retinent sensum. Si quis enim diceret vidi asinum inter
					<lb/>choros angelorum manu tenentem citharam et pedibus salientem et
					<lb/>plectrum digitis suis pulcherrimum tenebat, et in eorum presentia
					<lb/>tam dulciter cytharizabat, quod propter illius dulcissonum tactum
					<lb/>omnes angeli movebuntur ad risum, esset merito asinus et ab
					<lb/>omnibus deridendus. Considera itaque semper locutionis sensum,
				<lb/>et latinum solve in vulgare, et sic perfecte noscere valebis.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="57"/>
		<div>
			<head type="h_1"><lb/>III</head>
			<head type="h_2"><lb/>[QUE EXORDIA UNICUIQUE SINT CONVENIENTIA]</head>
			<div>
				<head><lb/>1</head> <p>Quia in superiori opusculo exordia me facturum promisi, idcirco
					<lb/>exordia unicuique convenientia per ordinem ponam. Sic
					<lb/>igitur episcopus cum capitulo potest exordiri quando scribunt
					<lb/>domino pape pro negotio ecclesie:
					<lb/>«Cum ecclesia Signina nullo mediante ad apostolice sedis
					<lb/>pertineat iurisdictionem, credimus et speramus vos illius
					<lb/>iura velle conservare illesa et ab indebite molestantibus
					<lb/>paternaliter tueri. Hinc est quod vestre intimamus sanctitati,
				<lb/>quod»;</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>2</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Cum universi Christi fideles oppressi ad vestre sanctitatis
					<lb/>apostolatum decurrunt, nos qui de universalis ecclesie gremio
					<lb/>sumus ad vestri apostolatus clementiam confidenter
					<lb/>recurrimus credentes de postulatis a vestra pietate nullo
					<lb/>modo pati repulsam. Inde est quod vestre sanctitati
				<lb/>significamus quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>3</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Cum de gremio matris ecclesie simus et vestro apostolatui
					<lb/>fuerimus et simus subiecti ad vestram clementiam recurrere
					<lb/>nullatenus dubitamus quotiens ecclesie nostre immoti vestre
					<lb/>negotia gravia nobis peragenda incumbunt. Hinc est quod
				<lb/>clementie vestre cupimus intimare quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>4</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«De antiqua consuetudine et assueta benignitate apostolice
					<lb/>sedis procedit suis subditis in dubitabilibus consilium
					<lb/>impertiri ut apostolico consilio fulti casus secure decidere
				<lb/>possint. Hinc est quod vestre sanctitati intimamus quod.»</p>
			</div>
			<pb n="58"/>
			<div>
				<head><lb/>5</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Cum omnium fidelium iura ecclesia Romana defendat, et
					<lb/>ab indebite molestantibus tueatur, iura ecclesie Signine vos
					<lb/>credimus velle conservare illesa que nullo mediante ad
					<lb/>apostolice sedis iurisdictionem dinoscitur pertinere. Inde
				<lb/>est quod vestre intimamus sanctitati quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>6</head> <p>Consules civitatum sic possunt exordiri quando scribunt domino
					<lb/>pape:
					<lb/>«Cum simus ecclesie Romane fideles et vestro apostolatui
					<lb/>sanctissimo subiecti semper extiterimus et devoti ad vestre
					<lb/>sanctitatis clementiam recurrere non dubitamus quotiens
					<lb/>nos vestros potentes indebite molestant. Noverit igitur
				<lb/>sanctitas vestra quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>7</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«De assueta consuetudine apostolice sedis procedit suos
					<lb/>fideles oppressos sue potentie dextera tueri, et eorum iura
				<lb/>inviolabiter observare. Noscat itaque sanctitas vestra quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>8</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Cum universos Christi fideles ecclesia Romana potentie
					<lb/>dextera protegat atque defendat, civitatem Signinam
					<lb/>specialiter a potentibus defendere debet, que semper ecclesie
					<lb/>Romane ac vestre sanctitati fidelis extitit et devota. Hinc est
				<lb/>quod vestre cupimus intimare sanctitati quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>9</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Licet sanctitati vestre clementiam ignoranter offendisse
					<lb/>videamur, de apostolica tamen mansuetudine ac benignitate
					<lb/>confisi que non solum culpis sed etiam peccatis ignoscit, ad
					<lb/>vestre clementie pedes audemus recurrere sperantes vos
					<lb/>nobis veniam de commissis daturum. Quapropter sanctitatem
				<lb/>vestram flexis genibus exoramus quatenus.»</p>
			</div>
			<pb n="59"/>
			<div>
				<head><lb/>10</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«[Quod] vestri apostolatus apicem litteris frequentius
					<lb/>infestamus, clementia vestra dignetur tollerare benigne
					<lb/>quoniam neccessitas incumbens nos hoc facere compellit.
				<lb/>Hinc est quod vestre sanctitati cupimus notificari quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>11</head> <p>Vel sic:
					<lb/>«Quia litterarum frequentia vestre sanctitatis aures pulsamus,
					<lb/>pietas vestra benigne tollerare dignetur, quoniam pericula
					<lb/>plura que nobis superincumbunt hoc nos facere cogunt.
				<lb/>Cuius rei gratia vestro apostolatui intimamus quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>12</head> <p>Clericus sic potest exordiri quando scribit domino episcopo, vel
					<lb/>quando minor scribit maiori:
					<lb/>«Cum vestra providentia consueverit ingnotis et extraneis
					<lb/>providere, qui semper vobis extiti subditus et
					<lb/>fidelis ad vestram non titubo recurrere paternitatem sperans
					<lb/>de postulatis vestra tantummodo gratia nullam pati repulsam.
				<lb/>Inde est.»</p>
				<p><lb/>«Licet paternitati vestre servitium aliquod non impenderim,
					<lb/>de vestra tamen benignitate confisus paternitatem vestram
					<lb/>non dubito deprecari cum vestrum michi auxilium fuerit
					<lb/>oportunum. Eapropter paternitatem vestram duxi humiliter
				<lb/>deprecandam, quatenus.»</p>
				<p><lb/>«Quia de vestre paternitatis providentia indubitam fiduciam
					<lb/>gero, a vestra non dubito aliquid expetere benignitate
					<lb/>sperans vos iustis meis precibus benignum prebere assensum.
					<lb/>Vestram igitur paternitatem humili prece deposco quatenus.»
					<lb/>«Cum sim vestre paternitatis planta humilis et devotus
					<lb/>alumpnus et me ab infantia rore vestre gratie rigaveritis, non
					<lb/>credo vos emulorum fallaciis pietatis vestre aures inclinasse
					<lb/>qui michi vestram gratiam subtrahere nituntur. Eapropter
				<lb/>humilitatem vestram humiliter oro, quatenus.»</p>
				<pb n="60"/>
				<p><lb/>«Cum vos patrem spiritualem et unicum reputem benefactorem
					<lb/>ad vestram non dubito recurrere providentiam
					<lb/>cum michi neccessitas incumbere videtur. Quocirca
					<lb/>paternitatem vestram humili prece deposco quatenus.»
					<lb/>«Postquam divine placuit providentie me utroque privare
					<lb/>parente vos michi pater et unicus benefactor extitistis ut ab
					<lb/>omni solatio non essem penitus destitutus. Quapropter vos
				<lb/>attentius deprecor, quatenus.»</p>
				<p><lb/>«Cum vos mihi pater per beneficium et specialis sitis
					<lb/>benefactor ad vestram paternitatem, cum maxima fiducia
					<lb/>curro, credens quod meas iustas preces dignabimini exaudire.
					<lb/>Quapropter vos in quantum possum deprecor quatenus.»
					<lb/>«Cum vos pre cunctis mortalibus timeam et amem, et dum
					<lb/>spiritus rexerit artus cupiam honorare, ad dominationis
					<lb/>vestre nobilitatem confidenter recurro, ut michi vestro
					<lb/>famulo neccessitatibus pluribus irretito dignemini subvenire.
				<lb/>Vestre igitur supplico nobilitati quatenus.»</p>
				<p><lb/>«Cum vos patrem per beneficium et specialem dominum
					<lb/>recognoscam qui me infantie custos pueritie tutela paternitatis
					<lb/>incrementum et supplementum michi fuistis paupertatis ad
					<lb/>vestrum non dubito dominium recurrere cum vestro auxilio
				<lb/>videor indigere. Ideoque.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>13</head> <p>Si vis expetere consilium:
					<lb/>«Licet mea non precesserint obsequia ut vos debeam super
					<lb/>aliquo deprecari de vestra tamen benignitate in multis
					<lb/>ostensa confisus auxilium vestrum non dubito implorare
					<lb/>cum illud michi nostrisque consanguineis fuerit oportunum.
				<lb/>Eapropter.»</p>
				<p><lb/>«Cum vos divina providentia multiplici ditaverit scientia et
					<lb/>sale sapientie condiverit non debetis eam condere sub
					<lb/>modio sed super candelabrum ponere deauratum ut luceat
					<pb n="61"/>
					<lb/>omnibus habitantibus in domo quod per hoc bone opinionis
				<lb/>odor suavis longe lateque fundatur. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Tanta vos scientia divina sapientia replevit, quod urbem
					<lb/>Romam regere atque gubernare sciretis, et etiam in gravibus
				<lb/>alicui consilium inpertiri possetis. Cuius rei causa.»</p>
				<p><lb/>«Quia vos nosco in omnibus sapientem et in rebus agendis
					<lb/>providum et discretum ad vos tamquam dominum recurrere
					<lb/>non dubito consilium et vestrum auxilium humiliter
				<lb/>inplorando. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Tanta est vestre sapientie profunditas et verborum suavium
					<lb/>dulcedo quod non a remotis presenti epistola exordiri oportet
					<lb/>quoniam ex vestra discretione paucissimus verbis colligitis
				<lb/>plura. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Vestre sapientie odor iam est longe lateque diffusus et
					<lb/>velut aromatum fumus ad potentum nares devenit. Unde
					<lb/>debetis summo conamine niti ut de bono in melius dante
				<lb/>Domino augmentari possitis. Quam ob rem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>14</head> <p>Sic potest aliquis exordiri quando scribit amico suo:
					<lb/>«Quia de vestra plurimum amicitia confido vestrum non
					<lb/>dubito auxilium implorare' cum ipsum michi fuerit oportunum.
				<lb/>Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Quotiens vestre dulcissime societatis et gaudii preteriti
					<lb/>inter nos habiti recordor, animus meus gaudio tripudiat
					<lb/>ineffabile quoniam inter nos dilectio pura vigebat quod
					<lb/>Pilades et Horestes esse a pluribus videbamur. Quapropter.»
					<lb/>«De vestre sinceritate amicitie confidens ad vos tanquam
					<lb/>specialem et amicum karissimum recurro, vestrum auxilium
				<lb/>confidentius implorando. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Gaudii et letitie olim inter nos habiti recordans, gaudio
					<lb/>ineffabili exulto, sed postquam de absentia vestra mecum
					<lb/>tacitus revolvo, totum gaudium vertitur in memorem,
					<pb n="62"/>
					<lb/>quoniam solivagus in deserto videor sine vobis permanere.
				<lb/>Vestram igitur amicitiam.»</p>
				<p><lb/>«Tanta inter nos olim viguit dilectio pura et societas salubris
					<lb/>extitit et fidelis quod dictis actibus atque unum et idem ab
					<lb/>omnibus videbamur. Cuius rei gratia modo de vobis tamquam
					<lb/>de karissimo et speciali amico confido idcirco vestrum
				<lb/>auxilium non dubito implorare. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Quia sumus purissime dilectionis vinculo copulati et a
					<lb/>pluribus unum esse par amicorum videmur, vos in meis
					<lb/>negotiis cum magna fiducia compello, ut vestro suffragio
				<lb/>fultus quod affecto perficere possim. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Gaudio ineffabili videor iocundari quotiens vestre
					<lb/>dulcissime recordor societatis, quoniam gaudiis multiplicibus
					<lb/>iugiter vigebamus utebamur verbo suavissimo ad
				<lb/>invicem referentes. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Quia vos specialem et karissimum teneo amicum, sine
					<lb/>vestro consilio nec debeo nec possum aliud inchoare si
					<lb/>etiam ad meum quamplurimum redundaret honorem.
				<lb/>Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Quoniam super cunctos meos amicos vos dilexi et diligo
					<lb/>animi affectione, sine vestro consilio nolo nec nolui aliquid
					<lb/>inchoare quia me nosco vestro consilio proficuum fore
				<lb/>consecuturum. Quocirca.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>15</head> <p>Sic possunt exordiri consules quando scribunt consulibus
					<lb/>alterius civitatis:
					<lb/>«Cum nostri predecessores cum vestris pacis et dilectionis
					<lb/>fuerint vinculo copulati, nos eorum vestigia per omnia
					<lb/>imitari volentes pacem et unitatem vobiscum affectamus
					<lb/>omni tempore retinere. Quapropter.» «Quia nostri
					<lb/>predecessores cum vestris se non modicum omni tempore
					<lb/>dilexerunt obsequia grata sepius ad invicem conferentes, ad
					<lb/>vos tamquam ad amicos dominabiles recurrimus auxilium
					<pb n="63"/>
					<lb/>vestrum confidentius inplorando. Hinc est quod vestre
				<lb/>significamus nobilitati quod.»</p>
				<p><lb/>«Tanta inter vestros et nostros predecessores viguit dilectio
					<lb/>pura ut quod vestris placebat nostri omnimode diligebant et
					<lb/>sic unitatis et dilectionis vinculo iuncti de inimicis sepe
					<lb/>sepius habuerunt triumphum. Nos autem eorum vestigia
					<lb/>ymitare volentes pacem et societatem vobiscum volumus
					<lb/>iuramento firmare ut pacis et dilectionis nodo coniuncti
				<lb/>inimicos multipliciter expugnare possimus. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Velut a vestris sepius accepimus antiquis in tantum se ad
					<lb/>invicem vestri cum nostris predecessores dilexerunt quod
					<lb/>non extranei sed consanguinei videbantur et cives. Nos
					<lb/>autem antiquorum vestigia sequentes vos in quantum
					<lb/>possumus omni tempore affectamus honorare. Quapropter.»
					<lb/>«Quot et quanta vestris antecessoribus et vobis contulimus
					<lb/>obsequia grata, a nobilitatis vestre memoria non credimus
					<lb/>excidisse, quia quotiens nos ad vestrum servitium appellastis
					<lb/>et honorem, animo gratulanti venimus pro posse parati.
				<lb/>Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Quia vestram amicitiam et societatem affectamus omni
					<lb/>tempore observare illesam eam volumus iuramento firmare,
					<lb/>ut dilectionis et iuramenti vinculo stricti et nostra bona
					<lb/>de bono in melius augmententur. Quapropter.»
					<lb/>«Quot et quanta comoda de concordia et pace inter nos habita nos
					<lb/>et vos consequemur vobis credimus omnimode
					<lb/>fore manifestum quia non sunt due in his partibus civitates
					<lb/>inter quas magis quam inter nos adiaceat amor. Eapropter.»
					<lb/>«Cum vobis velut amicis et dominis omni tempore
					<lb/>serviverimus et in his que vobis grata fuere benignum
					<lb/>praebuerimus asensum, cum magna fiducia ad dominabilem
					<lb/>vestram amicitiam recurrimus quotiens nobis vestrum
				<lb/>auxilium fuerit oportunum. Quapropter.»</p>
				<pb n="64"/>
				<p><lb/>«Quia de vobis tamquam de specialibus amicis confidimus,
					<lb/>vestrum auxilium confidentius imploramus cum nobis ipsum
				<lb/>fuerit oportunum. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Cum a sanctis iubeatur scripturis et approbata consuetudine
					<lb/>approbetur fidem in cunctis promissam inviolabiliter
					<lb/>observari, de vestra possumus non modicum prudentia
					<lb/>mirari quomodo fidem datam tam turpiter violastis anime
				<lb/>periculum incurrere non verentes. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Cumque fides in cunctis promissa sancta precipiente
					<lb/>scriptura et in usu approbante debeat inviolabiliter observari,
					<lb/>de vobis quam plurimum admiramur qua de causa fidem
				<lb/>inter nos exhibitam violastis.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>16</head> <p>Consules sic possunt exordiri quando scribunt alicui baronum:
					<lb/>«Quia de vestra nobilitate et amicitia dominabili plurimum
					<lb/>confidimus, vos in nostris negotiis confidentius compellamus
					<lb/>credentes vos nobis vestris amicis vestrum auxilium
				<lb/>collaturum. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Quanta cordis affectione et animi sinceritate vestris serviverimus
					<lb/>predecessoribus et vobis etiam in hiis, que valuimus
					<lb/>servire a vestra non credimus excidisse memoria quia
					<lb/>quotiens nos ad vestrum servitium appellastis et honorem
					<lb/>secundum nostrum posse nullatenus tardavimus venire.
				<lb/>Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«De vestre nobilitatis sinceritate de qua fiduciam gerimus
					<lb/>indubitatam plurimum confidentes auxilium vestrum confidentius
					<lb/>imploramus, in hiis precipue que ad vestrum vel ad
				<lb/>nostrum spectent proficuum et honorem. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Quoniam inter nos et vos fidelis societas fuit, et semper
					<lb/>dilectio viguit pura, cum magna fiducia auxilium a
					<lb/>vestra dominabili amicitia imploramus cum ipso aliquo
				<lb/>modo indigere videmur. Cuius rei causa.»</p>
				<pb n="65"/>
				<p><lb/>«Quia verborum prolixitas est aurium inimica et longus
					<lb/>sermo tedium generat in animo auditoris idcirco sub
					<lb/>breviloquio negotium quod nuper accidit nobis vobis
				<lb/>cupimus intimare. Quapropter.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>17</head> <p>«Si vellem presenti epistola exordiri a remotis viderer vobis
					<lb/>forte adulari et benivolentiam vestram captare de novo quam credo
				<lb/>vestra tantummodo diu gratia acquisisse. Quapropter.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>18</head> <p>«Si pulcris exordiis et prefacionibus coloratis presenti epistola
					<lb/>exordirer, viderer vestram amicitiam de novo acquirere velle quam
					<lb/>credo vestram tantummodo diu gratiam acquisitam habere. Vestre
				<lb/>igitur amicitie simplicibus notifico verbis quod.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>19</head> <p>«In presenti epistola non oportet me sumere exordium a remotis
					<lb/>ne verborum prolixitas vestras nullo modo aures aggravaret, et ne
					<lb/>forte vestram dominabilem amicitiam blanditorie acquirere viderer
					<lb/>quam spero gratia vestri integram et illesam habere. Simplicibus
				<lb/>itaque verbis vos attentius precor quatenus.»</p>
				<p><lb/>«Ad vestram benivolentiam captandam non oportet me
					<lb/>dicere verba perpolita colores et pulcras praefaciones quia
					<lb/>tanta est vestre sapientie cognitio quod verbis simplicibus
				<lb/>tantum affectionem mei animi cognoscetis. Quam ob rem.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>20</head> <p>Episcopus sic potest exordiri quando scribit alicui episcopo pro
					<lb/>aliquo negotio:
					<lb/>«Gravissima corporis egritudine impediti, die sabati divina
					<lb/>non poterimus officia celebrare et nostros clericos ad sacros
				<lb/>ordines more solito promoveret. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Pro quibusdam ecclesie nostre negotiis que nobis occurrunt
					<lb/>peragenda irretiti cena domini divinis officiis non valebimus
					<pb n="66"/>
					<lb/>interesse et sanctum crisma more solito consecrare.
				<lb/>Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Placuit summo pontifici causam matrimonii que vertitur
					<lb/>inter P. et M., vestros parrochianos, nostro examini commettere,
					<lb/>ut partibus auditis et cognita veritate quod esset
					<lb/>iustum nulla obstante appellatione discerneremus, et decretum
					<lb/>per censuram ecclesiasticam causamque faceremus
				<lb/>observari. Cuius rei causa.»</p>
				<p><lb/>«Per litteras apostolicas recipimus in mandatis quod causam
					<lb/>matrimonii que inter J. et M., vestros parochianos vertitur
					<lb/>summa discerneremus diligentia, et hinc inde cognita veritate
					<lb/>quod iustum esset sine appellationis remedio iudicaremus,
					<lb/>et quod discerneremus per censuram ecclesiasticam faceremus
				<lb/>observari. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Dominus papa vos providum et discretum in rebus agendis
					<lb/>cognoscens causam que inter P., civem Signinum ab una
					<lb/>parte, et Q. parrochianum vestrum ab alia vertitur vestro
					<lb/>examini commisit, ut partibus hinc inde auditis eam sine
				<lb/>debito decideretis. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Quia vos dominus papa cognovit in cunctis esse providum
					<lb/>et discretum causam matrimonii que vertitur inter J. et
					<lb/>B. vestre audiencie commisit, ut hinc inde cognita veritate
				<lb/>eam canonico fine decideretis. Cuius rei causa.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>21</head> <p>Sic potest episcopus exordiri quando scribit prelato vel clerico
					<lb/>suo:
					<lb/>« Ex questione dilecti filii et familiaris nostri B. cognovimus
					<lb/>quod eum indebite et sine causa rationabili molestabas, et
				<lb/>injuriosa ei verba etiam inferebas. Quocirca.»</p>
				<p><lb/>«Presentium lator ante nostram presentiam accedens de te
					<lb/>magnam posuit querimoniam, dicens te illum indebite
					<lb/>molestare et etiam verborum oppropria illungiter inferre.
				<lb/>Quapropter.»</p>
				<pb n="67"/>
				<p><lb/>«Gravis querela dilecti filii nostri P. ad nos delata pervenit
					<lb/>quod cum in possessione cuiusdam terre sementaricie foret,
					<lb/>tu eum in requisitum de possessione violenter expulisti.
				<lb/>Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Dilectus filius noster O. nobis suis litteris intimavit, quod
					<lb/>cum fratre suo G. ad tanta verba devenit quod unus alteri
					<lb/>mortem machinatur. Ne vero tantum scelus numquam perfici
					<lb/>possit devotioni tue per scripta presentia mandamus
				<lb/>precipiendo, quatenus.»</p>
				<p><lb/>«Ante lator presentium nostram presentiam constitutus de
					<lb/>M., fratre et consortio tuo, querimoniam posuit dicens quod
					<lb/>eum sine culpa verberavit multa verborum ei impropria
				<lb/>inferendo. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Ex quorumdam accepimus relatione quod focariam in
					<lb/>domo propria retinebas publice quod tollerare non possumus
				<lb/>nec debemus. Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Ex multorum relatione audivimus quod dominus papa est
					<lb/>in estate futura in Campaniam venturus propter quem
				<lb/>honorifice oportet vos in victualibus preparare. Quapropter. »</p>
				<p><lb/>«Presentium latorem dilectum filium et familiarem nostrum,
					<lb/>P., quem pro quibusdam ecclesie nostre negotiis ad urbem
					<lb/>transmisimus, universitati vestre recommendamus
					<lb/>devotionem vestram attentius deprecantes quatenus ei in
					<lb/>suis neccessitatibus in eundo et redeundo provideatis ipsi
					<lb/>cum a vobis petierit securum ducatum prestantes.
				<lb/>Quapropter.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>22</head> <p>Sic potest aliquis exordiri quando scribit alicui obitum alicuius
					<lb/>«In huius epistole titulo salutem vobis optavi, sed narrationis testus
					<lb/>contradicere videtur quia dilectissimi filii vestri obitum vobis
					<lb/>cogor intimare. Nam cum propter suas multiplices probitates ab
					<lb/>omnibus honoraretur, et inter suos socios planum existeret amabilis,
					<lb/>gravissima est arreptus egretudine unde a medicorum medico
					<pb n="68"/>
					<lb/>auxilio penitus destitutus, quarto nonas Martii viam universe carnis
				<lb/>intravit.»</p>
				<p><lb/>«A dolore cordis et mentis tristitia stillus meus
					<lb/>sumit quoniam venerabilis fratris vestri obitum magistri
					<lb/>videlicet Alberti, vobis cogor intimare qui propter suas
				<lb/>multiplices bonitates ab omnibus amabatur.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>23</head> <p>In principio huius epistole salutem vobis optavi, sed salus per
					<lb/>quam ab omnibus amabamini est penitus extincta, quia dilectus
					<lb/>filius vester qui multiplici scientia imbutus ab omnibus amabatur,
					<lb/>et modo nonas Madii de hoc seculo ad aliud vocante Domino
				<lb/>emigravit.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>24</head> <p>Sic potest aliquis exordiri quando non vult referre alicui grates.
					<lb/>«Ad referendas vobis gratiarum actiones desunt loquele, et
					<lb/>verborum positiones non valeo aliquas invenire pro quibus
					<lb/>vestre paternitati pro beneficiis michi a vobis collatis valerem
					<lb/>gratias referre, sed Dominum humiliter rogo qui est bonorum
					<lb/>omnium retributor, ut hic et in futuro dignum vobis premium
				<lb/>retribuere dignetur.»</p>
				<p><lb/>«Novas verborum positiones non valeo aliquatinus invenire
					<lb/>per quas vestram possem benivolentiam captare et grates
					<lb/>convenibiles propter plura beneficia vestre paternitati referre,
					<lb/>sed homnipotentem humili prece deposco ut meum suppleat
					<lb/>defectum, et dignum pro collatis meritum retribuere
				<lb/>dignetur.»</p>
				<p><lb/>«Non sunt loquele neque sermones quibus convenienter
					<lb/>paternitati vestre valerem gratias pro beneficiis michi collatis
					<lb/>referre, sed Domino humiliter precor ut meum dignetur
				<lb/>supplere defectum et vice mea premium vobis reddat.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>25</head> <p>Sic filius patri:
					<lb/>«Paternitati vestre gratias refero copiosas eo quod me super
					<lb/>sincera dilexisti caritate, et que ad meum spectarunt honorem
					<pb n="69"/>
					<lb/>facere non tardavistis sicut per operum exhibitionem
				<lb/>perpendo.»</p>
				<p><lb/>«Necessitatibus plurimus inretitus ad vestram audeo
					<lb/>recurrere paternitatem, sperans vos paternali pietate moveri
					<lb/>at michi vestro filio paternaliter dignabimini providere.
				<lb/>Quapropter.»</p>
				<p><lb/>«Ad paternitatem ac pietatem confidentius recurro ut michi
					<lb/>egenti dignetur subvenite quia non est aliquis qui michi
					<lb/>debeat benefacere postquam ab eo qui de propriis me genuit
				<lb/>lumbis sum penitus derelictus.»</p>
				<p><lb/>«In plurima necessitate positus ad vos patrem et specialem
					<lb/>recurro benefactorem, credens vos super me pietatis viscera
					<lb/>movere, ut michi pauperi et egeno dignemini subvenire et
				<lb/>manus porrigere karitatis.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>26</head> <p>Sic potest episcopus exordiri quando scribit pro aliquo penitente
					<lb/>vel hospitalario:
					<lb/>«Dum sumus in hac valle miserie et tenebrarum opera
					<lb/>caligine mortis opere summo laborare debemus ut ad patriam
					<lb/>de qua eiecti sumus per lapsum primi hominis redire
					<lb/>valeamus. Sane presentium lator G. cupiens ad predictam
					<lb/>patriam bonis operibus remeare quandam cepit ecclesiam
					<lb/>ad honorem Dei et beati H. hedificare in civitate Signina, ubi
				<lb/>orationes ex sacrificia grata Deo fieri possint.»</p>
				<p><lb/>«Humani generis supplantator serpens antiquis qui iugiter
					<lb/>circuit querens quem devoret totis viribus conatur ut in
					<lb/>Christi membra renatos ad interitum faciat devenire et
					<lb/>eorum animas in ignem mitti Gehenne. Cuius suggestione
					<lb/>presentium lator B. inductus cum patre suo devenit ad
					<lb/>verba, de verbis ad verbera unde gladio evaginato illum in
					<lb/>capite percussit dee quo vulnere de hoc seculo ad aliud
				<lb/>emigravit.»</p>
				<pb n="70"/>
				<p><lb/>«Post primi hominis transgressionem humani generis
					<lb/>inimicus totis viribus elaborat, ut fidelium animas ad tartareos
					<lb/>ignes deducat ubi cruciatibus senpiternis cruciantur et
					<lb/>vermibus mordacissimis comedantur. Suggestione cuius
					<lb/>presentum lator inductus cum quodam suo convicinio ad
					<lb/>verba devenit, et ipsum cum cultello in pectore percussit de
				<lb/>quo vulnere expiravit.»</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>27</head> <p>Sic potest dicere amicus amasie sue:
					<lb/>«Audivi de quo facta est tristis anima mea, dolor geminatur,
					<lb/>lacrime manant, habundant gemitus, suspiria spissantur
					<lb/>quoniam veridica relatione accepi quod adversus me
					<lb/>inculpabilem indignationis animum conceperatis, quod
					<lb/>fortius iaculis acutis, meam pertransivit animam. Nam cum
					<lb/>in vobis tantummodo mea spes pendeat et salus, et per vos
					<lb/>sperem in hoc seculo vivere, et mori quia sine vobis in hac
					<lb/>vita semivivus inter homines videor permanere, cesset
					<lb/>igitur indignatio vestra, tenuentur mine, irascibilis animus
					<lb/>evanescat et me occulo amicabili dignemini intueri, tristitiam
					<lb/>meam vestris verbis suavissimis consolando, ut
					<lb/>spiritum profugum in meum corpus remittatis, qui propter
					<lb/>indignationem versus me conceptam per auras vagatur,
					<lb/>quod si non feceritis sciatis me de hoc seculo ad aliud in
				<lb/>proximo transiturum.»</p>
				<p><lb/>«Egritudinis mee cumulum ulterius deferre non valens
					<lb/>cogor vestre pulcritudini enarrare que adhuc alicui non
					<lb/>pandi nec libens vellem propalare, set quia medicinam
					<lb/>convenibilem egritudini mee non valeo invenire, auxilium
					<lb/>vestrum me oportet implorare quoniam vos sitis meus
					<lb/>medicus, vita, salus, et fortitudo que me tantummodo de
					<lb/>vulnere sanare potestis. Quedam enim sagitta tenuissima
					<lb/>per occulorum aciem intrans nec pupillam offendens ad
					<lb/>mea interiora transivit que valde serpens calida mea vitalia
					<lb/>girat, et me centies in die cogit spiritum elaxare et hoc non
					<pb n="71"/>
					<lb/>impossibile vestre pulcritudini videatur, si vultis subtiliter
					<lb/>intueri quia quemadmodum radius solis per fenestram
					<lb/>vitream intrans domum illuminat et fenestram non ledit, sic
					<lb/>vestro dulcissimo illaqueatus amore visibiles plagas devitans
					<lb/>invisibili sum vulnere vulneratus. Cum autem alio die ad
					<lb/>ecclesiam properabatis inter alias fulgebatis ut sydus
					<lb/>matutinum vidi vos movere occulos dilucidos et filius
					<lb/>Veneris tunc me aurea sagitta vulneravit que spiritalia
					<lb/>tangens non me permittit esse quod fueram. Parcat igitur
					<lb/>dominatio vestra, veniat medicina, succurrat medicus,
					<lb/>festinet adiutor, quia si vobis secreto non in proximo loquar,
					<lb/>abierit pulcritudo tenuabuntur artus et de hoc seculo ad aliud
				<lb/>sine dubio transibo.»</p>
				<p><lb/>Expliciunt ysagoge b[oni] co[mpagni].</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>