<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistola</title>
				<author>Andreas de Perusio</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Van den Wyngaert</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="803" unit="words">Parole: 803</measure>
				<measure quantity="4822" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4822</measure>
				<measure quantity="5530" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5530</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-03-24">24/03/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: 1326
					Parole: 814
					Caratteri senza spazi: 4849
					Caratteri con spazi: 5572
					[ ] indica integrazione dell'editore
				CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Sinica francescana, I: Itinera et relationes fratrum Minorum saeculi XIII et XIV</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
						<imprint>
							<publisher>Quaracchi</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>1929</date>
							<biblScope unit="page">373-377</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="373"/>
                <div>
                        <head type="salutatio"><lb/>Fr. Andreas de Perusio de Ordine Minorum fratrum divina
                                <lb/>permissione vocatus Episcopus, reverendo patri fratri Guardiano
                                <lb/>Perusini Conventus salutem et pacem in Domino sempiternam.
                        <lb/>Et infra sequitur.</head>
                        <div>
                                <head><lb/>1.</head> <p>Nam propter immensam terrarum mariumque distantiam,
                                        <lb/>inter me et vos interiectam, vix sperare possum, quod
                                        <lb/>littere ad vos per me transmisse ad manus vestras valeant pervenire.
                                        <lb/>Et infra subsequitur. Noveritis me itaque cum bone
                                        <lb/>memorie fratre Peregrino Coepiscopo, et mee peregrinationis
                                        <lb/>individuo comite, post multos labores et langores, inedias,
                                        <lb/>variaque incomoda, atque pericula in terra pariter et in mari,
                                        <lb/>ubi fuimus rebus omnibus et etiam tunicis et habitibus spoliati,
                                        <pb n="374"/>
                                        <lb/>demum, Deo iuvante, ad Cambaliensem civitatem, que
                                        <lb/>sedes est imperii magni Chanis, anno dominice incarnationis
                                        <lb/>millesimo CCC° XVIII, ut credo, pervenisse; ubi secundum
                                        <lb/>mandatum a Sede Apostolica nobis datum, Archiepiscopo consecrato,
                                        <lb/>moram ibi per quinquennium ferme contraximus. Infra
                                        <lb/>quod temporis spatium procuravimus alafa ab Imperatore
                                        <lb/>magnifico pro victu et vestitu octo personarum. Est autem
                                        <lb/>alapha impense, quas Imperator tribuit nunciis magnatorum,
                                        <lb/>oratoribus, bellatoribus et diversarum artium artificibus et
                                        <lb/>ioculatoribus, pauperibus et diversis diversarum conditionum
                                        <lb/>personis; que impense plurium latinorum Regum introitus
                                <lb/>expensasque transcenclunt.</p>
                        </div>
                        <div>
                                <head><lb/>2.</head> <p>De divitiis, magnificentia et gloria huius magni Imperatoris,
                                        <lb/>de vastitate Imperii, multitudine populorum, numerositate
                                        <lb/>civitatum, et magnitudine earumdem, et de ordinatione
                                        <lb/>imperii, in quo nemo adversus alium ausus est levare gladium,
                                        <lb/>transeo, quia longum foret scribere, et audientibus
                                        <lb/>incredibilia viderentur. Nam ego ipse qui presens sum, talia
                                <lb/>audio, que vix ipse credere possum etc.</p>
                        </div>
                        <div>
                                <head><lb/>3.</head> <p>Est quedam magna civitas iuxta mare Occeanum, que vocatur
                                        <lb/>lingua persica Zayton, in qua civitate una dives domina
                                        <pb n="375"/>
                                        <lb/>Armena ecclesiam erexit pulcram satis et grandem, quam
                                        <lb/>quidem de ipsius voluntate per Archiepiscopum cathedralem effectam,
                                        <lb/>cum competentibus dotibus, frati Gerardo Episcopo et
                                        <lb/>fratribus nostris qui cum eo erant, donavit in vita, et in morte
                                        <lb/>reliquid. Qui primus eamdem cathedram suscepit. Mortuo
                                        <lb/>autem dicto Episcopo, inibique sepulto, voluid Archiepiscopus
                                        <lb/>in eadem ecclesia me facere successorem; sed ego huiusmodi
                                        <lb/>locationi et successioni me non prebente assensum, ipsam
                                        <lb/>contulit fratri Peregrino Episcopo memorato, qui illuc, habita
                                        <lb/>opportunitate, se contulit, et pos[t]quam paucis annis rexid
                                        <lb/>eamdem, anno Domini M° CCC° XX° II in crastino octave
                                        <lb/>Apostolorum Petri et Pauli diem clausid extremum. Ante cuius
                                        <lb/>decessum per quatuor fere annos, ego, quoniam in Chambaliech
                                        <lb/>non eram consolatus ex aliquibus causis, procuravi quod
                                        <lb/>dictum alafa, eleemosyna imperialis, mihi daretur in prefata
                                        <lb/>civitate Zayton, que distat a Cambaliech itinere mensium
                                        <lb/>fere trium, ut dixi, sollicite procuravi; et cum octo equitaturis
                                        <lb/>ab Imperatore mihi concessis, ad eamdem civitatem cum magno
                                        <lb/>honore perrexi, et applicui adhuc fratre Peregrino prefato
                                        <lb/>vivente, et in quodam nemore proximo civitati, ad quartam partem
                                        <lb/>unius milliarii, ecclesiam convenientem et pulcram edificari,
                                        <lb/>feci, cum omnibus officinis sufficientibus pro XX fratribus
                                        <lb/>et cum IIII cameris, quarum quelibet esset pro quocumque
                                        <lb/>prelato sufficiens. In quo quidem loco moram traho continuam,
                                        <lb/>et vivo de elymosina regia memorata, que iuxta mercatorum
                                        <pb n="376"/>
                                        <lb/>Ianuensium extimatione, ascendere potest annuatim ad valorem
                                        <lb/>C florenorum aureorum vel circa; et de hac elemosina
                                        <lb/>magnam partem in hedificatione loci predicti expendi, cui similem
                                        <lb/>hermitoriis in tota nostra Provincia nullum scio
                                <lb/>quoad pulchritudinem et omnem commoditatem.</p>
                        </div>
                        <div>
                                <head><lb/>4.</head> <p>Denique, non longo elapso tempore post obitum
                                        <lb/>fratris Peregrini, recepi decretum Archiepiscopi de locatione
                                        <lb/>mea in memorata ecclesia cathedrali, cui locationi assensum
                                        <lb/>prebui causa rationabili suadente, et nunc in loco vel ecclesia
                                        <lb/>civitatis, nunc in hermitorio moram facio, iuxta mee libitum
                                        <lb/>voluntatis. Et sum sano corpore, et quantum longevitas vite
                                        <lb/>patitur vigorosus et agilis, nichil quidem preter canitiem habens
                                <lb/>de defectibus naturalibus et proprietatibus senectutis.</p>
                        </div>
                        <div>
                                <head><lb/>5.</head> <p>Sane in isto vasto imperio sunt gentes de omni natione quae
                                        <lb/>sub coelo est, et de omni septa. Et conceditur omnibus et singulis
                                        <lb/>vivere secundum septam suam. Est enim hec opinio apud eos,
                                        <lb/>seu potits error, quod unusquisque in sua septa salvatur. Et
                                        <lb/>nos predicare possumus libere et secure ; sed de iudeis et
                                        <lb/>sarracenis nemo convertitur; de ydolatris battizzantur quam
                                <lb/>plurimi, sed battizati non recte incedunt per viam christianitatis.</p>
                        </div>
                        <div>
                                <head><lb/>6.</head> <p>De sanctis fratribus: quatuor nostri fratres martirizati
                                        <lb/>fuerunt in Yndia a sarracenis, quorum unus bis in ignen copiosum
                                        <lb/>iniectus illesus evasid. Et tamen ad tam stupendum
                                <lb/>miraculum nullus est a sua perfidia permutatus.</p>
                        </div>
                        <pb n="377"/>
                        <div>
                                <head><lb/>7.</head> <p>Hec omnia supradicta sub a brevitate vestre Paternitati
                                        <lb/>destinare curavi, ut per vos ad aliorum notitiam devolvantur.
                                        <lb/>Fratribus spiritualibus et amicis meis precipuis non scribo, quia
                                        <lb/>qui decesserint et supersint ignoro. Unde rogo quod me habeant
                                        <lb/>excusatum. Omnes saluto, meque omnibus recommendo intime
                                        <lb/>quantum possum. Et vos, pater Guardiane, recommendetis me
                                        <lb/>Ministro et Custodi Perusino, et aliis fratribus universis. Omnes
                                        <lb/>Episcopi suffraganei facti per dominum papam Clementem Kambaliensis
                                        <lb/>sedis migraverunt in pace ad Dominum. Ego solus
                                        <lb/>remansi. Frater Nicholaus de Banthra et frater Andrutius
                                        <lb/>de Asisio et unus alius Episcopus mortui fuerunt in ingressu
                                        <lb/>Yndie inferioris, in terra quadam caldissima ubi et plures
                                        <lb/>alii fratres mortui sunt et sepulti. Valeat in Domino vestra
                                <lb/>Paternitas nunc et semper.</p>
                                <p><lb/>Data in Zayton anno Domini M° CCC° XXVI° in mense
                                <lb/>ianuarii.</p>
                        </div>
                </div>
	</body>
</text>
</TEI>
