<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>[Liber medicaminis]</title>
				<author>Gerardus Falconarius</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. Tilander</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1577" unit="words">Parole: 1577</measure>
				<measure quantity="8420" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 8420</measure>
				<measure quantity="9827" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 9827</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-03-09">09/03/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Scienze naturali</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 1642&#13;
Caratteri: 8709&#13;
GM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Dancus Rex, Guillelmus Falconarius, Gerardus Falconarius: les plus anciens traités de fauconnerie de l'Occident publiés d'après tous les manuscrits connus</title>
						<editor>G. Tilander</editor>
						<imprint>
							<publisher>C. Bloms</publisher>
							<pubPlace>Lund</pubPlace>
							<date>1963</date>
							<biblScope unit="page">198-228</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Scienze naturali</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok.</item><item resp="#JC">-l'indice all'inizio è strano: dopo il &lt;pb n="200"&gt; la numerazione parte di nuovo da 1. Non so perché.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="198"/>
		<div>
			<head><lb/>Incipiunt capitula libri medicaminis</head>
			<p><lb/>1. . . . . . . . . . . . . </p>
			<p><lb/>2. . . . . . . . . . . . . </p>
			<p><lb/>3. Ad caput purgandum</p>
			<p><lb/>4. Ad palatum restri[n]gendum</p>
			<p><lb/>5. Ad maculam in oculo</p>
			<p><lb/>6. Si in pulmone et gorza malam habet collisionem</p>
			<p><lb/>7. Si est bulsus</p>
			<p><lb/>8. Si eum intus angulie comedunt</p>
			<p><lb/>9. Si aliquod malum patitur in renibus</p>
			<p><lb/>10. Ad epar sanandum</p>
			<p><lb/>11. Ad fastidium et sicitatem tolendam</p>
			<p><lb/>12. Ad tineas que pennas comedunt</p>
			<p><lb/>13. Si habuerit porros in pedibus</p>
			<p><lb/>14. Si pedes eius inflaverint</p>
			<p><lb/>15. Si caro ejus in aliqui loco creverit. </p>
			<pb n="200"/>
			<p><lb/>1. Ad fumum tolledum</p>
			<p><lb/>2. Ad pediculos tolendos</p>
			<p><lb/>3. Quando mori extimantur</p>
			<p><lb/>4. Quando ad mutandum mititur</p>
			<p><lb/>5. Quando impenescit</p>
			<p><lb/>6. Quando mane de pertica aufertur</p>
			<p><lb/>7. Quando maleficiatus fuerit</p>
			<p><lb/>8. Ut hominem non deserat</p>
			<p><lb/>9. Propter aquillam</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>1. </head>
			<p><lb/>Falco qui proicit carnem, dimittite ipsum jejunare a mane
				<lb/>usque ad vesperum et postea tolle columbum et parum de garofalis
				<lb/>et da sibi. Si tenet hunc pastum, liberabitur, et si proicit, tolle
				<lb/>aquam calidam et da sibi, postea tolle tres passeres et da sibi.
				<lb/>Opportet congnoscere pro qua re proiciat vel pro [cor]ructione sive
				<lb/>crassitudine. Si est corruptus, da sibi momiam in buccones,
				<lb/>postea da sibi mediam coxam galline et mitte eum ad solem donec
			<lb/>calefiat. Si tenet pastum, sanus erit. </p>
			<p><lb/>Accipe aloem et ceram et rasam, pecolam, incensum summum
				<lb/>quadragesime et mumiam et radices ebuli, assungiam grue sive agironis
				<lb/>vel de canna vel de yrco, de pecola et de rasa plus quam de
				<lb/>ceteris. Mitte omnia in patella et fac unguentum et pone [in]
			<lb/>gorgam. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>2. </head>
			<p><lb/>Quando habet ossum fractum, accipe assungiam vel lardum
				<lb/>multum, postea sume sementum petrosilli et pone super malum, et
			<lb/>liberabitur. </p>
		</div>
		<pb n="202"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>3. Ad purgandum caput. </head>
			<p><lb/>Tolle picem mundiss[im]am ad modum fabe et digitis
				<lb/>calefac ad ignem et sic impone palato, tamdiu fricando quousque
				<lb/>ibi inhereat. Deinde accipe quatuor grana staffisagrie
				<lb/>et quatuor piperis albi et tere usque dum subtilissimum pulverem
				<lb/>facies et super picem palato inherentem pone, et
				<lb/>quod inde remanserit in nares illius mitte. Post hec pone
				<lb/>ubi sol bene est et tamdiu ibi manere permitte quousque omnis
				<lb/>malicia sui capitis per spumam et flegma se purget. Sic per
			<lb/>duas horas diei suina carne illum pasce. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>4. Ad palatum restringendum. </head>
			<p><lb/>Mel vetus et butirum et celidoniam tere equali pondere
				<lb/>et deinde fac pulverem et in carne calida sibi tribue; sanat
			<lb/>enim. </p>
			<pb n="204"/>
			<p><lb/>Item, anetum siccum et piperis grana sex insimul tere
			<lb/>et cum pullina carne sibi tribue. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>5. De macula oculi. </head>
			<p><lb/>Si aliqua macula in oculo fuerit, piper et aloe equali
				<lb/>pondere tritum super ipsam in oculo mitte, sed, et si tempus
				<lb/>adest ut prunellas salvaticas habere possis, IIII guttas suci
			<lb/>illarum super maculam mitte, et sanabitur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>6. Quando pulmo vel pulgio lesa sunt vel si est bulsus. </head>
			<p><lb/>Stercoris passeris [et] muris ana dragma una, aloe dragma
				<lb/>una, piperis albi grana V, salis gemme dragme due, lane sucide
				<pb n="206"/>
				<lb/>dragma una. Tere omnia et misce ibi mel et oleum purum
				<lb/>ana usque guttas VI, lactis femine nutrientis masculum
				<lb/>guttas IX, butirum quantum sufficit misce ut electuarium
				<lb/>et forma tres pilulas ad modum avellane et in gorgam illi mitte.
				<lb/>Et tene illum in manu per duas horas diei donec totam
				<lb/>pocionem evomat. Et cum totam evomuerit, postmodicum
				<lb/>tene juxta aquam. Et si ex ea biberit, postmodicum pasce
				<lb/>illum pulmone calico et corde agni lactantis, nondum pascentis
				<lb/>herbam ut plus calico poteris. Postea vero alia carne suavi
				<pb n="208"/>
				<lb/>illum pasce et assidue da vero illi passerem sufficientem
			<lb/>in sero vel pullum, et sanabitur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>7. Si se bulsum ostenderit. </head>
			<p><lb/>Auri pigmenti triti dragma una, piperis grani IX, et
			<lb/>facto pulvere cum carne calida sibi tribue. </p>
			<p><lb/>Item, si bulsus est, tolle quatuor petiolas lardi quales
				<lb/>inglutire possit et intinge in melle, deinde supersparge limaturam
				<lb/>ferri et in gurgam sibi mitte. Hoc autem fac per
				<lb/>triduum, nichil aliud sibi tribuens. In quarto vero die tolle
				<lb/>pulcinum tenerum et cum vino multum inebria, sicque
				<lb/>calefac pectus eius ad ignem, [cum autem calefactum erit,
				<pb n="210"/>
				<lb/>percute pectus] ut sanguis cum vino pectus ascendat.
				<lb/>Deinde pectus ipsum sic calidum in calido lacte intinge,
				<lb/>et per aliud triduum tali cibo pasce, tenens ipsum in manu ne
				<lb/>ipsum cibum evomat. Postea passeribus et aliis avibus
			<lb/>suavissimis illum pasce. Pro certo sanabitur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>8. [Si eum intus angulie comedunt. ]</head>
			<p><lb/>Si angulie eum intus infra corpus comedunt, tolle budellum
				<lb/>pulcini teneri bene lotum aqua et fac tamen tres nodellos
				<lb/>ad mensuram medietatis pollicis et firmiter ex utraque
				<lb/>parte liga filo et imple oleo lucidissimo et in gurga ancipitris
				<lb/>vel falconis vel asturis ut aliam inmitte poçonem. In
				<pb n="212"/>
				<lb/>crastino vero collige [git,] rasuram eboris, stercoris passeris,
				<lb/>indigo ana dragma una, fac subtilissimum pulverem et
			<lb/>cum carne calida ad manducandum tribue. </p>
			<p><lb/>[In tertia vero die tolle pellem truite [crude] decoriate et
				<lb/>in calida testa sine fumo et flamma comburre et tolle
				<lb/>dragma una eboris, stercorisque passeris ana dragma una, tere
				<lb/>et cum carne calida ei tribue. Quarto vero die suptilissimam
				<lb/>calabis limaturam cum equali pondere git et indici cum calida
			<lb/>carne ei tribue. ]</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>9. Contra quodlibet vicium in renibus. </head>
			<p><lb/>Pulverem camandree in corde pulli pastum tribue, sanet
			<lb/>enim</p>
		</div>
		<pb n="214"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>10. Contra vicium epatis. </head>
			<p><lb/>Carbonis quercus dragma una, boli ar[menici] dragma
			<lb/>una tere et pulverem cum carne pulli ebri in pastum sibi tribue. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>11. Contra fastidium et siccitatem. </head>
			<p><lb/>Ovum cum lacte caprino in sartagine munda usque ad
				<lb/>duriciam sine fumo bulli et bis vel ter ad comedendum tribue.
			<lb/>Si smaltaverit, liberabitur, et ad omnem proficit infirmitatem. \*</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>12. Contra tineas. </head>
			<p><lb/>Si tynee pennas devorant, balsamum purum in foramine
				<lb/>unde penne ceciderunt mitte. Scias quod tynee
			<lb/>morientur et nova renascetur penna. </p>
			<pb n="216"/>
			<p><lb/>Item, pulverem croci orientalis dragma una, sucum stercoris
				<lb/>anseris recentis per pannum colati coclearia tria, aceti
				<lb/>fortissimi totidem. Ista omnia in vase eneo pone et tamdiu
				<lb/>dimittantur [bullire] quousque cum flore ipso ad spissitudinem
				<lb/>ducantur. Deinde per tres vices in foraminibus unde penne
			<lb/>cadunt, ipsis aceto puro perlotis, bitumen illud inmittatur. </p>
			<p><lb/>Item, sa[n]guisugas super tegolas calidas incende et fac
				<lb/>pulverem et pennas pavonum super fumum pone, et ex
				<lb/>caligine illis adherente fac pulverem similiter equali pondere
				<lb/>et confice cum forti aceto et non multum liquide et mitte
				<lb/>per ipsa foramina unde penne ceciderunt, bene forti aceto
				<lb/>lota. Peciunculas rotundas lardi in confectione illa tamdiu
				<pb n="218"/>
				<lb/>intingas quousque inhereat. Illud bis in ebdomada, usque
			<lb/>dum nove veniant penne, mittere procura. </p>
			<p><lb/>Item, equi setas tenuissime contritas ei super carnem
			<lb/>tribuas. </p>
			<p><lb/>Item, piretri pulverem cum origani suco et forti aceto
			<lb/>distempera et tineas ter inunge, et sanabitur. </p>
			<p><lb/>Item, ure grapuldum et fac pulverem et in pastum tribue.
			<lb/>Item, ferri limaturam sibi in pastum tribue. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>13. Si porros in pede habuerit. </head>
			<p><lb/>Medianam corticem juniperi sicca [et,] subtilissimo pulvere
				<lb/>[facto,] per novem dies, in[ter]mittendo [diem], cum
			<lb/>carne tribue, et sanabitur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>14. Contra pedem inflatum. </head>
			<p><lb/>Aloe et albumen ovi in simul tere [et deinde] super
				<lb/>cotem in qua ferrum acuitur ita quod acucio illa bene inhereat
				<pb n="220"/>
				<lb/>frica tantum quod omnis acucio illa cum confectione elevetur,
				<lb/>sicque pedibus inflatis superpone quousque crostam
				<lb/>superfaciat. Alio vero die optimo superunge [sapone], in
			<lb/>tercio fac ut supra. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>15. De carne mala. </head>
			<p><lb/>Si [caro] illi in pede aut in alio loco supercreverit, accipe
				<lb/>cartarum bombicis, aloe, calcinam equali pondere et facto
			<lb/>pulvere superpone, et sanabitur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>16. Ad fumum tollendum. </head>
			<p><lb/>Pulverem millifolii, saxifrage, verbene, plantaginis equaliter
				<lb/>tritum eum calida carne sibi tribue, et sanabitur.
				<pb n="222"/>
				<lb/>Sagimen vetus, mel, apii semen in simul datur, et
			<lb/>sanatur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>17. Quando habet pediculos. </head>
			<p><lb/>Carnem recentem in pulverem stercoris caprini cum suco
			<lb/>mentastri intinctam sibi tribue. </p>
			<p><lb/>Item, argentum vivum, pulverem carbonis cum sputo
				<lb/>hominis confice, filum laneum intinctum sub assellas eius
			<lb/>liga, et moriuntur. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>18. [Quando mori exstimatur. ]</head>
			<p><lb/>Quando infirmus est sicut estimetur mori, columbum
				<lb/>in arbore natum sibi tribue. Si bene digerit, vivet, si non
			<lb/>autem morietur. </p>
		</div>
		<pb n="224"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>19. [Si avem vis mittere in mutam. ]</head>
			<p><lb/>Si vis falconem ad mutandum mittere, capipurguium
				<lb/>ex cepa et staphizagria ei fac, et post [quartum vel quintum]
				<lb/>diem crocum orientalem et farinam lenticole, stercoris
				<lb/>passeris vel soricis tritum et cum melle mixtum [quantum
				<lb/>granum] fabe [fuerit] cum carne in gorga mitte, et hoc per
				<lb/>triduum. Post diem sextum duo grana aloe [ad modum
				<lb/>ciceris] et m [i] xta cum carne in gorgam sibi mitte. In
				<lb/>crastinum cucuvegiam incende, facto pulvere cum carne tribue,
				<lb/>et in tercia die subtilissimam limaturam ferri, quantum
				<lb/>duobus elevas digitis, superaspersam carni tribue. In
				<lb/>quarta die [setas porci ut plus possis] comminutas cum carne
				<lb/>sibi tribue. In quinto die carnem lactantis agni [in capre
				<lb/>lacte mox multo intintam] tribue sufficienter. Et cottidie
				<pb n="226"/>
				<lb/>illum manu teneas usque dum digerit, [scilicet ne potionem
				<lb/>evomat. Post hec itaque bona carne assidue eum et a
			<lb/>suficientiam pasce. </p>
			<p><lb/>Exinde ergo infra ipsam mutationem tolle testudinem
				<lb/>et in aqua coque, postea proice testudinem et in illa aqua
				<lb/>frumentum coque, ipsumque frumentum galline da comedere.
				<lb/>Postea vero istius galline carnes veteri assungia superunge
				<lb/>et in pastu ei tribue. Infra mutationem ipsam salgemmam
				<lb/>tritam lardique veteris rasuram cum vitello ovi confice et in
				<lb/>pastu cum carne ei tribue; facies ei rostrum et pedes valde
				<lb/>coloratos. Propterea forte si fastierit, galline pectus vino
				<lb/>fortiter inebria et percute quousque ad pellem ascendat,
				<lb/>deinde aneti seminis pulverem et semen sarteie confectum cum
			<lb/>illo sanguine in pulli corde sibi tribue. Sanat enim certissime. ]</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>20. [Quando impennescit. ]</head>
			<p><lb/>Quando inpenescit, debes dicere: Volatilia tua sub pedibus
			<lb/>tuis. </p>
		</div>
		<pb n="228"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>21. [Quando mane de pertica aufers. ]</head>
			<p><lb/>Quando mane de pertica tollis, sic dicas: Iniquus homo
			<lb/>ligavit, Dominus per adventum suum absolvat. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>22. [Quando fassinatus fuerit. ]</head>
			<p><lb/>Quando vero fascinatus fuerit, rumicem in pulverem
			<lb/>redige et cum calida carne prebe. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>23. Ut hominem non deserat. </head>
			<p><lb/>Accipe apium, menta[m] nigram, petrosillum, insimul
			<lb/>tere et cum calida carne ei tribue. </p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>24. Propter aquilam. </head>
			<p><lb/>Propter aquilam dic: Vincit leo de tribu Juda, radix
			<lb/>Davit, alleluia. </p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
