<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<!-- per vedere i brani problematici (più colonne) cercate "[colonna" -->
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Rationes dictandi prosaice</title>
				<author>Hugo Bononiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>L. Rockinger<!-- !!! --></name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">Elisabetta Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="8017" unit="words">Parole: 8017</measure>
				<measure quantity="50071" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 50071</measure>
				<measure quantity="56789" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 56789</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-07-09">09/07/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 8156&#13;
Caratteri: 58684&#13;
SM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Hugo Bononiensis</author>
						<title>Rationes dictandi prosaice</title>
						<editor>L. Rockinger</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Briefsteller und Formelbücher des eilften bis vierzehnten Jahrhunderts</title>
						<imprint>
							<pubPlace>München</pubPlace>
							<date>1863</date>
							<publisher>Franklin</publisher>
							<pubPlace>New York</pubPlace>
							<date>1961</date>
							<biblScope unit="page">53-94</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quellen zur bayerischen und deutschen Geschichte</title>
						<biblScope unit="volume">9, 1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-10" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">- è lo stesso caso del 219</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
	





<text>
	<body>
		<pb n="53"/>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>I.</head>
			<lb/><p>Ugo bononiensis ecclesie canonicus et sacerdos
				<lb/>humillimus seruus crucis Christi D Ferariensium ciui
				<lb/>sacri palacii imperatoris, equissimo iudici salutem et peticionis
			<lb/>effectum.</p>
			<lb/><p>Magnis et crebris tue dilectionis fatigatus precibus
				<lb/>honeste peticioni denegare non audeo, quia me iam dudum
				<lb/>dictandi opusculum promisisse recolo. eatenus namque
				<lb/>tua rogatione moueor, fraternaque dilectione cogor, ut omnibus
				<lb/>fere destitutus amicis uidear, si super hoc tibi satisfacere
				<lb/>tueque utilitati prodesse neglegam. feci itaque non
				<lb/>inuitus, ut tum tua tum conmuni omnium utilitate rationes
				<lb/>dictandi prosaice ex multorum gestis in unum corpus
				<lb/>colligerem, quibus disciplinam rudibus et documenta prouectis
				<lb/>breuiter conmodeque traderem, ut hoc dumtaxat contenti
				<lb/>opusculo ad aliorum nenias uel diuerticula de cetero
			<lb/>non recurrerent.</p>
			<lb/><p>Si quos uero liuor edax mordet rodit et lacerat de se
				<lb/>in se nichil fructus respicientes quem proferre ualeant,
				<lb/>et ob hoc Aginulfi uel Alberti samaritani temeritatem
				<lb/>et indisciplinate doctrine nouitatem huic introductioni
				<lb/>preponere uel parificare satagunt, uideant quod non ratione
				<pb n="54"/>
				<lb/>dicunt, set faucibus inuidie et acerbitatis odio accensi
				<lb/>indecenter proteruiunt. Sic enim Alberici monachi uiri
				<lb/>eloquentissimi librum uiciant, qui et si plene per singula
				<lb/>dictaminis documenta non scriberet, in epistolis tamen
				<lb/>scribendis et dictandis priuilegiis non iniuria ceteris creditur
			<lb/>excellere.</p>
			<lb/><p>Ceterum ne in prologis scribendis nichil profuturis
				<lb/>tempus uideamur atterrere, finem prefacioni ponamus, et
				<lb/>hic prius tantum expostulantes, quod si qui ad hoc opus
				<lb/>accedentes quicquam a teneris auribus acceperint quod
				<lb/>hic discretum eliminari oportuerit non statim obstrepent,
				<lb/>set quid et propter quid dicatur diligenter considerent.
			<lb/>et hec actenus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>II.</head>
			<lb/><p>Duo quidem dictaminum genera nouimus, unum uidelicet
			<lb/>prosaicum, alterum quod uocatur metricum.</p>
			<lb/><p>Metricum uero a greco metron trahitur, quod latine
				<lb/>mensura dicitur. inde metricum id est mensuratum dictamen
			<lb/>latina lingua exprimitur.</p>
			<lb/><p>Hoc autem repperitur tripliciter: aut cum pedum mensura,
				<lb/>et carmen uocatur; uel numero dumtaxat sillabarum
				<lb/>cum uocum consonantia, et tunc riddimus appellatur;
				<lb/>seu utroque mixtum, quod quidem prosimetrum
				<lb/>conpositione dicitur, ut sequentia declarant exempla. est
				<lb/>enim carmen: <hi rend="italic">bella per Emathios</hi>. riddimus solus ut
				<lb/>hic: <hi rend="italic">hostis Herodes impie</hi>, et cetera, et est cantui satis
				<pb n="55"/>
				<lb/>congruus, quia utrobique repperitur octogonus. ceterum
				<lb/>prosimetrum possumus dicere, quando pars uersifice
				<lb/>pars uero profertur prosaice, ut exempla declarant: <hi rend="italic">Ugo,
				<lb/>patris matrisque loco quem habui semper, quicquid habet
			<lb/>quecumque ualet dat mihi libenter</hi>.</p>
			<lb/><p>Set de his alias. nunc ad prosaicum reuertamur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>III.</head>
			<lb/><p>Est autem prosaica oratio a lege metri soluta, ut:
			<lb/><hi rend="italic">nostra lingua interpretamur</hi>.</p>
			<lb/><p>Quod particione tali congrue diuidimus, cum aliud
				<lb/>tantum prosam, aliud prosam et epistolam dicimus. tantum
				<lb/>prosa, ut dictamen Salustii et Ciceronis. prosa et epistola,
				<lb/>ut Pauli, et que mittuntur amicis uel quibuscunque
				<lb/>mittamus, quibus uiua uoce de re qualicumque non
				<lb/>famur. que quidem duabus pro causis mittuntur, uel propter
				<lb/>legati uidelicet insaniam uel secretorum quandoque occultationem
			<lb/>maxime necessariam.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>IV.</head>
			<lb/><p>Tres autem inuenimus ordines epistolarum, sicut sunt
				<lb/>tres ordines personarum. alie namque suppreme, alie infime,
				<lb/>alie mediocres uocantur. que enim maioribus prelatisque
				<lb/>personis mittuntur, sublimes; que seruis uel
				<lb/>qualibet ratione subiectis, infime; que equalibus uel amicis
			<lb/>conparibus, mediocres appellantur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>V.</head>
			<lb/><p>In quibus omnibus salutationes in tercia persona positas
				<lb/>congruenter disponamus. et ut aptius quam poneretur
				<lb/>intelligatur nullum ibi uerbum ponatur, sic quod cui
				<pb n="56"/>
				<lb/>mittitur per datiuum et eius qui mittit per nominatiuum
			<lb/>nomen scribatur.</p>
			<lb/><p>Adiectiua preterea personis conpetentia in salutatione
				<lb/>debemus addere, quibus uarietatem personarum queamus
				<lb/>exprimere. aliter enim pape, aliter regi loquimur, aliter
				<lb/>episcopo, aliter abbati uel monacho, aliter militi strennuissimo,
				<lb/>aliter socio uel amico karissimo. quod per singula currentibus
			<lb/>et exempla subscripta rimantibus satis liquebit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>VI.</head>
			<lb/><p>Et quia salutationis ordinem ad unguem usque perduximus,
				<lb/>ad epistolas transeamus, et que cui persona loqui,
				<lb/>quot quoque in epistolis necessaria, et quid cui debeat
			<lb/>anteponi, dicamus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>VII.</head>
			<lb/><p>Notandum igitur, ut secundam prima persona conueniat,
				<lb/>et quasi ore ad os suam secum rem uel causam diligenter
			<lb/>conferat.</p>
			<lb/><p>Cui si responsio scripto remissa fuerit, non erit conpetens,
			<lb/>nisi cuique uel ditori saltim parti acute responderit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>VIII.</head>
			<lb/><p>Preterea trina in epistolis est consideratio: exordium
				<lb/>uidelicet, atque narratio, et ex istis procedens certa
			<lb/>conclusio.</p>
			<lb/><p>Hec tamen distinctim non semper ponuntur, quoniam
				<lb/>exordium cum narratione quandoque uel cum conclusione
				<pb n="57"/>
				<lb/>narratio connectuntur. hoc autem euidenter
			<lb/>cernetur, cum cuiusque per se exemplum ponetur.</p>
			<lb/><p>Est uero exordium secundum tullianam diffinitionem
				<lb/>oratio idonee conparans animum auditoris ad reliquam
			<lb/>dictionem.</p>
			<lb/><p>Narratio quidem est rei geste uel quasi geste explanatio.
				<lb/>Est autem conclusio totius orationis exitus siue
			<lb/>determinatio.</p>
			<lb/><p>Ista siquidem singula hac ratione digessimus, quoniam
				<lb/>necesse est, ut orator qui apte distincte ordinate loqui
				<lb/>ad suadendum desiderat aliquod prius captando exordiri
				<lb/>studeat, nisi forte inimicum uel aliquam indignam personam
				<lb/>conueniat; secundo narrationem adiciat; tercio conclusionem
				<lb/>ponat, que prescriptis finem ingerat. horum
			<lb/>exempla scribentur infra.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>IX.</head>
			<lb/><p>Beniuolentiam quoque in epistolis alio et alio modo
			<lb/>tribus in locis captamus.</p>
			<lb/><p>In salutatione uidelicet primo, si tria uel iiii ad
			<lb/>laudem adiectiua ponamus.</p>
			<lb/><p>In prologo seu exordio, cum mittentem uel cui mittitur
			<lb/>aut utrique uel alteri rem aptam conmendamus.</p>
			<lb/><p>In conclusione etiam, si laudem et conmendationem
			<lb/>concludendo repetamus.</p>
			<pb n="58"/>
			<lb/><p>De narratione nichil hic dicatur, quoniam in ea beniuolentia
				<lb/>non captatur, sed rem meram mere explanare
			<lb/>conatur.</p>
			<lb/><p>Ceterum captationis modos in epistolis tres esse necessarios
				<lb/>nouimus. quarto frequenter non utimur. aut enim
				<lb/>ab eo qui mittit seu cui mittitur captatio capitur, uel ex
				<lb/>ipsa re, id est ex hoc quod illorum alter uel utrique diligunt
			<lb/>conmendando beniuolentiam captent.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>X.</head>
			<lb/><p>Sunt preter hoc duo necessaria, id est coma et cola,
				<lb/>sine quibus orator perfecta non utitur eloquentia.
				<lb/>Est coma diuisio, uidelicet subsequens precedenti non
				<lb/>multum inpar positio, quando scilicet distinctiones uidentur
				<lb/>quasi currere. et sint inter se fere conpares. uerbi
				<lb/>gratia: <hi rend="italic">uestre dilectionis et fraternitatis littere meas ad aures
				<lb/>usque uenere: quarum presentiam uellem si possem pre oculis
				<lb/>semper habere </hi>. hoc in epistola est necessarium. sine
			<lb/>quo inconcinnum constat omne prosaicum.</p>
			<lb/><p>Colam uero membrum esse dicimus, quando diuersa
				<lb/>uel aduersa responsiua uel simpliciter positiua accidentia
				<lb/>uni rei damus, quibus laudem uel uituperationem quadam
			<lb/>uerborum conculcatione expolite signamus.</p>
			<lb/><p>Quarum quasdam sine interrogatione, quasdam
				<lb/>interrogatiue inuenietis, ut subsequenter in epistolis
			<lb/>patebit.</p>
			<pb n="59"/>
			<lb/><p>Et sunt appositiue simpliciter hoc modo: <hi rend="italic">es quoque
				<lb/>quem Juno potentem, Minerua prudentem, Cytharea pre ceteris
				<lb/>fecit lucescentem.</hi> uel sic: <hi rend="italic">es quoque quem regnorum Juno
				<lb/>magnitudinem, litterarum Minerua plenitudinem, suam
			<lb/>Uenus tribuit pulchritudinem</hi>.</p>
			<lb/><p>Hee eedem tamen, si hoc modo proferantur, responsiue
				<lb/>uocantur: <hi rend="italic">es quoque quem regnorun magnitudine, litterarum
				<lb/>plenitudine, uultus pulchritudine, Juno preposuit, Minerua
			<lb/>edocuit, cunctis mirandum Cytharea contulit.</hi></p>
			<lb/><p>Sic etiam, si quatuor uirtutes conuenientes seu contraria
				<lb/>uelimus ponere, mirabiles colas possumus facere,
				<lb/>hoc modo uidelicet: <hi rend="italic">es etenim cui discretionem prudentia,
				<lb/>equitatem iustitia, fortitudo constantiam, temperantia parit
			<lb/>modestiam.</hi></p>
			<lb/><p>Hee aliter responsiue poni possunt et contrarie hoc
				<lb/>modo: <hi rend="italic">cum tue discretionis prudentiam, equitatis iusticiam,
				<lb/>lenitate animi recordor exhibita, satis satisque dubito quando
			<lb/>et quo promereri potuero.</hi></p>
			<lb/><p>Inueniuntur quoque interrogatiue, ut Tullius in
				<lb/>amicicia de Scipione: <hi rend="italic">quid,</hi> inquit, <hi rend="italic">dicam de pietate in
				<pb n="60"/>
				<lb/>matrem? de liberalitate in sorores? de bonitate in suos? de iusticia
				<lb/>in omnes?</hi> uel aliter: <hi rend="italic">quis enim tanti uiri noticiam non appetat?
				<lb/>beniuolentiam non desideret? munificentiam non concupiscat?</hi>
				<lb/>Sunt alie prima sibi fronte contrarie, ut cuidam
				<lb/>placuit in uita sancte Cecilie, dicens: <hi rend="italic">quod in isto mundo
				<lb/>senectus incuruat, infirmitas frangit, meror consumit: et
			<lb/>his omnibus mors furibunda succedit.</hi></p>
			<lb/><p>His modis duntaxat cole reperiuntur, que non nisi
			<lb/>ad ordinandum dictamen ponuntur.</p>
			<lb/><p>Causa uituperationis aliquando non minus inueniuntur.
				<lb/>uerbi gratia: <hi rend="italic">es quoque quem ira incitat, mordet
				<lb/>sic: uerbis acerbus, factis proteruus, in bonis exiguus, in malis
			<lb/>eximius.</hi></p>
			<lb/><p>Harum tamen omnium uitari oportet tedium, nec in
			<lb/>nostro dictamine ultra iiii seu v debemus ponere.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>XI.</head>
			<lb/><p>Et quoniam que dicenda fuerunt extrinsecus sufficienter
				<lb/>explicuimus, nunc salutationum uarietates ponamus, et
			<lb/>singulis singula conpetenter distribuamus.</p>
			<lb/><p>Prius tamen euidenter reprehendatur quod a quibusdam
				<lb/>indisciplinatis putatur, uidelicet quod nomen proprium
				<lb/>prius scribatur, et adiectiuum sibi conpetens subsequenter
				<lb/>addatur. siue enim adiectiva omnia preponantur, seu nomine
				<pb n="61"/>
				<lb/>anteposito subscribantur, uel adiectiuorum medietati nomen
				<lb/>interseratur, idem ualere a nobis affirmatur. uerbi gratia:
				<lb/><hi rend="italic">D diuine humaneque phylosophie munere predito, amico carissimo,
				<lb/>V sibi amicissimus quicquid in mundo utilius.</hi> uel <hi rend="italic">uite integritate,
				<lb/>morum honestate plenissimo D V suorum amicorum intimus
				<lb/>intime dilectionis uinculum.</hi> uel <hi rend="italic">genere claro, litteris erudito,
				<lb/>D uita moribusque fulgentissimo, V salutem et sinceritatis
			<lb/>affectum.</hi></p>
			<lb/><p>Et hec actenus. nunc ad salutationes reuertamur.
			<lb/>A papa ad imperatorem.</p>
			<lb/><p>Sciendum est itaque, si papa imperatori uel alicui
				<lb/>mittat, quod seruum seruorum dei se ipsum nominat, hoc
				<lb/>modo: <hi rend="italic">C episcopus servus seruorum dei H Cesari Romanorum
				<lb/>imperatori augusto dilecto in Christo filio salutem et apostolicam
				<lb/>benedictionem.</hi> uel: <hi rend="italic">H Cesari imperatori inuictissimo regni
				<lb/>concordiam, inimicorum uictoriam et eternitatis gloriam.</hi>
				<lb/>Si uero hostis ecclesie: <hi rend="italic">salutem pro merito </hi>, uel <hi rend="italic">salutem
				<lb/>cum meruerit</hi>, uel <hi rend="italic">malorum conpunctionem</hi> seu<hi rend="italic"> abrenuntiationem,
			<lb/>equitatis et pacis dignam imitationem.</hi></p>
			<lb/><p>Ab imperatore ad papam.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">C romane sedis</hi> uel <hi rend="italic">prime sedis pontifici dei gratia patri
				<lb/>uniuersali H Cesar licet indignus Romanorum inperator augustus
			<lb/>debite subiectionis reuerentiam.</hi></p>
			<lb/><p>Ab episcopo ad papam.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">C dei gratia patri uniuersali,</hi> uel <hi rend="italic">prime sedis pontifici,</hi> uel 
				<lb/>beate memorie pape, V peccator bononiensis ecclesie episcopus salutem
				<lb/><hi rend="italic">et reuerentiam,</hi> uel <hi rend="italic">subiectionem,</hi> uel <hi rend="italic">subesse perpetuo.</hi>
				<pb n="62"/>
			<lb/>A papa ad episcopum.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">C episcopus seruus seruorum dei V bononiensi episcopo dilecto
			<lb/>in Christo filio salutem et benedictionem.</hi></p>
			<lb/><p>Ab episcopo ad subditos.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Victor diuina uoluntate</hi> uel <hi rend="italic">dei gratia </hi> uel <hi rend="italic">diuino nuto
				<lb/>bononiensis episcopus D de monte beliano archipresbytero fratri</hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">dilecto filio salutem et episcopalem benedictionem,</hi> uel <hi rend="italic">salutem
			<lb/>et gratiam.</hi></p>
			<lb/><p>A subditis ad episcopum.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Reuerendo ac diligendo patri et domino V Bononiensium
				<lb/>episcopo A sancti Johannis archipresbyter cum suis confratribus,</hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">proceres montis beliani et uniuersus populus, salutem et reuerentiam,</hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">salutem et omne bonum,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid patri filii et
			<lb/>domino subditi seruuli.</hi></p>
			<lb/><p>Ad episcopum ab episcopo.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">V peccator bononiensis ecclesie episcopus L Ferariensium
				<lb/>coepiscopo dilecto in Christo fratri salutem et omne bonum,</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">salutem et prosperitatis cursum,</hi> uel <hi rend="italic">fortune successum,</hi> uel 
			<lb/><hi rend="italic">amoris affectum,</hi> seu <hi rend="italic">sinceritatis amorem.</hi></p>
			<pb n="63"/>
			<lb/><p>Item ad episcopum.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Summa ueneratione summeque laudis celebratione dignissimo
				<lb/>diuine largitate munificentie plenissimo V divina gratia bononiensi
				<lb/>episcopo pastori et dispensatori quam optimo</hi> - uel sic:
				<lb/><hi rend="italic">uenerabili et dilecto domino V bononiensis ecclesie presuli
				<lb/>sanctissimo - Vgo suus ubique</hi> uel <hi rend="italic">ubicunque clericus et sacerdos
				<lb/>humillimus omnimodam subiectionem,</hi> uel <hi rend="italic">debite subiectionis
				<lb/>obsequium,</hi> uel <hi rend="italic">huius et future uite gloriam,</hi> uel <hi rend="italic">diu feliciter uiuere.</hi>
				<lb/>Uel sic: <hi rend="italic">litteris decorato, moribus honesto, munerum
				<lb/>largitate magnifico;</hi> uel sic: <hi rend="italic">genere claro, solerti pectore
				<lb/>fauentine ecclesie archidiaconus eiusque confratres salutem et
			<lb/>reuerentiam.</hi></p>
			<lb/><p>Ad discipulos scienciam magistrum petentes.</p>
			<lb/><p>[colonna a]
				<lb/><hi rend="italic">V bononiensis ecclesie sacerdos
				<lb/>magister suis scolaribus in Christo
				<lb/>dilectis salutis et peticioni affectuum,</hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">philosophie gradus
				<lb/>ascendere,</hi> uel <hi rend="italic">scientiis iugiter
				<lb/>proficere,</hi> uel <hi rend="italic">Ypocratis prudentiam
			<lb/>et tullianam eloquentiam.</hi></p>
			<lb/><p>[colonna b]
				<lb/><hi rend="italic">V boemensis ecclesie canonicus
				<lb/>dilectis mentis scientiam penitusque
				<lb/>beniuolentiam,</hi> uel <hi rend="italic">perfectionis
				<lb/>effectum,</hi> uel <hi rend="italic">philosophie
				<lb/>gradus ascendere,</hi> uel <hi rend="italic">in litteris
				<lb/>proficere,</hi> uel <hi rend="italic">ad meliora iugiter
				<lb/>anhelare,</hi> uel <hi rend="italic">Hipocratis
				<lb/>scientium et Ciceronis
			<lb/>eloquentiam.</hi></p>
			<lb/><p>Ad magistrum.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Litterarum scientia ditissimo</hi> uel <hi rend="italic">prudentissimo</hi> uel <hi rend="italic">adprime
				<pb n="64"/>
				<lb/>erudito</hi> uel <hi rend="italic">eruditissimo</hi> seu <hi rend="italic">doctissimo uiro eloquentissimo</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">phylosophie documentis inbuto A suorum discipulus minimus
				<lb/>salutem et obsequium</hi> uel <hi rend="italic">quicquid magistro discipulus.</hi>
			<lb/>Ad patrem.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Uenerabili et dilecto patri,</hi> uel <hi rend="italic">reuerendo ac diligendo patri,</hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">A genitori dulcissimo, D eius dilectus filius perennem cum
				<lb/>fidelitate seruitium,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid patri peramans filius,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid
			<lb/>domino subditus seruulus.</hi></p>
			<lb/><p>Si uero patri et matri, patruo, ac fratribus et sororibus,
				<lb/>cunctisque amicis mittatur,
				<lb/>hoc modo conpetenter exordiatur, si omnibus quibus
				<lb/>mittitur antepositis adiectiua pauca et cunctis communia
				<lb/>subdantur, ita tamen quod alterius nominis accidentia singulis
				<lb/>singula conuenienter respondeant. uerbi gratia: <hi rend="italic">A
				<lb/>patri, M matri, L et A fratribus ac sororibus, cunctisque amicis </hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">notis, pre omnibus et in omnia diligendis, V filiorum fratrum
				<lb/>ac nepotum minimus, amicus intimus, debite seruitutis et dilectionis
				<lb/>obsequium,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid utriusque uite felicius,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid ualet
				<lb/>melius,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid in mundo utilius</hi> uel <hi rend="italic">iocundius</hi> uel <hi rend="italic">carius,</hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">utriusque hominis gaudium,</hi> uel <hi rend="italic">huius successum et future
			<lb/>uite brauium.</hi></p>
			<lb/><p>Ad amicum.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">A amicorum eximio, omni conmendatione dignissimo,</hi> uel
				<lb/><hi rend="italic">omni laudando tripudio,</hi> uel <hi rend="italic">uita moribusque fulgentissimo,</hi> uel <hi rend="italic">familiaritatis
				<lb/>et largitatis dulcissimo,</hi> uel <hi rend="italic">dulcedine famosissimo</hi>
				<pb n="65"/>
				<lb/>seu <hi rend="italic">amantissimo</hi> uel <hi rend="italic">A societatis</hi> uel <hi rend="italic">fraternitatis ac dilectionis
				<lb/>dulcedine satis amando,</hi> uel <hi rend="italic">peramabili et reuerendo
				<lb/>fratri ac socio,</hi> uel <hi rend="italic">A socio et amico karissimo,</hi> uel <hi rend="italic">dilecto in
				<lb/>Christo socio, D fratrum ac sociorum minimus</hi> seu <hi rend="italic">intimus
				<lb/>Lelii ac Scipionis familiaritatem et paradysi amenitatem,</hi> uel <hi rend="italic">sui
				<lb/>sibi se a se,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid sui sibi, quicquid sibi,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid
				<lb/>amicus amico,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid amicus amico amicius,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid
				<lb/>malo contrarium preter ipsum,</hi> uel <hi rend="italic">omne cum caritate
				<lb/>obsequium,</hi> uel <hi rend="italic">primam uocem tripodem cum circulo, signum
			<lb/>uite cum gramate medio inciso.</hi></p>
			<lb/><p>Ad abbatem uel monachum.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">R cenobii sancte Marie abbati </hi> seu <hi rend="italic">monacho sanctissimo, religione
				<lb/>pleno,</hi> uel aliter <hi rend="italic">regularum disciplinis apprime instructo
				<lb/>cenobite </hi> seu <hi rend="italic">abbati religiosissimo et dilecto in Christo patri A
				<lb/>sancte Cecilie abbati humillimo,</hi> uel <hi rend="italic">moribus honesto, litteris
				<lb/>pleno, lingua facundissimo,</hi> uel <hi rend="italic">ieiuniis ualido orationibus assiduo
				<lb/>uigiliis infesso A abbati clementissimo C uicecomes </hi> uel <hi rend="italic">miles
				<lb/>eius fidelissimus salutem et obsequium,</hi> uel <hi rend="italic">D peccator monachus
				<lb/>in dei seruicium minimus debitam subiectionem,</hi> uel <hi rend="italic"> deum
				<lb/>deorum in Syon,</hi> uel <hi rend="italic"> sabbatum ex sabbato,</hi> uel <hi rend="italic"> post Lie
				<lb/>lippitudinem Rachelis pulchritudinem,</hi> uel <hi rend="italic"> post Marthe operationem
				<pb n="66"/>
				<lb/>Marie contemplationem,</hi> uel <hi rend="italic">post H, </hi> uel <hi rend="italic">post Jacob supplantationem
				<lb/>Israelis uisionem,</hi> uel <hi rend="italic">cum Jacob lapidem capiti subponere
			<lb/>et cum angelis celum ascendere.</hi></p>
			<lb/><p>Ad fratrem.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">A fratri dilecto</hi> uel <hi rend="italic">fratri dulcissimo</hi> uel <hi rend="italic">karissimo</hi> uel <hi rend="italic">a
				<lb/>materno sanguine ac dilectione sibi coniuncto D salutem,</hi> uel <hi rend="italic">quicquid
				<lb/>frater fratri,</hi> uel <hi rend="italic">fraterne dilectionis affectum </hi> uel <hi rend="italic">mutue
				<lb/>familiaritatis obsequium</hi> seu <hi rend="italic">affectum,</hi> uel <hi rend="italic">sinceritatis famulamen.</hi></p>
			<lb/><p>Ad militem.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Uiro illustrissimo militi strennuissimo</hi> uel <hi rend="italic">ingenio prouido in bello
				<lb/>strennuo C famosissimo,</hi> uel <hi rend="italic">uiro industrio militi fortissimo C, A
				<lb/>parmensis uice comes et uniuersus populus salutem et obsequium,</hi>
			<lb/>uel <hi rend="italic">Ulixis astuciam, fortitudinem hectoream.</hi></p>
			<lb/><p>Ciuitas ad ciuitatem.</p>
			<lb/><p>Si inimici sunt, sic sine salutatione ponetur: <hi rend="italic">Bononiensium
				<lb/>consules et populus uniuersus ferariensibus consulibus
				<lb/>et poputo toto</hi> uel <hi rend="italic">cuncto salutem,</hi> uel <hi rend="italic">antiquam amiciciam restaurare</hi>
				<lb/>seu <hi rend="italic">recuperare et recuperatam firmare,</hi> uel <hi rend="italic">firmate pacis
				<lb/>perseuerantiam et promissi auxilii alternam prestantiam.</hi>
				<pb n="67"/>
				<lb/>Si uero amici sunt, sic: <hi rend="italic">Bononiensium consules et uniuersus
				<lb/>populus Ferrarie consulibus et omni populo salutem,</hi>
				<lb/>uel <hi rend="italic">firmate pacis perseuerantiam et promissi auxilii mutuam
			<lb/>constantiam.</hi></p>
			<lb/><p>Si uero quibuslibet inimicis mittimus,
				<lb/>taliter dicimus: <hi rend="italic">prout meruerunt </hi> uel <hi rend="italic">meruere salutem.</hi>
				<lb/>Et de salutationibus quidem ista sufficiant. sciendum
				<lb/>tamen, quod licet adiectiua quedam et salutationes aliquando
				<lb/>ceteris quibusdam nominibus prefato ordine poneremus,
				<pb n="68"/>
				<lb/>non minus tamen easdem alternare, et quibusdam quasdam
			<lb/>quibus non dedimus dare et mutare possemus.</p>
			<lb/><p>quedam nempe fratri dedimus que amico conpeterent,
				<lb/>quedam amico que fratri conuenientia uellemus cernere.
				<lb/>et sic salutationes et adiectiua incertum quedam sibi locum
				<lb/>uendicant. quod diligens lector assiduus dictator studiose
			<lb/>aduertant.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>XII.</head>
			<lb/><p>Nunc ad epistolas redeamus, et ubi exordium narratio
				<lb/>atque conclusio sigillatim inueniatur sub exemplis ponamus.
			<lb/>Ad magistrum.</p>
			<lb/><p>Cum exordio narratione et conclusione. exordium enim
			<lb/>capit ab audiente.</p>
		<lb/><p>[colonna a]<!-- !!! -->
				<lb/><hi rend="italic">Uestre profunditatis scienciam
				<lb/>et melliflue doctrine eloquentiam
				<lb/>fama diuulgante cognoscimus,
				<lb/>eamque cunctis subtilitate
				<lb/>inueniendi et arte docendi
				<lb/>excellere credimus. quibuscunque
				<lb/>nempe ad uos uenientibus
				<lb/>non inuenit scientiam, quasi
				<lb/>plantauit et imbre doctrine cor
				<lb/>inscium irrigauit. in quibus</hi>
				<lb/>[colonna b]
				<lb/><hi rend="italic">Florentem uestre profunditatis
				<lb/>scientiam et melliflue doctrine faccundiam
				<lb/>uel eloquentiam, preceptor
				<lb/>disertissime, fama diuulgante
				<lb/>rumore non modico cognouimus,
				<lb/>uosque arte docendi et
				<lb/>uerborum ornatu ac sublimitate
				<lb/>sentenciarum cuntos huius
				<lb/>terre magistros excellere certo
				<lb/>conprobauimus, et neminem primum</hi>
				<pb n="69"/>
				<lb/>[colonna a]
				<lb/><hi rend="italic">uero scintillam aliquam reperit,
				<lb/>rudimentis uelud quibusdam follibus
				<lb/>excitauit, et ad perfectionem
				<lb/>usque educauit. quos autem
				<lb/>non rudes sed prouectos percepit,
				<lb/>documentis examussim
			<lb/>datis sua profunditate firmauit.</hi></p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Hec uero scientia tam congruenter
				<lb/>singulis instruens singula
				<lb/>nos conmouit, has ad uos
				<lb/>litteras dirigere uestreque ferule
				<lb/>manum subponere, et ut nos
				<lb/>doceatis suppliciter exposcere.
				<lb/>Quapropter ad uestre
				<lb/>philosophie pedes celeriter recurrentes
				<lb/>humiliter deprecamur, ut
				<lb/>super hoc nos instruatis, nostrumque
				<lb/>seruicium iugiter
			<lb/>habeatis.</hi></p>
			<lb/><p>[colonna b]
				<lb/><hi rend="italic">uel parem uobis in coloratis
				<lb/>dictaminsis uarietatibus reperire
				<lb/>nequiuimus. quicunque
				<lb/>quippe at uos uenientes scientia
				<lb/>carent, in incultis eorum mentibus
				<lb/>sapientie semen infunditis,
				<lb/>et in breui cor eorum inscium
				<lb/>imbre doctrine irrigatis. in quibus
				<lb/>uero aliquam erudicionis scintillam
				<lb/>inuenitis, in maiorem noticie
				<lb/>fulgorem promouetis, et usque
				<lb/>ad perfectionem deducitis.
				<lb/>Hec siquidem doctrina, discrete
				<lb/>doctor, aures nostras percuciens
				<lb/>nos congruenter amonuit
				<lb/>nostras litteras dulcedini
			<lb/>uestre dirigere.</hi></p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Quibus uestre pietatis pedes
				<lb/>conplectendo geminata precum instantia
				<lb/>utillimum nostrum magistrum
				<lb/>imploramus, quatinus
				<lb/>ad filosopie uestre fontis dulcedinem
				<lb/>celeriter currentes documentis
				<lb/>instruere non negligatis,
				<lb/>ut nostrum seruicium in omnibus
				<lb/>et per opera nunc et deinceps
			<lb/>iugiter habere ualeatis.</hi></p>
			<lb/>
			<lb/><p>Responsio.</p>
			<lb/><p>Et est hic exordium cum narratione simul, et per
				<lb/>se conclusio, et est a mittente captatio. ad discipulos.
				<pb n="70"/>
				<lb/><hi rend="italic">V bononiensis, ecclesie canonicus et sacerdos humillimus solo
				<lb/>nomine magisler P et J atque condiscipulis salutem.
				<lb/>Ex quo uestre fraternitatis litteras sepe legendo replicaui,
				<lb/>meum extimplo animum exhilaraui non modice. id enim me
				<lb/>uos uideo exposcere, quod diuino dictante spiritu uobis possum
			<lb/>affluenter impendere.</hi></p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Ceteris nempe artibus parum uel quasi nichil subtilitatis
				<lb/>afferentibus penitus supersedere, set huic tam sollertissime discipline
				<lb/>sine hesitatione uolui studium incessanter adhibere. quam
				<lb/>tum mea tum uestra utilitate et amore nimio uobis insinuare cupio.
				<lb/>Sine ulla ergo dubitatione ad me ueniatis, et quod petistis
			<lb/>efficaciter habeatis.</hi></p>
			<lb/><p>Aliter ad eosdem.</p>
			<lb/><p>[colonna a]
				<lb/><hi rend="italic">Uestre fraternitatis littere
				<lb/>sollicitudinem pariter adtulere
				<lb/>cum gaudio. satis nempe superque
				<lb/>miror et cogito, cum de
				<lb/>me et a me tantum dici ac peti
				<lb/>audio quantum ego nec agnosco
				<lb/>nec postulo. uerumtamen letor
				<lb/>et gaudeo, quia quorum desiderabam
			<lb/>amiciciam habeo.</hi></p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Quibus diuina uolente
				<lb/>gratia taliter studebo, quod eorum</hi>
				<lb/>[colonna b]
				<lb/><hi rend="italic">Uestre sincere dilectionis litere</hi>
				<lb/>reuerentissimum amorem quem
				<lb/>erga me uos exibere asseritis significantes
				<lb/>gaudium ex parte et ex
			<lb/>parte sollicitudinem mihi denunciant.</p>
			<lb/><p>satis enim et super satis
				<lb/>miror et mirando cogito, cur de
				<lb/>mea paruitate uel incientia tantum
				<lb/>exaudio quantum nec ego in me
				<lb/>recognosco esse nec postulo. letor
				<lb/>tamen gaudio, con uestram quorum
				<lb/>ab inicio mei aduentus in
				<lb/>hanc terram amiciciam exobtaui
				<lb/>nunc - ut in literis uestris continetur
			<lb/>- habeo.</p>
			<lb/><p>Clareat igitur uobis, nec
				<lb/><hi rend="italic">dubitetis, quod taliter in uos</hi>
				<pb n="71"/>
				<lb/>[colonna a]
				<lb/><hi rend="italic">dilectionem et laboris
				<lb/>reconpensationem habere merebor.
				<lb/>Ad me ergo uenire ne differatis,
				<lb/>ut quod honeste petistis
				<lb/>inpetrare queatis.</hi>
				<lb/>[colonna b]
				<lb/><hi rend="italic">studebo gratia diuina uolente quod</hi>
				<lb/>uestram que mihi super omnia
				<lb/>cara est dilectionem dulcedine et
				<lb/>laboris conpensacione habere
			<lb/>promerebor.</p>
			<lb/><p>Ad doctrinam igitur nostram
				<lb/>nullatenus festinare diffaeratis,
				<lb/>ut quod honeste petitis impetrare
			<lb/><hi rend="italic">ualeatis.</hi></p>
			<lb/><p>Ad patrem.</p>
			<lb/><p>Et est captatio beniuolentie ab ipsa re, et est narratio
			<lb/>cum conclusione simul.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Uestre paternitatis dilectionem et ingenii discretionem non
				<lb/>credimus latere, nos in illa arte studere que ceteris sua natura
			<lb/>et ui non iniuria uidetur eminere.</hi></p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Que tamen quanto natura grauior, perspicacitate subtilior,
				<lb/>prolixitate diuturnior, tanto stipendii plenitudine, ingenii sollicitudine,
			<lb/>temporis longitudine incessanter indiget.</hi></p>
			<lb/><p><hi rend="italic">Quapropter uobis mandamus, quatenus aliquid subsidii nobis
				<lb/>mittatis, ut in quantum hoc studium ceteris est grauius, tanto
			<lb/>studiosius ualeamus excellere.</hi></p>
			<lb/><p>Et est hec epistola in medio responsiua. nemo tamen
				<lb/>tam subtiliter exorditur, quin inter exordium et narrationem
				<lb/>aliquam uideatur facere discretionem. si quis enim perspicaciter
				<lb/>ueritatem consideret, aut per se ponetur narratio,
				<lb/>uel cum narratione coniuncta conclusio. et de his ista
			<lb/>sufficiant.</p>
			<lb/><p>Sine rubro.</p>
			<lb/><p>Preterea inuenitur uel tota uel ex parte responsiua
				<lb/>inter semet epistola. et est pre ceteris laude dignissima.
			<lb/>hoc modo.</p>
			<pb n="72"/>
			<lb/><p><hi rend="italic">Uiro industrio pre omnibus diligendo Amienzoni mediolanensi</hi>
			<lb/>.. salutem et obsequium.</p>
			<lb/><p>Cum uestre inmensitatis prudencie et diuitiarum glorie
				<lb/>mee paruitatis insciciam et paupertatis miseriam libuit asciscere
				<lb/>et quasi fratri amabili et amico conpari amorem proprium sine
				<lb/>merito adiungere, me decet ultroneum beniuolentie principium
				<lb/>recolere, et quem in tantillum tantus amorem uoluit extendere in
				<lb/>mentis sedibus firmiter annectere. quis enim nisi mentis inops
				<lb/>traderet obliuioni? seruire et non promereri satageret? cum
				<lb/>natura clarus, etate grauis, diuiciis pollens, ingenio prouidus
				<lb/>me natiuitatis ignorantiam, iuuentutis lasciuiam, paupertatis
				<lb/>sarcinam per enormem eloquentiam non cessauit ab hostibus
				<lb/>deffendere, moribus instruere, copiis replere, animi scientiam et
				<lb/>eloquii facundiam studiose docere? quid plura? si omnium uolo
				<lb/>recordari beneficiorum sufficientium spes uidebitur abesse
			<lb/>seruiciorum.</p>
			<lb/><p>Quapropter nil utilius agendum queo prospicere, quam pro
			<lb/><hi rend="italic">benefactis deo uobisque grates reddere.</hi></p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>XIII.</head>
			<lb/><p>Et quia de exordio narratione et conclusione ac beniuolentie
				<lb/>captatione, de colis quoque et comatibus sufficienter
				<lb/>tractatum est, nunc ad diuersos epistolarum modos
				<pb n="73"/>
				<lb/>transeamus, et quot sub numero possumus ordinaliter ponamus.
			<lb/>sunt autem xxvi et paulo plus.</p>
			<lb/><p>Et est primus naturalis,
				<lb/>a natura principium sumens. ad patrem scilicet.
				<lb/>Lege nature et iure paterno cogitur quisque ex se
				<lb/>natum diligere, ac a brutis exemplum sumere, que ad
				<lb/>tempus fetus proprios elactant et nutriant, quasi ratione
			<lb/>discernerent.</p>
			<lb/><p>Decet igitur uos me uestrum filium in amore annectere,
			<lb/>et sic mihi paternum auxilium dirigere.</p>
			<lb/><p>Moralis et artificialis.</p>
			<lb/><p>Decet quemque clericorum honeste uiuere, religione
				<lb/>uti, et litteris assuescere quibus deo seruiat et hominibus
			<lb/>placeat.</p>
			<lb/><p>Quam ob rem, frater dilecte, te ortor et moneo,
				<lb/>quatenus gressus grauitatem, uultus rigiditatem, morum
				<lb/>honestatem cum religione teneas, ut hic et illud deum
			<lb/>remuneratorem habeas.</p>
			<lb/><p>Officialis tantummodo ad regem.</p>
			<lb/><p>Regie dignitatis officium est, pacis inuentores, iusticie
				<lb/>amatores, fidelitatis obseruatores sedula sibi beniuolentia
				<lb/>coniungere, concordie destructores, equitatis perturbatores,
				<lb/>infidelitatis sectatores digna ultione repellere.
				<pb n="74"/>
				<lb/>Quod uestre quidem domus reuerenda propago ab
				<lb/>atauis digne nitens et fulgens imperio uoluit atque sategit
				<lb/>operari. ceterum regno uestra nunc sub dicione
				<lb/>posito iuste ac misericorditer uos decet moderari, ut
				<lb/>utrumque tempus bellorum et pacis iure possit gubernari.
				<lb/>Ad uestre igitur magnitudinis pedes recurrentes de
				<lb/>N comite nostram terram inquietante ferro et igne populante
				<lb/>reclamamus, uestramque misericordiam et dignitatis
				<lb/>iusticiam deprecamur, quatenus nostre terre misereamini,
				<lb/>et illius iniquitatis uestros fideles ulciscamini.
			<lb/>Condicionalis.</p>
			<lb/><p>Si causam qua ciuitates sunt condite ciues memorie
				<lb/>tenerent, equabilius atque constancius humane res sese
				<lb/>haberent. est enim ciuitas plurium ad iure uiuendum
				<lb/>hominum congregatio, ut quod prius faciebat uel rerum
				<lb/>uiolenta ablatio seu personarum iniqua dampnatio hoc postea
				<lb/>faceret uel dimitteret omnibus par et ordinata ratio.
				<lb/>quod si ratione non uiuitur, bonum ciuitatum principium
			<lb/>non recolitur.</p>
			<lb/><p>Decet ergo ciues cum ciuibus concorditer uiuere, et
				<lb/>alterum alteri iusticiam extendere, tyrannorum quoque
			<lb/>uim ui et ratione repellere.</p>
			<pb n="75"/>
			<lb/><p>Per simplicem similitudinem.</p>
			<lb/><p>Ad pastorem uel patrem uel consules conclusione
			<lb/>parum uariata.</p>
			<lb/><p>Sicut filii patribus, oues pastoribus, ciues consulibus
				<lb/>subesse, sic patres amare, pastores gubernare, consules
				<lb/>defendere coguntur, ut utrobique nature et offici legibus
				<lb/>decenter obseruatis laude eximia dignum habeatur quia
			<lb/>ratione uiuatur.</p>
			<lb/><p>Ergo, pastor egregie, me gubernare et regere uos non
				<lb/>pigeat, quatenus mea paruitas omni tempore uobis subesse
			<lb/>et seruire gestiat.</p>
			<lb/><p>Similitudo ad contrarium.</p>
			<lb/><p>Sicut perseueranti in culpa debetur iure uindicta, ita
				<lb/>resipiscentibus est uenia concedenda. nam ut res illa contra
				<lb/>se iracundiam excitare, sic hec in sua prorsus
			<lb/>dilectione solet concordiam prouocare.</p>
			<lb/><p>Decet ergo te, fili karissime, conmissa penitenter
				<lb/>deflere, ut sicut promeruisti obstinatia penam sic cordis
			<lb/>conpunctione ueniam merearis habere.</p>
			<lb/><p>Aliter.</p>
			<lb/><p>Sicut iniqua uolentibus et iniusta querentibus nullus
				<lb/>est tribuendus affectus, sic equa obtantibus et iusta
			<lb/>poscentibus nulla est deroganda peticio.</p>
			<lb/><p>Tue ergo peticioni honeste annuere libens properanter
				<pb n="76"/>
				<lb/>adinplendum adinplere cupio quod te tam humiliter
			<lb/>petiuisse audio.</p>
			<lb/><p>Aliter.</p>
			<lb/><p>Ut ad amoris copulam terrarum cohabitatio per se
				<lb/>est inefficax et insufficiens ratio, sic longa absentia corporum
			<lb/>nullam facit remocionem affectuum.</p>
			<lb/><p>Coortatoria.</p>
			<lb/><p>Et est beati Gregorii in registro.</p>
			<lb/><p>Magnam nobis leticiam glorie uestre ingessit epistola,
				<lb/>que eterne uite desiderium uos habere significauit.
				<lb/>Set quia huius modi studium fugitura mundi solet
				<lb/>gloria prepedire, hortamur ut mentis uestre saluberrimam
				<lb/>deliberationem res quelibet transitoria non reuocet, nec
				<lb/>ab incepto eam tramite deuitet, set magis superne
				<lb/>patrie amor accendat, premia mansura sollicitent. et aduenturi
				<lb/>iudicis promissionem certam semper adspiret,
				<lb/>atque ex temporalibus eterna mercetur, ut ex hoc et
				<lb/>in uera gloria esse et inter ciues angelicos possitis
				<lb/>ascribi. reducite ad animos prosperitates temporum, multitudinem
				<lb/>hominum, dignitatum pompas, matronarum gloriam,
				<lb/>diuitiarum habundantiam. adtendite hec omnia ubi uel
				<pb n="77"/>
				<lb/>quid facta sint. et ex hoc pensate quam nulla sunt,
				<lb/>quoniam qui ista diligit quasi somnum uigilans uidet.
				<lb/>Hec igitur recordatio magna nobis debet esse instructio,
				<lb/>quoniam pro magno diligi non debet quicquid fine clauditur.
				<lb/>illa ergo sunt appetenda, illa summopere, que nec inuenta
			<lb/>transeunt nec adepta defficiunt.</p>
			<lb/><p>Set quia ad horum desiderium anhelare sine diuine
				<lb/>misericordie gratia nullus ualet, omnipotentem deum oramus,
				<lb/>ut hec uobis et uelle eligendi et posse tribuat
				<lb/>obtinendi, quatenus et hic in suo timore uiuere concedat,
				<lb/>et posthac in sanctorum consortio cum gaudio recipiat.
			<lb/>ualete.</p>
			<lb/><p>Decretalis.</p>
			<lb/><p>Cunctos populos, quos nostre clementie, regit inperium,
				<lb/>tali uolumus edicto teneri, quatenus pacem uicissim
				<lb/>habeant, fures et latrones suspendant, rebelles et infideles
				<lb/>pacem inquietantes a nostri finibus imperii expellant,
				<lb/>iusticiam ubique exerceant, quoniam ob hoc nos deus uoluit
				<lb/>romano regno presidere, ut tocius orbis terrarum curam
			<lb/>debemus habere.</p>
			<pb n="78"/>
			<lb/><p>Per absolutionem.</p>
			<lb/><p>Uisis tue fraternitatis et dilectionis litteris magno mentis
				<lb/>gaudio corporisque leticia mea illico est exhilarata paruitas.
				<lb/>Sicut iamdudum sicienti dulcis adest frigida limpha,
				<lb/>sic bone societatis nuntius amico dilecto de terra longinqua.
				<lb/>quid enim me tam alacrem posset reddere, quam cum tuam
				<lb/>audio sospitatem, fortune prosperitatem, tueque uirtutis et
			<lb/>largitatis celebratam passim famositatem?</p>
			<lb/><p>Si autem me te ut te me oportet diligere, non est
				<lb/>ualde mirabile, si gaudeo, cum de te aliquid boni audio.
				<lb/>Talibus igitur tibi loquor affatibus, talibusque te hortor
				<lb/>sermonibus, quatenus studium inceptum exerceas, et
			<lb/>bonis iniciis meliores exitus habeas.</p>
			<lb/><p>Causalis.</p>
			<lb/><p>Quoniam tue fraternitatis beniuolentia erga me uoluit
				<lb/>amorem extendere, necessario cogor dilectione alterna et
			<lb/>fraternum obsequium tibi rependere.</p>
			<lb/><p>Efficatiua.</p>
			<lb/><p>Quia de mee prosperitatis cursu et fortune successu
				<lb/>uos gaudere audio, uos me diligere meumque affectare
			<lb/>honorem non ambigo.</p>
			<lb/><p>Conparatiua seu qantitatiua.</p>
			<lb/><p>Quanto corpore splendidior, mente sagatior, tanto debes
				<lb/>cunctis esse subiectior et in dei seruitio promptior.
			<lb/>Conmemoratiua.</p>
			<lb/><p>Inter cetera tue nobilitatis atque uirtutis facta egregia
				<lb/>unum de te in presentiarum audio, unde corpore et
				<pb n="79"/>
				<lb/>animo incessanter congaudeo. te etenim dono scolaribus
				<lb/>legere, uictum quoque quibus potes pro dei amore tribuere,
			<lb/>meis insonuit auribus.</p>
			<lb/><p>Quod laude dignum iure conmendatur ab omnibus.</p>
			<lb/><p>Aduersatiua seu distributiua.</p>
			<lb/><p>Licet insignia, clarissime iuuenum, per morum honestatem
				<lb/>euidenter appareant, satagere tamen summopere debes,
				<lb/>ut luce philosophie super addita multo clarius enitescant.
				<lb/>hoc enim quasi speciale bonum humanis mentibus solis
				<lb/>est attributum. ut enim Seuerinus: cetera, inquit, fere
				<lb/>caduca et inbecilla labentia, et si ad fortune uicem spectes
				<lb/>pene semper sunt aliena. set opulentiam litterarum nec
				<lb/>presens minuit etas, auget pocius atque confirmat uetustas.
			<lb/>Temporalis.</p>
			<lb/><p>Postquam tue sospitatis et prosperitatis fama auribus
				<lb/>meis intimauit, mee dilectionis paruitas aduenire uestrisque
			<lb/>congaudere successibus illico desiderauit.</p>
			<lb/><p>Aliter.</p>
			<lb/><p>E quo tue fraternitatis noticiam et societatis dilectionem
				<lb/>habui, totis animi et corporis uirtutibus ac uiribus eam
			<lb/>retinere studui.</p>
			<lb/><p>Imperatiua.</p>
			<lb/><p>Uestre liqueat paternitatis auribus, me dei gratia Bononie
				<lb/>sospitem degere, et in litterarum disciplinis pro posse
			<lb/>satagere.</p>
			<lb/><p>Negatiua.</p>
			<lb/><p>Non magisterii assiduitas, non exercicii diuturnitas, non
				<lb/>stipendii inmensitas illum ad litteras excitare uel sublimare
				<lb/>ualuerit, quem de sue doctrine imbre non irrigauerit.
			<lb/>Interrogatiua.</p>
			<lb/><p>Quis tanto posset perfrui gaudio, quantum te in presentiarum
				<lb/>habere audio? amicicie enim cogimur uinculo,
			<lb/>plus amicorum gaudendum successu quam proprio.</p>
			<pb n="80"/>
			<lb/><p>Infinita.</p>
			<lb/><p>Quanta mentis flagrantia et amoris desiderio uestram
				<lb/>exoptem amiciciam, pro rei magnitudine mea non ualet dicere
			<lb/>paruitas.</p>
			<lb/><p>Disiunctiua.</p>
			<lb/><p>Aut tue sospitatis me uisitabit littera, aut me matura
				<lb/>uisitabit infirmitas. mea enim ex tua pendet salute corporis
				<lb/>et animi, nec sine me tibi contingere potest utilitatis
			<lb/>quippiam uel conmoditatis.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>XIV.</head>
			<lb/><p>Sunt preter hos alii vii modi.</p>
			<lb/><p>Et est primus, ubi nullum uerbum preter primam personam
				<lb/>indicatiui et singularis numeri ponimus, hoc modo:
				<lb/><hi rend="italic">tue societatis ac dilectionis amiciciam mente habeo. quam uerbis
				<lb/>et operibus retinendam autumo. eam autem sic dumtaxat duraturam
				<lb/>uideo, si tibi tuum seruicium inpendenti uicissim seruio.
				<lb/>qua propter de bene factis grates refero, ac meum ad presens
			<lb/>equum uel librum suppliciter postulo.</hi></p>
			<lb/><p>Per infinitum uerbum tantum cum substantiuo. <hi rend="italic">uestram
				<lb/>noticiam atque dilectionem satis desiderandam est mihi uel fraterne
				<lb/>acquirere, idque studenter agere quo eam firmo amoris uinculo
				<lb/>mihi sit posse indisolubiliter annectere. uobis igitur fratribus
				<lb/>et amicis futuris mihi est secure mandare, ut nulla sit dubietas,
				<lb/>ad me quam cicius - uel quantocius - accelerare, quoniam mihi
				<lb/>est uoluntas eximia uobis incessanter operam dare.</hi>
				<lb/>Per inpersonale tantum sine ullo nominatiuo. <hi rend="italic">quia
				<lb/>propter litterarum scientiam ad honoris culmen tenditur, lectione
				<lb/>assidua et uigili pectore a me incessanter discitur. quibus enim
				<lb/>pro rebus tam fructuose laboratur, quam pro his quibus habentibus
				<lb/>discernitur, et ratione uiuitur? qua propter a tue fraternitatis
				<lb/>dilectione firmiter cognoscatur, quoniam a me in litterarum disciplinis
				<lb/>taliter exercebitur quod deo uolente aliorum more magistrorum
			<lb/>adhuc edocebitur.</hi></p>
			<lb/><p>Per passiuum tantum. <hi rend="italic">cum tua societas amoris uinculo
				<lb/>mihi coniungatur, quod aperte mihi necessarium uel utile cernitur
				<lb/>sine hesitatione exposcitur. hoc enim lege amicicie censetur, ut
				<lb/>ab altero alteri consilium auxiliumque detur. hac igitur me
				<lb/>ratione ortante tuus Priscianus ad presens nunc necessarius secure
				<pb n="81"/>
				<lb/>a me flagitatur, quia quicquid et quando uis apud me tue utilitati
			<lb/>a te inpetretur.</hi></p>
			<lb/><p>Participium tantum cum substantiuo uerbo. <hi rend="italic">uestre utilitatis
				<lb/>et probitatis doctrinam mente considerans, discipline manum
				<lb/>subponendam magnopere sum desiderans. cetere namque artes usu
				<lb/>diurno ad temporum longitudinem a sua sunt pulchritudine deficientes,
				<lb/>at opulentiam litterarum legendi assiduitas etasque uetusta
				<lb/>sunt incessanter augentes. ad uestre igitur benignitatis studium
				<lb/>accelerans, suppliciter sum expostulans quatenus uestra doctrina
			<lb/>me taliter sit instruens, ut omni tempore sim uobis merito seruiens.</hi></p>
			<p><lb/>Per uerbale nomen tantum cum substantiuo uerbo.</p>
			<lb/><p><hi rend="italic">quia tue scientie et largitatis sum peramator, itineris ad te properantis
				<lb/>sum inceptator. uestri igitur leporis eloquax sermo animus
				<lb/>efusus sit et instructor scientie et donatur magnifice, quatenus
			<lb/>omni tempore sim et beneficii auctor et seruicii debitor.</hi></p>
			<p><lb/>Per incorporale tantum cum substautiuo. <hi rend="italic">quia tua
				<lb/>mihi unanimiter est coniuncta fraterna dilectio, conmunis inconmoditatis
				<lb/>et lugubris aduersitatis a me uobis est mesta legatio.
				<lb/>patris nostri namque, iam non ammodo nostri, est mortis exepleta
				<lb/>certa condicio, cuius ulterius non est uite inpetranda regressio,
			<lb/>nec ulla super hoc consolatio nisi pro eo aput deum sedula oratio.</hi></p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<lb/><head>XV.</head>
			<lb/><p>Et de modis ista sufficiunt. nunc aliquas ponamus
			<lb/>epistolas.</p>
			<lb/><p>Ad patrem.</p>
			<lb/><p>Innotescat uestre paternitatis auribus, me diuina misericordia
				<lb/>Bononie sanum alacremque instare ac diuine humaneque
			<lb/>phylosophie studio incessanter uacare.</p>
			<lb/><p>Quem nummorum paucitas, uestimentorum nuditas, et
			<lb/>omnimode paupertatis sarcina iugiter aggrauat.</p>
			<lb/><p>Quod siquidem uobis uestreque stirpis cognatis amicis
			<lb/>et notis contumeliam, nemo dubitat.</p>
			<lb/><p>Responsio ad filium.</p>
			<lb/><p>Uisis tue dilectionis ac studii litteris gaudium non
			<lb/>modicum meum exhilarauit animum.</p>
			<lb/><p>Cum enim te totam nostre domus spem futuram considero,
				<lb/>cumque pro negotiorum tumultu ad te quasi arcem
				<pb n="82"/>
				<lb/>quandam fugiendum autumo, tue prosperitatis et uirtutis
			<lb/>famam libenter audio.</p>
			<lb/><p>Hos itaque quos tibi denarios destino animo gratanti
				<lb/>suscipito, sicque eos expensando exercearis, ut de cetero
			<lb/>habere merearis.</p>
			<lb/><p>Aliter ad filium.</p>
			<lb/><p>Ex quo tue dilectionis littere meas ad aures uenere,
				<lb/>utriusque hominis gaudium mihi - incredibile est - tulere.
				<lb/>nostre nempe domus negotia infortunia uel conmoda a tua
			<lb/>pendent fiducia.</p>
			<lb/><p>unde tue sagacitatis ac morum progressus siue recessus
			<lb/>mihi adest non modica contumelia uel gloria.</p>
			<lb/><p>Nummos itaque licet paucos tibi dirigens te taliter alloquor
				<lb/>affatibus, ut si meam beniuolentiam habere uolueris
			<lb/>eos utiliter expensare studeas.</p>
			<lb/><p>Ad pastorem uel aliquem benefactorem.</p>
			<lb/><p>Quanta mentis flagrantia et amoris desiderio uestre dilectionis
				<lb/>presentiam desiderem, non ratione discernere, non
				<lb/>manu scribere, nec uiua uoce exprimere. quis enim meritorum
				<lb/>conpensatione uel laudum expressione eum habundanter
				<lb/>posset extollere, uel in illius laudibus sufficere, qui
				<lb/>me a primis mee etatis cunabulis suo lactauit ubere, ad
			<lb/>meliora sedulo studuit prouehere?</p>
			<lb/><p>His ergo literarum formulis uobis scribo, et nuntio - ex
				<lb/>quo deo et uobis grates debeo - quod phylosophye disciplinis
				<lb/>manens taliter proficio, ut gaudio non modico uobis me
			<lb/>uidere estimo.</p>
			<lb/><p>Ad magistrum.</p>
			<lb/><p>G doctorum precipuo, morum probitate conspicuo, diuina
				<lb/>et humana sapientia predito, A solo nomine presbiter quicquid
			<lb/>utriusque uite felicius.</p>
			<lb/><p>Uestre prudentie et probitatis atque nobilitatis fama,
				<lb/>reuerentissime magister et domine, longe lateque diffusa a
				<lb/>non nullis ueridicis mihi relata de longinqua regione ad
				<lb/>uestre doctrine studium uenire uehementer persuasit. etenim
				<lb/>sic ad aures nostras peruenit, sic uerum esse nostra cognitio
				<lb/>inuenit, uos nobili genere natum, sapientia illustratum,
			<lb/>morum probitate condecoratum.</p>
			<pb n="83"/>
			<lb/><p>Quod me et quosdam alios animauit, meaque ratio secum
				<lb/>deliberauit, ad uos usque uenire et de uestro limpidissimo
			<lb/>fonte sitibunde haurire.</p>
			<lb/><p>Quapropter humiliter deprecor, quatinus mihi utrum
				<lb/>studium in proxima hieme et ubi recturum uos speratis,
				<lb/>si uestre magistrali beniuolentie placet, per harum latorem
			<lb/>litterarum dilecto uestro rescribatis.</p>
			<lb/><p>Ad discipulum.</p>
			<lb/><p>A presbitero uenerabili et in Christo amabili diuina
				<lb/>fauente clementia siquidem est semper ad meliora proficere.
				<lb/>Literas uestras, karissime, amicabiliter suscepi, et acceptas
			<lb/>gratanter perlegi.</p>
			<lb/><p>Quem postquam notum habui, ut patrem reuerenter
				<lb/>excolui, atque ut filium discipline respectu uehementer dilexi.
				<lb/>unde uestre karitati paucis rescribo. uestrum propositum
				<lb/>satis honestum uehementer approbamus: et consilium
				<lb/>nostrum in hoc est, ut illud tamdiu teneatis quatinus ad
			<lb/>portum usque perueniatis.</p>
			<lb/><p>Notum autem uobis sit, quod deo propicio uita comite
				<lb/>in proxima uentura ieme Bononie studium regemus. ad
				<lb/>quod si uolueritis accedere, sicut uestris litteris nobis significastis,
				<lb/>uestre utilitati omnibus quibus possumus pro posse
			<lb/>insudabimus.</p>
			<lb/><p>Item ad magistrum.</p>
			<lb/><p>A litterarum scientia eruditissimo, uiro eloquentissimo,
				<lb/>A solo nomine presbiter suorum discipulorum minimus debite
			<lb/>subiectionis obsequium.</p>
			<lb/><p>Cum gratia dei, reuerentissime magister et domine, in
				<lb/>liberalibus artibus fecit uos inconparabiliter eruditum, tum
				<lb/>in arte dictaminis fecit uehementer preditum. sic enim
				<lb/>frequens fama refert, et magnam partem orbis replet. que
				<lb/>non ita esset efficax, nisi sic teneret ueritas.
				<lb/>Est etiam alia non inpar gratia, quam uestris discipulis
				<lb/>- quod uobis deus dedit scire - uelocius aliis magistris
				<lb/>nostis intimare. inde est quod tot et tanti alios
				<lb/>relinquunt et ad uos certatim undique concurrunt. aput
				<lb/>uos enim idiote cito sunt litterati, balbutientes cito sunt
				<lb/>eloquentes, obscuri cito illuminantur, distorti cito diriguntur.
				<lb/>Qua propter uestram clementiam suppliciter deprecor,
				<lb/>quatenus me nuper ad uos uenientem in arte dictaminis
				<pb n="84"/>
				<lb/>rudem uestra benignitas sic instruat, ut bonorum retributorum
				<lb/>meritum recipiatis et ab eo qui uos de me obsecrauit,
			<lb/>et a me ipso iugiter seruitium.</p>
			<lb/><p>Ad discipulum.</p>
			<lb/><p>A dei gratia uenerabili presbitero A samaritanus solo
			<lb/>nomine magister salutem et peticionis effectum.</p>
			<lb/><p>Que de me ad me conmendandum dixisti, karissime,
				<lb/>in me esse non cognosco. attamen quia uestrum propositum
				<lb/>nobis satis est congruum, et quia speratis aput me posse
				<lb/>proficere, si uestre placet dilectioni nobiscum uersari, in
				<lb/>quantum deus dedit operam dabimus, ut ad huius studii
				<lb/>fructum perueniatis. in presentiarum enim arti dictaminis
				<lb/>uultis uacare, que clericis sepe et ualde necessaria, monachis
				<lb/>congrua, laicis honesta. hic est fructus laboris scolarium,
				<lb/>hic metitur eorum seminarium. quid enim prodest alicui
				<lb/>diu gramatice professioni insudare, si nescierit - cum oportuerit
			<lb/>- saltim unam epistolam dictare?</p>
			<lb/><p>Qua propter ne sitis negliens, estote sollicitus, alia negotia
				<lb/>omittite, studete sicut uidetis oportere. absque epistola
				<lb/>obscultanda ad nos nolite uenire. ego enim paratus sum
				<lb/>uobis quod uultis facere, et quicquid scio si possem una
			<lb/>die impendere.</p>
			<lb/><p>Ad papam.</p>
			<lb/><p>Reuerentissimo et piissimo uniuersali patri ac domino
				<lb/>pape H, sancto romane et apostolice sedis antistiti, V dei
				<lb/>gratia sancte bononiensis ecclesie humillimus episcopus obedientiam
			<lb/>et debitam reuerentiam.</p>
			<lb/><p>Sedem apostolicam consulere, ut debuimus in dubiis
				<lb/>negotiis, pater reuerentissime, dignum duximus. nam iuxta
				<lb/>sanctorum sanciones et romanorum pontificum decreta difficiliores
				<lb/>questiones et obscuriora negotia huic sancte matri
				<lb/>ecclesie quasi capiti sunt referenda, et eius iudicio sunt
			<lb/>uentilanda et diffinienda.</p>
			<lb/><p>Qua propter harum gerulum litterarum uestre sanctitati
				<lb/>dirigimus, ut de inferius notatis uestro nos dubios decreto
			<lb/>certificetis.</p>
			<lb/><p>Quidam una cum uxore et paruula filia nostram ad
				<lb/>urbem ueniens de Anglia breui spatio nature concessit.
				<lb/>puella uero utroque parenti orbata incertum est utrum sit
				<lb/>baptizata, presertim cum quidam Angli nos dubitare conpellunt.
			<lb/>unde nostri sapientes inter se dissident.</p>
			<pb n="85"/>
			<lb/><p>Uestram ergo piissimam paternitatem suppliciter exposcimus,
				<lb/>ut per eundem portitorem quid super hac re
			<lb/>uobis uidetur dignemini rescribere.</p>
			<lb/><p>Ad episcopum.</p>
			<lb/><p>H episcopus seruus seruorum dei bononiensi uenerabili
				<lb/>et in Christo fratri coepiscopo salutem et apostolicam
			<lb/>benedictionem.</p>
			<lb/><p>Sedem apostolicam sicut debuisti consulere decreuisti.
				<lb/>quod quia prudenter fecisti, nos et nostros confratres iocundos
			<lb/>reddidisti.</p>
			<lb/><p>Qua propter ad rogata benigne et breuiter respondemus.
				<lb/>puella, super qua utrum baptizata fuerit dubitatur, sopitis
				<lb/>omnibus altercationibus sacri baptismatis unda tinguatur,
				<lb/>ne anima precioso Christi sanguine redempta per ignorantiam
				<lb/>puniatur. nam ratio sancte religionis non patitur,
				<lb/>huiusmodi res in ecclesia in ambiguo reliquatur: nec est
				<lb/>rebaptizatio ubi non est fidei catholice discissio.
			<lb/>Ad amicum.</p>
			<lb/><p>P reuerendo ac diligendo patri ac domino M quicquid
			<lb/>uere est.</p>
			<lb/><p>Dilectionem quam erga uos - pater - habeo, lingua
				<lb/>dicere et stilo scribere nequeo. michi namque nunc quoque
				<lb/>gratum ut aliis pluribus sepe numero affectum uestre caritatis
				<lb/>nouiter exhibuistis. iuste quidem, quia desolatos consolari,
				<lb/>pauperibus erogare, necessitatem patientibus uiscera
				<lb/>non claudere eos qui possunt decet. quin immo ex precepto
			<lb/>domini - sicut scitis - debent.</p>
			<lb/><p>Idcirco largitatem uestre caritatis suppliciter exposco,
				<lb/>quatinus adhuc mihi diuine lectioni uacanti et necessitatibus
				<lb/>ingruentibus unde emam non habenti, et ideo non equum
				<lb/>proficienti, per presentium latorem psalterium siue eius pretium
				<lb/>si placet mittatis, ut sic me uobis in uita debitorem
			<lb/>asciscatis.</p>
			<lb/><p>Ad amicum.</p>
			<lb/><p>G dilectissimo amico M utriusque hominis sospitatem.
				<lb/>Uere uirtus amicicie in prosperitate non declaratur.
			<lb/>que in aduersitate perfecte manifestatur.</p>
			<pb n="86"/>
			<lb/><p>Ideo, frater amantissime, optimum factu ratus sum,
				<lb/>meam penuriam tibi notificare, et tuum auxilium ut dilecti
			<lb/>et experti amici inplorare.</p>
			<lb/><p>Nuper Jerisolima rediens, quam causa orationis et
				<lb/>remissionis delictorum petii, naufragium passus in piratas
				<lb/>incidi, qui quod residuum erat abstulerunt, et corporalibus
				<lb/>penis uehementer affecerunt. nunc in magna necessitate positus
				<lb/>tuam beniuolentiam humiliter exposco, quatinus manum
				<lb/>tui auxilii porrigas, sicut tibi porrigerem si necessitas posceret.
			<lb/>Ad amicum.</p>
			<lb/><p>I dei gratia reuerentissimo presbitero et in Christo
				<lb/>amabili A presbiter licet indignus eius amicus intimus quicquid
			<lb/>est felicius.</p>
			<lb/><p>Omnem amicum, pater karissime, ab amico suis in
			<lb/>necessiatibus expectare subsidium decet.</p>
			<lb/><p>Quod mihi a uobis prestolari non uidetur absurdum.
				<lb/>uestri enim moris est, penuria oppressos sustentare, in
				<lb/>egestate iacentes subleuare, diligentes diligere, et eos uobis
				<lb/>semper uestris beneficiis astringere. nam quis umquam a
				<lb/>uobis aliquid querens non inuenit, petens non accepit, pulsans
			<lb/>non ei aperuistis?</p>
			<lb/><p>Optimum ergo factu duxi, aliquod a uobis in mea
				<lb/>necessitate petere auxilium. et eorum ad quos manum
				<lb/>uestre beniuolentie extendistis desidero saltem esse minimum,
				<lb/>quod cum aliis mihi quoque ultra quam creditis est
			<lb/>necessarium.</p>
			<lb/><p>Imperator namque per Italiam transiens meum castrum
				<lb/>obsedit, debellauit, dissipauit. tempora etiam amplius solito
				<lb/>cariora fuere. preterea relictis modis quibus aliquid possem
			<lb/>acquirere diuinorum lectioni uaco librorum.</p>
			<lb/><p>Quapropter caritatem uestram usque ad nos extendite,
				<lb/>ut per hec et alia uestra bona que fecistis uel facturus
			<lb/>estis in eternum possitis uiuere.</p>
			<lb/><p>Responsio.</p>
			<lb/><p>A dei gratia uenerabili presbitero L presbiter licet indignus
			<lb/>salutem et peticionis effectum.</p>
			<lb/><p>Tue dilectionis litteras, karissime, ineffabili mentis
				<lb/>affectu suscepi, et susceptas diligenter perlegi.
				<lb/>Quod quidem recte fecisti, quia sic uel sero fecisti.
				<pb n="87"/>
				<lb/>ego enim cum maxime faciem tuam, tum tuas litteras diu
				<lb/>desideratas uidere cupiebam. que ita spiritum meum, sicut
				<lb/>corpus materialis cibus saciat. et ut sepe similiter reficiatur
				<lb/>desiderat. earum enim uisio totius preterite amicicie fuit
				<lb/>recordatio, scilicet tam amicabilis insimul ambulationis, stationis,
				<lb/>cantus et lectionis, ieiunii et conmestionis, et ceterorum
			<lb/>que longum est enarrare.</p>
			<lb/><p>Est preterea, quod plus omnibus me letificavit, quia
				<lb/>dixisti te diuine lectioni uacare. hec enim super omnes
				<lb/>scientias ecclesie rectoribus conuenit. hanc si quis appetit,
				<lb/>est honor et conmodum corporum. hec etenim est mestorum
				<lb/>consolatio, merentium salus, laborantium fortitudo.
			<lb/>hec est peccatorum remissio, uita piorum.</p>
			<lb/><p>Qua propter per presentium latorem x solidos lucensis
				<lb/>monete infortiate in requisitionem pellium, in quibus nullus
			<lb/>falsus nullus fractus, tibi mitto.</p>
			<lb/><p>Ad amicum.</p>
			<lb/><p>A cognato equiti strenuissimo uiro prudentissimo et B
				<lb/>uxori A solo nomine presbiter post hanc peregrinationem
			<lb/>eternam mansionem.</p>
			<lb/><p>Lex etiam naturalis, karissime, nos docet debere aliis
			<lb/>facere quod nobis fieri uolumus.</p>
			<lb/><p>Quod quando uis, cui cunque uis, prudenter scis et
				<lb/>potes agere. quis enim umquam a te consilium petiit, et
				<lb/>non inuenit? auxilium non accepit? aut est rationabile,
				<lb/>illud aliis tribuere, et mihi quasi alieno subtrahere?
				<lb/>Idcirco humiliter te deprecor, quatenus ad pacem conplendam,
			<lb/>pro qua ad te semel et iterum ueni, des operam.</p>
			<lb/><p>hec est enim melle dulcior, auro precisior, gemmis splendidior.
				<lb/>hec temporalia facit inuenire, inuenta retinere, et
				<lb/>eterna sine fine possidere. hec conpleri debet et potest,
				<lb/>quia non studiose neque insidiose factum est, et quia iste
				<lb/>humiliter ad satisfactionem pecunie et persone per se et
				<lb/>per alios quibuscunque modis potest paratus est.
			<lb/>Item responsio.</p>
			<lb/><p>A dei gratia presbitero uenerabili et in Christo amabili
			<lb/>A et B eius uxor salutem.</p>
			<pb n="88"/>
			<lb/><p>A uestra, karissime, ouicula balatum audire non pigeat.
				<lb/>teste apostolo quamdiu tempus habemus, bonum ad omnes
				<lb/>sine cessatione operemur, cum ad alios, tum maxime ad
			<lb/>fidei domesticos.</p>
			<lb/><p>Qua propter peticioni uestre opto satisfacere, et sicut
				<lb/>domestico morem studiose gerere. uestrum enim morem
				<lb/>nolo etiam in hoc pacis negotio perdatis, neque mea diligentia
				<lb/>rem dignam teneri amittatis. nam licet puer sitis
				<lb/>etate, deo tamen opitulante multas et magnas ut ita dicam
				<lb/>paces per crebras et inmensas tempestates docte nauistis
			<lb/>et ad portum usque prudenter perduxistis.</p>
			<lb/><p>Rogo igitur, ut sicut bene cepistis perseueritis, et in me
			<lb/>uobis unico nichil omnino dubitetis.</p>
			<lb/><p>Ad amicum.</p>
			<lb/><p>G cognate egregie genere moribusque conspicue G
			<lb/>indissolubile dilectionis uinculum.</p>
			<lb/><p>Amicicie fructus ceteris rebus est suauior, melle dulcior,
			<lb/>auro preciosior, gemmis splendidior.</p>
			<lb/><p>Que monuit me, soror karissima, affinitatem tuam acquirere,
				<lb/>cui sicut scis pro posse operam dedi. extas enim
				<lb/>nobili prosapia orta, sapientia preclara, moribus honesta,
			<lb/>que etiam ignotis experimento nosti subuenire.</p>
			<lb/><p>Hac ergo confidentia te fiducialiter obsecro, quatenus
				<lb/>fratrem meum, maritum tuum, humiliter roges, ut adhuc
				<lb/>mihi de terra hereditatis paterne pro uestimentis mihi ualde
				<lb/>necessariis ad excolendum addat. ego enim ab ecclesia non
			<lb/>habeo, nec illum neque alium datorem inuenio.</p>
			<lb/><p>Nunc ergo in prima mea petitione erga me sic te
				<lb/>habeas, quatenus me tibi semper debitorem facias.
				<pb n="89"/>
				<lb/>Ad quendam amicum qui mihi obscuras miserat
			<lb/>litteras.</p>
			<lb/><p>Ut ad amoris copulam fratrum collabitatio per se est
				<lb/>ineficax et insufficiens ratio, sic longa absentia corporum
				<lb/>nullam facit remotionem affectuum. sicut enim sol dum
				<lb/>nube tegitur lumen terris non parat, in celu tamen non
				<lb/>minus flagrat, sic mee mentis ardor negotiorum impeditus
				<lb/>tumultibus, et si in presenti non elucescat opere, non minus
			<lb/>tamen ardet in pectore.</p>
			<lb/><p>Qua propter uobiscum iugiter inuigilans mente recolo,
				<lb/>anhelo spiritu, ratione inuestigo, quid fuerit quo uestram
				<lb/>amiciciam acquisiuerim. qua quoque mercede uel futuro
				<lb/>merito eam retinere ac per bene gesta promereri potuero,
			<lb/>satis superque dubito.</p>
			<lb/><p>Quod autem dictaminis uarietatem insolitam, caligine
				<lb/>tectam, obscuritate plenam mihi scripsistis, et quasi barbarie
				<lb/>uestram uoluntatem innotescere uoluistis, uehementer
				<lb/>admiror, cum quod debebatur non detegere sed summopere
				<lb/>tegere cartula conabatur. uerumtamen quia antique dilectionis
				<lb/>connexio non conmendatur uerborum folio, quanti ardoris
				<lb/>conplexione mea mens uobiscum inuigilet exposicione
				<lb/>non indiget. ad hec si ipse dicere cuperem, ingenii culpa
				<lb/>et enormium rusticitate fortasse deficerem. quid plura?
				<pb n="90"/>
				<lb/>non est inuerecundum per singula, sed quod cupimus et notificare
			<lb/>uolumus, paucis assignamus.</p>
			<lb/><p>Deo et uobis grates refero, quod pro me et poponsiane
				<lb/>ecclesie profuisse negotio, et in mee imbecillitatis
			<lb/>honorem sedulo uos laborare audio.</p>
			<lb/><p>Ut igitur nudis uerbis loquamur, et amicorum more
				<lb/>nudum ut ita dixerim pectus alterutrum ostendamus, quicquid
				<lb/>et ubicumque sumus nostra interesse studeamus. quod
				<lb/>siquidem ut firmius teneatur, illarum parcium amicos retinere
			<lb/>curate.</p>
			<lb/><p>Rethoricam quoque ad presens necessariam quantocius
			<lb/>si placet destinate.</p>
			<lb/><p>[colonna a]
			<lb/>Ad amicum.</p>
			<lb/><p>Licet longa terrarum spatia
				<lb/>nostra sequestrent corpora,
				<lb/>uetus tamen et feruens amicicia
				<lb/>nos uicissim copulat.
				<lb/>Quantum nempe temporis
				<lb/>steti Ferarie, tue pro
				<lb/>posse studui amicicie, eamque
				<lb/>quondam impensius amplexando
				<lb/>retinere optaui eo
				<lb/>melius.
				<lb/>Quid igitur de fratre nostro
				<lb/>Tyberio huc usque egeris,
				<lb/>quaue sibi ratione proficeris,
				<lb/>tuis mihi rescribas litteris.
				<lb/>sicque dehinc te erga eum
				<lb/>habeas, ut amoris et beneficii
				<lb/>compensationem promereri
				<lb/>ualeas.
				<lb/>[colonna b]
				<lb/>Licet et terrarum longa
				<lb/>interualla, amicorum amicissime,
				<lb/>nostra corpora non mentes
				<lb/>sequestrare uideantur,
				<lb/>antiqua tamen et feruens amicicia
				<lb/>uicissim equaliter naturali
			<lb/>catena nos copulat.</p>
			<lb/><p>Ubi enim uestre dilectionis
				<lb/>noticiam deo propicio fortunaque
				<lb/>prospera fui adeptus,
				<lb/>pro posse totis uisceribus
				<lb/>studuimus, quatinus eam complecti
				<lb/>ad onorem nostrum et
			<lb/>retinere ualeremus.</p>
			<lb/><p>Qua propter, dilectorum
				<lb/>dulcissime, quia qui naturali
				<lb/>copula iunguntur re uera
				<lb/>magis factis quam uerbis gloriari
				<lb/>debent, pauca uobis scribere
				<lb/>disposui, ut amoris et
				<lb/>beneficii conpensacionem ab
			<lb/>amico promereri ualeatis.</p>
			<lb/><p>Responsum ad petentem amicum.</p>
			<lb/><p>[colonna a]
				<lb/>Quod tue dilectionis et
				<lb/>amoris societas in me profitetur
				<lb/>[colonna b]
				<lb/>Quod tue dilectionis dulcedo
				<lb/>in me profitetur sese
				<pb n="91"/>
				<lb/>[colonna a]
				<lb/>se ualde confidere, amice
			<lb/>facit et societati debitum.</p>
			<lb/><p>tue namque dilectionis affectum
				<lb/>et sinceritatis amorem
				<lb/>me acquisiuisse diligenter
				<lb/>ac retinuisse constanter, non
				<lb/>ignoras, ut credo. ut enim
				<lb/>Tullius: sic tue, inquit, quandoque
				<lb/>fruor recordatione amicicie,
				<lb/>ut beate uixisse uiderim,
				<lb/>quia tecum in familiaritate
				<lb/>uixerim.
				<lb/>Quoniam autem nostrum
				<lb/>Priscianum tibi placuit exposcere,
				<lb/>quia ad presens mittere
				<lb/>nequeo, ne moleste
			<lb/>feras.</p>
			<lb/><p>Decet ergo te patienter
				<lb/>sufferre, nec habere pro malo
				<lb/>quod esse nequit. sic enim
				<lb/>quandoque de meis tibi seruiam,
				<lb/>quod me teque decebit.
				<lb/>[colonna b]
				<lb/>ualde confidere atque sinceritatis
				<lb/>brachiis infra sinum
				<lb/>mentis fauendo conplecti, verax
				<lb/>in promissis societatis
				<lb/>debitum persoluis. tue namque
				<lb/>dilectionis affectum dignum
				<lb/>et felicitate non modica
				<lb/>plenum me adquisisse diligenter
				<lb/>et sine offensa retinuisse
				<lb/>constanter, si bene
				<lb/>recolo, non ignoras. nam
				<lb/>iuxta Tullium sic tue quandoque
				<lb/>amicicie recordacione
				<lb/>fruor, ut bene me uixisse
				<lb/>propter tuam familiaritatem
				<lb/>credam. ut enim idem testatur,
				<lb/>nichil est dulcius quam
				<lb/>habere aliquem cui tua tam
				<lb/>prospera quam aduersa quasi
			<lb/>tibi referas.</p>
			<lb/><p>Igitur ut nudis uerbis more
				<lb/>amicorum loquamur, quicquid
				<lb/>sumus uel ualemus ad honorem
				<lb/>et utilitatem tui seruicii
			<lb/>offerre non dilatamus.</p>
			<lb/><p>Ad subditum lapsum in carnis peccatum.</p>
			<lb/><p>Cum omnium uia et morum exemplar nos terre salem
				<lb/>et mundi lucem esse asserat, et fidelium mentes ymbre uel
				<lb/>sale doctrine irrigare seu condire, et correctionis uerbere
				<lb/>et operationis exemplo subditos corrigere et illuminare
			<lb/>debemus.</p>
			<lb/><p>Nunc autem non tue imbecillitatis sed iniquitatis spiritum
				<lb/>turpiter cecidisse in carnis fragilitatem, mentis inquinamenta
				<pb n="92"/>
				<lb/>aliis suggerere, populum quoque tibi conmissum
				<lb/>uerbis et operibus iugiter non instruere sed fedare, audiuimus.
				<lb/>Ut igitur super quibus criminaris et a populo diffamaris
				<lb/>te uel expurgare uel canonum precepta subire ualeas,
				<lb/>ad nos pridie kalendas augusti uenire ne differas.
				<lb/>Ad pastorem ab uno episcopatu ad alterum pro
			<lb/>ordinatione.</p>
			<lb/><p>Pastoralis uestre dignitatis curam non ingnorare credimus,
				<lb/>nostram iam dudum ecclesiam proprio pastore orbatam
			<lb/>omni fore destitutam.</p>
			<lb/><p>Quod uestri honoris excellentiam et pietatis affectum
				<lb/>uestrorumque similium nobis subuenire, consilium auxiliumque
			<lb/>tribuere, suggerit impellit et ratione coegit.</p>
			<lb/><p>Hos itaque clericos uestre presentie mandamus, ut
				<lb/>secundmn istius nostri confratris arbitrium, presentiarum
				<lb/>litterarum portitoris, suo quemque ordine conpetenter
			<lb/>promoueatis.</p>
			<lb/><p>Bononienses Ferariensis.</p>
			<lb/><p>Nostrorum antiqua parentum dilectio, terrarum propinquitas,
				<lb/>et locorum coniunctio exigit, nos insidias dolositates
				<lb/>atque discordiam a nobis repellere, cautelam simplicitatem
				<lb/>et unanimitatis concordiam nobis uicissim adiungere. quanto
				<lb/>enim paruo terrarum spatio sumus uiciniores, tanto offense
				<lb/>uel damno acriori utilitati ac remunerationi esse possumus
			<lb/>inpensiores.</p>
			<lb/><p>Quapropter pro uestra recuperanda amicicia uobis mandamus.
				<lb/>quam ut in uita constanter teneamus, utriusque partis
			<lb/>offensas emendari studeamus.</p>
			<lb/><p>Ad episcopum.</p>
			<lb/><p>E dei gratia Romanorum imperator augustus Ytalie
			<lb/>fidelibus salutem et gratiam.</p>
			<lb/><p>Omnibus deum colentibus christiane religionis et fidei
				<lb/>regula degentibus manifestum esse credimus, nostre clementie
				<lb/>imperium et christianitatis patrocinium Romanorum regno
				<lb/>diuino munere presidere, naturali quoque iure ac precessorum
				<lb/>prudentia, humane uel diuine strenuitatis seu uoluntatis
			<lb/>antiqua potentia uniuerso orbi dominari debere.</p>
			<pb n="93"/>
			<lb/><p>Uerum ad presens quosdam sedicionarios occursantes
				<lb/>factiosos passim per Italiam et maxime infra Urbis muros
				<lb/>adesse audiuimus, qui nos ui de regno expellere uel imperii
				<lb/>coronam sedicionibus minuere, et nostros quo et in
				<lb/>quo possunt fideles uel blande sibi ascissere seu minis et
				<lb/>infestationum sarcina opprimere cogitant temptant et incessanter
				<lb/>satagunt. ut enim omittamus offensionum, cetera
				<lb/>facultatis ac dignitatis damna et dedecora, num quid regiam
				<lb/>potestatem parum leserunt, cum heresiarcham quendam sine
				<lb/>nostro iussu uel uoluntate sub nomine pape conmuniter
			<lb/>susceperunt?</p>
			<lb/><p>Uobis igitur mandamus, si nostram beniuolentiam exoptatis
				<lb/>habere, quatinus nostros fideles usque quaque conueniatis,
				<lb/>Romanis nostrum edictum mittatis scripto, ut
				<lb/>utrius alterum eligant: uel illum dignitate priuare, uel nos
				<lb/>hoc scelus ulturum terram ferro et igni populaturum procaciter
			<lb/>expectare.</p>
			<lb/><p>Ad patrem.</p>
			<lb/><p>[Colonna a]
				<lb/>Cum bruta animalia, pater
				<lb/>uerende, ex se natos ad quoddam
				<lb/>tempus diligant, homo
				<lb/>mentis ratione industrius id
				<lb/>debet agere multo euidentius.
				<lb/>Ex quo cogeris et ratione
				<lb/>moueris, me tuum affectare
				<lb/>filium, et si unquam
				<lb/>uel usquam oportuerit paternum
			<lb/>afferre presidium.</p>
			<lb/><p>Nummos nempe quos
				<lb/>uestra paternitas mihi mandavit
				<lb/>in uictu magistrique
				<lb/>precio librisque conficiendis
				<lb/>uniuersos expensaui. quid
				<lb/>[Colonna b]
				<lb/>Quanto, pater dulcissime,
				<lb/>mentis amore ac desiderio
				<lb/>tue paternitatis presentiam
				<lb/>contemplari concupiscam, nec
			<lb/>ipse conpensare ualeo.</p>
			<lb/><p>Tu uero, pater, de me
				<lb/>curam singularem deberes
			<lb/>habere.</p>
			<lb/><p>Cum enim bruta animalia
				<lb/>ex se natos ad tempus diligant,
				<lb/>tunc hominibus multo
				<lb/>euidentius carnem suam et
			<lb/>sanguinem fouere conuenit.</p>
			<lb/><p>Cogaris itaque natura et
				<lb/>ratione. quid uero morior
			<lb/>uerbis?</p>
			<lb/><p>Nummos quos tua mihi
				<lb/>misit paternitas tam in precio
				<lb/>magistri quam in conficiendis
				<lb/>libris omnes aut fere omnes
				<lb/>consumpsi. tue consolationis,
				<pb n="94"/>
				<lb/>[colonna a]
				<lb/>igitur faciam? ad quos confugiam?
				<lb/>quorum consilium
				<lb/>appetam? in alienis partibus
				<lb/>maneo. necessariis indigeo.
				<lb/>mori nollem. uiuere nescio.
				<lb/>Uestre igitur paternitatis
				<lb/>dilectio mihi acceleret auxilium
				<lb/>mittere, quatenus et honorifice
				<lb/>degere et inceptum
				<lb/>studium ualeam perficere.
				<lb/>[colonna b]
				<lb/>in quam minime uenit refrigerium,
				<lb/>expecto. quid igitur
			<lb/>faciam? ad quos fugiam?</p>
			<lb/><p>quorum consilium appetam?</p>
			<lb/><p>in alienis partibus degam?</p>
			<lb/><p>fodere nec ualeo. mendicare
				<lb/>erubesco. mori nolo. uiuere
			<lb/>iam nequeo.</p>
			<lb/><p>Tue igitur paternitatis dilectio
				<lb/>saltem pro dei amore
				<lb/>mihi seruo tuo auxilium mittere
				<lb/>acceleret, quatinus honorifice
				<lb/>ad incepti studii perfectionem
			<lb/>deuenire ualeam.</p>
			<lb/><p>Ad fratrem uel sororem de morte parentum.</p>
			<lb/><p>Cum omnibus una mortalibus sit perfectio et moriendi
				<lb/>condicio, ut nec natalis inceptio et uite inicium mortales
				<lb/>extollere, sic infirmitatis sarcina et mortis infortunium non
				<lb/>debet supra modum opprimere. Job nempe filiis cunctisque
				<lb/>rebus deus orbauit. qui tamen natis orbatus omnibusque
				<lb/>amissis paupertate grauatus deum laudare non cessauit.
				<lb/>non enim deus mundi laborem ante exitum alicui condonabit,
			<lb/>quem in suo sancto corpore asportauit.</p>
			<lb/><p>His igitur exemplis conmonitus, quod lacrimabiliter
			<lb/>nuntio ne inmoderate feras dampnum expostulo.</p>
			<lb/><p>Mater etenim nostra, iam non ammodo nostra, nature
			<lb/>concedens uiam est uniuerse carnis ingressa.</p>
			<lb/><p>Cuius reditum cum non possumus inpetrare, nil restat
			<lb/>securius, quam pro ea orare.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
