<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Sermo super evangelium</title>
				<author>Alphanus Archiep. Salernitanus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>J.-P. Migne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="636" unit="words">Parole: 636</measure>
				<measure quantity="4021" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4021</measure>
				<measure quantity="4567" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 4567</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-05-15">15/05/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Omiletica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 646
					Caratteri: 4.065
				SZ</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author/>
						<title level="m">PL, Joannis Abrincensis primum episcopi, postmodum archiepiscopi Rothomagensis, Alphani, Salernitani archiepiscopi Opera omnia...</title>
						<editor>J.-P. Migne</editor>
						<imprint>
							<publisher>Garnier</publisher>
							<pubPlace>Paris</pubPlace>
							<date>1853</date>
							<biblScope unit="column">1267-1270</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">PLCL</title>
						<biblScope unit="volume">147</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Omiletica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1001/1100">XI</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok.</item><item type="itemNotaJC">-ho sostituito i &lt;pb n="Col. XY"/&gt; con &lt;cb n="XY"&gt; (Si tratta di testi da PL). È giusto?</item><item type="itemNotaJC">-a proposito di PL: come scrivere il &lt;name&gt; in &lt;biblDesc&gt;? Scrivere il nome intero lunghissimo del libro o usare qualcosa come Patrologia Latina 147?</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<cb n="1267"/>
		<div>
                        <head><lb/>Super evangelium: <hi rend="italic">Cum transiret Jesus per civitatem suam, vidit hominem sedentem in telonio, Matthaeum nomine, et ait illi: Sequere me,</hi> etc.</head>
                        <p><lb/>[1267A] Evangelica lectio quae nunc auribus vestris insonuit,
				<lb/>dilectissimi, velut insignis inter caetera Dominicae
				<lb/>eruditionis oracula moerentem peccatorum
				<lb/>conscientiam recreat; tabescentes animos erigit,
				<lb/>pusillanimitatis et diffidentiae frigus excludit, et ad
				<lb/>concipiendam spem veniae dejectum in alta suspendit.
				<lb/>Quis enim de scelerum suorum quantumlibet
				<lb/>immanium enormitate diffidat, cum audiat beatum
				<lb/>Matthaeum venalis lucri quaestibus inhiantem non
				<lb/>modo repente vocatum, sed ad obtinenda praecipua
				<lb/>duo ministeria curiae coelestis adscitum? Nimirum
				<lb/>ut apostolici senatus conscenderet apicem, et inter
				<lb/>socios evangelistas, in eo quod primus est, privilegii
				<lb/>susciperet dignitatem, quod utrumque munus nulli
				<lb/>prorsus alii collatum est, nisi Matthaeo tantummodo
				<lb/>[1267B] et Joanni. Et quoniam Joannes <hi rend="italic">dei gratia</hi> dicitur,
				<lb/>Matthaeus etiam <hi rend="italic">donatus</hi> interpretatur, dum uterque
				<lb/>geminae dignitatis dona promeruit, ut inquam,
				<lb/>profecto gratia doni coelestis infulsit, sed ut impleretur
				<lb/>illa sententia qua dicitur: «Ubi abundavit
				<lb/>iniquitas, superabundavit gratia (Rom. V, 20).»
				<lb/>Matthaeus quoniam scribendi in evangelica veritate
				<lb/>fecit originem, ducis ac praeceptoris inter caeteros
				<lb/>evangelistas possidet claritatem, cui nimirum aptissime
				<lb/>congruit illa sententia qua dicitur fidelissimus
				<lb/>et omni acceptione dignus, quoniam «Christus Jesus
				<lb/>venit in hunc mundum peccatores salvos facere,
				<lb/>quorum primus ego sum, ut in me primum ostenderet
				<lb/>omnem patientiam ad informationem eorum qui
				<lb/>credituri sunt illi in vitam aeternam (I Tim. I, 15).»
				<lb/>[1267C] Unde factum est, sicut nunc evangelica narravit
				<lb/>historia, ut «eo discumbente in domo ejusdem
				<lb/>Matthaei, multi publicani et peccatores venientes
				<lb/>discumberent cum Jesu et discipulis ejus (Matth.
				<lb/>IX, 10).» Quos enim scelerum suorum mordax conscientia
				<lb/>a Redemptoris accessu arcere poterat,
				<lb/>Matthaei familiare cum Domino contubernium, ut
				<lb/>accederent, provocabat. Et dum ad pietatis fontem
				<cb n="1268"/>
				<lb/>[1268A] propinquum conspiciunt publicanum, felici jam audacia
				<lb/>praesumentes, ipsum fontem non adire dubitant
				<lb/>cum reliquis peccatoribus publicanis. De qua nimirum
				<lb/>publica communione fontis aeterni per Prophetam
				<lb/>dicitur: «In illa die erit fons patens domus
				<lb/>David, habitantibus in Hierusalem, in ablutionem
				<lb/>peccatoris, et menstruatae (Zach. XIII, 1).» Fons
				<lb/>opertus ac occultus est unigenitus Patris invisibilis
				<lb/>Deus; fons vero patens est idem Deus incarnatus,
				<lb/>qui fons patens recte domus David dicitur, quia
				<lb/>Redemptor noster ad nos venisse ex David genere
				<lb/>non dubitatur. Hunc profecto misericordiae fontem
				<lb/>tu, Pharisaica superbia, paras obstruere, dum sitientes
				<lb/>et aridos ab ejus accessu niteris elato supercilio
				<lb/>prohibere: hic per os Isaiae tibi promittebatur haustus
				<lb/>[1268B] cum dicebat: «Effundam enim aquam superficientem,
				<lb/>et fluenta super aridam; effundam spiritum
				<lb/>meum super semen tuum, et benedictionem super
				<lb/>stirpem tuam; et germinabunt inter herbas, quasi
				<lb/>salices juxta praeterfluentes aquas (Isai. XLIV, 3).»
				<lb/>Hic iterum promittebatur, cum et alibi diceret: «Et
				<lb/>eris quasi hortus irrignus; et sicut fons aquarum,
				<lb/>cui non deficient aquae (Isai. LVIII, 11).» Sed tu in
				<lb/>fastum tumidae elationis impudenter erecta, et de
				<lb/>falsae justitiae singularitate lenocinanter inflata, gratis
				<lb/>expositum salutis aeternae fontem contumaciter despicis,
				<lb/>et vivifica superni fontis fluenta fastidis. Accedens
				<lb/>enim ad discipulos Domini, tumens et arrogans,
				<lb/>Pharisaeae pestiferae superbiae virus, quod in
				<lb/>pectore tuo erat, effundis, et elationis ventum, quam
				<lb/>[1268C] tumida mente conceperas, praerapidi ac male spumantis
				<lb/>oris spiramen exsufflas. Quare, inquiens,
				<lb/>cum publicanis et peccatoribus manducat magister
				<lb/>vester? Idcirco plane cum talibus comedit, ut de publicanis
				<lb/>justos, de peccatoribus sanctos, de criminosis
				<lb/>reddat apostolos. Vocat enim peccatores, ut
				<lb/>eos propria virtute justificans efficiat innocentes. Sic
				<lb/>nimirum, sic alibi, dum bona tua, Pharisaee, in templo
				<cb n="1269"/>
				<lb/>[1269A] constitutus arroganter enumeras, et alterum
				<lb/>publicanum te praeferendo condemnas: et ille de
				<lb/>reatus sui barathro ad promerendam veniam justificatus
				<lb/>ascendit, et tu a falsae justitiae tuae culmine
				<lb/>ante omnipotentis Dei oculos infeliciter corruisti.
				<lb/>Hoc itaque modo dum de fucato vacuae justitiae
				<lb/>vestrae nitore praesumis, et caeteros de suis excessibus
				<cb n="1270"/>
				<lb/>[1270A] judicabiles submorderis, et justitia vestra per
				<lb/>elationem in peccatum vertitur, et illorum perpetrata
				<lb/>nequitia ad obtinendam veniam per humilitatis gratiam
				<lb/>reparatur, unde et per prophetam dicitur: «Et
				<lb/>erit desertum in charmel, et charmel in saltum reputabitur
			<lb/>(Isai. XXXII, 15).»</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>