<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Relatio</title>
				<author>Iohannes de Marignollis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Van den Wyngaert</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="7990" unit="words">Parole: 7990</measure>
				<measure quantity="46408" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 46408</measure>
				<measure quantity="53348" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 53348</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-04-27">27/04/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Itinerari</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Anno di composizione dell'opera: 1355-59
					Parole: 7996
					caratteri senza spazi: 46566
					caratteri con spazi: 54434
					Van den Wyngaert pubblica in Sinica i brani del <hi rend="italic">Chronicon Bohemorum</hi> di Giovanni de' Marignolli riferiti all'Oriente. Tra parentesi tonde si trovano i riferimenti alle pagine dell'edizione integrale dell'opera.
					Edizione di riferimento del <hi rend="italic">Chronicon Bohemorum</hi>:  J. Emler, <hi rend="italic">Kronika Marignolova</hi>, in <hi rend="italic">Fontes rerum Bohemicarum</hi>, III, Pragae 1882, pp. 492-604.
					[ ] indica integrazione
					.... indica omissione di parte del testo del <hi rend="italic">Chronicon Bohemorum</hi>
				CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					
					<monogr>
						<author/>
						<title level="m">Sinica francescana, I: Itinera et relationes fratrum Minorum saeculi XIII et XIV</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
						<imprint>
							<publisher>Quaracchi</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>1929</date>
							<biblScope unit="page">524-560</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Itinerari</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-un abbozzo di una cronaca mai completata. Ci sono alcuni veri capitoli, cioè capitoli che hanno un &lt;head&gt; e un testo, ma poi ci sono lunghi elenchi di soli titoli di capitoli. Ho marcato i primi come &lt;div type="chapter"&gt;&lt;head&gt;...&lt;div3&gt;&lt;p&gt; etc, però gli altri li ho messi ognuno in un &lt;p&gt; separato, dentro un &lt;div&gt; allo stesso livello come il &lt;div type="chapter"&gt;. Va bene cosi? Non volevo creare dozzine di &lt;div&gt; contenenti solo &lt;head&gt; e niente altro</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="524"/>
		<div>
			<p><lb/>Incipit processus in cronicam Boemorum. (492-3)</p>
			<lb/>
			<p><lb/>[Carolus IV Romanorum Imperator epistolam introductoriam
				<lb/>Fr. Iohanni de Marignolli scribit qua boemicorum chronicorum
			<lb/>Nova redaction ei rogatur. Cui Fr. Iohannes respondet]:</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Ut igitur serenissime imperator et semper Auguste tui conceptus
				<lb/>propositum non ociose nec in vanum tantis insudet affectibus,
				<lb/>sed divini cooperante Minerva spiritus, quem tue Maiestatis
				<lb/>exposcit serenitas, effectum sorciatur, ego frater Iohannes
				<lb/>dictus de Marignolis de Florencia Ordinis Minorum, Bysinianensis
				<lb/>ecclesie episcopus, tue imperalis aule capellanus, tuis
				<lb/>semper parere volens nutibus, ad huius operis fastigium stilum
				<lb/>dirigere presumens, cronicarum boemicalium ystorias obscure
				<lb/>quidem pristine conscriptas in unum magis lucide compendium
				<lb/>iuxta mei facultatem ingenii sub trina distinccione modo, qui
				<lb/>sequitur, duxi regulandas, ut, que prius obscura clausit umbrositas,
			<lb/>concepti operis sentencia reddat manifesta.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>I.</head>
			<div>
				<head><lb/>Capitulum de distinccione libri. (493-4).</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Primus namque liber sen distinccio quasi divinum seu nature
					<lb/>continet principatum, a primo namque Deo, creatore omnium,
					<lb/>per Adam descendendo usque ad Noe et post diluvium usque
					<lb/>ad turrim Babel et divisiones terrarum ystorias continebit, ideo
					<lb/>ipsum thearcos, a theos, quod est deus, quasi divinum seu theologum
					<lb/>decrevimus nominandum. Secundus vocabitur <hi rend="italic">monarchos</hi>;
					<pb n="525"/>
					<lb/>continebit enim a primo Nemprot usque ad felicia tempora
					<lb/>nostra Francorum et Gallicorum, maxime Boemorum, unde tua
					<lb/>serenitas traxit originem, ystorias, eciam Romanorum et omnium
					<lb/>gencium principalium monarchias. Tercius <hi rend="italic">ierarcos</hi> seu
					<lb/>ierarticus vel ecclesiasticus merito nominatur, nam a primo
					<lb/>sacerdote summo Melchisedech post Abel per Moysen et Aaron
					<lb/>usque ad verissimum pontificem Christum per successiones Pontificum
					<lb/>Romanorum et per episcopos Boemie usque ad presentem
					<lb/>Boemorum primatem, venerabilem Arnestum, primum
					<lb/>Pragensem Archiepiscopum, nec non sanctorum patronorum
				<lb/>Boemie gesta et miracula nostra diligencia duximus compilanda.</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De creatione</hi> (494-7)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p><hi rend="italic">In principio ergo creavit deus celum… Plantaverat autem
						<lb/>Dominus paradisum voluptatis a principio</hi>, id est in parte orientali,
					<lb/>qui locus dicitur Eden ultra Indiam.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Nam, ut ex visis aliqua breviter inseramus, nos frater
						<lb/>Iohannes de Florentia ordinis Minorum, indignus Episcopus
						<lb/>Bisynianensis, anno Domini millesimo trecentesimo tricesimo
						<lb/>octavo, a sancto papa Benedicto duodecimo cum aliis missus
						<pb n="526"/>
						<lb/>fui cum apostolicis litteris et donis nunccius et Legatus ad
						<lb/>Kaam, summum omnium Thartarorum imperatorem, qui tenet
						<lb/>quasi dominium medietatis orbis orientalis, cuius potestas et copia
						<lb/>civitatum, terrarum, linguarum, diviciarum et regiminis infinitorum
					<lb/>quodammodo populorum excedit omnem narracionem.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Recessimus de Avinione mense decembris, pervenimus
						<lb/>Neapolim in principio quadragesime et ibi usque ad pascha
						<lb/>quod fuit in fine marcii, expectavimus navigium Ianuensium
						<lb/>venturum cum nuntiis Thartarorum, quos misit Kaam de Cambalec,
						<lb/>maxima civitate, ad Papam pro mittendis legatis et ad
						<lb/>aperiendam viam et fedus componendum cum christianis, eo
						<lb/>quod multum honorat et diligit fidem nostram. Summi etiam
						<lb/>principes sui imperii totius plus quam triginta milia, qui vocantur
						<lb/>Alani et totum gubernant imperium orientis, sunt christiani, re
						<lb/>vel nomine, et dicunt se sclavos Pape, parati mori pro Franquis;
						<lb/>sic enim vocant nos, non a Francia sed a Franquia. Horum
						<lb/>primus apostolus fuit frater Iohannes dictus de Monte Corvino,
						<lb/>qui primo miles, iudex et doctor Friderici Imperatoris, post 72
					<lb/>annos factus frater Minor doctissimus et scientissimus.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>4.</head> <p>Pervenimus autem in Constantinopolim per mare in kalendis
						<lb/>maii et fuimus in Peyra usque ad festum sancti Iohannis Baptiste
						<pb n="527"/>
						<lb/>non ociose, quia summam disputacionem habuimus cum
						<lb/>Patriarcha Grecorum et toto concilio eorum in pallacio
						<lb/>sancte Sophie, ubi Deus fecit in nobis novum miraculum, dans nobis
						<lb/>os et sapienciam cui non potuerunt resistere, et se necessario
						<lb/>esse scismaticos confiteri conpulsi sunt, nichil in sue dampnacionis
						<lb/>pallium pretendentes nisi superbiam intolerabilem presulum
					<lb/>Romanorum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>5.</head> <p>Inde navigavimus mare Maurum et in octo diebus pervenimus
						<lb/>in Caffa, ubi multarum sectarum sunt christiani. Inde
						<lb/>ad primum Thartarorum Imperatorem Usbec pervenimus et
						<lb/>obtulimus litteras, pannos, dextrarium, cytiacam et dona Pape,
						<lb/>et post hiemem bene pasti, vestiti et remunerati magnifice et
						<lb/>cum eius equis et expensis pervenimus in Armalec imperii medii,
						<lb/>ubi fecimus ecclesiam, emimus aream, fecimus fontes, cantavimus
						<lb/>missas et baptisavimus plures, libere et publice predicantes, non
						<lb/>obstante quod anno precedenti solempne martyrium passi sunt
						<lb/>ibidem pro Christo Episcopus et sex alii fratres Minores, miraculis
						<lb/>coruscantes, quorum nomina: frater Rychardus Episcopus,
						<lb/>natione Burgundus; frater Franciscus de Alexandria; frater
						<lb/>Paschalis Hyspanus, qui fuit propheta et <hi rend="italic">vidit celum apertum</hi>
						<lb/>et predixit sibi et sociis suis martyrium et Thartaros de Saray
						<pb n="528"/>
						<lb/>destruendos diluvio, Armalec perituram propter ipsorum martirium,
						<lb/>Imperatorem illum tertio die occidendum post ipsorum
						<lb/>martirium et multa alia gloriosa; frater Laurentius de Ancona;
					<lb/>frater Petrus; frater Indus interpres illorum et Gillottus mercator.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>6.</head> <p>Anno tercio post nostrum recessum de curia, circa fines
						<lb/>de Armalec recedentes, pervenimus ad Cyolloskagan, id est
						<lb/>ad montes arene quos faciunt venti, ultra quos ante Thartaros
						<lb/>nullus putavit terram habitabilem, nec putabatur ultra aliquam terram
						<lb/>esse. Thartari autem voluntate Dei, mirabili industria
						<lb/>transierunt et fuerunt in campo maximo, ubi dicitur torrida
						<lb/>zona et impertransibilis a philosophis, quam tamen Thartari
						<lb/>transierunt, et ego eciam bis; de qua in psalmis David: <hi rend="italic">Posuit
						<lb/>desertum</hi>etc. Qua pertransita pervenimus in Cambalec,
						<lb/>ubi est summa sedis imperii orientis, de cuius magnitudine incredibili
						<lb/>et populo et ordine militum sileatur. Maximus autem
						<lb/>Kaam, visis dextrariis et donis pape et litteris bullatis et Regis
						<lb/>etiam Roberti cum auro et nobis, gavisus est <hi rend="italic">gaudio magno valde</hi>,
						<lb/>reputans bonum, ymo optimum omne, et summe nos
					<lb/>honoravit.</p>
				</div>
				<pb n="529"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>7.</head> <p>Ego autem solempniter indutus, cum cruce pulcherrima,
						<lb/>que me precedebat cum luminaribus et incenso, cantando <hi rend="italic">Credo
						<lb/>in unum Deum</hi>intravimus coram illo Kaam in glorioso palacio
						<lb/>residente; et cantu finito, largam dedi recipienti humiliter
						<lb/>benediccionem. Et sic missi fuimus ad imperialem aulam nobis
						<lb/>honorabiliter preparatam, assignatis duobus principibus qui nobis
						<lb/>in omnibus necessitatibus habundantissime ministrabant, in cibis
						<lb/>et potibus et usque ad papirum pro laternis, deputatis servitoribus
						<lb/>et ministris de curia; et sic per annos quasi quatuor
						<lb/>servierunt infinitis semper honoribus, vestes pretiosas pro nobis
						<lb/>et familiis extollendo. Et si bene omnia computarem, ultra
						<lb/>valorem expendit quatuor milium marcarum pro nobis; eramus
					<lb/>persone triginta due.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>8.</head> <p>Fuerunt autem disputationes facte contra iudeos et alias
						<lb/>sectas multe et gloriose, sed et multus animarum fructus in illo
						<lb/>imperio factus est. Habent enim fratres Minores in Cambalec
						<lb/>ecclesiam cathedralem inmediate iuxta palacium et solempnem
						<lb/>archiepiscopatum et alias ecclesias plures in civitate et campanas
					<lb/>et omnes vivunt de mensa Imperatoris honorifice valde.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>9.</head> <p>Videns autem Imperator ille quod nullo modo volui remanere,
						<lb/>concessit quod cum suis annorum trium expensis et donis
						<lb/>redirem ad Papam, et cito ego vel alius mitteretur Cardinalis
						<lb/>solempnis cum plenitudine potestatis et esset Episcopus, quia
						<lb/>illum gradum summe venerantur omnes orientales, sive sint
						<lb/>christiani sive non, et esset de Ordine Minorum, quia illos solos
						<pb n="530"/>
						<lb/>cognoscunt sacerdotes et putant Papam semper talem, sicut fuit
						<lb/>ille Ieronimus Papa qui misit eis Legatum, quem sanctum
						<lb/>venerantur Thartari et Alani, fratrem Iohannem de Monte Corvino
					<lb/>ordinis Minorum, de quo supra.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>10.</head> <p>Fuimus autem in Cambalec annis quasi tribus. Inde per
						<lb/>Manzi iter nostrum direximus, cum expensis Imperatoris magnificis
						<lb/>et equis quasi ducentis, et vidimus <hi rend="italic">gloriam mundi</hi> in tot civitatibus,
						<lb/>terris, villis et rebus, que nulla lingua posset exprimere
					<lb/>sufficienter.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>11.</head> <p>A festo autem sancti Stephani usque ad dominicam
						<lb/>olivarum per mare Indicum pervenimus ad nobilissimam civitatem
						<lb/>Indie nomine Columbum, ubi nascitur piper tocius orbis.
						<lb/>Nascitur autem in vitibus, que plantantur ad modum vinearum
						<lb/>omnino, et facit vitis primo racemos quasi labruscas viridis
						<lb/>coloris, post facit quasi racemos et est intus vinum rubeum,
						<lb/>quod manu mea pro salsa expressi in scutellam. Post maturantur
						<lb/>et exsiccantur in arbore et arescit pre nimio calore et siccum
						<lb/>excutitur parvo baculo, cadens super linteamina et recolligitur.
						<lb/>Ista oculis vidi et manibus contrectavi mensibus XIV, nec comburitur,
						<lb/>ut menciuntur scriptores, nec nascitur in desertis sed in
						<lb/>ortis. Nec saraceni sunt domini sed christiani Sancti Thome,
						<lb/>qui habent stateram ponderis tocius mundi, de qua pro meo officio
						<lb/>tamquam Legatus Pape habebam omni mense fanones
						<pb n="531"/>
						<lb/>de auro talis monete centum, in fine mille. Ibi est ecclesia sancti
						<lb/>Georgii Latinorum ubi mansi, et picturis egregiis decoravi,
					<lb/>et docui sacram legem.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>12.</head> <p>Tandem, transiens gloriam maximi Alexandri qui erexit
						<lb/>columpnam, ego in cono mundi, contra paradisum, erexi <hi rend="italic">lapidem
						<lb/>in titulum, fundens oleum desuper</hi> scilicet columpnam marmoream,
						<lb/>desuper crucem lapideam usque ad finem mundi duraturam,
						<lb/>quam presentibus quasi infinitis populis erexi, consecravi
						<lb/>et benedixi, sculptis armis Pape et nostris et litteris tam
						<lb/>indicis quam latinis, principibus illis super humeros portantibus
					<lb/>me in lectulo seu ferculo Salomonis.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>13.</head> <p>Inde valefaciens fratribus, post annum et quatuor menses,
						<lb/>multis patratis gloriosis operibus, perrexi ad famosissimam Reginam
						<lb/>Saba, a qua honorati [sumus] post fructum ibidem animarum;
						<lb/>sunt enim ibi pauci christiani. Deinde perreximus per
						<lb/>mare ad Seyllanum montem gloriosum ex opposito paradisi.
						<lb/>Et de Seyllano usque ad paradisum, ut dicunt incole ex traditione
						<lb/>patrum, sunt miliaria ytalica quadraginta, ita quod, ut
					<lb/>dicitur, auditur sonitus aquarum fontis cadentium de paradiso.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">Capitulum de paradiso</hi> (497-8)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Est autem paradisus locus in terra circumvallatus mari
						<lb/>oceano in parte orientali ultra Indiam Columbinam contra
						<lb/>montem Seyllanum, locus altissimus super omnem terram, attingens,
						<pb n="532"/>
						<lb/>ut probat Iohannes Scotus globum lunarem, ab omni
						<lb/>altercacione remotus, locus omni suavitate ac claritate amenus,
						<lb/>in cuius medio oritur fons de terra scaturiens et irrigat pro tempore
						<lb/>paradisum et omnia ligna eius. Sunt autem ibi plantata
						<lb/>omnia ligna producencia fructus optimos mire pulcritudinis,
						<lb/>suavitatis et odoris in cibum hominis. Fons autem ille derivatur
						<lb/>de monte et cadit in lacum, qui dicitur a philosophis enphitrites,
						<lb/>et intrat sub alia aqua spissa et post egreditur ex alia
						<lb/>parte et <hi rend="italic">dividitur in quatuor</hi> flumina, que transeunt per Seyllanum;
						<lb/>et hec nomina eorum: Gyon, qui circuit terram Ethiopie,
						<lb/>ubi sunt modo homines nigri, que dicitur terra Presbiteri Iohannis,
						<lb/>et iste putatur esse Nylus, qui descendit in Egiptum per
						<lb/>interrupcionem factam in loco, qui dicitur Abasty, ubi sunt
						<lb/>christiani sancti Mathei Apostoli, quibus Soldanus est tributarius
						<lb/>propter istum fluvium, quia possunt claudere viam aque
					<lb/>et periret Egyptus.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Secundus fluvius vocatur Phison <hi rend="italic">qui circuit omnem
						<lb/>terram Evilach</hi>per Indiam et descendere dicitur per Cathay,
						<pb n="533"/>
						<lb/>et ibi mutato nomine dicitur Caramora, id est nigra aqua, quia
						<lb/>ibi nascitur <hi rend="italic">bedellium et lapis onichinus</hi>, et puto, quod sit maior
						<lb/>fluvius de mundo aque dulcis, quem ego transivi, et habet in ripa
						<lb/>sua civitates maximas et optimas et maxime ditissimas in auro.
						<lb/>Et in illo flumine in domibus ligneis vivunt et morantur artifices
						<lb/>optimi et maxime serici et pannorum aureorum in tanta
						<lb/>multitudine, ut vidimus oculis nostris, quod iudicio meo excedunt
						<lb/>totam Ytaliam; et habent in ripis habundanciam serici plus
						<lb/>quam totus alius mundus; et navigant cum tota domo nichil
						<lb/>mutando cum familiis suis; hec vidi. Et tandem ultra Caffa
						<lb/>absorbetur arenis et post erumpit et facit mare, quod dicitur
					<lb/>Bacuc ultra Chanam.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Tercius fluvius vocatur <hi rend="italic">Tygris. Ipse vadit contra Assyrios</hi>
						<lb/>et descendit prope Nyneven maximam <hi rend="italic">itinere dierum trium,</hi>
						<lb/>ubi missus fuit Ionas ad predicandum, cuius sepulcrum ibi est.
						<lb/>Et ego fui et steti ibi XIV diebus in oppidis circumstantibus
						<lb/>factis de civitate destructa. Ibi sunt optimi fructus et maxime
						<lb/>malogranata mire dulcedinis et magnitudinis, et fructus omnes
						<lb/>sicut in Ytalia. Et ibi ex opposito est civitas facta ex ruinis
						<pb n="534"/>
						<lb/>Nyneve, que vocatur Monsol. Ab isto fluvio usque ad quartum
						<lb/>est longitudo terrarum, quarum ista sunt nomina: Mesopotamia,
						<lb/>id est terra in medio aquarum; Assyria, terra Abrahe et Iob,
						<lb/>et est ibi civitas Abagari Regis, que fuit pulcherrima et christiana
						<lb/>olim, cui scripsit Christus manu sua et misit epistolam
						<lb/>suam, et nunc saracenorum est. Ibi fui quatuor diebus in magno
					<lb/>timore.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>4.</head> <p>Ultimo pervenimus ad quartum fluvium, nomine Eufrates,
						<lb/>qui dividit Syriam, Assyriam, Mesopotamiam a Terra sancta.
						<lb/>Quo transito fuimus in Terra sancta, ubi maxime sunt civitates,
						<lb/>maxime Alep, ubi sunt multi christiani induti more latino et locuntur
						<lb/>linguam quasi gallicam, scilicet quasi de Cipro. Inde
						<lb/>venitur Damascum, ad montem Libani, in Galileam, in Samariam,
					<lb/>Nazareth, Iherusalem, ad sepulchrum domini Ihesu Christi.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<p><lb/><hi rend="italic">De arboribus paradisi</hi> (498).</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De transgressione primorum parentum induccione serpentis</hi> (498-9)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p><hi rend="italic">Sed et serpens erat callidior cunctis animantibus terre</hi>, id
						<lb/>est creatus magis propter exercicium prudencie ad hominis utilitatem
						<lb/>quam propter aliam necessitatem. Unde dicitur in Ewangelio:
						<lb/>Estote prudentes sicut serpentes etc., non quod haberet
						<lb/>loquelam naturalem vel usum racionis, tamen fuit permissum
						<lb/>dyabolo, uti tamquam instrumento, et non aliud animal nobilius,
						<lb/>ut ex sui vilitate vanius movere posset animam Eve. Qui dixit
						<lb/>Eve, quam invenit solam vagabundam: <hi rend="italic">Cur precepit vobis Deus</hi>,
						<pb n="535"/>
						<lb/>quod <hi rend="italic">non</hi> manducaretis <hi rend="italic">de omni ligno</hi>? Eva <hi rend="italic">respondit</hi>: Nos comedimus
						<lb/>de omnibus fructibus paradisi, sed de illo sciencie boni
						<lb/>et mali <hi rend="italic">precepit ne comederemus</hi> neque <hi rend="italic">tangeremus ne forte
					<lb/>moriamur….</hi></p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p><hi rend="italic">Fecit</hi> autem eis <hi rend="italic">tunicas pelliceas</hi>. Nos communiter dicimus
						<lb/>pelliceas, melius tamen dicitur filiceas, quia de quadam materia
						<lb/>que filorum est, que nascitur inter surculos nargillorum ad modum
					<lb/>rethis, sicut portavi et dimisi Florentie.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Et prohibuit Deus esum ligni vite. Videte, inquit, angeli
						<lb/>ne sumant de ligno vite et vivant in eternum. Et statim angelus
						<lb/>cepit Adam per brachium et posuit eum ultra lacum in
						<lb/>montem Seyllanum, ubi fui quatuor mensibus, et in casu posuit
						<lb/>Adam pedem dextrum super lapidem, qui adhuc est, et statim
						<lb/>miraculo divino forma plante pedis eius infixa est in marmore
						<lb/>et usque hodie perseverat. Et est magnitudo seu longitudo duorum
						<lb/>nostrorum palmorum et dimidii plus, scilicet quam media ulna
						<lb/>de Praga, quam non ego solus mensuravi, sed alius peregrinus
						<lb/>saracenus Hispanus, quia vadunt multi ad peregrinacionem Ade.
						<lb/>In alio autem monte, ad quatuor quasi parvas dietas, exposita
						<lb/>etiam per angelum fuit Eva. Et ut hystorie illarum gentium
						<lb/>narrant, nec Sacre Scripture contradicunt, fuerunt ab invicem
						<lb/>separati diebus quadraginta in luctu; post quos angelus duxit
					<lb/>Evam ad Adam quodammodo desperantem et consolatus est eos.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De monte Seyllano hystoria</hi> (499-501)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Verum quia materia requirit, et credo delectabile et aliquibus
						<lb/>proficuum, ystoriam de Seyllano duximus presentibus
						<lb/>inserendam, dummodo placeat Cesaree Maiestati, si vero non
						<pb n="536"/>
						<lb/>placeat, obelus cicius emendabit. Et primo videndum est quomodo
					<lb/>pervenimus ad eum et qualiter, secundo de eius condicionibus.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Primo namque cum nos dimissi a Kaam summo Imperatore
						<lb/>cum donis maximis et expensis transire per Indiam temptaremus,
						<lb/>alia via per terram clausa propter guerras et nullomodo
						<lb/>pateret transitus, preceptum fuit Kaam, quod veniremus per
						<lb/>Manzi, que olim maxima India vocabatur. Habet autem Manzi
						<lb/>civitates et populos sine numero et nobis incredibilia sunt nisi
						<lb/>vidissem copiam omnium rerum, fructuum quos nunquam gignit
						<lb/>terra latina, et civitates maximas triginta milia, exceptis villis
						<lb/>et oppidis infinitis. Et inter illas est civitas famosissima nomine
						<lb/>Campsay mirabilior, pulchrior, dicior et maior, cum maiori populo
						<lb/>et pluribus diviciis et deliciis, edificiis et maxime ydolorum templis,
						<lb/>ubi sunt mille et duo milia religiosi simul habitantes, quam
						<lb/>aliqua civitas que sit in mundo vel forte fuerit unquam. Ubi
						<lb/>scribunt scribentes esse decem milia poncium nobilium de lapide
						<lb/>cum sculpturis et ymaginibus principum armatorum. Incredibile
					<lb/>est non videnti et tamen forte non menciuntur.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Est etiam Zayton, portus maris mirabilis civitas, nobis
						<lb/>incredibilis, ubi fratres Minores habent tres ecclesias pulcherrimas,
						<lb/>optimas et ditissimas, balneum, fundatum, omnium mercatorum
						<lb/>depositorium, habent etiam campanas optimas et pulcherrimas,
						<lb/>quarum duas ego feci fieri cum magna solempnitate, quarum
						<lb/>unam videlicet maiorem Iohanninam, aliam Antoninam decrevimus
					<lb/>nominandas et in medio sarracenorum sitas.</p>
				</div>
				<pb n="537"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>4.</head> <p>Recessimus autem de Zayton in festo sancti Stephani et
						<lb/>in quarta feria maioris ebdomadis pervenimus in Columbum.
						<lb/>Deinde volentes navigare ad Sanctum Thomam Apostolum et
						<lb/>inde ad Terram Sanctam ascendentes iunkos de inferiori India,
						<lb/>que Minubar vocatur, in vigilia sancti Georgii tot procellis
						<lb/>ferebamur, quod sexaginta vicibus vel amplius fuimus quasi
						<lb/>demersi sub aqua usque ad profundum maris, et solo divino
						<lb/>miraculo evadentes tot mirabilia vidimus, scilicet ardere mare,
						<lb/>dracones ignivomos volantes et occidentes aliorum iunkorum
						<lb/>personas in suo transitu, nostro divina ope manente illeso virtute
						<lb/>Corporis Christi, quod portabam, et meritis Virginis gloriose et
						<lb/>sancte Clare. Et quia omnes christianos induxeram ad lamentum
						<lb/>et penitenciam, ipsaque procella durante dedimus vela ventis,
					<lb/>nos divino regimini committentes, de solis animabus curantes.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>5.</head> <p>Divina autem clementia nos ducente, die invencionis sancte
						<lb/>Crucis invenimus nos perductos ad portum Seyllani nomine
						<lb/>Pervily ex opposito paradisi, in quo dominabatur contra verum
						<lb/>Regem tyrannus quidam, nomine Coya Iaan, castratus, pessimus
						<pb n="538"/>
						<lb/>sarracenus, qui pro magna parte occupaverat regnum propter
						<lb/>infinitos thesauros quos habebat. Qui tamen prima facie nos
						<lb/>honoravit ficte, postmodum curialiter nomine mutui accepit
						<lb/>nobis LX millia marcarum in auro, in argento, serico, pannis
						<lb/>aureis, lapidibus preciosis, perlis, camphora, musto, mirra et
						<lb/>aromatibus ex dono maximi Kaam et aliorum principum et
					<lb/>xenia missa Pape, et fuimus curialiter capti quatuor mensibus.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>6.</head> <p>In isto altissimo monte, forte post paradisum alciore qui
						<lb/>sit in terra, putant quidam esse paradisum et male, quia nomen
						<lb/>contradicit; vocatur enim ab incolis Zindanbaba, Baba, id est
						<lb/>pater, et mama, id est mater in omni ydiomate mundi, et Zindan,
						<lb/>idem est quod infernus; ideo Zindanbaba idem est quod infernus
						<lb/>patris, quia ibi de paradiso expulsus, positus fuit pater quasi in
					<lb/>inferno.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>7.</head> <p>In isto eciam altissimo monte est cacumen supereminens,
						<lb/>quod raro videri potest propter nebulam. Deus autem misertus
						<lb/>lacrimis nostris, quodam mane in aurora fecit ipsum luminosum
						<lb/>et vidimus flammam clarissimam illustrantem ipsum. In descensu
						<lb/>collis eiusdem montis est planicies altissima pulcra, in qua
						<lb/>sunt per ordinem: primo forma pedis Ade, secundo statua
						<lb/>quedam sedens, sinistra manu super genu quiescente, dextra
						<lb/>levata, extensa contra occidentem. Item domus eius, quam fecit
						<lb/>manibus suis quasi per modum sepulcri quadrangula oblonga,
						<lb/>hostio in medio de maximis lapidibus, marmoreis tabulis, non
					<lb/>muratis sed suppositis.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>8.</head> <p>Dicunt incole maxime religiosi, qui stant ad pedes montis
						<lb/>sine fide sanctissime vite, quod illuc nunquam ascendit diluvium,
						<lb/>ideo est permanens domus illa, sompniantes contra sacram
						<lb/>scripturam et dicta sanctorum. Ipsi tamen habent pro se argumenta
						<lb/>apparencia valde, et dicunt se non descendisse de Caym
						<pb n="539"/>
						<lb/>nec de Seth sed de aliis filiis Ade, qui genuit filios alios et filias.
					<lb/>Quia tamen est contra sacram Scripturam, pertranseo.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>9.</head> <p>Nunquam tamen comedunt carnes, quia Adam nec alii
						<lb/>comederunt carnes usque post diluvium. Nudi vadunt a lumbis
						<lb/>et sursum, et pro certo sunt boni moris. Habent domus de foliis
						<lb/>palmarum, que cum digito frangerentur, et dispersas per silvas
						<lb/>plenas diviciis; et tamen securissime habitant a furibus, nisi
					<lb/>sint aliunde et inopes vagabundi.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>10.</head> <p>In eodem monte versus paradisum est fons maximus,
						<lb/>bene decem miliarium ytalicorum, aquis optimis perspicuis, quem
						<lb/>dicunt derivari de fonte paradisi et ibi erumpere; quod probant,
						<lb/>quia aliquando erumpunt de fundo quedam folia ignota et in
						<lb/>magna copia et lignum aloes et lapides preciosi sicut carbunculus
						<lb/>et saphirus et poma quedam ad sanitatem. Dicunt eciam lapillos
						<lb/>illos cavatos de lacrimis Ade, quod falsum omnino videtur. De
					<lb/>multis aliis pertranseundum puto ad presens.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De orto Ade et fructibus ipsius</hi> (501-2)</head> <p>.</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De amictu parentum</hi> (502)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Fecit autem Dominus Ade et uxori eius tunicas pelliceas
						<lb/>et induit eos. Sed queritur, de quibus pellibus, vel de novo creavit
						<lb/>quod non sapit, vel aliam occidit quod non placet, quia nondum
						<lb/>erant multiplicata per generacionem, et <hi rend="italic">duo et duo</hi>tantum in
						<lb/>principio creata fuisse creduntur; ideo videtur sine assercione
						<lb/>dicendum quod non pelliceas tunicas est legendum sed filiceas.
						<lb/>Nam inter folia nargillorum, de quibus supra dictum est, nascuntur
						<lb/>fila ad modum tele staminis quasi grossi et rari sacci, de
						<lb/>quibus etiam hodie sunt apud illos et apud Indos vestes pro
						<pb n="540"/>
						<lb/>pluvia rusticorum, qui vocantur camalli, portantes scilicet onera,
						<lb/>et eciam homines et mulieres portant super scapulas in lecticis, de
						<lb/>quibus in Canticis: <hi rend="italic">ferculum fecit sibi Salomon de lignis Lybani</hi>, id
					<lb/>est lectulum portatilem, sicut portabar ego in Zayton et in Yndia.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Unam talem vestem de filis illis camallorum, non camelorum,
						<lb/>portavi ego usque Florenciam et dimisi in sacristia Minorum
						<lb/>similem vesti Iohannis Baptiste. Nam pili camelorum sunt
						<lb/>delicacior lana que sit in mundo post sericum. Fui enim aliquando
						<lb/>cum infinitis camelis et pullis camelorum in deserto vastissimo,
						<lb/>descendendo de Babilone confusionis versus Egiptum per viam
						<lb/>Damasci cum Arabibus infinitis. Nec in Seyllano sunt cameli
						<lb/>sed elephantes innumeri, qui licet sint ferocissimi, raro tamen
						<lb/>nocent homini peregrino. Ego equitavi super unum Regine Saba,
					<lb/>qui videbatur habere usum racionis, si non esset contra fidem.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De victu parentum</hi> (502-3)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Vixerunt autem in Seyllano primi parentes de fructibus
						<lb/>istis et bibebant lac animalium, non carnes ante diluvium, sicut
						<lb/>nec adhuc comedunt homines qui se dicunt filios Ade, comederunt.
						<lb/>Fuit autem positus Adam in monte Seyllano et incepit
						<lb/>ibi edificare domum, ut dictum est supra, de tabulis maximis
						<lb/>marmoreis etc. Ibi habitant homines religiosi et mundissimi,
						<lb/>ymo tante mundicie quod nullus habitaret in domo ubi spuisset
						<lb/>aliquis, ymo quamvis raro spuant, tamen vadunt longe tam pro
						<lb/>sputo quam pro alia materia. Comedunt tantum semel in die,
						<lb/>nunquam bis; nullum potum preter lac et aquam bibunt, orant
						<lb/>mundissime, scribunt primo in arena digito et sic docent formare
						<lb/>literas pueros, postmodum stilo ferreo in foliis papiri, scilicet
					<lb/>arboris cuiusdam.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>In claustro sunt due arbores dissimiles in foliis ab omni
						<lb/>alia; sunt circumdate coronis aureis et gemmis et luminaria
						<pb n="541"/>
						<lb/>sunt ante eas, et illas colunt et adorant, ut dicunt et fingunt
						<lb/>se ex tradicione Ade ritum talem suscepisse, quia ex ligno dicunt
						<lb/>Adam futuram sperasse salutem, et consonat illi versui Dauid:
						<lb/><hi rend="italic">Dicite in gentibus, quia dominus regnabit</hi>in ligno, quamvis
						<lb/>secundum hebraicam veritatem melius dicatur «curabit a ligno».
						<lb/>Isti eciam nunquam in crastinum servant aliquid in domo sua,
						<lb/>in arena iacent, nudipedes incedunt, baculos in manu gestant;
						<lb/>tunica quasi fratrum Minorum sine capucio et mantello ad
						<lb/>modum Apostolorum plicato super humerum sunt contenti. Vadunt
						<lb/>omni mane processionaliter pro prandio mendicando risum,
						<lb/>occurunt eis principes cum maxima devocione vel alii et dant
						<lb/>ad mensuram et numerum personarum. Lixum in aqua comedunt
					<lb/>cum lacte nargillorum et musis.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Hec vidi oculis meis, et fecerunt michi festum quasi essem
					<lb/>de ordine eorum.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<lb/>
				<p><lb/><hi rend="italic">De generacione et multiplicacione generis</hi> (503).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De oblacionibus Abel et Caym</hi> (503-4).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De filio Ade Seth sancto</hi> (504).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De generacione et multiplicacione bonorum</hi> (504-5).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De gigantibus</hi> (505-6).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De diluvio et composicione arche Noe, capitulum</hi> (506).</p>
				<lb/>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>II.</head>
			<head><lb/><hi rend="italic">Secunda etas, et incipit secundus liber, qui Monarchos nominatur</hi> (506-7)</head>
			<div>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Noe egresso de archa cum uxore et tribus filiis et totidem
						<lb/>uxoribus residentibus in monte altissimo Ararat vel Armenie,
						<pb n="542"/>
						<lb/>ubi adhuc arche illius vestigia esse dicuntur, etas secunda incipit
						<lb/>secundum scriptores; et ex tunc incipiunt omnium gencium
						<lb/>mundi regna describi, pro eo quod ante diluvium erat quasi
						<lb/>divinus seu thearticus principatus. Nam idem erat princeps primogenitus
						<lb/>et sacerdos; post diluvium autem cepit tyrannides
						<lb/>dominari, et ideo secunda nostri operis distinccio sive liber monarchos
						<lb/>nominatur. In quo describemus principalium omnium
						<lb/>gencium monarchias, donec ad propositum veniamus, tamen breviter
						<lb/>et succincte decurrendo per concordiam sacre Scripture
						<lb/>cum decursu gentilium, sequendo B. Augustinum ut prosequitur
					<lb/>hystoriam Lib. De civitate dei.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Dedit ergo Noe mandatum filiis, Deo iubente, de latria
						<lb/>veneranda, id est de cultu unius Dei per sacrificia, de multiplicanda
						<lb/>prole et de divisione terrarum, ut implerent eas et pacifice
						<lb/>viverent. Post decessum illius ipse quasi quietam vitam eligere
						<lb/>cupiens, sibi Cethym insulam, que nunc Cyprus dicitur,
						<lb/>reservavit. Sem ergo primogenitus quia Rex et sacerdos, post
						<lb/>patrem obtinuit medietatem orbis, scilicet totam Asiam maiorem
						<lb/>que est a mari Albo ultra Ungariam, ubi nunc sunt Olachi,
						<lb/>per rectam lineam totum illud imperium Usbec, Katay, Yndias,
					<lb/>Ethiopiam usque ad finem mundi.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Aliam autem medietatem, alii duo fratres inter se diviserunt.
						<lb/>Cham Africam, ubi est Terra Sancta, Cartago, Turusium
						<lb/>usque finem mundi; Iaphet minor Europam ubi sumus
						<lb/>nos, scilicet ab Ungaria citra et Roma, videlicet Germaniam,
						<lb/>Franciam, Boemiam, Poloniam et Angliam et usque ad finem
					<lb/>mundi….</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="543"/>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De cultu post diluvium</hi> (507-9)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p><hi rend="italic">Sem</hi>studuit colere verum Deum…. Hic secundo anno <hi rend="italic">post
						<lb/>diluvium genuit Arfaxat</hi>qui eciam genuit Elam, a quo nobilis
						<lb/>generacio Alanorum in oriente dicitur exorta; et est hodie
						<lb/>maior et nobilior nacio mundi et homines pulcriores et forciores.
						<lb/>Quorum auxilio Tartari optinuerunt imperium orientis et sine
						<lb/>quibus nunquam habuerunt victoriam gloriosam; conduxit enim
						<lb/>Cingwis Caam, primus Thartarorum Rex, de eis LXXII principes,
					<lb/>quando voluit precepto dei castigare mundum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Genuit autem Sem XXIV principes familiarum, Caam
						<lb/>XXXIII, Iaphet pater noster XV, et tot postmodum divise sunt
						<lb/>lingwe, minus tantummodo una etc. Arfaxat filius Sem anno
						<lb/>etatis XXXV genuit Sela vel Sale, a quo Yndia populata est
						<lb/>et divisa in tria regna. Quorum primum vocatur Manzi, maior
						<lb/>et nobilior provincia mundi pulcrior amenior et lacior, in qua
						<lb/>est illa nobilis civitas Campsay, Zayton, Cynkalan, Ianu et
						<lb/>alie multe civitates Manzi olim Cyn, ubi usque hodie est portus
						<lb/>et civitas nobilis, que dicitur Cynkalan, id est magna Yndia,
						<lb/>nam Kalan est magnum ad differenciam secunde Yndie que
					<lb/>dicitur Mymbar, ubi est Cynkali, id est parvum, parva Yndia.</p>
				</div>
				<pb n="544"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Secundum Yndie regnum vocatur Mynibar, de quo loquitur
						<lb/>beatus Augustinus de philosophis caninis, qui ideo canini dicti
						<lb/>sunt, quia naturam canum imitari docebant, ne videlicet de naturalibus
						<lb/>homo verecundari deberet; nec tamen potuerunt persuadere
						<lb/>populis, quod eciam filii non verecundarentur coram patribus
						<lb/>balneari vel pudenda ostendere. Ibi est civitas Columbi, ubi
					<lb/>nascitur piper, de quo supra.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>4.</head> <p>Tercia provincia Yndie vocatur Maabar, ubi est ecclesia
						<lb/>sancti Thome, quam manu propria edificavit, et alia, quam edificavit
						<lb/>cum operariis, quibus solvebat de lapillis marinis quos
						<lb/>vidimus et de uno ligno inciso in monte Ade in Seyllano, quod
						<lb/>fecit secari et de pulvere secature seminate sunt arbores. Fuit
						<lb/>autem lignum illud ita maximum incisum per duos sclavos suos
						<lb/>et ipsius cingulo tractum in mare et precepit ligno dicens: «Vade,
						<lb/>expecta nos in portu civitatis Mirapolis». Quo cum pervenisset,
						<lb/>Rex cum toto exercitu suo conabatur trahere in terram, nec
						<lb/>movere potuerunt homines decem milia. Tunc supervenit sanctus
						<lb/>Thomas Apostolus indutus camisia, stola et mantello de pennis
						<lb/>pavonum, super asinum, sociatus duobus illis sclavis et duobus
						<lb/>magnis leonibus sicut pingitur, et clamavit: «Nolite, inquit,
						<lb/>tangere lignum, quia meum est». «Unde», inquit Rex «probas
						<lb/>tuum»? Qui solvens funiculum quo erat precinctus precepit
						<lb/>sclavis: «Ligate lignum et trahite in terram». Quo facillime in
						<lb/>terram tracto, Rex convertitur et donat sibi de terra quantum
						<lb/>voluit cum asino circuire. Ecclesias edificat in civitate in die,
						<lb/>sed nocte ad tria miliaria ytalica ferebatur ubi sunt pavones
						<lb/>innumeri, unde sagitta, quam fricciam vocant, in latere, sicut
						<lb/>misit manum in latus Christi, percussus, hora completorii ante
						<lb/>suum oratorium iacens et sangwinem sacrum totum per latus
						<lb/>effundens tota nocte predicans, mane reddit animam Deo. Sacerdotes
						<lb/>tunc terram illam sangwine mixtam collegerunt et secum
						<pb n="545"/>
						<lb/>sepelierunt, de qua vidi expressum miraculum in persona mea
					<lb/>duplicatum, alibi recitandum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>5.</head> <p>Mirum autem continuum ibidem apparet, tam de apercione
						<lb/>maris quam de pavonibus, et quia quanto plus trahitur
						<lb/>terra de illa fovea una die, tantum scaturit alia, de qua bibita
						<lb/>curantur languores, tam per christianos quam per Thartaros et
						<lb/>paganos fiunt aperta miracula. Dedit eciam Rex ille stateram
						<lb/>ponderis piperis beato Thome et omnium specierum aromatum
						<lb/>in eternum, quam nullus potest eis auferre sine periculo mortis.
					<lb/>Fuimus ibi diebus quatuor; ibi est summa perlarum piscacio….</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>6.</head> <p>De monstris que hystorie vel fabule fingunt vel pingunt
						<lb/>et dicuntur esse in Yndia, de quibus eciam beatus Augustinus,
						<lb/>Lib. De civitate Dei XVI facit memoriam, puta, quod sunt
						<lb/>qui tantum in fronte unum habent oculum, quidam plantas
						<lb/>versas post crura; quibusdam utriusque sexus naturam, et dextram
						<lb/>mammam virilem, sinistram muliebrem esse fingunt; alii sine capite
						<lb/>et sine ore in pectore tantum habere foramen; alii per
						<lb/>nares tantum alitu vivere; alii statura cubitali cum gruibus
						<lb/>dimicare; alii octavum annum non excedere, quinquies concipere
						<lb/>et parere; alii sine iunctura; alii supini iacentes planta
						<lb/>pedis umbram sibi faciendo; quidam habentes capita canina;
						<lb/>ypotamos et alia multa monstra poete finxerunt. De istis
						<lb/>omnibus sic concludit beatus Augustinus: Aut nullomodo sunt,
						<lb/>aut si sunt et racione utuntur vel uti possunt, ex Adam omnes
						<lb/>homines sunt, aut monstra in natura sunt, tamen ex Adam,
						<lb/>sicut inter nos aliquando nata sunt pauca in illis partibus et in
						<lb/>toto genere humano sunt multa, sicut ponit exemplum de variis
					<lb/>gibbosis, de homine habente sex digitos et de aliis multis.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>7.</head> <p>Sicut imperator nobilissimus Karolus quartus portavit de
						<lb/>Tuscia puellam in facie omnino pilosam et in toto corpore maximis
						<pb n="546"/>
						<lb/>pilis, sicut esset filia wulpis, non tamen per se in Tuscia est
						<lb/>talis populus, nec mater sua fuit talis, nec alii filii, sed nobis
						<lb/>similes. Sicut illud monstrum, quod vidimus eciam diebus nostris
						<lb/>in Tuscia, in districtu Florencie, nasci de pulcra matre, habens
						<lb/>duo capita, perfecte formata, quatuor brachia, duo pectora usque
						<lb/>ad umbilicum perfecta forma ibi coniungebantur et unus quasi
						<lb/>pes ex latere procedebat, et post duos tantum pedes habebant,
						<lb/>et tamquam due persone baptizati fuerunt et supervixerunt
					<lb/>diebus septem.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>8.</head> <p>Vidi eciam Bononie, quando ibi legebam, ovem que peperit
						<lb/>simile monstrum, scilicet agnum habentem duo capita septem
						<lb/>pedes; non tamen putandum est, esse aliquam speciem bestiarum,
					<lb/>sed monstra nature sunt….</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>9.</head> <p>Ego tamen omnium provinciarum Yndorum curiosissimus
						<lb/>peragrator, sicut sepe plus habui animum curiosum quam virtuosum,
						<lb/>volens omnia nosse si possem, et qui plus dedi operam, ut
						<lb/>puto, quam alius, qui legatur vel sciatur, ad investigandum mirabilia
						<lb/>mundi et transivi per principaliores mundi provincias
						<lb/>maxime, ubi tocius orbis mercatores conveniunt, scilicet in insula
						<lb/>dicta Ormes, nunquam potui investigare pro vero tales gentes
						<lb/>esse in mundo, ymo ipsi a me petebant, utrum essent. Nec est
						<lb/>aliqua nacio talis, nisi ut dixi monstrum, nec illi, qui finguntur
						<lb/>uno pede sibi umbram facere sunt nacio una, sed quia omnes
						<lb/>Yndi communiter nudi vadunt, portant in arundine parvum
						<lb/>papilionem semper in manu, quem vocant cyatyr, sicut ego
						<lb/>habeo Florencie, et extendunt contra solem et pluviam quando
					<lb/>volunt; istud poete finxerunt pedem.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">Incidens de quodam Yndo baptizato</hi> (509-10)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Cum eciam essem in Columbo cum principibus illis christianis,
						<lb/>qui Modilial vocantur domini piperis, ante ecclesiam
						<pb n="547"/>
						<lb/>quodam mane venit homo nudus a lumbis supra venerande stature,
						<lb/>alba barba, solo pallio coopertus, cordula nodosa ad modum
						<lb/>stole dyaconi, et toto corpore in arena prostratus adoravit, caput
						<lb/>ter ad solum percuciens; tandem surgens cepit pedes meos nudos
						<lb/>osculari desiderans, prohibitus autem surrexi. Postmodum residens
						<lb/>in arena, per interpretem filium, qui captus aliquando a
						<lb/>piratis venditus fuit cuidam Ianuensi mercatori et baptizatus et
						<lb/>casu tunc erat nobiscum et patrem ex circumstanciis recognovit.
						<lb/>Dixit nobis totam vitam suam: nunquam carnes comederat,
						<lb/>nunquam potum biberat inebriantem, nunquam nisi unam cognoverat
						<lb/>causa prolis procreande, quatuor mensibus in anno
						<lb/>purissime ieiunabat, granum rysii parum in aqua bulitum et
						<lb/>fructus et herbas de sero manducabat, in oracione pernoctabat,
						<lb/>et antequam intraret oratorium suum, corpus totum aqua lavabat
						<lb/>et induebat mundissimam lineam vestem ad hoc solummodo
						<lb/>preparatam; tunc intrabat et colebat dyabolum in ydolo suo
						<lb/>purissima devocione; et erat sacerdos tocius insule sue que
					<lb/>sita est in ultimis finibus Yndorum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Deus videns eius puritatem, illuminavit eum primo per
						<lb/>sapienciam, tandem demon coactus per os ydoli dixit sibi: «Non
						<lb/>es in via salutis, ideo precipit tibi Deus ut vadas in Columbum
						<lb/>itinere per mare annorum duorum, ibi invenies nunccium Dei
						<lb/>qui docebit te viam salutis». «Ideo», inquit, «veni ad pedes tuos
						<lb/>paratus in omnibus obedire, et quod plus est, in sompnis vidi
						<lb/>faciem tuam, sicut modo agnosco». Tunc cum lacrimis facta oracione,
						<lb/>confortantes eum dedimus sibi filium suum baptizatum
						<lb/>interpretem et doctorem. Tunc post tres menses instructum
						<lb/>baptisavimus Michaelem vocantes et percepta benediccione, remisimus
						<lb/>ipsum promittentem, quod fidem, quam didicerat aliis
					<lb/>predicaret.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>Hec hystoria utilis est ad ostendendum, sicut dicit beatus
						<lb/>Petrus de Cornelio centurione, quod <hi rend="italic">non est personarum accepcio
						<lb/>apud Deum</hi>, sed quicunque legem scriptam in corde a Deo servat,
						<pb n="548"/>
						<lb/><hi rend="italic">quia signatum est super nos lumen vultus tui Domine acceptus
					<lb/>est illi</hi>et docet eum viam salutis.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>4.</head> <p>Utrum autem iste, quia per duos annos navigans per
						<lb/>mare et per Yndorum insulas olim ignotas aliquid vidisset de
						<lb/>monstris istis vel saltim audisset, inquisivimus; qui omnino
						<lb/>nichil scivit. Nec eciam apud Reginam Saba, ubi tamen oritur
						<lb/>sol modo opposito nobis, et in meridie transit umbra viri ad
						<lb/>dextrum, sicut hic ad sinistrum et occultatur ibi polus articus
						<lb/>nobis gradibus sex et antarticus totidem elevatur, sicut dominus
						<lb/>Lemon de Ianua nobilis astrologus nobis ostendit et multa
					<lb/>in astris mira.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>5.</head> <p>Sunt tamen bene quidam gygantes, quorum unum vidi,
						<lb/>cui non potui cum capite attingere ultra cingulum, turpissime
						<lb/>figure et fetide valde. Sunt homines silvestres in silvis cum
						<lb/>filiis et uxoribus nudi et pilosi habitantes; inter homines non
						<lb/>apparent et raro potui videre aliquem, quia abscondunt se in
						<lb/>silvis quando senciunt homines transeuntes. Faciunt multa
						<lb/>opera, seminant et colligunt blada et multa alia, et quando
						<lb/>mercatores ad eos vadunt, ut vidi, illi exponunt venalia in medio
						<lb/>vie et fugiunt et stant absconsi; tunc ementes vadunt et ponunt
					<lb/>precium et mercator accipit res relictas.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>6.</head> <p>Sunt eciam monstruosi serpentes et fere, sicut habet in
						<lb/>clausura sua Pragensi dominus imperator Karolus. Sunt eciam
						<lb/>animalia quedam, quasi ad figuram hominis, maxime apud Reginam
						<lb/>Saba et in claustro de Campsay, in illo famosissimo
						<lb/>monasterio, ubi sunt tot monstruosa animalia que credunt esse animas
						<lb/>defunctorum. Sed ex certa sciencia didici esse animalia
						<lb/>irracionabilia, nisi quod dyabolus utitur eis sicut olim lingua
						<lb/>serpentis, demerentibus illis infidelibus propter incredulitatem
						<lb/>eorum, alias vita illorum in religiosis moribus et oracionibus
						<pb n="549"/>
						<lb/>contenta et ieiuniis, si essent in vera fide, excederet omnem observanciam
						<lb/>et continenciam nostram. Veniunt enim illa animalia
						<lb/>ordinarie ad comedendum dato signo; verum tamen nunquam
						<lb/>venerunt cruce presente, post venerunt cruce recedente.
						<lb/>Ideo concludo, quod ista monstra homines non sunt, licet videantur
						<lb/>habere aliquos actus, sed sunt sicut symie quas, si nunquam
						<lb/>vidissemus, putaremus homines esse, nisi tantum illa monstra,
					<lb/>ut dixi, que nota sunt preter consvetudinem de Adam.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>7.</head> <p>Nec putandum est, ut dicit beatus Augustinus, antipedes
						<lb/>esse, quasi homines plantas contra nos tenentes, quod nullomodo
						<lb/>putandum est, quia terra firmata est <hi rend="italic">super aquas</hi>, et ut experiencia
						<lb/>certa didicimus, dividendo occeanum in modum crucis due
						<lb/>quadre sunt navigabiles et due alie nullo modo. Noluit enim Deus
						<lb/>quod homo posset circuire per mare totum mundum. Ermofroditam
						<lb/>vidimus, non tamen generantem sicut est, neque eciam
					<lb/>mulus generat etc. Nunc ad materiam revertamur.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<p><lb/><hi rend="italic">De multiplicatione generis humani et divisione terrarum</hi></p>
				<p><lb/><hi rend="italic">et turri Babel</hi> (510).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De divisione linguarum</hi> (511-2).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Nyno</hi> (512).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De uxore Nyni</hi> (512).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Tertia etas, de nativitate Abrahe</hi> (512-3).</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De regno Argivorum</hi> (513-5)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>…. Statuto Ecclesie a christianis, qui debent esse perfecciores
						<lb/>iudeis, decime sunt solvende. Hec sine preiudicio melioris sentencie
						<lb/>sentit doctor Iohannes Scotus. Utrum autem noviter conversis
						<lb/>vel convertendis, si nollent se ad hanc legem obligare sponte,
						<lb/>sed tantum ad illud Apostoli, <hi rend="italic">unusquisque, prout destinavit in</hi>
						<pb n="550"/>
						<lb/><hi rend="italic">corde suo, non ex tristicia neque ex necessitate, ylarem enim datorem
						<lb/>diligit Deus</hi>. Dum autem per alium modum providetur
						<lb/>Ecclesie et ministris eius, posset lex talis imponi, quod non
						<lb/>fecerant Apostoli nec patres sequentes longo tempore. Maxime
						<lb/>cum multi Tartari et alie naciones, ut experti sumus in civitate
						<lb/>que dicitur Kamul, ubi primo conversi nolebant baptizari donec
						<lb/>iuravimus nichil temporale post baptismum extorquere ab eis,
						<lb/>ymo de nostro indigentibus providere, quod et fecimus; sic
						<lb/>multitudo civitatis utriusque sexus baptismum libentissime receperunt.
						<lb/>Dubium est tamen, salvo meliori ecclesie judicio non
					<lb/>cogerem eos.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<p><lb/><hi rend="italic">De ystoria gentilium et nativitate Moysis</hi> (515).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De ystoria gencium</hi> (515-6).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Capitulum de filum Saturni</hi> (516).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De ystoria originis Ytalia</hi> (516-7).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De origine Romane Urbis</hi> (517-8).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De promo edificio Rome facto</hi> (518-9).</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">Incipit Prologus seu Prefacio fratris Iohannis de Florencia
				<lb/>Episcopi Bysynianensis</hi> (519-21).</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Precepisti serenissime Imperator et semper Auguste Karole
						<lb/>quarte, ut silvam cronicarum boemicalium introirem et inter
						<lb/>spinarum vepriumque inextricabiles intricaturas semitam aliqualem
						<lb/>dirigerem in ordine dicendorum, squaloribus confuse
						<lb/>ystorie resecatis. Verum quia amor omnia, etiam que videntur
						<lb/>impossibilia, ut amato placeat redigit ad possibilem facultatem
						<lb/>iuxta Platonis sentenciam in Thymeo. Tue igitur iussioni parere
						<lb/>cupiens, non attendens quod incognitam omnino linguam
						<lb/>et patriam iussus eram discurrere, etsi minus prudenter magis
						<lb/>tamen libenter, minus eciam cautus ingressus sum solitudinem
						<pb n="551"/>
						<lb/>memoratam. Et dum incognita nemora tam personarum quam
						<lb/>nominum, que mea lingua Florentina eciam non valet exprimere,
						<lb/>introissem, dum me exire putarem in domum Dedali, me reperi
						<lb/>vagabundum, nulloque additu michi patefacto, dum oneri quod
						<lb/>assumpseram, succumbere me putarem, per quasdam rimulas
					<lb/>cepi lumen parvum percipere veritatis….</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Accipe ergo clementissime Imperator et Cesar semper auguste,
						<lb/>manipulum virorum illustrium, quem de silva tante densitatis
						<lb/>excerpere valui manu quodammodo tremulenta, <hi rend="italic"> ut</hi>sit gloria
					<lb/><hi rend="italic">capiti tuo et torques collo tuo….</hi></p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<p><lb/><hi rend="italic">Ingressus in Cronicam Boemie</hi> (521).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Miraculum de incisione digiti S. Nicolai</hi> (521-2).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incipit descripcio Boemorum et unde originem traxerunt</hi> (522).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De descripcione terre Boemorum et proprietatibus rerum ipsius</hi> (523).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De imposicione nominis terre Boemie</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De moribus primorum gentilium Boemorum</hi> (523-4).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De prumo duce Boemorum et causa sue eleccionis</hi> (524).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Premysl electo ex aratro et eius magna prudencia</hi> (524-5).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De fundacione urbi Pragensis</hi> (525-6).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De mirabili insolencia Boemorum et maxime puellarum</hi> (526).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De successione ducum Boemie</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De duce Wratislaw et exercitu eius contra Bohemos</hi> (526-7).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De notabili victoria Boemorum</hi> (527-8).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incidens de impietate et scelere cuiusdam pessimi proditoris</hi> (528).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Borziwoy, primo duce Boemorum christiano</hi> (528-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De fundacione prime ecclesie temptacione ducis Borziwoy</hi> (529).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Spitigneo duce, filius Borziwoy et S. Ludmille</hi> (530).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Wratislao, fratre Spitignei, patre S. Wnceslai</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De morte S. Ludmille et miracuilis</hi> etc. (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De S. Wenceslao duce</hi> (531).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De duce Bolesao fratricida</hi> (ibid.).</p>
				<pb n="552"/>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Boleslao secundo piissimo, filio fratricide, capitulum</hi> (532).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De S Adalberto digressio</hi> (532-3).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De eleccione S. Adalberti</hi> (533-4).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Item de piissimo Boleslao</hi> (534).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De pia et finali exortacione patris ad filium et morte patris
				<lb/>capitulum</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De institucione tercii Boleslai et filiis eiusdem</hi> (534-5).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo capta fuit Praga a duce Polonie proditorie et quomodo</hi></p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Odabricus dux eam tunc recuperavit</hi> (535-6).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De morte Odabrici ducis et lamento germani eius Iaromir ceci.</hi>
				<lb/>(536)</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De ammonicione facta Wratislao et crudeli morte Iaromir, patrui
				<lb/>ipsius</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De mira audacia ducis Wratislai et raptu Iudithe, Virginis
				<lb/>pulcherrime</hi> (537).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incidencia eiusdem temporibus</hi> (537).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De morte quinque fratrum sanctorum heremitarum</hi> (537-8).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Continuacio ystorie de probitate ducis Wratislai et heroycis operibus
				<lb/>eiusdem</hi> (538-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De accusacione Boemorum apud Romanum Pontificem</hi> (539).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De turbacione Boemorum contra Henricum secundum imperatorem
				<lb/>et bello</hi> (539-40).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De victoria Imperatoris et pace facta</hi> (540).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Wratislai temporibus et incidentibus</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De morte Wratislai, gloriosi ducis</hi> (540-1).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De sublimacione Spitignei ducis</hi> (541).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De gestis Spitignei et fratrum eius et disposicione regni Morauie</hi>
				<lb/>(ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Spitigneii prudencia et sancta conversacione eius et pia morte
				<lb/>ipsius</hi> (541-2).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Wratislao germano substituto et Iaromir clerico, eciam eorum
				<lb/>germano</hi> (542-3).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De unione sedis seu episcopatus Olomucensis cum Pragensi</hi> (543).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incidens quoddam de Iaromir predicto</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Miraculum quoddam</hi> (543-4).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De obitu Iuditte, coniugis Wratislai</hi> (544).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quod sub Henrico tercio Imperatore in concilio et synodo Maguntina
				<lb/>Boemorum ducum solium fit regale etc.</hi> (ibid.).</p>
				<pb n="553"/>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Saxones invaserunt Boemos, filio regis in aqua natante</hi>
				<lb/>(ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De probitate cuiusdam militis</hi> (545).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De improperio facto filio regis et eius vindicta</hi> etc. (545-6).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De pace facta inter patrem et filium, meritis beatorum patronorum
				<lb/>Wenceslai et Adalberti</hi> (546).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De eleccione Episcoporum Cosme et Andree Pragensis et Olomucensis
				<lb/>ecclesiarum</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De institucione Wratislai et gestis eius capitulum</hi> (546-7).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quod dux Wratislaus duxit uxorem de Bauaria nomine
				<lb/>Lucardam</hi> (547).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo honorifice est receptus ab Imperatore dux Boemie et
				<lb/>honoratus</hi> (547-8).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quod Borziwoy, frater Wratislai, duxit [uxorem] nomine Helbir</hi>
				<lb/>(548).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Wratislaus predixit inevitabile fatum sue terribilis mortis</hi>
				<lb/>(ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De institucione iunioris fratris in ducatu capitulum</hi> (548-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De discordia orta inter duces Borziwoy et Swatopluc</hi> (549).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incidens quoddam notabile</hi> (549-50).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De rebellione Henrici, Imperatoris filii, contra patrem augustum</hi>
				<lb/>(550).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De versucia cuiusdam nomine Budwoy et simplicitate ducis Burzwoy</hi>
				<lb/>(ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Borziwoy fuit in gracia Regis et fecit capi fratrem suum
				<lb/>Swatopluc et post ea perdidit graciam</hi> (550-1).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Swatopluc rediit a rege dimissus et ecclesias et monasteria
				<lb/>spoliavit</hi> (551).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De prodicione Mutine et crudeli vindicta capitulum</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Swatopluc triumphat contra Ungaros et quomodo oculum
				<lb/>perdidit</hi> (552).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Swatopluc sanato oculo iterum invasit Ungariam</hi> (552-3).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De institucione Wlatislai ducis post mortem Swatopluc et invasione
				<lb/>Borziwoy</hi> (553).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De victoria Wlatislai contra filium Wigberti</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo adiutorio Imperatoris Wlatislaus triumphat</hi> (553-4).</p>
				<pb n="554"/>
				<p><lb/><hi rend="italic">De strage Boemorum facta a duce Polonie capitulum</hi> (554).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Wlatislaus, dux Boemie, revocat de Polonia fratrem suum
				<lb/>Sobieslaum</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De falsa relacione quorumdam facta Sobieslao super comitem
				<lb/>Wnatek</hi> (554-5).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo dux Sobieslaus revocatur in graciam</hi> (555).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De pugna inter Ungaros et Boemos frivola occasione commissa</hi> (555-6).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Wratislaus revocat fratrem suum Borziwoy de exilio capitulum</hi>(556).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incidencia eiusdem Borziwoy temporibus</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Wlatislaus expulit fratrem suum Sobieslaum de Moravia</hi>
				<lb/>(556-7).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De mira prudencia et pietate materna et clemencia nobilis ducis
				<lb/>Wratislai</hi> (557-8).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De institutione Sobieslai; germani minoris</hi> (558).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Sobieslaus dux restituit Wratislaum, filium Odabrici
				<lb/>in sedem suam pristinam</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Sobieslaus misit Wratislaum in carcerem</hi> (558-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De prodicione contra ducem, quomodo fuit cognita et postmodum
				<lb/>punita etc.</hi> (559-60).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De concilio Maguntino, in quo interfuit Innocencius Papa
				<lb/>profugus</hi> (560).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter dux Ratisponiensis noluit obedire statuto principum</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De piis operibus Sobieslai et morte eius etc.</hi> (561).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De duce Wlatislao et morte Alleyde capitulum</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De dissensione orta inter Wlatislaum Boemie et Conradum Morauie
				<lb/>duces etc.</hi> (561-2).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De introduccione Ordinis Premonstratensium capitulum</hi> (562).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quod Fridericus Rex ivit Romam pro coronacione ad imperium</hi>
				<lb/>(562-3).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De prelio Romanorum contra Fridericum Imperatorem coronatum
				<lb/>capitulum</hi> (563).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De coronacione regis Boemie</hi>etc. (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De coronacione regis Wenceslai</hi>etc. (564).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quod rex Wenceslaus filium invitat ad convivium</hi> (564-5).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incidencia plura subscripta</hi> (565-6).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De actis tempore Primsil, filii Regis Boemorum Wenceslai</hi>etc.
				<lb/>(566-8).</p>
				<pb n="555"/>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Primsil, filius Wenceslai, movit exercitum contra Reges
				<lb/>Ungarie, qui pacem infregerant</hi> (568).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De precipiti audacia Boemorum contra insidias Ungarorum et
				<lb/>strage dolorosa</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo per insidias sunt decepti et confusi populi cristiani, capitulum</hi>
				<lb/>(568-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo deus convertit ruinam christianorum in gloriam et
				<lb/>honorem</hi> (569).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Epistola missa domino Pape Alexandro quarto</hi> (569-70).</p>
				<p><lb/>Capitulum, in quo septem miracula er ordinem describuntur divinitus
				<lb/><hi rend="italic">ostensa a Deo</hi> (570-1).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De desponsacione Cunegundis cum duce predicto et coronacione
				<lb/>eiusdem</hi> (571).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De solempni desponsacione facta per Regem Boemie inter Belam,</hi>
					<lb/>iuniorem Regem Ungarie, et neptem Regis Boemie ex sorore
				<lb/><hi rend="italic">filiam marchionis Brandenburgensis</hi> (571-72).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Rex Otakarus prudenter abrenuncciavit eleccionem imperii
				<lb/>prehabito consilio</hi>etc. (572).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Rudolphus, Romanorum electus, repetivit ab Otakaro,
				<lb/>Rege Boemie, iura imperii</hi>etc. (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo Otakarus resignavit quinque vexilla et frustratus est intencione
				<lb/>sua</hi>(573).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Otakarus animo superbo despexit Romanorum electum et
				<lb/>fregit omnia pacta prius ordinata</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De infinitis calamitatibus et miseriis Boemorum</hi> (573-4).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter marchio Brandenburgensis aliam Boemis intulit persecucionem</hi>
				<lb/><hi rend="italic"/> (574-5).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Deus post angustias pacatus est populo Boemorum</hi> etc. (575).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De ritu novi ducis Wenceslai et fine tutele Brandenburgensis</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Capitulum ultimum</hi> (575-6).</p>
				<lb/>
			</div>
		</div>
		<div>
			<p><lb/>III.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head><lb/><hi rend="italic">Incipit tercius liber cronice Boemorum,
			<lb/>qui ierarticus sive ecclesiasticus nominatur</hi> (576-7)</head>
			<div>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>Ecce descripsi eam tibi tripliciter. Sapientissimi Salomonis
						<lb/>in Proverbiis verba prescripta mea create trinitati indicant et
						<lb/>ostendunt nullam rem omnino consistere nisi in numero Trinitatis.
						<pb n="556"/>
						<lb/><hi rend="italic">Omnia enim numero, pondere et mensura</hi> creasti Domine,
						<lb/>ait ipse, quod theoloice dicitur modus, species et ordo. Hoc
						<lb/>eciam indicat Scriptura in principio Genesis, quia in principio
						<lb/>creavit Pater Verbum, quia dixit <hi rend="italic">Spiritum</hi> qui <hi rend="italic">ferebatur super
						<lb/>aquas</hi>. Hanc Trinitatem vidit Abraham, quia tres vidit et unum
						<lb/>adoravit, et idem Salomon de Deo loquens in Proverbiis: <hi rend="italic"> Quod</hi>,
						<lb/>inquit, <hi rend="italic">nomen eius</hi> vel <hi rend="italic">filii eius si nosti</hi>, illius scilicet qui <hi rend="italic">appendit
						<lb/>tribus digitis molem terre</hi>…. Ecce descripsi eam tripliciter, scilicet
						<lb/>sapienciam eterni luminis derictivam, nam vapor est omnipotentis
						<lb/>Dei et ymago claritatis illius et idcirco ut in anima quasi
						<lb/>a Patre reluceat potestas, a Filio veritas, a Spiritu S. caritas
					<lb/>attendantur.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Et sic in memoria sit stimulus consciencie, in intelligencia
						<lb/>splendor noticie vel radius noticie, in amore igniculus benivolencie
						<lb/>ad nostram creatam ymaginem reformandam per potenciam
						<lb/>paternalem, illustrandam vel conformandam per noticiam filialem,
						<lb/>transformandam in amorem celestium per benivolenciam
						<lb/>spiritualem. Ille igitur ignis tripliciter exurens montes et mentes
						<lb/>contemplancium a montibus eternis per lucem sapiencie illuminans
						<lb/>et exsufflans radios igneos, trinam partem nostre create
					<lb/>ymaginis trino radio reaccendat.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>3.</head> <p>In hac tercia parte nostri opusculi in amorem celestium,
						<lb/>ut cum Paulo raptus <hi rend="italic">usque ad tercium celum</hi>contemplari valeas
						<lb/>Seraph illum cum Ysaya, intendentem labia tua ignito calculo
						<lb/>S. Scripture <hi rend="italic">quem forcipe tulerat de altari</hi>, ita quod cum viro
						<lb/>induto lineis, summo sacerdote Cristo, implere valeas primus
						<lb/>altaris perfecte intelligencie manus sacras, ut effundere valeas
						<lb/>super Domini civitatem ecclesie militantis, ut tamquam <hi rend="italic">vir desideriorum</hi>
						<lb/>cum Daniele Gabrielem volantem cognoscas <hi rend="italic">tempore
						<pb n="557"/>
                                                <lb/>sacrificii vespertini</hi>. Ut indicet tibi virtutem ignei fluvii totaliter
						<lb/>incendentis, virtute sedentis in trono, per omnia secula
					<lb/>seculorum. Amen.</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De sacerdocio naturali</hi> (577)</head> <p>.
					<lb/>
					<lb/>In hac igitur tercia distinccione ecclesiastica, ut premissum
					<lb/>est, describitur ierarchia, que a primo sacerdote vero post Adam,
				<lb/>Abel iusto, usque ad tempora nostra decurrit….</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<p><lb/><hi rend="italic">De primo sacerdote post Adam Abel iusto capitulum</hi> (577-8).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Sem sacerdote, primogenito Nohe</hi> (578).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Abraham sacerdote</hi>etc. (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Ysaac sacerdote post Abraham</hi> (578-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De sacerdocio legali</hi> etc. (579-80).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Primus Liber Regum</hi> (580-1).</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De Samuele</hi></head> <p>etc. (581-2)</p>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>…. Ibi dicitur (in libro Iosue) quod cultris lapideis facta est a Iosue
						<lb/>circumcisio. Prudenciores tamen iudeorum, cum quibus de ista
						<lb/>materia contuli, qui sunt amici mei, sicut iudeus christiano
						<lb/>potest esse amicus, dixerunt michi asserendo, quod nunquam
						<lb/>de communi lege potuit fieri, nisi cum acutissimo rasorio et de
						<lb/>ferro vel de alio nobiliori metallo sicut est es vel aurum, et concordant
						<lb/>cum dicto Aristotelis in libro Probleumatum, qui expresse
						<lb/>probat, quod incisiones facte cum ere vel aureo cultello cicius
						<lb/>sanantur, quam ille, que fiunt cum ferreo instrumento. Et ita
					<lb/>utuntur medici de Cathay, ut ego vidi.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="558"/>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De Yoyada pontifice</hi> (583-4)</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>…. Quo tempore Deus misertus populo suo fecit apparere
						<lb/>Heliam, qui ubi fuerit conservatus a Deo, nescitur. Si verum
						<lb/>est quod fingunt hebrei, quod iste idem fuerit Finees, filius Eleazari,
						<lb/>ut recitat Ieronimus super primum Paralipominon, XXI
						<lb/>capitulo; dicunt tamen hebrei et sabei, id est homines de regno
						<lb/>Regine Saba, quod manserat in altissimo monte illius terre,
						<lb/>qui mons Gybeit dicitur, quod sonat mons beatus, in quo monte
						<lb/>orabant Magi, sicut dicunt, in nativitate Christi nocte, quando
						<lb/>viderunt stellam, et est inaccessibilis quodam modo. Nam a medio
						<lb/>monte et supra aer dicitur ita subtilis et purus quod nisi cum
						<lb/>spongia plena aqua super os vix aliquis ascendere possit
						<lb/>vel pauci. Helias tamen, ut dicunt, ibi mansit voluntate Dei absconsus
						<lb/>usque ad tempora illa. Dicunt eciam illi de Saba quod
						<lb/>ibi nunc eciam aliquando apparet; et est ibi fons, unde dicunt
						<lb/>eum bibisse in pede montis. Et ego bibi de fonte illo, non tamen
						<lb/>potui ascendere montem illum beatum, gravatus infirmitate
						<lb/>propter fortissimum venenum, quod biberam in Columbo, michi
						<lb/>propinatum ab hii, qui volebant rapere que habebam, quamvis
						<lb/>proicerem frustratim spolia, carnes omnium intestinorum cum
						<lb/>infinito sanguine, et passus fuerim tercie speciei incurabilem
						<lb/>dissenteriam mensibus quasi undecim, de qua forte nullus dicitur
						<lb/>alius evasisse. Deus tamen misertus est mei, ut referrem que
						<lb/>videram, et auxilio cuiusdam medice illius Regine evasi, que
					<lb/>cum sucis herbarum tantum et abstinencia me curavit.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>2.</head> <p>Reginam eciam illam frequenter vidi et solempniter benedixi
						<lb/>et super eius elefantem equitavi et in eius convivio glorioso
						<lb/>fui. Et ipsa me in conspectu tocius civitatis in solio residentem
						<lb/>honoravit donis magnificis, nam cingulum aureum sicut ipsa
						<pb n="559"/>
						<lb/>donabat principibus institutis, michi donavit; quem latrones
						<lb/>michi acceperunt in Seyllano. Donavit eciam michi vestes,
						<lb/>pecias integras preciosas subtiles centum quinquaginta, de quibus
						<lb/>novem recepi pro domino Papa, quinque pro me, sociis principalibus
						<lb/>dedi tres pro quolibet, minoribus duas, et omnes alias
						<lb/>in eius conspectu distribui inmediate astantibus servitoribus
						<lb/>eius ne essem avarus; quod fuit summe commendatum et magnificum
					<lb/>reportatum. Hoc incidens non displiceat….</p>
					<lb/>
				</div>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">De templo secundo reedificato sub Hesdra</hi> (584-5)</head> <p>.</p>
				<lb/>
			</div>
			<div>
				<head><lb/><hi rend="italic">Incipit ystoria novi testamenti, de sacerdocio spirituali
				<lb/>et primo pontifice christianorum Ihesu Christo</hi> (585-8).</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>1.</head> <p>…. Omnes enim philosophi et astrologi Babilonii et Egipcii
						<lb/>et Caldei pronuncciarunt in coniunccione Mercurii et Saturni
						<lb/>puellam nascituram virginem, filium absque viri coytu parituram
						<lb/>in terra Israel, cuius ymago in templo de Kampsay solempnissime
						<lb/>custoditur, et prima luna mensis primi, scilicet februarii
						<lb/>qui primus est apud Kathayos, festum istud cum candelis per
					<lb/>totam noctem solempnissime celebratur anni novi.</p>
				</div>
			</div>
			<div>
				<lb/>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo autem inventa est [Maria] et a quo; sed posset obmitti
				<lb/>si placere</hi> (588).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De descripcione orbis et nativitate Ihesu Christi</hi> (588-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Qualiter Ihesus fuit inter summos Pontifices ordinatus</hi> (589-90).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De baptismo Christi</hi> (590).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De missione Spiritus Sancti</hi> (590-2).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Apostolis aliis</hi> (592).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De aliis discipulis Christi</hi> (593-4).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Lino et Cleto episcopis ordinatis a Sancto Petro</hi> (594).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De S. Clemente, Romanorum Papa post Sanctum Petrum</hi> (594-5).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De eleccione primi Episcopi Boemorum Diothemari</hi> (595).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De sancto Adalberto episcopo</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Tegdago, episcopo Boemie</hi> (ibid.).</p>
				<pb n="560"/>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Eckehardo Episcopo</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Yzzo Episcopo Boemie</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Severo</hi> (596).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Severo Episcopo</hi> (596-7).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De levitate novi Episcopi Iaromir qui dictus est Bebehardus</hi> (597-8).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Capitulum de temeritate Bebehardi contra Iohannem Episcopum
				<lb/>Moravie</hi> (598).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De adventu cardinalis Romani</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Capitulum de Cosma Episcopo</hi> (598-9).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De generali synodo celebrata capitulum</hi> (599).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Hermanno Episcopo</hi> (599-601).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Meynardo Episcopo</hi> (601-2).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Iohanne preposito Wyssegradensi electo in Episcopum</hi> (602).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Incidens de quadam muliere contracta capitulum</hi> (ibid.).</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">De Wratislao Episcopo</hi> (603-4).</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>