<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Benedictus saec. XIII post med.</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="701" unit="words">Parole: 701</measure>
				<measure quantity="4661" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4661</measure>
				<measure quantity="5286" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5286</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-08-31">31/08/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 716
					Caratteri (spazi esclusi): 4695
				VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda metà del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">169-172</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="169"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Calcedonio Benedictus hominis utriusque salutem.</head>
			<p><lb/>Pridem in litteris a te missis, exultationis et iocunditatis non minimum
				<lb/>licet fuerim consequtus, manifeste perpendens ex superscriptione ipsarum,
				<lb/>tuis notata manibus, te incolumi sospitate potiri, novit tamen Ille, qui
				<lb/>nichil ignorat, quod lectionem earum avide prosequentem tam diri doloris
				<lb/>gladius me illico perculit, eo quod mihi carissima coniunx tua discrasie
				<lb/>febrilis acumine in illis edebatur afflicta, ut, nisi e vestigio nosceretur
				<lb/>sanitati pristine restituta, vulnus ipsum nullum verbis aut herbis antidotum
				<lb/>admisisset. Inde fit, quod Auctori salutis in suavitatis odorem laudis
				<lb/>adolentes incensa, voluntatem nostram Sibi omnimodis summittamus, ex
				<lb/>hoc digne sperantes ad bona imposterum nos auspicia reservari. Ceterum,
				<lb/>ob horribilis casum mortis, quam nobilis ille pertulit, cuius prefate littere
				<lb/>meminerunt, sic cor meum graviter sauciatur, si me sibi sanguinis propinquitas
				<lb/>intima coniunxisset: aliis, que meis instrepuerunt auribus, dolorum
			<lb/>stigmata cordi eidem imprimentibus nonnullorum.</p>
		</div>
		<pb n="170"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Calcedonio Benedictus.</head>
			<p><lb/>Virulentum ervum, quod Iohannes Ervei per arvum sue nequitie urvo
				<lb/>polluto de me ut dicitur disseminasse voluit, nequit in spicas frugum turgescere
				<lb/>ut gravescat, cum omnino mendosum vitium contrahat in radice.
				<lb/>Ex illo igitur ipse iram, in die ire, sibi cum doloribus thesaurizat, spinarum
				<lb/>fasciculos et manipulos tribulorum exposcente iustitia demessurus.
				<lb/>Ceterum circa reliqua non adhibeo mentem nisi quia propter tuorum doleo
			<lb/>caliginem oculorum.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Benedictus … salutem et habundantiam gaudiorum.</head>
			<p><lb/>Divellentis cure domestice tedium et multiplicis laboris instantia, quorum
				<lb/>occupatione continua corpus laceratur et anima, effecerunt ut, vestrarum
				<lb/>enxeniis litterarum totiens salutatus, nequirem, ut debui, in gratiarum
				<lb/>vobis vicissitudine respondere. Eatenus verumtamen scribentis calamo
				<lb/>lascivire tribuitur, quatenus permissum sibi fuerit de superioris potestate
				<lb/>licenter. Inde fit, quod ex contemptu vel elatione non prodiit, ut vos
				<lb/>alicuius amminiculo scripti omiserim visitare, quia cum nemini ultra sit
				<lb/>datum, quam sue patiantur limites facultatis, agens quod potui, benivolam
				<pb n="171"/>
				<lb/>caritatem vestram vive vocis oraculo multotiens salutavi. Nunc igitur,
				<lb/>quasi furtim me ipsum subripiens, presentem litterulam, cum celeritate
				<lb/>maxima meis manibus annotatam, vobis destinare procuro, que mei vice
				<lb/>fungens tam mente quam corpore validum vigere insinuet Benedictum, de
			<lb/>vestra quamplurimum sospitate gaudentem.</p>
			<lb/>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Benedictus … salutem et prosperos ad vota successus.</head>
			<p><lb/>Sitit ad vos anima mea quam multipliciter et caro mea, eo quod, ab ipsis
				<lb/>nature cunabulis circa me inviolabilis caritatis fundamenta ponentes,
				<lb/>ipsam peramplius et perfectius crementis continuis stabilitis: hanc elapsis
				<lb/>temporibus gratiosis irrigando fluentis, hanc et presentibus ymbre temporaneo
				<lb/>irrorando. O felicis amoris integritas, dum, in ipsa reseratione quam
				<lb/>misistis epistole, vestram mihi presentiam redolentis, ab eius frontis
				<lb/>iocunda pagina usque ad calcem ipsius, structuram amenam, odoriferis floribus
				<lb/>redimitam, caritativis funiculis circumplexam et dilectionis eximie
				<lb/>botris onustam gratissimis, fateor me legisse. O quam immensa tripudiorum!
				<lb/>Plus quam suus ille nepos iocunditate perfunditur ab avunculo plusquam
				<lb/>suo, dum epistolaris series, quam, ut constanter didicit, ipsius calamo
				<lb/>figuratam formatoris, ipsius plenam legentis animo, per Dei gratiam,
				<lb/>insinuat sospitatem. Huius ylaritatis auspicia, quis scribere, quis fando
				<lb/>exprimere possit aut valeat? Enimvero lingua impotens et penna censetur
				<lb/>insufficiens Benedicti, cuius oculi, notas ibidem vestrorum impressas articulis
				<lb/>digitorum notissimas intuentes, limpidioris visus acumina evidentius
				<lb/>admiserunt, mente in excessum iubilationis ablata et intellectu propter
				<lb/>manifestam de vobis scientiam eminentius illustrato. Licet autem huius
				<pb n="172"/>
				<lb/>epulis expleri nequeat spiritus rescribentis, quarum gustibus quanto frequentius
				<lb/>fruitur, tanto illos cum maiori aviditate resumit, digne tamen
				<lb/>volens vicissitudine quadam mentem vestram de meis eventibus effici certiorem,
				<lb/>tenore presentium explicabo. Siquidem me apud Samaritanum,
				<lb/>quem evangelicus sermo proximum asseverat, languorum febrilium pulsato
				<lb/>ictibus, attenuato viribus, virtutibus consternato et totaliter conquassato,
				<lb/>in regione, qua nulli vel pauci pretereunt comeantes, per non nimia
				<lb/>curricula temporum decumbente, que mihi scribendi vel scriptitandi
				<lb/>facultas aderat? Que possibilitas dictandi? Nisique sauciati vulneribus
				<lb/>vinum et oleum is proximus infudisset, revera in terram suam eius spiritus
				<lb/>rediisset. Demum, virtuti aliqualiter restitutus, et meorum suasione
				<lb/>sodalium in legati curia institutus, ad vos varia et diversa scripturarum
				<lb/>agmina quampluries destinavi, in quibus, que nunc sub cuiusdam compendii
				<lb/>annotantur involucro, sub diffusioris editionis volumine texebantur.
				<lb/>Verum, quia, legato eodem ad apostolice sedis preminentiam accersito,
				<lb/>viri quidam illustres, quibus nonnulla suffragia impenderam famulatus,
				<lb/>me ad residendum Parisius coegerunt, in qua, si datum sit desuper, et
				<lb/>oculis conspicietis corporeis et manibus palpare poteritis, etiam mihi
				<lb/>momentum non inutiliter effluxisse. Quoniam igitur et natalis soli proprietas
				<lb/>et dulcissimi sanguinis unio parentalis adamantino more me
				<lb/>cogunt ad reditum et inducunt, ecce, previo salutis angelo, in instanti quadragesima
			<lb/>ad vos veniam pariturus.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
