<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Itinerarium Federici secundi (Narratio qualiter imperator Federicus reaquisivit regnum s[ibi] rebel[latu]m quando accessit ad aquirendum Jerusalem et sepulcrum Cristi)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Fulvio Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1503" unit="words">Parole: 1503</measure>
				<measure quantity="8389" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 8389</measure>
				<measure quantity="9706" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 9706</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2004-11-26">26/11/2004</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Si tratta di un testo, scritto parte in prosa, parte in versi, il cui titolo completo è <hi rend="italic">Narratio qualiter imperator Federicus reaquisivit regnum s[ibi] rebel[latu]m quando accessit ad aquirendum Jerusalem et sepulcrum Cristi</hi>. 
					Numero pagine: 19
					Numero parole: 1552.
					Numero caratteri: 8505.
					(FDD)
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>Fulvio Delle Donne</editor>
						<title level="m">Città e monarchia nel Regno svevo di Sicilia</title>
						<imprint>
							<publisher>Carlone editore</publisher>
							<pubPlace>Salerno</pubPlace>
							<date>1998</date>
							<biblScope unit="page">93-111</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Iter Campanum</title>
						<biblScope unit="volume">6</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

        <text>
                <body>
                        <pb n="93"/>
                        <div>
                                <head><lb/>Narratio qualiter imperator Federicus reaquisivit
                                        <lb/>regnum s[ibi] rebel[latu]m quando accessit
                                <lb/>ad aquirendum Jerusalem et sepulcrum Cristi</head>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>1.</head> <p>Imperator Federicus cum, in discessu suo ab obsidione
                                                <lb/>Jerusalem, tribus annis erravisset per mare, deinde pervenit in
                                                <lb/>Siciliam et scivit totum regnum esse sibi rebellatum preter
                                                <lb/>Brundusium, quod tenebatur obsessum per gentem Ecclesie. Cui
                                                <lb/>civitati idem imperator scripsit ut confortaretur, quoniam statim
                                        <lb/>venturus erat ad dictam civitatem cum exercitu copioso.</p>
                                </div>
                                <pb n="94"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>2.</head> <p>Deinde pergens ad isulam Gerbarum, duxit ab illis partibus
                                                <lb/>viginti milia Saracenorum et de partibus Sicilie decem milia
                                                <lb/>armigerorum venitque Brundusium et a Brundusinis fuit cum
                                        <lb/>gaudio magno receptus.</p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>3.</head> <p>Gens vero Ecclesie hoc sciens conversa est in fuga. Ipse
                                                <lb/>vero imperator statim scripsit omnibus terris famosis ut eum
                                        <lb/>deberent recipere. Ultimo metrice scribebat eis suum intentum.</p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>4.</head> <p>Prima vero terra respondens quod eum intendebat recipere in
                                                <lb/>dominum fuit civitas Andrie et misit sibi quinque iuvenes filios,
                                                <lb/>quinque hominum meliores et potentiores de terra predicta ob
                                        <lb/>fidelitatem ut melius de ea confidere posset scribentes ei per hec verba:
                                        <lg>
                                                <l>Rex Federice veni, dux noster semper amatus.</l>
                                                <l>Nam tuus adventus nobis est super omnia gratus.</l>
                                                <pb n="95"/>
                                                <l>Obsides quinque tene nostri signamine amoris.</l>
                                                <l>Esse tecum volumus omnibus diebus et horis.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>5.</head> <p>Secundo responderunt homines Tarenti quod nullo modo
                                                <lb/>volebant eum in dominum cum iniuriosis et oprobriosis &lt;verbis&gt;
                                                <lb/>ex eo quod dicebant quod ipse non erat imperator, quia sciebant
                                                <lb/>Federicum esse mortuum et occisum in partibus ultra maris.
                                        <lb/>Quibus Tarentinis ipse imperator alias metrice scripsit:
                                        <lg>
                                                <l>Cordis in archa tene hec tua responsa Tarentum.</l>
                                                <l>Nam cum tempus erit dabimus tibi iure talentum.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>6.</head> <p>Cum vero imperator vellet ultra procedere fecit dici
                                                <lb/>Brundusinis ut quamcumque gratiam vellent peterent a se. Ut
                                                <pb n="96"/>
                                                <lb/>exivit portas civitatis ipsius quandam cedulam infigi fecit in porta
                                        <lb/>scriptam per hec verba:
                                        <lg>
                                                <l>Filia lune vale, cordis fidissima nostri.</l>
                                                <l>Charius pro meritis te Federicus amat.</l>
                                                <l>Pete quidvis a me: Federicus omne donabit.</l>
                                                <l>Plus ceteris terris cara te semper amabit.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>7.</head> <p>Brundusini vero habito consilio inter se, quoniam videbant
                                                <lb/>imperatorem contrariatum multis agendis disposuerunt tunc nichil
                                        <lb/>petere sibi sed responderunt per hec verba:
                                        <lg>
                                                <l>Regia maiestas, multis maioribus aucta,</l>
                                                <l>si placet intendas: nostra sint postposita facta.</l>
                                                <l>Cum tibi quies erit, nullo rumore gravata,</l>
                                                <l>tunc quodcumque dabis, nobis erunt munera grata.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <pb n="97"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>8.</head> <p>Deinde imperator venit Barum pro eo quod sibi scripserunt
                                                <lb/>quod eum volebant accipere. Et cum fuisset Barum mutaverunt
                                                <lb/>consilium et quandoque promitebant eum recipere et quandoque
                                                <lb/>negabant. Et tenuerunt eum in verbis multis diebus et deinde,
                                                <lb/>cum sua sapientia sic egit quod receptum est [e]t multis multa
                                                <lb/>mala distribuit et post hoc in porta civitatis ipsius in lapide
                                        <lb/>marmoreo hos versus fecit scribi:
                                        <lg>
                                                <l>Gens infida Bari: verbis tibi multa promittit,</l>
                                                <l>que velut imprudens statim sua verba remittit.</l>
                                                <l>Ideo quod dico tenebis corde pudico:</l>
                                                <l>fac nudos enses studeas vitare Barenses;</l>
                                                <l n="5">cum tibi dicit ave, velut ab hoste cave.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <pb n="98"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>9.</head> <p>Deinde imperator venit Barolum ubi, multis iniuriis et
                                        <lb/>contumelis repulsus, scripsit eis per hec verba:
                                        <lg>
                                                <l>Urbs Barolitana, que nutris capita vana,</l>
                                                <l>quare negas Christum, dicens non novimus istum?</l>
                                                <l>Ut hodie sic cras Christum fortasse negabis.</l>
                                                <l>Scito pro re vera: multa tibi dampna parabis.</l>
                                                <l n="5">Dabitis exemplum, spernentes sacrabile templum.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>10.</head> <p>Deinde, cum vellet ulterius procedere, accessit Andriam
                                                <lb/>et ibi cum palmis et gloria receptus est et ordinavit quomodo
                                                <lb/>deberet expugnare Barolum. Et ut mandavit ita factum est et capta
                                                <pb n="99"/>
                                                <lb/>est terra vi et omnes qui inventi sunt capti fuerunt et de omnibus
                                        <lb/>bonis ipsa terra expoliata est.</p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>11.</head> <p>Deinde cum vellet ulterius procedere exivit Andria et,
                                                <lb/>cum esset extra portas, Andriani omnes supplicaverunt ut
                                                <lb/>Andrianis aliquam gratiam faceret. Quo fecit affigi cedulam in
                                                <lb/>portis civitatis ipsius scriptam versibus istis et deinde mandavit
                                                <lb/>scribi in litteris argenteis in lamina ferri semper duratura in portis
                                        <lb/>ipsius civitatis et infigi:
                                        <lg>
                                                <l>Andria fidelis, nostris affixa medullis,</l>
                                                <l>absit Federicus ut sit tui muneris iners.</l>
                                                <l>Andria vale felix omnis gravaminis expers.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <pb n="100"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>12.</head> <p>Deinde tendens versus Fogiam, cum esset Salpis, venerunt
                                                <lb/>ad eum sindici Tarentini offerentes sibi civitatem Tarenti, et ipse
                                        <lb/>subridens dixit:
                                        <lg>
                                                <l>Grates ago Barulo quod cito currentes venistis:</l>
                                                <l>ut credimus aliquid novi fortasse scivistis.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>13.</head> <p>Iuxitque dictis sindicis redire ad eum post prandium, et
                                        <lb/>iterum dixit Tarentinis per hec verba:
                                        <lg>
                                                <l>Querenti veniam aliquo pro crimine facto</l>
                                                <l>dari debet venia: sic iubet Deus ab alto.</l>
                                                <l>Tu noster hostis munitus ipse fuisti:</l>
                                                <l>sint tibi remissa peccata quecumque fecisti.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <pb n="101"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>14.</head> <p>Deinde accessit Fogiam, qui expresse renunciaverunt eum
                                        <lb/>et, cum hora tarda esset, tamen scripsit eis hos versus per hec verba:
                                        <lg>
                                                <l>Fogia cur me fugis cum te fecit mea manus?</l>
                                                <l>Ut video tibi est rector de capite vanus.</l>
                                                <l>Non bene noscebam tuos, mala vipera, mores.</l>
                                                <l>A longe credebam te michi pandere fores.</l>
                                                <l n="5">Per facta maiorum capiuntur facta minorum.</l>
                                                <l>Aspice Barlettam que tenet vertice cristam.</l>
                                                <l>Doleo si cogitur te ledere factio nostra,</l>
                                                <l>sed si vis ledi culpa erit et lesio vestra.</l>
                                                <l>Nox funditur terris: quid sis actura videbis.</l>
                                                <l n="10">Ut hodie sic cras incepta lege manebis,</l>
                                                <l>per caput hoc iuro semper sine fine dolebis.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>15.</head> <p>Fog[iani] vero videntes quod se tenere non poterant,
                                                <lb/>duxerunt imperatori victualia multa eo sero et sequenti die
                                        <lb/>asignaverunt sibi claves terre et habuerunt pacem.</p>
                                </div>
                                <pb n="102"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>16.</head> <p>Deinde scripsit Troianis, qui responderunt sibi quod si
                                                <lb/>imperator erat volebant se reddere sibi, aliter non. Que rescripsit
                                                <pb n="103"/>
                                                <lb/>eis ut mitterent ad eum secure aliquos de Troia qui dudum
                                                <lb/>cognoverant eum et mitterent sibi foragium pro se et suis.
                                                <lb/>Quo viso miserunt ad eum duos milites notos imperatori,
                                                <lb/>videlicet dominum Raynaldum de Tanchredis et dominum
                                                <pb n="104"/>
                                                <lb/>Riccardum de Mandama, qui cognoscentes quod imperator erat
                                                <lb/>retulerunt Troianis. Sed quia Troiani mutaverant consilium sub
                                                <lb/>dictu aliquorum de Troia propter invidiam voluerunt quod illi
                                                <lb/>milites dicerent quod ille non erat imperator Federicus: quod illi
                                                <lb/>dicere nec facere voluerunt. Propter quod ad rumorem populi
                                                <lb/>occisi sunt. Deinde miserunt imperatori quandam quantitatem
                                                <lb/>panis, aceti et ceparum pro victualibus suis et suorum et remisit
                                                <lb/>eis et magnus dolor oppressit eum de morte militum et scripsit
                                        <lb/>Troianis per hec verba quasi subridens ab extra:
                                        <lg>
                                                <l>Troia grates ago quod munera cara donasti.</l>
                                                <l>Cepis et aceto pane pie nata cibasti.</l>
                                                <l>Nostra messis adhuc viridis suo iacet in agro.</l>
                                                <l>Ideo messoribus nondum cibaria paro.</l>
                                                <l n="5">Dona que remittimus pro vobis ipsa reserba:</l>
                                                <l>donec redibimus urbs tua metenda sit erba.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>17.</head> <p>Deinde per plures dies post hec iterum misit Troianis duos
                                                <lb/>fratres predicatores si possent eos reducere, quos Troiani similiter
                                                <lb/>occiderunt. Quod sciens imperator valde turbatus accessit versus
                                        <lb/>Troiam et scripsit eis [per hec verba]:
                                        <pb n="105"/>
                                        <lg>
                                                <l>Troia serpens longa multi repleta veneni</l>
                                                <l>adhuc te faciam passu procedere leni.</l>
                                                <l>Troia serpens furens multi repleta furoris</l>
                                                <l>te faciam numquam eri exemptam meroris.</l>
                                                <l n="5">Troia sus, luctuosa mater, alumpna doloris:</l>
                                                <l>capitis et caude trunca stabis omnibus horis.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <pb n="106"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>18.</head> <p>Deinde, capiens viam versus Terram Laboris, cum fuisset
                                                <lb/>versus Nolam apud Sanctam Crucem de Portula, vertens se apud
                                        <lb/>Apuliam dixit:
                                        <lg>
                                                <l>Reddita imperio tota est Apulia nostro.</l>
                                        </lg>
                                        <lb/>Respondit quidam de astantibus: "preter Troiam".</p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>19.</head> <p>Et tunc imperator respicens Troiam posuit manum suam
                                        <lb/>super caput suum et dixit:
                                        <pb n="107"/>
                                        <lg>
                                                <l>Troia de promissis si nostra cura desistat</l>
                                                <l>non sceptrum manibus nec corona vertice sistat.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>20.</head> <p>&lt;...&gt;</p>
                                        <lg>
                                                <l>Ara dei Jani, que camera nostra fuisti,</l>
                                                <l>nunc hostis effecta, nostra legata fugisti.</l>
                                                <l>Andria tua soror te multo prudentius egit:</l>
                                                <l>que leta venit ad nos non nostra poemata legit.</l>
                                                <l n="5">Propter hoc incolumis remansit ultima nobis.</l>
                                                <l>Quod tibi non erit multis implicita globis</l>
                                                <l>quod fugiunt homines aliena pericula docent.</l>
                                                <l>Sed tu seva petis que tantum pessima nocent.</l>
                                                <pb n="108"/>
                                                <l>Certe tibi Barolum bene poterit esse magister</l>
                                                <l n="10">ni tibi quod Deus est propter lata sinister.</l>
                                                <l>Credo quod confidis montis stabilita per altum.</l>
                                                <l>Non tibi plura loquor, aliis intentus agendis.</l>
                                                <l>Monstrabit reditus quid sit offensio grandis.</l>
                                        </lg>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>21.</head> <p>De[inde a]ccessit Boniventum, quod noluit eum accipere.
                                                <lb/>Et expugnans eum violens accepit et eius menia in terram proiecit
                                        <lb/>et homines male tractavit et ab inde recedens sic scripsit:
                                        <lg>
                                                <l>Urbs Boneventana tibi sint tua menia plana.</l>
                                                <l>Amodo semper eris Maleventum de Bonevento.</l>
                                                <l>Quod pateris merito patienter ferre memento.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <pb n="109"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>22.</head> <p>Deinde accessit ad Terram Laboris et habitis Neapoli,
                                                <lb/>Adversa et Capua et totum regnum suo imperio redditum est. Et
                                                <pb n="110"/>
                                                <lb/>anhelans in vindictam Troie redivit ad eam expugnandam cum
                                                <lb/>adiutorio illorum de Mandama, civitatem Troianorum devicit ac
                                                <lb/>cepit eam et quosdam detruncari fecit, aliquos eorum suspendio
                                                <lb/>fecit tradi, quosdam truncari capita fecit, alios occecari fecit et
                                                <lb/>aliquos detruncari nasum et alios in exilium ut numquam Troiam
                                                <lb/>amplius redituros. Menia civitatis et domos omnium nobilium
                                                <lb/>per terram prostrari fecit preter domos de Tanchredis et de
                                                <lb/>Mandama. Viris vero probis de Mandama magnos honores et
                                                <lb/>gratias tradidit eo quod in capiendo civitatem sibi auxilia
                                                <lb/>porrexere. Deinde fecit seminari sal per totam civitatem. Caput
                                                <lb/>et caudam civitatis ipsius sicut promisit obtruncavit ipsamque
                                        <lb/>omni honore et dignitate privavit.</p>
                                </div>
                                <pb n="111"/>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>23.</head> <p>Post hoc retrocessit et cum essent omnes penes Sanctam
                                                <lb/>Crucem de Portula, convocatis omnibus secum, per gentibus
                                        <lb/>ostendens eis Troiam digito, dixit:
                                        <lg>
                                                <l>Quod patitur Troia videat nunc quisque fidelis:</l>
                                                <l>proditione sua vocibus nunc spirat anhelis.</l>
                                                <l>Ipsa superba stabit semper sine capite corpus</l>
                                                <l>et sine pedibus truncisque manibus erit.</l>
                                                <l n="5">Que sapore caret semper salita manebit.</l>
                                                <l>Hoc per Raynaldum munus habeatque Riccardum.</l>
                                        </lg>
                                    </p>
                                </div>
                                <div type="chapter">
                                        <head><lb/>24.</head> <p>Post hoc timore et speculo Troie reditum suo imperio
                                                <lb/>Arianum, multos de terra ipsa fecit crudeli morte perire. Post
                                                <lb/>hoc regnum totum possedit in pace, guerram semper cum ecclesia
                                                <lb/>gessit et papam male tractavit omnibus diebus vite sue.
                                        <lb/>Amen</p>
                                </div>
                        </div>
                </body>
        </text>
</TEI>
