<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Precepta prosaici dictaminis secundum Tullium</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F.-J. Schmale</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="7869" unit="words">Parole: 7869</measure>
				<measure quantity="53110" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 53110</measure>
				<measure quantity="59974" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 59974</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-11-01">01/11/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: c. 1140/1141
					Parole:7847
					Caratteri: 52000
					Correzioni al testo:
					p. 72 omnibus] omnnibus <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 78 in] im <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 85 eiusdem] euisdem <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 87 vulgaritate] vugaritate <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 95 decoro] docoro <hi rend="italic">ed.</hi>
					p. 96 tam] ta <hi rend="italic">ed.</hi>
					GCA
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>F.-J. Schmale</editor>
						<title level="m">Die Precepta prosaici dictaminis secundum Tullium und die konstanzer Briefsammlung</title>
						<imprint>
							<publisher>Leverkusen-Bayerwerk</publisher>
							<pubPlace>Leverkusen</pubPlace>
							<date>1950</date>
							<biblScope unit="page">70-108</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="70"/>
		<div type="book">
			<head><lb/>PRECEPTA PROSAICI DICTAMINIS SECUNDUM
			<lb/>TULLIUM.</head>
			<p><lb/>Tulliane florem eloquentie, prosaici scilicet dictaminis industriam,
				<lb/>verumne an falsum constet, sub leporis volubilitate
				<lb/>congrua debere tractari mecum multotiens cogitavi sollicitus
				<lb/>atque aliquotiens sic meditando repperi plures contextionum
				<lb/>series tali sub modulo promtula verbositate formatas potius
				<lb/>repulsum iri nichilque proprie dignitatis habentes quam ob id
				<lb/>pedulcum commovere auditorem. Ceterum cum earum dignitates
				<lb/>commodas Tulliana constitutas modestia considero, non modo de
				<lb/>omni, de quo agitur, negotio placabilis et mansuetus redditur
				<lb/>auditor, verum etiam ad cuncta petita seu petenda melliflue
				<lb/>rationis eloquio plane tractabilis invenitur. Hinc etiam in subditos
				<lb/>diu severus mitigatur, hinc iudicis ipsius voluntas iam
				<lb/>in sententia proferenda proclivis quasi muneribus quibusdam
				<lb/>benigne lenitur, hinc quoque, ut simpliciter dicam, cuncta fere,
				<lb/>que referri possunt, incommoda ad commoditatis gratiam ratrahuntur.
				<lb/>Hec seriatim pervigili cautela conspectans duxi potissimum
				<lb/>fore constanter annuendum, quo totius compages dictaminis
				<lb/>secundum propriam metam cuiusque stili eliganti verborum
				<lb/>moderatione prepolleat, ut congrua cuiuslibet orationis varietas
				<lb/>suum valeat institutum perficere nec aliquod a sua natura pati
				<lb/>dissidium. Profectam enim Tullio narrante ab utili et honesto
				<lb/>comperimus huius industrie rationem, ut quod scilicet utilitatis
				<lb/>personarum frequens defraudabat absentia, hoc idem et eo quoque
				<lb/>amplius, quod fieri potest, congrua quedam verborum series
				<lb/>adimpleret atque ita liquere manifestum est, ut nature partim
				<lb/>honestate tum ex eodem nacto commodo nullatenus a luculente
				<lb/>contextionis utilitate convenienter tantum esse deberet semotam.
				<lb/>Quod fieri qualiter debeat, sicut obnixe supplicando postulasti,
			<lb/>Henrice clericorum optime, consequenter enucleare curabo.</p>
			<pb n="71"/>
			<lg>
				<l>Corporis et mentis qui tedia vis recreare,</l>
				<l>Suscipe doctrine dona vetusta mee,</l>
				<l>Qua potes ut dapibus sensum tibi sat recreare,</l>
				<l>Cum tibi fastidium lectio crebra feret.</l>
				<l n="5">Corpore semotum, sicut est, cum habebis amicum,</l>
				<l>Hac stabilis solitus corde manebit amor.</l>
				<l>Te, frater, tradens meritam cum stabis in iram,</l>
				<l>Hac poteris faciem letificare tuam,</l>
				<l>Hac quoque, quod magnum, dulcis retinetur amicus,</l>
				<l n="10">Cum sibi non poteris verba sueta loqui,</l>
				<l>Cara sit ergo tibi presentis gloria libri,</l>
				<l>Qua simul esse tibi commoda tanta vides.</l>
			</lg>
			<p><lb/>Ut igitur recto quodam tramite nostrum procedat eloquium,
				<lb/>at de genere istius scientie, de officio, de fine, de partibus considerandum
			<lb/>est.</p>
			<p><lb/>Genus istius scientie communis utilitas est delegantium,
				<lb/>quoniam ob id reperta est; officium eius est congrue pertractando
				<lb/>scribere ad mentem delegantis insinuandam; finis est utilitas et
				<lb/>honestas, quia propter huius peritiam scientie utilitas et honestas
				<lb/>nobis comparantur. Partes eius due sunt: salutatio et
				<lb/>epistola, sed prius a salutationibus, quas in omnibus fere epistolis
			<lb/>poni necesse est, sumamus exordium.</p>
			<p><lb/>Salutatio est salutis optatio recipientis animum ad consecutura
				<lb/>demulcens vel, quod melius approbatur, salutatio est oratio
				<lb/>salutis affectum indicans, a personarum situ non discordans,
				<pb n="72"/>
				<lb/>quam tripliciter dividi et frequens usus indicati et veterum
				<lb/>pandit auctoritas. Aut enim prescripta dicitur. Cum scilicet
				<lb/>recipientis nomen prescribitur laudibus seu conditionibus nominis
				<lb/>subsequentibus, aut subscripta, cum recipientis nomen
				<lb/>omnibus prefatis subscribitur, aut circumscripta, cum laudibus
				<lb/>seu conditionum nominibus utrimque appositis recipientis nomen
			<lb/>quasi in medio scribitur.</p>
			<p><lb/>Harum omnium manerierum exempla hec sunt:</p>
			<p><lb/>Exemplum prescripte salutationis: "G. Dei munere
				<lb/>sancte Lucane ecclesie preposito totius prudentie fulgore preclaro
				<lb/>R. humilis clericus debiti famulatus obsequium" vel econtra
				<lb/>ultimo accusativo in genitivum et medio genitivo in accusativum
				<lb/>commutato, ut dicatur: "debiti obsequii famulatum" vel "famulamen"
				<lb/>vel "reverentiam" atque hec salutationis maneries amicis
			<lb/>precipue cunctis quoque convenire dubium non est.</p>
			<p><lb/>Exemplum subscripte salutationis: "Amicorum amicissimo
				<lb/>omnino sapientie rutilanti fulgoribus N. indignus sacerdos indissolubile
				<lb/>dilectionis vinculum" vel econtra, et hec amicis,
				<lb/>verumtantum precipue subditis, maioribus vero incongruenter
				<lb/>accommodatur, abusive namque cunctis quandoque attribuitur.
				<lb/>Exemplum circumscripte: "Divina largiente gratia nimia
				<lb/>veneratione dignissimo summo et universali pontifici N. eximia
				<lb/>munificentie largitione celebrando . debite subiectionis obnixam
			<lb/>reverentiam ut patri et domno".</p>
			<p><lb/>Hec presertim apostolico et imperatori aliisque etiam summis
			<lb/>prelatis tantum conveniens esse videtur.</p>
			<p><lb/>Exemplum eiusdem ad imperatorem : "Christi largitionis munere
				<lb/>Romanorum imperatori augusto C. universis imperatorie
				<lb/>maiestati convenientibus sufficienter adornato divinitus
				<pb n="73"/>
				<lb/>Astensis servus ecclesie omnium inimicorum victoriam ac
			<lb/>patrie perennis gloriam".</p>
			<p><lb/>Harum autem scientiam, ut valeant lectores tenaci memorie
				<lb/>commendare, laudum adiectiva * secundum cuiusque convenientiam
			<lb/>persone referemus.</p>
			<p><lb/>Laudum adiectiva apostolico: "Religiosissimus, sanctissimus,
				<lb/>reverentissimus, piissimus, venerantissimus , munificentissimus,
				<lb/>providentissimus, discretissimus, modestissimus, honorificentissimus,
				<lb/>iocundissimus, diligentissimus, cautissimus, dignissimus,
				<lb/>admirantissimus". Item hec varietas congrue potest
				<lb/>aptari, ita scilicet, ut quodlibet istorum conveniens in nomen
				<lb/>qualitatis eiusdem nominis commutetur, quolibet de aliis convenienter
				<lb/>manente eodem, ut dicatur: "Religione sanctissimus"
				<lb/>vel "sanctitate religiosissimus, reverentia piissimus", vel "pietate
				<lb/>reverentissimus". Sic in aliis convenienter aptetur, item sic
				<lb/>congrue, satis secundum fere omnia variari possunt, veluti si
				<lb/>quis velit dicere : "religiosissimus", dicat: "religionis fulgoribus
				<lb/>adornatus" vel dicat: "religionis stemate mirantissimus, religionis
				<lb/>iubare preclarissimus". Si quis autem velit eum dicere
				<lb/>sapientem vel castum vel pium vel misericordem vel benivolum
				<lb/>vel largum vel sobrium vel humilem vel qualibet virtute preditum
				<lb/>predictis locutionibus bene uti potesti et bis similibus:
				<lb/>"Castitatis dono prefulgidissimus, castitatis sublimitate prestantissimus,
				<lb/>castitatis gemmis perornatus, castitatis dono prefulgidus,
				<lb/>castitatis laude dignissimus, castitatis rutilatione
				<lb/>fulgidus, castitatis radiis perlustratus vel circumdatus". Sic
				<pb n="74"/>
				<lb/>congrue de apostolico dici in laudem poterit atque de omni
				<lb/>quoque persona, quam aliqua virtute preditam delegantis animus
			<lb/>profiteri voluerit.</p>
			<p><lb/>Item e adiectiva laudum imperatori: "Invictissimus, gloriosissimus,
				<lb/>prepollentissimus, magnificentissimus, excellentissimus,
				<lb/>victoriosissimus, prestantissimus, clarissimus, munificentissimus,
				<lb/>venustissimus", his et his similibus superlativis nominum
				<lb/>imperatoria maiestas exornabitur. Potest et supradicto modo
				<pb n="75"/>
				<lb/>commutari quodlibet illorum nominum in nomen qualitatis
				<lb/>secundum delegantis libitum ut: "gloria prepollentissimus, excellentissimus"
			<lb/>et similiter .</p>
			<p><lb/>Si autem virtute aliqua venustatum significare voluerit, eisdem
				<lb/>commutationibus utetur, quas superius apostolico et ceteris
				<lb/>convenire monstravimus. Possunt quoque hec omnia ducibus,
				<lb/>marchionibus, comitibus, aliisque excellentibus personis accommodari,
				<lb/>quandoque per eadem, quandoque per eorum positiva, sicut
				<lb/>personarum dignitates vel benivolentie captationes postulabunt.
				<lb/>Episcopis autem vel archiepiscopis et si precellentes videantur
				<lb/>persone non nisi perraro superlativa delegare conveniens
				<lb/>est, quoniam sicut apostolicus et imperator persone sunt, quibus
				<lb/>nulle maiores, * ita eis solis superlativa convenit delegari,
				<lb/>ut eorum constructione illorum sublimitas exprimatur.
				<lb/>Quandoque tamen , ut diximus, ob benivolentie captationem
				<lb/>postulandam illis delegantes utuntur , eorum autem positivis
				<lb/>congrue in cunctis uti possumus, que episcopis vel archiepiscopis
			<lb/>delegantur.</p>
			<p><lb/>Horum tantum exempla subdemus: "Venerabilis, religiosus,
				<lb/>munificus, suffragator, providus, discretus, temperatus, longanimis"
				<lb/>et similia. Possunt quoque congrue predicto modo
				<lb/>variari ut: "Religione venerandus, modestia benignus, pietate
				<lb/>compatiens" et similiter de virtutibus predicta varietas servetur.
				<lb/>Hec et cuncta abbatibus et monachis et religiosis viris
				<lb/>possunt convenienter attribui, prout personarum gravitas
				<lb/>exposcet
				<pb n="76"/>
			<lb/>Que amicis conveniant precipue in officiis.</p>
			<p><lb/>Tullio narrante comperimus, ut amicis semper talia delegentur,
				<lb/>quo animum in dilectione confirment et aliquatenus alienatum,
				<lb/>ut est, ad prestine integritatis robur asciscant. Placuit
				<lb/>igitur huius artis doctoribus, quod superlativa non incongruum
				<lb/>sit delegari, que vel his similia annotantur: "Dulcissimus,
				<lb/>amicissimus, desiderantissimus, amantissimus, carissimus, dilectissimus,
				<lb/>optantissimus sibi vel mihi clarissimus vel eminentissimus
				<lb/>vel prefulgidissimus vel prestantissimus vel excellentissimus"
				<lb/>et similia. Potest etiam ad maiorem dilectionis exaggerationem
				<lb/>his omnibus addi vel "pre ceteris" vel "pre cunctis", ut
				<lb/>scilicet amicorum unio postulabit. Sunt et quedam orationes,
				<lb/>que amicis carissimis convenienter satis mandantur, quarum
				<lb/>exempla in amicorum salutationis exemplari infra notabimus.
				<lb/>Que vero adiectiva conveniant consanguineis vel parentibus,
				<lb/>que, quia perpauca deprehenduntur, essent, non fuit cura
				<lb/>seorsum ut alia ponere. Subduntur enim in salutationis eorum
				<lb/>exemplo. Similiter, que conveniant subditis vel servis vel inimicis,
			<lb/>convenienter exempla docebunt.</p>
			<p><lb/>Exemplum salutationum omnium quecumque sunt.</p>
			<p><lb/>"Domino reverentissimo summaque celebritate dignissimo N.
				<lb/>universali totius orbis pontifici A. Astensis servus ecclesie debite
				<lb/>subiectionis reverentiam" vel econverso , "devote sinceritatis famulamen"
				<lb/>vel econverso, "sinceram mentis et corporis servitutem,
				<lb/>integerrime devotionis perseverantiam" vel econverso,
				<lb/>"devotum servitium et apostolice dignitatis consortium" vel
				<lb/>"apostolici consortii dignitatem" vel "intimam fidelitatem et
				<pb n="77"/>
				<lb/>apostolorum principis societatem". vel aliquam * ad nominis
				<lb/>consequentiam pertinentem, voluti si vocatur Clemens, taliter
				<lb/>salutem insinues: "subditam in cunctis devotionem et clementis
				<lb/>Domini portionem" vel "cum clemente Domino portionem"
				<lb/>vel "devoti pectoris famulatum et clementis Christi subsidium".
				<lb/>Si autem Honorius vocatur, sic: "honoris celestis
				<lb/>copiam" vel "copie celestis honorem" dicendum est. Ita quoque
			<lb/>in ceteris fieri poterit secundum scriptoris arbitrium.</p>
			<p><lb/>Item ad imperatorem: "Invictissimo Romanorum imperatori
				<lb/>Augusto C. gubernationi a Deo tradite dignissime presidenti R.
				<lb/>Venetie, Dalmatie atque Croatie dux omnimode devotionis
				<lb/>servitium" vel econverso, "obnixe servitutis commodum, subiecti
				<lb/>famulaminis obtentum" vel econverso, "conveniens et
				<lb/>honestum servitium" vel "convenientis honestatis" vel "honeste
			<lb/>congruitatis servitium".</p>
			<p><lb/>Cum vero imperatori ab archiepiscopis vel episcopis vel
				<lb/>aliquibus ecclesiarum prelatis delegatur, salutationi post
				<lb/>inclitum servitium aliquid semper est addendum, quod eius
				<lb/>honoris amplitudinem insinuet, sic: "debitum servitium et rebellium
				<lb/>cunctorum victoriam vel hostium et patrie celestis gloriam"
				<lb/>vel "devotum servitium et orationes in Christo continuas"
				<lb/>vel ?precordiales orationes in Domino Iesu Christo? vel
				<lb/>"prosperis successibus ad vota pollere semperque cum Christo
				<lb/>gaudere" vel "adversis successibus privari et tandem cum
			<lb/>Christo gratulari" et similia.</p>
			<p><lb/>Que autem imperatori vel aliquibus aliis ab apostolico diriguntur,
				<lb/>hec tantummodo verbo terminantur: "I. episcopus, servus
				<lb/>servorum Dei dilecto filio C. Romanorum imperatori augusto
				<pb n="78"/>
				<lb/>salutem et apostolicam benedictionem". Imperator vero apostolico
				<lb/>delegans servitium et subiectionem semper insinuat, aliis autem
				<lb/>semper hoc modo: "C. Dei gratia Romanorum imperator
				<lb/>augustus Astensi episcopo vel duci Venetiano gratiam et
			<lb/>bonam voluntatem".</p>
			<p><lb/>Salutatatio archiepiscoporum vel episcoporum
			<lb/>ad se invicem.</p>
			<p><lb/>"P. Christi favente gratia venerabili Mediolanensium archiepiscopo
				<lb/>sapientia et moribus precellenti R. Pisane ecclesie
				<lb/>minister licet indignus perpetuam in Domino salutem" vel "perhennis
				<lb/>salutis premia" vel "eterne salutis gaudia" vel econverso,
				<lb/>"orationes continuas in Christo" vel "salutem et orationum
				<lb/>continuarum obtentum", "salutem. et intime orationis obsequium",
				<lb/>"supernam salutem et dilectionem in Domino", "superne
				<lb/>salutis gaudia", "orationes in Christo et fraterne dilectionis
				<lb/>amorem" vel econverso, "orationes et perpetue * religionis cultum",
				<lb/>"orationes in Domino et vere religionis augmentum" vel
				<lb/>"incrementum", "eternam in Domino Jesu Christo salutem",
				<lb/>"unitatis in Christo dilectionem" et similia. He omnes comparis
				<lb/>honoris dignitate fulgentibus archiepiscopis vel episcopis
			<lb/>salutationes convenientes sunt.</p>
			<p><lb/>Salutatio episcoporum ad prelatos.</p>
			<p><lb/>Cum vero archiepiscopis ab episcopis sibi subditis delegatur,
				<lb/>semper reverentiam et servitium in salutatione insinuare
				<lb/>oportebit ad hunc modum: "G. Dei gratia sancte Ravennatis
				<lb/>ecclesie famulante reverendo archipresuli A. Reginus licet indignus
				<pb n="79"/>
				<lb/>debitam in Christo reverentiam et debiti cultus obsequium"
				<lb/>vel econtra, "servitium et salutem debitam in Christo", "salutem
				<lb/>idoneam in Domino", "servitutem et subiectionem dignam et idonei
				<lb/>famulatus exhibitionem", "exercitium. in perpetua salute", "salutem
				<lb/>cum perpetua devotione salutis", "salutis commodum cum
				<lb/>devoto servitio", "reverentiam. devotam cum oratione perenni"
				<lb/>vel econtra, "devote reverentie famulatum", "obedientiam. in
				<lb/>Christo cum salute perpetua", "intime subiectionis exercitium".
				<lb/>His taliter ostensis, que subditis ab illis delegare conveniat,
				<lb/>ostendamus, verumtamen quia subditorum diversi sunt ordines,
				<lb/>secundum cuiusque competentem modum salutatio exequitur.
				<lb/>Salutatio archiepiscoporum ad abbates
			<lb/>vel monachos.</p>
			<p><lb/>"G. divina favente gratia Mediolanensium minister licet
				<lb/>indignus B. sancti Ilarii cenobii venerabili abbati vel religioso
				<lb/>monacho" vel "venerabilis vite" vel "conversationis" vel "providentie"
				<lb/>vel "industrie" vel "notitie" vel "cognitionis" vel
				<lb/>"scientie" vel "peritie" vel "consuetudinis" vel "deliberationis"
				<lb/>vel "fame" vel "institutionis" vel "odoris" vel "dispensationis"
				<lb/>"abbati" vel "monacho fraternam in Domino salutem",
				<lb/>"fraterne salutis gaudia" vel "commoda", "pacificum incrementum
				<lb/>in Christo", "salutis et religionis augmentum", "perpetua
				<lb/>salutis et religionis merita" vel "augmenta" vel "crementa virtutum
				<lb/>commoda cum salute fraterna", "cum beato B. consortium",
				<lb/>"religionis in Domino unitatem et B. patris societatem", "religionis
				<lb/>observantiam" vel "perseverantiam et eandem cum beato
				<lb/>Benedicto gratiam, invisibilium hostium victoriam et Benedicti
				<pb n="80"/>
				<lb/>patris gloriam, eternam in Domino claritatem, totiusque
				<lb/>congregationis unitatem, eternorum munerum portionem et
				<lb/>fratrum in Christo unionem", "bonorum observationes morum
			<lb/>et in Christo perseverantiam gaudiorum".</p>
			<p><lb/>Preter etiam ista cuncta fere, que superius in salutatione
				<lb/>archiepiscoporum et episcoporum ad se invicem conveniunt,
			<lb/>hic recte collocari possunt.</p>
			<p><lb/>Salutatio ad prudentem quempiam clericum
			<lb/>vel militem.</p>
			<p><lb/>"V. Christi munere solo nomine Vincentinorum episcopus
				<lb/>P totius prudentie clerico salutem et benedictionem in Domino"
				<lb/>vel "eterne salutis et benedictionis gaudia". Similiter potuisset
				<lb/>dixisse : "summe, intime" vel "maxime prudentie" vel
				<lb/>"industrie" vel "peritie" vel "modestie" vel "elegantie" vel
				<lb/>"celebritatis" vel "claritatis" vel "ingenuitatis" vel "serenitatis".
				<lb/>His vel quolibet istorum convenienter in adiectivum
				<lb/>alterius commutato uti possunt, ut dicatur: "prudentis industrie"
				<lb/>vel "industris prudentie clerico" vel "perite modestie" vel
				<lb/>econverso, "modeste elegantie" vel econverso, et sic in
				<lb/>singulis salutem cum benedictione: "salutis eterne subsidium
				<lb/>cum benedictione dominica", "hereditatis Christi participem
				<lb/>cum benedictione divina", "Dei et nostra perfrui benedictione",
				<lb/>"Dei nostreque benedictionis gratiam!, "Dei benedictionem
				<lb/>et nostram iugiter orationem", "iuge Christi subsidium nostreque
				<lb/>* benedictionis presidium", "sapientie repleri gratia et benedictione".
				<pb n="81"/>
				<lb/>Hee omnes possunt etiam quibuslibet prudentibus militibus
				<lb/>vel viris delegari ab episcopis vel archiepiscopis variato nomine
				<lb/>clerici in nomen eius officii vel dignitatis, ad quem delegatur,
				<lb/>ut dicatur: "summe prudentie militi" vel ,"comiti" vel "duci"
			<lb/>vel "viro illustri" et similia.</p>
			<p><lb/>Item ue delegantur plebanis vel subditis clericis: "D.
				<lb/>Placentinorum episcopus licet indignus N. sancte Marie
				<lb/>Plebis archipresbytero" vel "plebano salutem et gratiam", "salutis
				<lb/>et gratie commodum" vel sic: "fraternam salutem in
				<lb/>Domino" vel aliquem de supradictis modis; his enim utuntur
			<lb/>causa vitande arrogantie.</p>
			<p><lb/>Nunc ad ea que dilectis et sociis delegari conveniat,
				<lb/>stilum vertamus. "N. dulcissimo socio vel amico carissimo
				<lb/>diuturna sibi familiaritatis unione coniuncto vel inextricabili
				<lb/>sibi dilectionis compage connexo" vel "sibi caritatis intime
				<lb/>connexione ligato" vel "desiderantissime sibi vinculis dilectionis
				<lb/>astricto" vel "excellentis amicitie prerogativa sibi compedito,
				<lb/>nimia et indissolubili dilectionis sibi forma nodato,
				<lb/>amoris intimi nexibus sibi colligato divinitus, inenodali dilectionis
				<lb/>federe sibi vel secum coniuncto, inequabili vel dispari dulcedine
				<lb/>sibi dilectionis unito, incomparabilis unionis fraternitate
				<lb/>sibi connexo, insuperabili caritatis modestia sibi consolidato,
				<lb/>invictissima dilectionis compagine sibi continenter unito B.
				<lb/>humilis clericus indissolubile dilectionis vinculum" vel econverso,
				<lb/>"indissolubilis dilectionis connexionem" vel econverso
				<lb/>"indissolubilis amoris dulcedinem copiosam" vel econverso,
				<lb/>soliti v amoris augmentum et salutem, omnium desiderabilium
				<lb/>copiam congruentem, cunctorum desiderabilium ad vota successus,
				<pb n="82"/>
				<lb/>claritatis gaudia sempiterna, prosperis successibus ad vota
				<lb/>pollere, eternam hominis utriusque salutem, secundos omnium
				<lb/>negotiorum successus, omnis boni copiam et salutem, omnem
				<lb/>utilis et honesti integritatem, integerrimam mentis et corporis
				<lb/>sospitatem, omnium vitiorum cum corporis salute tutelam, omnium
				<lb/>vitiorum victoriam et patrie eterne gloriam, salutem et
				<lb/>dilectionem in Christo perpetuam, salutis eterne subsidium, quicquid
				<lb/>amicus amico carissimo, quicquid dilectionis potissimum
				<lb/>reperitur, quicquid in seculo melius" vel "competentius" vel
				<lb/>"potius" vel "congruentius invenitur, quicquid mentis corporisque
				<lb/>saluti iocundius, quicquid honestius reperiri potest, quicquid
				<lb/>omni bono dignissimum reperitur", vel sic: "fidele servitium,
				<lb/>fidele famulamen", vel "fidelium servitiorum commoda gratissima
				<lb/>cum benivolentia servitium" * vel econverso, "cum
				<lb/>sedula diligentia famulamen, cum devota familiaritate conveniens
				<lb/>obsequium, cum devotione obnixa servitutem" vel econverso,
				<lb/>"seduli amoris servitium vel econtra, "sedule dilectionis
				<lb/>augmentum" vel "dulcissime familiaritatis crementum"
			<lb/>vel econverso.</p>
			<p><lb/>Sunt quedam quoque preter hec figurative locutiones,
				<lb/>quas quamvis observaret antiquitas, apud modernos tamen in
				<lb/>usu raro reperiuntur. Ideoque illarum pauca, sed utilia subdemus
				<lb/>exempla: "Quicquid malo contrarium preter id, quicquid
				<lb/>vere dignum et iustum est, quicquid in octava promissum
				<lb/>est, quicquid Elisii campi oblectamenta prestabunt, quicquid
				<lb/>maris rubri et Egyptiorum tipus assignat, post Martham
				<lb/>Mariam, post Liam Rachelem" vel sic: "post Marthe contubernium
				<lb/>Marie complexum, post Lie basta Rachelis suavia, post
				<lb/>Marthe delicias Marie amicitias, post quercum olivam, post
				<pb n="83"/>
				<lb/>Egiptum promissionis terre partes septem nec non octo,
				<lb/>ire de virtute in virtutem et videre Deum Deorum in Syon,
				<lb/>trecentis terque denis munerari vernaculis, ultra quod nichil
				<lb/>est melius" et sive ad libitum recte docentis attribuas.
				<lb/>Notandum quoque, quod sunt alie laudes precipue sociis vel
				<lb/>amicis convenientes, aliis etiam fere cunctis ob persone
				<lb/>exaggeranda merita, quas in presenti necessarium duximus
			<lb/>pallificare. Sunt enim he:</p>
			<p><lb/>Eusebius ad laudes dicit : "Suavitate venerabilis, benignitate
				<lb/>laudabilis, modestia incomparabilis, sapientia prestabilis,
				<lb/>caritate inexequabilis, diuturna familiaritate peramabilis, omnium
				<lb/>preterea bonorum adornatione pre cunctis venerabilis
			<lb/>permanebat".</p>
			<p><lb/>Item Cyprianus ad laudem: "Gloriosus prudentia, reverendus
				<lb/>temperantia, precolendus iustitia, sublimandus fortitudine,
				<lb/>decenti preterea omnium virtutum adornatione pollebat".
				<lb/>Item Gregorius papa ad laudem: "Eximia dona virtutum
				<lb/>curiose percipit, sublimibus exaltatur virtutibus, honestis moribus
				<lb/>extollitur, omnium decentium adornationibus sublimatur,
				<lb/>virtutibus cunctis divinitus adornatur, gratia divina ad modum
				<lb/>benigne fulcitur, cunctis tandem, que referri possunt, bonis * et
			<lb/>honestis moribus celitus adornatur".</p>
			<p><lb/>Exuperantii ad laudem: "In sermone verax, in consilio
				<lb/>iustus, in commisso fidelis, in iudicio providus, in interventu
				<lb/>strenuus, in bonitate conspicuus, in universa morum honestate
				<lb/>preclarus". Item: "Bifida caritate flammeus, fraternitate non
				<lb/>ficta compositus, doctrine celestis dapibus adornatus, a cunctorum
				<pb n="84"/>
				<lb/>labe vitiorum semotus vel segregatus vel separatus vel
				<lb/>sequestratus vel remotus vel discretus vel disgregatus,
				<lb/>sapientie floribus vel fulgoribus adornatus vel comptus vel
				<lb/>fulgidus vel renitens vel prefulgens vel decusatus vel serenus
				<lb/>vel illustratus vel rutilans vel splendens, largitatis
				<lb/>dono munificus vel dapsilis vel donator vel largitor vel
				<lb/>distributor, nimia benignitate suavis, humilis, habilis, deiectus,
				<lb/>proclivis, amabilis, cunctis negotiis cautus, discretus, moderatus,
				<lb/>rationabilis, providus, modestus, temperatus; divinarum
				<lb/>serie scripturarum plenarie eruditus, peritus, gnarus, doctus,
				<lb/>sapiens, conscius; in congruentibus consiliis conferendis
				<lb/>eximius, magnus, sublimis, vehemens, copiosus, nimius, inmanis,
				<lb/>excellens; corporea forma decorus, venustus, facetus, pulcher,
				<lb/>formosus, prepollens; in exibenda familiaritate iocundus, exilarans,
				<lb/>letans, tripudians, gestiens, exultans; eloquio suavis, dulcis,
				<lb/>mitissimus, tractabilis, amabilis, affabilis, mansuetus, disciplinatus;
				<lb/>cunctis moribus venerandus, reverendus, sublimandus,
				<lb/>extollendus, exaltandus, recolendus, honorandus, venustandus".
				<lb/>His et his similibus laudum varietatibus competenter omnes
				<lb/>possunt magnificare persone sufficienter atque fere per prefata
				<lb/>sinonima inveniri possunt adverbia, cum in epistolis necessaria
				<lb/>esse contigerit. Hoc modo ad literature nominum similitudinem
				<lb/>cum invenerit: "discretus, segregatus, separatus, remotus
				<lb/>vel modestus, cautus, rationabilis", sciat se similiter invenire
				<lb/>posse: "discrete, segregate vel -tim, modeste vel -tim,
				<lb/>separate, caute, rationabiliter, et sic in singulis fere reperiri
			<lb/>potest.</p>
			<p><lb/>Nunc ad alia exemplaria salutationum articulum flectamus.
				<lb/>labe vitiorum semotus vel segregatus vel separatus vel
				<lb/>sequestratus vel remotus vel discretus vel disgregatus,
				<lb/>sapientie floribus vel fulgoribus adornatus vel comptus vel
				<lb/>fulgidus vel renitens vel prefulgens vel decusatus vel serenus
				<lb/>vel illustratus vel rutilans vel splendens, largitatis
				<lb/>dono munificus vel dapsilis vel donator vel largitor vel
				<lb/>distributor, nimia benignitate suavis, humilis, habilis, deiectus,
				<lb/>proclivis, amabilis, cunctis negotiis cautus, discretus, moderatus,
				<lb/>rationabilis, providus, modestus, temperatus; divinarum
				<lb/>serie scripturarum plenarie eruditus, peritus, gnarus, doctus,
				<lb/>sapiens, conscius; in congruentibus consiliis conferendis
				<lb/>eximius, magnus, sublimis, vehemens, copiosus, nimius, inmanis,
				<lb/>excellens; corporea forma decorus, venustus, facetus, pulcher,
				<lb/>formosus, prepollens; in exibenda familiaritate iocundus, exilarans,
				<lb/>letans, tripudians, gestiens, exultans; eloquio suavis, dulcis,
				<lb/>mitissimus, tractabilis, amabilis, affabilis, mansuetus, disciplinatus;
				<lb/>cunctis moribus venerandus, reverendus, sublimandus,
				<lb/>extollendus, exaltandus, recolendus, honorandus, venustandus".
				<lb/>His et his similibus laudum varietatibus competenter omnes
				<lb/>possunt magnificare persone sufficienter atque fere per prefata
				<lb/>sinonima inveniri possunt adverbia, cum in epistolis necessaria
				<lb/>esse contigerit. Hoc modo ad literature nominum similitudinem
				<lb/>cum invenerit: "discretus, segregatus, separatus, remotus
				<lb/>vel modestus, cautus, rationabilis", sciat se similiter invenire
				<lb/>posse: "discrete, segregate vel -tim, modeste vel -tim,
				<lb/>separate, caute, rationabiliter, et sic in singulis fere reperiri
			<lb/>potest.</p>
			<p><lb/>Nunc ad alia exemplaria salutationum articulum flectamus.</p>
			<pb n="85"/>
			<p><lb/>Salutatio ad amicam.</p>
			<p><lb/>"Amice dulcissime pre ceteris amantissime A. post faretram
				<lb/>cupidinis lineam Veneris, sue anime dimidium continui
				<lb/>amoris dulcedinem, diuturni amoris crementum, intimam cordis
				<lb/>dulcedinem, desiderantis amoris effectum, mentis et corporis
				<lb/>unitatem, quicquid amantibus congruum, indissolubilem sue
				<lb/>anime dilectionem, eiusdem voluntatis desiderium, quicquid
			<lb/>amicis desiderabilius".</p>
			<p><lb/>Salutatio ad servos a dominis.</p>
			<p><lb/>"A. Guidonis Manfredi filius P. servo suo gratiam et
				<lb/>benivolentiam, gratie et benivolentie commodum, herilem in
				<lb/>cunctis benivolentiam, herilis benivolentie dilectionem, sue benignitatis
				<lb/>commodum vel utilitatem, suorum fertilitatem bonorum,
			<lb/>suorum premia commodorum".</p>
			<p><lb/>Has delegare conveniens est, cum in beneplacito domnorum
				<lb/>servi consistunt; si autem in eorum offensione * permaneant, ob
				<lb/>malivolentiam et terrorem insinuandum talibus utentur salutationibus:
				<lb/>"Gratiam secundum meritum, gratiam secundum
				<lb/>operis factionem vel exibitionem vel effectum, dignam pro
				<lb/>meritis benivolentiam, dignam meritorum recompensationem,
				<lb/>dignam pro factis mercedem" et similia. Si autem alicuius iram
				<lb/>exaggerare voluerit, nulla alicuius orationis series componatur
			<lb/>nisi a persona.</p>
			<p><lb/>Salutatio patris ad filium.</p>
			<p><lb/>"G. B. V. montis Sambucei procurator H. dilecto filio
				<lb/>vel sibi filiali dilectione coniuncto salutem omnimodam et
				<pb n="86"/>
				<lb/>paternam benedictionem, salutis et paterne benedictionis
				<lb/>munera, paterne benedictionis et hereditatis participem, paterna
				<lb/>benedictione et Dei gratia perenniter frui, omnium munerum
			<lb/>celestium portionem et paternam benedictionem" et similia.</p>
			<p><lb/>Salutatio filii ad patrem.</p>
			<p><lb/>"Dilectissimo patri et domno G. karissime benivolentie
				<lb/>unione coniuncto H. humilis filius, quod domno famulus, quod
				<lb/>genitori natus, quod duci tirunculus, quod patri peramans
				<lb/>filius, servitium ut patri et domno vel karissimo genitori natus"
				<lb/>vel aliquam de supradictis, quas a subditis ad prelatos mitti
			<lb/>debere diximus.</p>
			<p><lb/>Consanguineorum salutationes inter se.</p>
			<p><lb/>"L. consanguineo dilecto vel consanguinitatis linea sibi
				<lb/>copulato et consanguinitatis amore coniuncto dulcissima parentele
				<lb/>commixtione sibi connexo, gratissime consanguinitatis
				<lb/>unitate sibis unito N. omnimodi amoris dulcedinem copiosam,
				<lb/>sicut parentele unionem ita perennem in Domino commixtionem,
				<lb/>consanguinee dulcedinis amorem" vel illarum quamlibet, quam
			<lb/>inter amicos et socios delegari oportere decrevimus.</p>
			<p><lb/>Salutatio alicuius prelati ad quemlibet sacerdotem
                        <lb/>senem sibi subditum.</p>
			<p><lb/>"R. etate patri veneratione domno, conditione filio Dei
				<lb/>gratia sancte Marie in Castello venerabili sacerdoti B. Bononiensium
				<lb/>minister licet in indignus servitium et salutem in Domino"
				<lb/>vel de illis aliquam , quasi subditis a prelatis conveniens
			<lb/>est delegari.</p>
				<pb n="87"/>
			<p><lb/>His omnibus breviter compendioseque tractatis, que cunctis
				<lb/>conveniant salutationes, quantum ad presens attinet negotium
				<lb/>sufficienter dictum est, sed ne mireris, rudis lector, cunctarum
				<lb/>manerierum laudes me, per nominativum insinuasse, nam nosse
				<lb/>oportet, quod in salutationibus omne delegantis nomen cum omnibus
				<lb/>suis adiectivis per nominativum necesse est apponi
				<lb/>casum, recipientis autem quocumque * ponatur cum omnibus
			<lb/>similiter adiectivis per dativum, sicut epistolarum pandit auctoritas.</p>
			<p><lb/>Iuxta hec notandum est, quod quedam signa pro personis
				<lb/>in amicorum salutationibus quandoque ponuntur ut: "fratri frater
				<lb/>salutem" vel "amicus amico" vel "dilectus dilecto" vel
				<lb/>"socius socio" et similia. Quandoque vero dedignationis causa
				<lb/>nulla interveniente salute persone scribuntur nomina ut:
				<lb/>"Iohanni Petrus", sed ea non salutatio, sed positio quedam
			<lb/>dicenda est vel nominanda.</p>
			<p><lb/>Similiter hoc aliud attendendum est, quod in tertia semper
				<lb/>persona salutatio deleganda est, epistola vero per secundam, de
				<lb/>quo secundum plures huius artis doctores diverse rationes redduntur.
				<lb/>Quidam autem dicunt, quod propterea in tertia persona
				<lb/>scribitur salutatio, ut tres in negotio personas adesse demonstret:
				<lb/>delegantis, recipientis , portitoris, qui eam verbis vulgaribus
				<lb/>exprimere solet. Alii dicunt ideo hec solere contingere, ut
				<lb/>ipsam epistolam nuntii gerere officium patenter significet, sicut
				<lb/>ergo nuntius in tertia persona salutationem pronuntiat, ita
				<lb/>ipsam salutationem eadem pronuntiari persona opportunum
				<lb/>fore diiudicatur. Mihi autem potius estimatur, ut dicatur hoc
				<lb/>consueto more contigisse, ut sicut in vulgaritate semper predicta
				<pb n="88"/>
				<lb/>persona salutatio significatur, ita in scripture serie ipsa persona
				<lb/>salutatio delegetur. Non enim aliquid inconveniens probaretur,
				<lb/>si eadem, qua epistola, salutatio ipsa, si usus inolevisset, notaretur.
				<lb/>His de salutationibus ex multis rationum conflictibus
			<lb/>breviter pertractatis ad consequentem epistolarum seriem stilum vertamus.</p>
			<pb n="89"/>
			<p><lb/>EXPLICIT LIBER DE SALUTATIONE</p>
		</div>
		<div type="book">
			<head><lb/>INCIPIT LIBER DE EPISTOLIS.</head>
			<p><lb/>Epistola igitur est, ut inexpugnabilis pandit auctoritas, ad
				<lb/>intentionem delegantis exprimendam instituta verborum ordinatio
				<lb/>et dicitur secundum ethimologiam supermissa eo, quod
				<lb/>supermittentis intentione nuntii gerit officium, cuius ordo in
				<lb/>quattuor constituitur: benivolentie captatione, cause redditione,
				<lb/>petitione, conclusione. Non tamen hec omnia in omnibus
				<lb/>epistolis observantur, quedam namque sunt, in quibus
				<lb/>omnia ista concurrunt, quedam in quibus tria tantum: benivolentie
				<lb/>captatio, cause redditio, petitio; quedam vero, in quibus
				<lb/>duo: petitio, conclusio; quedam in quibus unum tantum:
			<lb/>sola petitio.</p>
			<p><lb/>Nunc istorum definitionem aperiamus.</p>
			<p><lb/>Benivolentie captatio est quidam verborum lepor recipientis
				<lb/>animum ad consecutura demulcens, que tribus causis comparatur:
				<lb/>ex delegantis persona, ex recipientis, ex negotii ratione,
			<lb/>de qua agitur.</p>
			<p><lb/>Ex delegantis persona benivolentia captatur, si de suis factis
				<lb/>et officiis aliquid sine arrogantia protulerit atque idem in eum
				<lb/>fieri sibi placeat pronuntiare et si humilibus et placidis
				<lb/>utetur sermonibus ad hunc modum: "Illud amicorum carissime,
				<lb/>quod aliis mee parvitatis officiis me non ambigis deservisse,
				<lb/>illud quod sine fastus actione diuturne aliis erogavi, scias me, tibi
			<lb/>nisi displicuerit, largiturum".</p>
			<pb n="90"/>
			<p><lb/>Ex recipientis persona benivolentia captabitur, si aliquid laudis sue
				<lb/>probabile vel credibile vel approbatum pronuntiabit, ne aliqua assentatio
				<lb/>nimium significetur, ne alioquin potius adulatio quam benivolentie
				<lb/>captatio digne videatur, hoc modo: "Quoniam vestre benignitatis
				<lb/>prudentiam, largam, benivolam, misericordem, cunctisque
				<lb/>virtutibus adornatam cognosco, idcirco de vestra confisus
			<lb/>gratia ad vos habenas itineris dirigo".</p>
			<p><lb/>Ex negotio benivolentia captabitur, si id utile vel honestum
				<lb/>esse asseritur, si utrisque maximo commodo dicat affuturum
				<lb/>ad hunc modum : "Quante utilitatis rationem nobis conferat
				<lb/>petitus affectus quantumque decori et proficuo nobis incunctanter
				<lb/>existat quantumque mentis et corporis hilaritati proveniat,
			<lb/>effectus ipse monstrabit".</p>
			<p><lb/>Cause redditio est quedam dictio vel constructio, qua, cur
				<lb/>benivolentie captatio inducta fuerit, patenter ostenditur. Dictiones
				<lb/>autem, quibus hoc t esse contingit, he sunt: quapropter, quam
				<lb/>ob rem, eapropter, propterea. Constructiones autem iste sunt:
				<lb/>qua de causa, cuius rei causa cuius rei gratia, ac propterea,
				<lb/>idque propter, atque ob id, huius rei, gratia, ac per hoc, ac per
				<lb/>id et similia. Verumtamen notandum est, quod cause redditio
				<lb/>alia ponitur ad non terminatam positionem, alia ad terminatam
				<lb/>ponitur. Que vero ad interminatam ponitur, aliqua istarum
				<lb/>erit convenienter, aliqua non: ideo, idcirco, ob id, propterea,
				<lb/>propter id; sed illa que ad terminatam ponitur, aliam in sui
				<lb/>sensus comprehensione concludit, posterius enim ponitur, ut hoc
				<lb/>docet t exemplar: "Quia vestre benignitatis prudentiam cunctis
				<lb/>prodesse et cunctis subvenire cunctisque solitum prestare
				<lb/>cognovi subsidium, ideo deliberata postulare necessarium computo.
				<pb n="91"/>
				<lb/>Quapropter obnixe supplicans postulo" vel econverso.
				<lb/>Cum enim dixi quapropter, totum prefatum recollegi. Quare
				<lb/>autem he causarum redditiones 'ad terminatam positionem' et
				<lb/>'ad non terminatam' nominentur, ipsa * pandit` scripture
				<lb/>series, cum in medio sententie una ponitur, alia terminata
			<lb/>sententie positione statuitur.</p>
			<p><lb/>Petitio est, cum id postulatur, cuius causa tota epistole
				<lb/>series constituitur, que merito post benivolentiam et cause redditionem
				<lb/>tertio loco componitur, ut benivolentia et commotis
				<lb/>animis statim petitio consequatur, ne diutius immoranti sua
			<lb/>fraudetur utilitas.</p>
			<p><lb/>Post hanc conclusio sequitur, qua, que sit utilitas consecutura
				<lb/>confirmative ostenditur, que est exitus et determinatio totius
				<lb/>orationis per quam et res, si que disperse vel diffuse dicte sunt,
				<lb/>quadam brevitate iunguntur et in recipientis aspectu ponuntur,
				<lb/>sicut in epistolis antea positis docebit exemplum.
				<lb/>His omnibus secundum indaginem veritatis breviter perquisitis,
				<lb/>que epistolarum maneries rationis veritate deprehendantur,
			<lb/>videamus.</p>
			<p><lb/>Omnis autem epistola aut assignativa est aut proemialis
				<lb/>aut memorialis aut pronuntiativa aut deprecativa aut expressiva.
				<lb/>Hi VI epistolarum modi ex pluribus aliis rudibus sufficiunt,
				<lb/>quia alios cunctos in se tenaciter comprehendunt, de quibus ea,
			<lb/>que dici oportet ad lectorum utilitatem pandamus.</p>
			<p><lb/>Assignativa igitur est, qua secundum proprias habitudines
				<lb/>et indagines aliquis ad benivolentiam assignatur atque in hac
				<lb/>epistolarum manerie a persona tantum auditoris vel recipientis
				<lb/>benivolentiam convenit captari et coloribus rhetorice in hac his
				<pb n="92"/>
				<lb/>uti oportebit tantum: repetitione, ratiocinatione, sententia,
				<lb/>articulo, cuius exemplum in priori consequentium patebit
			<lb/>epistola.</p>
			<p><lb/>Proemialis dicitur illa, qua pro emulis facta reprehendendo
				<lb/>vel corrigendo eos in contentionem recipientis adducemus.
				<lb/>In hac benivolentia captabitur ab emulorum persona.
				<lb/>Hoc taliter fiet, si talia verba ponantur, quibus in odium vel
				<lb/>in invidiam producantur, atque ut hoc facile fieri possit,
				<lb/>utemur rhetorice coloribus his: contentione, interrogatione,
				<lb/>contrario, membro orationis, cadenti exornatione, similiter desinenti,
				<lb/>subiectione; quod qualiter fieri debeat, secundum epistole
			<lb/>docebit exemplum.</p>
			<p><lb/>Memorialis rite dicitur illa, qua in captatione benivolentie
				<lb/>benefactorum vel malefactorum memoria competenter exprimitur.
				<lb/>In hac captabitur benivolentia vel ab auditorum persona vel a
				<lb/>deferentium vel ab ipsis effectibus et ut ad hoc facilior
				<lb/>semita comparetur, his rhetorice utetur coloribus: gradatione,
				<lb/>diffinitione, transitione, occupatione, disiunctione, permissione,
				<lb/>dubitatione, dissoluto atque hoc tertie epistole monstrabit
			<lb/>exemplum.</p>
			<p><lb/>Pronuntiativa dicitur illa sive etiam narrativa, qua sine
				<lb/>grandi benivolentia, * de quo intenditur, pronuntiatur. In hac
				<lb/>captabitur benivolentia ab omnibus illis, que in memoriali dicta
				<lb/>sunt; coloribus autem his utemur: expeditione, denominatione,
				<lb/>sublatione, intellectione, translatione, permutatione et aliis
				<lb/>quibusdam atque in quarta hoc perpendetur epistola.
				<pb n="93"/>
			<lb/>Post has secuntur deprecativa et expressiva.</p>
			<p><lb/>Deprecativa est, que commodi causa petendi vel vitandi
				<lb/>causa incommodi deprecari nititur. Expressiva est, qua sine
				<lb/>benivolentie captatione voluntas mittentis exprimitur, que due
				<lb/>fere cunctis coloribus exornari solent, sicut V. et VI. pronuntiabunt
			<lb/>exempla.</p>
			<p><lb/>Ne mireris me dixisse has epistolarum maneries insigniri
				<lb/>variis coloribus, quoniam, sicut aliquid depictum pulcris et
				<lb/>variis coloribus libentius visui admittitur, ita epistolarum series
				<lb/>congrua dignitate composita tota audibilis reperitur.
				<lb/>Dignitas autem est, que reddit ornatam orationem cum
				<lb/>varietate distinguens, hoc in verborum et sententiarum exornatione dividitur.
				<lb/>Verborum exornatio est, que ipsius sermonis insignita continetur
				<lb/>perpolitione . Sententiarum exornatio est, que non in ipsis verbis,
			<lb/>sed in rebus quandam habet dignitatem.</p>
			<p><lb/>Omnia igitur orationum genera, que etiam figure dicuntur,
				<lb/>his rebus placidissima comparantur. Que figure, ut
				<lb/>insinuat Tullius, tres sunt: gravis, mediocris, attenuata.
				<lb/>Gravis est, que constat ex verborum gravium levi et exornata constructione.
				<lb/>Mediocris, que constat ex humiliore neque tamen ex infima
				<lb/>et pervulgatissima verborum dignitate. Attenuata est, que demissa est
				<lb/>usque ad usitatissimam puri consuetudinem sermonis.
			<lb/>Quid in bis omnibus debeat observari, videamus .</p>
			<p><lb/>In gravi figura consumitur epistola, si que cuiusque rei poterunt
				<lb/>ornatissima verba reperiri sive propria sive extranea vel translata et
				<lb/>si graves et si prolixe sententie eliguntur et exornationes varie adibentur;
				<lb/>in mediocri figura consumitur, si hec, ut ante diximus, demiserimus,
				<lb/>non tamen ad infimum usque descendimus; in attenuato epistolarum
				<pb n="94"/>
				<lb/>genere consumitur oratio, si id, quod ad demissum et ad cottidianum
				<lb/>sermonem infimum sit, aggrediamur. Has autem figuras in
				<lb/>narrando commutari oportet ita, ut gravem mediocris, mediocrem attenuata
			<lb/>accipiat e, ut facile sacietas varietate vitetur.</p>
			<p><lb/>Quid in epistolarum positione necessarium sit.</p>
			<p><lb/>Quoniam .* ergo quibus in generibus epistolarum series versari debeat,
				<lb/>dictum est, videamus nunc, que debeat habere ipsarum consueta positio,
				<lb/>ut commoda valeat et perfecta consistere. Tria in se rite habenda
				<lb/>comprobatur: elegantiam, compositionem, dignitatem.
				<lb/>Elegantia est, que facit, ut unum quodque pure et aperte dici videatur.
			<lb/>Hec distribuitur in latinitatem et explanationem.</p>
			<p><lb/>Latinitas est, que sermonem purum conservat ab omni vitio remotum;
				<lb/>vitia vero in epistole sermone, quominus latinus sit, duo possunt esse:
			<lb/>soloecismus et barbarismus.</p>
			<p><lb/>Soloecismus esta orationis vitiosa contextio, que maxime fit in defectu
				<lb/>vel abundantia sive in transpositione dictionis vel orationis.
				<lb/>Barbarismuso est dictionis vitiosa prolatio, que fit maxime in habundantia
				<lb/>sive in transpositione litere vel sillabe vel in commutatione
			<lb/>temporis vel accentus.</p>
			<p><lb/>Explanatio est, que reddit apertam et lucidam r orationem; ex duobus
				<lb/>modis comparatur: usitatis verbis ac propriis. Usitata sunt, que
				<lb/>versantur in sermone et consuetudine, cottidiana; propria, que eius rei
			<lb/>verba sunt vel esse possunt, de qua loquimur.</p>
			<p><lb/>Compositio est verborum constructio equaliter perpolita. Ea con
				<lb/>versari potest, si fugiemus crebras vocalium concursiones, que vastam
				<lb/>et hiantem orationemn reddunt ut: Bace Enee amenissime impendebant;
				<lb/>et si vitabimus eiusdem litere repetitionem vitiosam ut: Malo malam
				<lb/>matrem quam velim volentem mihi bonum novercam ; similiter rex
				<lb/>regum; similiter: "Umquam quicquam quisquam, cuiquam, quod ei conveniat,
				<lb/>neget? " et si eiusdem verbi assiduitatem nimiam huius modi
				<pb n="95"/>
				<lb/>fugiemus: "Nam cuius rationis ratio non exstet, ei rationi ratio non est fidem
				<lb/>adibere"; et si non utemur continenter similiter cadentibus verbis hoc
				<lb/>modo: "Flentes, plorantes, lacrimantes, obtestantes"; et ceteras quoque
			<lb/>asperitates, quas auris ipsa diiudicat.</p>
			<p><lb/>De constructionum permutationibus
			<lb/>in epistolis dicamus.</p>
			<p><lb/>Antequam supradictarum epistolarum subdamus exempla
				<lb/>de earum constructionibus, quantum presenti convenit negotio,
				<lb/>secundum convenientem constructionis modum necessarium
			<lb/>duximus annotare.</p>
			<p><lb/>Si quis de aliqua corporis partium venustate ad alicuius
				<lb/>laudem tractare desiderat, hoc modo varia poteri constructione
				<lb/>uti, veluti si velit dicere, "homo qui habet pulchram faciem"
				<lb/>vel "venustam" vel "decoram", dicat: "homo pulcher" vel "decorus
				<lb/>facie" vel - "em" vel "faciei". Similiter si voluerit dicere
				<lb/>"Sum amicus hominis, qui habet pulchram faciem", dicat sic:
				<lb/>"amicus sum hominis pulchri" vel "decori faciei" vel "pulchri
				<lb/>faciem" vel "pulchra facie". Similiter in omnibus casibus contingit:
				<lb/>"homini decoro facie" vel "decoro faciem" vel "decore
				<lb/>faciei" vel "decora * facie" vel "hominem decorum facie vel
				<lb/>"faciem" vel "decore faciei" vel "decora facie". Hoc et de
				<lb/>omnibus membris sive coloribus dici potest: "O dilecte mi
				<lb/>decore facie "vel "faciem" vel "decore faciei" vel "decora
				<lb/>facie"; "ab amico venio decoro facie" vel "faciem" vel "decore
				<lb/>faciei" vel "decora facie." Hec quoque congrua variatio fit in
				<lb/>eis, ut si dicere velit aliquis: "nimis est pulcher dilectus meus"
				<lb/>vel "dilecta mea", sic convertendo dicat: "nimie pulchritudinis
				<lb/>est dilectus meus" vel "dilecta mea", et ita dilectus vel -ta
				<pb n="96"/>
				<lb/>per omnes casus variari potest. Superior vero positio nullatenus
				<lb/>variabitur ut: "dilecti" vel "dilecte nimie pulchritudinis",
				<lb/>"dilecto vel "te nimie pulchritudinis, dilectum vel "tam nimie
				<lb/>pulchritudinis, dilecto vel "tam nimie pulchritudinis". Similiter
			<lb/>quoque in plurali esse accidit.</p>
			<p><lb/>Item fieri potest ad vituperationem. Item alia quedam variatio
				<lb/>convenienter fieri potest, si quodlibet adiectivum ad laudem
				<lb/>prolatum in genetivum qualitatis convertatur ut: "homo misericors,
				<lb/>homo misericordie; homo prudens, homo prudentie; homo
				<lb/>clarissimus, homo claritatis". Sic in singulis etiam ad vituperationem.
				<lb/>Quibusg quoque genitivis pulchre adiectiva possunt
				<lb/>adiungi, ut dicatur: "homo benigne misericordie, rutilantis prudentie,
				<lb/>venuste claritatis" neque ista per singulos casus variantur.
				<lb/>Necessarium similiter est cognosci, quod quedam nomina
				<lb/>sunt, quibus maxime dictantes utuntur, que tantum genetivis
				<lb/>casibus recta constructione sociantur ut: "dubius, anceps,
				<lb/>nescius, expers, particeps, doctus, peritus, sciens, conscius,
				<lb/>gnarus". Preterea omnia illa, que obtineri vel desideraci aliquid
				<lb/>ostendunt ut: "felix, dives, copiosus, opulentus, fertilis,
				<lb/>abundans, capax, tenax, pertinax", et cetera illa, que deesse
				<lb/>aliquid. significant ut: "egens, indiga vel indigus , inops, pauper,
				<lb/>expers". Licet etiam pronomen vel nomen possessivum pro
				<lb/>genitivo primitivi ponere t ut: "Euandrius filius fuit Pallas", idem
				<lb/>"Euandri filius et Euandro filius. Telamonis filius fuit Aiax et
				<lb/>Telamonis et Telamoni". Similiter omnia, que sunt relativa,
				<lb/>eandem constructionem servant ut: "pater, filius, domnus,
				<lb/>servus, cliens, subditus, assecla". In tali constructione: "pater
				<lb/>meus fuit Achilles et pater mei et pater mihi; servus meus
				<lb/>fuit * Egistus et servus mei et servus mihi"; hec namque
				<lb/>sepenumero et in salutationibus et in epistolis collocantur.
				<pb n="97"/>
				<lb/>Quando autem ad gratiam et utilitatem alicuius volumus
				<lb/>aliquid insinuare vel e contrario, tunc dativis utemur ut: "pater
				<lb/>urbi sum", id est ad utilitatem urbis; "fortis patrie et fortissimus
				<lb/>patrie", id est ad patrie utilitatem; nam positivorum constructio
				<lb/>etiam in comparativis et superlativis servatur extra suam et
				<lb/>illorum constructionem, quam habent in comparando, quorum
				<lb/>pleraque a verbis derivantur vel generant verba suntque adiectiva
				<lb/>ut: "utilis, inutilis, commodus, incommodus, fidus, infidus,
				<lb/>dampnosus, periculosus, carus, facilis, difficilis, questuosus,
				<lb/>vendibilis, calamitosus", que omnia, id est que fere incommoda
				<lb/>demonstrant, sic interpretantur: "sum tibi periculosus", id est
				<lb/>"periculum tibi ferens"; calamitosus, id est "calamitatem tibi
				<lb/>ferens", et postremo omnia verbalia in -lis velo -dus; desinentia
				<lb/>participiis futuris similia dativo sociantur ut: "mirabilis,
				<lb/>orabilis, amabilis, mihi est penetrabilis, extricabilis, docendus,
				<lb/>amandus, dicendus, docilis vel docibilis". In his etiam sunt
				<lb/>subiectiva et superpositiva, que quandoque ad aliquid sunt
				<lb/>dicta ut: "pater, filius, domnus, servus, imperator, miles, tirannus,
				<lb/>armiger, satelles, rex, heros, famulus, cliens, patronus".
				<lb/>Que licet congrue quovis ordine per utrumque casum,
				<lb/>proferre ut: "pater filii et filio est pater et filius patris et patri
				<lb/>est filius; domnus est servi et servo est dominus"; "similis
				<lb/>quoque et dissimilis, par et impar, equus et iniquus, amicus et
				<lb/>inimicus, comes, socius, affinis, cognatus, propinquus, vicinus,
			<lb/>commilito, contubernalis".</p>
			<p><lb/>Accusativo quoque nominativi adiunguntur figurative,
				<lb/>quando, quod parti accidit, hoc toti redditur et totum quidem
				<lb/>per nominativum, pars autem per accusativum profertur ut: "fortis
				<lb/>dextram, celer pedes, sapiens animum, albus colorem", que sic
				<lb/>interpretantur, ut nominativus in accusativum et addito participio
				<lb/>'habens' et postposito accusativo manente eodem
				<pb n="98"/>
				<lb/>vertatur ut: fortis dextram, id est "Fortem habens dextram"; celer
				<lb/>pedes, id est "celeres pedes habens" et sic in ceteris. Et
				<lb/>nominativus quoque per omnes casus declinari potest tam in
				<lb/>singulari quam in plurali accusativo nullatenus variato ut
				<lb/>"puella pulcra colorem, pulcre colorem, pulcram colorem, a
			<lb/>pulcra colorem".</p>
			<p><lb/>Ablativus etiam coniungitur nominativo, quando per cum
				<lb/>se aliquid devenire * demonstratur illi, quod per nominativum
				<lb/>profertur ut: "acutus oculis, validus viribus, gloriosus laude",
				<lb/>que interpretantur sic, ut addita 'per' prepositione et ablativo
				<lb/>verso in accusativum dicatur: "fortis virtute", id est, "per
				<lb/>virtutem"; "gloriosus laude", id est "per laudem" et sic in reliquis.
				<lb/>His de epistolarum constructione premissis nunc ad
			<lb/>earum exempla veniamus.</p>
			<p><lb/>Exemplum assignative epistole
				<lb/>"B. divina favente gratia sancte Lucane ecclesie preposito
				<lb/>venerabili prosapia et moribus adhornato, L. humilis clericus
			<lb/>salutem cum debite servitutis obsequio.</p>
			<p><lb/>Quanta prudentia, quanta modestia, quanta tranquillitate,
				<lb/>quanta quoque benivolentia aurem indolis primordio cunctis
				<lb/>placabilis exibuistis, quanta quoque mellis saporis dulcedine
				<lb/>cunctis munificus, placidus, ingenuus atque delectabilis affuistis,
				<lb/>non mea verborum series nec scriptorum figure prevalent
				<lb/>annotare, quoniam quidem nostris partibus immorans et
				<lb/>Bononiensium finibus applicitus vel in Etrurie situ scolarum
				<lb/>regimine studens ita suavitate vultusque claritate cunctis amabilis
				<lb/>extitistis, ut non solum indigena putaremini, verum etiam
				<pb n="99"/>
				<lb/>gratia quare, quia a cunctis amabilis cunctisque
				<lb/>gratissimus extitisti, quod, quoniam secundum cuiusque
				<lb/>congruentiam persone tuorum status negotiorum educasti et hoc
				<lb/>quare, quia divinitus concessa gratia tibi hoc pre cunctis attribuit".
				<lb/>quasi domnus predilectionis mole habebamini. Nunc autem,
				<lb/>qui circa vestra negotia situs habeatur, minus patenter agnosco.
				<lb/>Unde valde minoris me esse existimo; eis vero cognitis cunctas
				<lb/>adversitatum moles a me repulsum iri non ambigo. Quapropter
				<lb/>vestram suppliciter oro clementiam, quatenus quod commodi
				<lb/>vel, quod absit, incommodi vestris contineatur negotiis, seriatim
				<lb/>mihi notificare dignemini. Itaque, quid me facturum vestre
				<lb/>placeat serenitati, stili non denegata vicissitudine remittatis".
				<lb/>In hac epistolarum manerie IIII, ut predictum est, rhetorici
				<lb/>colores convenienter possunt constitui: Repetitio, ratiocinatio,
			<lb/>sententia, articulus.</p>
			<p><lb/>Repetitio tunc recte constituitur, cum continenter ab uno et eodem
				<lb/>in rebus similibus inque diversis principia sumuntur, sicut in predicta
			<lb/>patet epistola.</p>
			<p><lb/>Sententia est oratio sumpta de vita, qua aut quid sit aut quid esse
				<lb/>oporteat, breviter ostenditur, que potest ordiri in supradicte benivolentia
				<lb/>epistole sic: "Difficile est cunctos sani capitis tuam *
				<lb/>non imitari prudentiam, cum rite cunctorum habilis imitator
				<lb/>existas, sic totius s expers habetur prudentie et qui tue bonitati
			<lb/>famulatur et qui tibi non amicatur".</p>
			<p><lb/>Ratiocinatio est, per quam ipsi a nobis rationem poscimus, quare
				<lb/>quidque dicamus, quod convenienter fieri potest in supradicte manerie
				<lb/>epistole hoc modo: "Precelso dignus haberis, honore continuaque
				<lb/>dilectionis Articulus in predicta ponetur, si verba singula intervallis cesa oratione
				<lb/>distinguntur taliter: "Benivolentia, modestia summaque
				<lb/>prudentia omnibus placuisti" et similiter, quod facile est.
			<lb/>v</p>
			<pb n="100"/>
			<p><lb/>Exemplum proemialis epistole.</p>
			<p><lb/>"G. divinitatis favore clericorum precipuo, sapientie rutilanti
				<lb/>fulgoribus scolarum infimus eterne patrie portionem.
				<lb/>Sicut deceptis, non decipientibus iura subveniunt, ita iniuste
				<lb/>accusatis, non accusantibus ratio divina prebet suffragium, ac
				<lb/>propterea vestram miror probitatem invidorum accusationi consensisse,
				<lb/>eorum presertim, qui non solum rerum mearum, verum
				<lb/>etiam persone, quod severius est, intentioni machinantur, illorum
				<lb/>presertim, quorum ludicra et pro meritis infortunia illorum
				<lb/>conturbant etatem. Nam a sue indolis primordio, ut frequens
				<lb/>inter mortales fama fatetur, inimicis placabiles, amicis vero implacabiles
				<lb/>se prebueruntm; in malorum contubernio constantes,
				<lb/>in bonorum vero familiaritate lenissimi et imbecilles astiterunt.
				<lb/>Cum igitur sic se in omnes diuturne agerent, dubitandumne est in
				<lb/>meam illos perniciem affectuosos esse, an non? Non certe dubitandum
				<lb/>-Contrarium. Nam qui eque cunctis insidiati sunt, eos
				<lb/>fore mihi propitios inambiguum est et qui suis etiam rationibus
				<lb/>inimici fuerunt, meis eos negotiis amicos esse credibile non est.
				<lb/>Decet ergo vestram probitatem tales non audire, talibus non
				<lb/>credere, talium dictis non obsecundare; quodsi, quod absit,
				<lb/>illorum dictis vos credere libuerit, quid me facturum velitis,
				<lb/>stili loquela vacaria notificando ad Kalendarum usque Maii
				<lb/>diem vel tempus meam humilitatem prestolari dignemini".
				<lb/>In hac denique epistola tres certissime rhetorici colores collocati
			<lb/>sunt: * Contentio, interrogatio, contrarium.</p>
			<p><lb/>Contentio vero est, cum ex contrariis rebus in contentionem recipientis
			<lb/>emulus adducitur, sicut superius designatum est.</p>
			<pb n="101"/>
			<p><lb/>"</p>
			<p><lb/>Interrogatio est oratio, qua cum interrogatione superior
			<lb/>oratio confirmatur, sicut superius annotatum est.</p>
			<p><lb/>Contrarium est, cum e duabus diversis rebus altera facile confirmatur,
			<lb/>ut superius patefactum est.</p>
			<p><lb/>Possunt etiam alii IIII colores in manerie huius epistole aptissime
				<lb/>aptari : Membrum videlicet orationis, cadens exornatio,
			<lb/>similiter desinens, subiectio.</p>
			<p><lb/>Membrum orationis est absoluta oratio, que denuo vel ter
				<lb/>convenienter diversis excipitur orationibus, sicut superius denuo sic dici potuit:
				<lb/>"Nam inimicis proderant et amicis et sibi ipsis non consulebant".
				<lb/>Similiter cadens exornatio est, cum in eadem constructione verborum
				<lb/>duo aut plura sunt eadem verba, que eisdem casibus efferuntur hoc modo:
				<lb/>"Hiis, quorum omnis in pecunia spes est, a sapientia animus
			<lb/>remotus est, omni preterea vitio concessus est".</p>
			<p><lb/>Similiter desinens est, quorum quamvis casus non sunt in verbis, tamen
				<lb/>similes exitus sunt, hoc pacto: "Semper turpia audent facere, nequiter student
				<lb/>dicere, vivunt invidiose, delinquunt, loquuntur vitiose".
				<lb/>Subiectio est, cum ad emulos vertimus sermonem interrogando
				<lb/>eos subiectione rationis hoc modo: "Qua temeritatis indagine
				<lb/>me iniuste lacerare nitimini ? Vobisne parentes interfeci ?
				<lb/>Vobisne relicta patrimonia defraudavi? Certe nulla huius vobis
				<lb/>facinoris ratio conceditur, immo vester in omnes perniciosus erit
			<lb/>affectus".</p>
			<p><lb/>Exemplum memorialis epistole
				<lb/>"L. benignitate divina sancte Vincentine basilice presuli munificentie
				<lb/>venustate vultusque serenitate placidissimo A. Castellane
				<lb/>servus ecclesie quicquid mortalium felicitati congruentius.
				<lb/>Minuit, ut certum est, se probantius conscientie secretum,
				<lb/>quotiens ostentando factum recipit fame pretium, quod vos
				<lb/>de collatis mihi beneficiis fecisse, nullatenus compertum est.
				<lb/>Nam a mearum tempore cupidarum, quod mihi unanimem benivolentiam
				<lb/>ostentastis, nullorum meritorum effectu, nullius laudis
				<pb n="102"/>
				<lb/>preconio, nullius glorie inanis ostentamine fecisse comperti
				<lb/>estis. "Gradatio. Ceterum vobis summa sapientia, benivolentia,
				<lb/>largitione hoc misericordie opus comparavit." Diffinitio .
				<lb/>Nam largitio bonorum est distributio cum misericordie * affectu.
				<lb/>- Transitio. Nunc equidem, quod hactenus fecistis, certissime
				<lb/>liquet, sed de cetero, quid accidat, verum exitus solita
				<lb/>progrediens misericordia demonstrabit. "Occupatio . Quid preterea
				<lb/>omnium consanguineorum meorum cetui erogassetis, cum
				<lb/>cunctam fere illorum inediam saturassetis, dicere, si res
				<lb/>postularet idonea, non dubitarem." Disiunctio . Quoniam quidem
				<lb/>nec vos fregit largum et diuturnum stipendium nec amissorum
				<lb/>infecunditas nec assecularum offensa continua, quapropter
				<lb/>obnixe flagito, quatenus solita mihi misericordia oppitulationem
				<lb/>porrigentes, quia meis videor necessitatibus minui, vestro
			<lb/>valeam amminiculo restaurari.</p>
			<p><lb/>In hac namque epistola V rhetorici colores constituti
				<lb/>sunt: Gradatio, diffinitio, transitio, occupatio, disiunctio.
				<lb/>Gradatio est, in qua non ante ad consequens verbum descenditur,
				<lb/>ad quam superius ascensum est, ut superius assignatum est.
				<lb/>Diffinitio est, que rei alicuius proprias amplectitur positiones,
			<lb/>ut superius tractatum est.</p>
			<p><lb/>Transitio est, que cum ostendit breviter, quid dictum sit,
				<lb/>proponit nunc, quid secuturum sit, sicut superius ostensum est.
				<lb/>Occupatio est, cum dicimus nos preterire aut nescire aut nolle dicere
				<lb/>id, quod tunc maxime dicimus, sicut in supradicta panditur epistola.
				<lb/>Disiunctio est, cum disiunctim diversa de aliqua affirmantur,
			<lb/>sicut supra esse contigit.</p>
			<p><lb/>Preter hos quoque possunt alii colores rhetorici convenienter
				<lb/>aptari, videlicet permissio, dubitatio, dissolutio.
				<pb n="103"/>
				<lb/>Permissio est, cum ostendimus in dicendo nos aliquam rem totam
				<lb/>tradere et concedere alicuius voluntati, sic : "In omnibus rebus ereptis,
				<lb/>pater carissime, superest solummodo animus et corpus, hec
				<lb/>ipsa, que de multis sola relicta sunt, vobis et vestre condono
				<lb/>potestati, vos vero quo pacto videbitur, utemini".
				<lb/>Dubitatio est, cum querere videtur delegator, utrum de duobus potius
				<lb/>aut quid de pluribus potissimum dicat, hoc modo: "Cum paternum
				<lb/>iuge suffragium mihi preparetis et more domni mihi consulatis,
				<lb/>sive pater sive potius domnus dicendi sitis sive utrumque, quod
			<lb/>autem est certe utrumque, si verum fatear".</p>
			<p><lb/>Dissolutio est, cum coniunctionibus verborum e medio sublatis separatis
				<lb/>partibus effertur, hoc modo: "Geritis morem parentis, legibus
				<lb/>obtemperatis celestibus, cunctis etiam divinorum preceptorum
			<lb/>regulis paretis".</p>
			<p><lb/>Exemplum pronuntiative sive narrative epistole,.</p>
			<p><lb/>"P. mirifice divinitatis nutu Vercellensis ecclesie religioso
				<lb/>antistiti . humillimus clericus quicquid potest, cum nichil vere
			<lb/>posse videatur.</p>
			<p><lb/>Nisi vestram prudentiam, benivolentiam, largam indigentibus
				<lb/>misericordiam prestantem ac in cunctis longanimem esse
				<lb/>cognoscerem, nequaquam profecto a vobis, ut de nullo, diffidens
				<lb/>misericordiam postularem. Ceterum quia miserorum casus et
				<lb/>calamitates omnifaria novit vos cautela conspectare, et idcirco
				<lb/>de vestra confisus industria mei ad vos literas delego infortunii.
				<lb/>Cum enim nuper preter parentum velle philosofice discende
				<lb/>liberalitatis gratia versus Bononiam iter incepissem et procuratorem
				<lb/>habens itineris Bononiensium silvam ingressus essem,
				<lb/>supervenientes quidam milites de contiguis castrorum finibus
				<lb/>ad depredandum, sicut revera, venerant, habiles me cum prefato
				<lb/>itineris tutore ceperunt et cuncta seriatim investigantes cetera
				<pb n="104"/>
				<lb/>violenter abstulerunt : XV argenti marcas, pelles griseas et
				<lb/>XL nummorum solidos, exceptis suppellectilibus plurimis et
				<lb/>diversis, que scolares in terra extranea victuros portare
				<lb/>cognoscitis. Remanserunt autem mihi ex omnibus nummis
				<lb/>pauci, quos pro timore proiectos vix postmodum solus relictus
				<lb/>repperi et mecum Bononiam usque deduxi cumque ad episcopi
				<lb/>pedes profusus infortunium meum lacrimabili vultu
				<lb/>conquererer, se mihi suffragium prestiturum spondens, ad
				<lb/>castrum quoddam, cuius non reminiscor nominis, prefatorum
				<lb/>predonum me perduxit, ubi omine deteriori reliqua cuncta pro
				<lb/>amissis recuperandis expendi. "Expeditio. Cum igitur cuncta
				<lb/>prius maiora perdidissem ac postmodum, quod exigui reliquum
				<lb/>videbatur, cetera me constat amisisse inediaque nimia oppressum
				<lb/>esse." Subrelatio. Nunc ergo, presulum optime, cuius glorie
				<lb/>magnitudinem utrasque solis domos attigisse compertum est,
				<lb/>cuius sermo quoque venustus melle dulcior audientium aures
				<lb/>saturat, suppliciter oro, quatenus cuiusvis boni exhibitione
				<lb/>vestimenti vel quolibet nummorum numero divitias et locupletes
				<lb/>copias attribuere mihi dignemini, ut vestrorum munerum
				<lb/>compendio mei restauretur * esuries ac vobis exinde permaxima
			<lb/>laus et gloria solito more succrescat".</p>
			<p><lb/>Tres namque rhetorici colores in hac notati sunt epistola:
			<lb/>Expeditio, subrelatio, intellectio.</p>
			<p><lb/>Expeditio est, cum rationibus pluribus enumeratis aliquid quasi ex
			<lb/>necessario concluditur, ut sopra dicitur.</p>
			<pb n="105"/>
			<p><lb/>Subrelatio est oratio superans veritatem alicuius , ut superius
			<lb/>dictum est.</p>
			<p><lb/>Intellectio est, cum a toto pars vel a parte totum intellegitur, ut
			<lb/>supra signatum est.</p>
			<p><lb/>Possunt quoque et alii colores in unius manerie convenienter
			<lb/>aptari: Denominatio, translatio.</p>
			<p><lb/>Denominatio est, que a rebus propinquis et finitimis trahit orationem,
				<lb/>ut si quis pro pane Cererem et, pro vino Bachum, pro bello Martem,
				<lb/>pro mari Neptunum, pro luxuria Venerem et similia poneret,
				<lb/>cuius exemplum, quia in propatulo est, non est necessarium annotare.
				<lb/>Translatio est, cum aliquid verbum urbanitatis causa in aliam rem
				<lb/>transfertur, ut si quis vult dicere de muliere aliqua, quod luxuriosa
				<lb/>sit, dicat sic : "Cuius facies cottidianis nuptiis delectatur vel,
				<lb/>quam Veneris et Latore pulcritudo delectat". In hac quoque narrativa
				<lb/>sive pronuntiativa epistola cuncti fere colores aptari possunt,
				<lb/>qui facile erunt dictandi, si eos ponere in epistolarum tractatibus
			<lb/>usus adiuvabit.</p>
			<p><lb/>Exemplum deprecative.</p>
			<p><lb/>"Domno suo atque patri scilicet amantissimo V.. nimia
				<lb/>modestie discretione composito B. quicquid in utroque
				<lb/>seculo felicius ac perpetue subiectionis reverentiam.
				<lb/>O pater, immeritam cur sic consurgis in iram; cur diuturne
				<lb/>meos sic vis renovare dolores? Solamen cunctis fert litera
				<lb/>missa parentum, sed. mihi tristitiam semper tua litera confert.
				<lb/>Si a tuo nutu vel precepto domi demorans sequestratus essem,
				<lb/>si dictis vel actibus tuis aliquatenus obviassem, equum quidem
				<lb/>fore iudicarem me sic debere a paterna benedictione seiungi,
				<lb/>a patria largitate et hereditate separari et maledictionis obstaculo
				<lb/>alligari cunctisque, quibus me arguis, dignissime repulsum
				<pb n="106"/>
				<lb/>iri, Dei gratie preterea subsidio et beneficio omnimoda
				<lb/>ratione privari. Sed quotiens dictis vel factis obvius essent, indicat
				<lb/>effectus certa ratione; nam quamvis genitos habeas tibi
				<lb/>sat cariores, non tamen ullos me fideliores.﷓ Commutatio.
				<lb/>* Ut igitur; pater amabilis, laus et continua tibi valeat ascribi
				<lb/>gloria, paternum mihi defer subsidium, non incommodum paternum.
				<lb/>- Exclamatio. O si de paternis incommodis iam pridem inimicis
				<lb/>quibusdam vellem credidisse, quantum mihi diversorum
				<lb/>munerum facultates dedissent, sed melius paterne malitie crimini
				<lb/>providisse gratulor me quam mee scilicet hereditatis possessioni.
				<lb/>- Correctio. Immo, ut arbitror, rite me contristari deceret,
				<lb/>non enim crimen, sed iustum, quia non mea hereditas, sed exterorum
				<lb/>possessio ab ipso etiam patre designatur. Quis paternam
				<lb/>austeritatem in filium, quis incomparabilem severitatem in sui
				<lb/>corporis portionem audiens non perhorrescit t, vivit, quod
				<lb/>multis deliciis affluens et barbariem plurimam honorando sustinens
				<lb/>filium fame pereuntem certissima ratione cognoscens non
				<lb/>commovetur? Nunc, o pater carissime, ad solum rogatum accedo,
				<lb/>ad solam misericordiam postulandam totius stili seriem
				<lb/>verto: memorare, queso, filii tui nec more solito in immeritam
				<lb/>in me surgas iram nec continuatos mihi inferre studeas dolores
				<lb/>nec paterna me benedictione privandum mineris nec me
				<lb/>a patria hereditate separares nec maledictionis obstaculo me
				<lb/>adeo obligare digneris. Nam ipsum testem invoco, quem cogitationum
				<lb/>secreta non latent, quia nulla maledictione, nulla hereditatis
				<lb/>privatione dignus habeor. Immo nisi sinistrum me
				<lb/>habeat auspicium, paternorum bonorum me esser idoneum
				<lb/>existimo. Quapropter, pater amande, ita tibi super hoc consulas,
				<lb/>insuper ita iam me fere penitus destitutum consulere digneris,
				<lb/>ut a mortalibus laudem et a Christo idoneum pro factis meritum
			<lb/>utilitatis maxime valeas possidere".</p>
			<pb n="107"/>
			<p><lb/>Exemplum expressive epistole.</p>
			<p><lb/>"G. karissimo domno T. fidele servitium.</p>
			<p><lb/>Si tui honoris memor esse cupis nec magni etiamque inrecuperabilis
				<lb/>dampni possessor," Dissolutum "succurre mihi,
				<lb/>succurre tuo filio perituro , succurre tuis rebus in pernitiem
				<lb/>usque deductis, ne pigriteris, incunctanter hoc facias. Sic enim
				<lb/>necesse est. Obsidemur namque a Guidone Manfredi filio armis
				<lb/>etiamque victualibus omnino deficientibus." Conduplicatio.
				<lb/>Succurre, succurre, ergo precamur, alioquin dextram postulabimus
			<lb/>vel, quod deterius est, sine federe nosmet hostibus largiemur".</p>
			<p><lb/>Potest hec vero nimium * protelari epistola secundum diversos
				<lb/>negotiorum situs. Verumtamen cum sic pro presidio mittitur,
				<lb/>non diutius convenit immorari, sed festinantia est quodam
				<lb/>modo insinuanda, ad quam constituendam hii supradicti duo
				<lb/>colores perutiles esse videntur atque, ut diximus, in hac manerie
				<lb/>fere omnes convenienter possunt aptari colores tam communes
				<lb/>quam etiam proprii, prout diversitas negotiorum expressive
				<lb/>constat epistole. Verumtamen diligenter notandum est, quod inter
				<lb/>se convenienter satis supradictarum maneries epistolarum
				<lb/>commutantur, ita scilicet, ut quedam sit assignativa et expressiva,
				<lb/>quedam expressiva et memorialis, quedam expressiva et proemialis
				<lb/>atque ita sepenumero expressiva cum omnibus sociatur.
				<lb/>Quedam quoque memorialis et proemialis, quedam proemialis et
				<lb/>deprecativa, que similiter fere cunctis sociantur. Itaque iudicande
				<lb/>sunt epistole secundum earum narrationem; et est institutum
				<lb/>ita, quod duo vel tria in una quandoque concurrant, nam
				<lb/>satis reperitur, quod quedam est assignativa et proemialis et expressiva,
				<lb/>sed tamen secundum structionem descriptionis expressiva
				<lb/>accipiatur. Immo ita omnis epistola expressiva dici
				<lb/>potest, quando etiam IIII in una multotiens deprehenduntur,
				<lb/>quedam enim reperitur assignativa, proemialis, deprecativa,
			<lb/>expressiva, similiter in aliis.</p>
			<pb n="108"/>
			<p><lb/>Quoniam supra memoravimus de coloribus, quod alii sunt
				<lb/>communes, alii proprii, notandum esse duximus necesse ipsos
				<lb/>veraci lege terminare. Sunt igitur omnes hii, communes id est in
				<lb/>omnia convenienter possunt epistolarum manerieb collocari:
				<lb/>Repetitio, conversio, complexio, ratiocinatio, interrogatio, sententia,
				<lb/>contrarium, membrum orationis, articulus, gradatio, diffinitio,
				<lb/>correctio, occupatio, dubitatio. Hec autem omnia in omni manerie
				<lb/>collocari posse diximus, si ad dictantis libitum oratio proteletur,
				<lb/>quod vero in una quaque sit proprium superius patenter
			<lb/>ostensum est.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
