<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Vita S. Iohannis Confessoris</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. Sergi</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">EB</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="2118" unit="words">Parole: 2118</measure>
				<measure quantity="14275" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 14275</measure>
				<measure quantity="16167" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 16167</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2003-03-30">30/03/2003</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 2279&#13;
Caratteri: 14933&#13;
[...] indicano integrazioni congetturali dell'editore&#13;
GCA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>G. Sergi</editor>
						<title level="m">La produzione storiografica di S. Michele della Chiusa</title>
						<imprint>
							<publisher>Tipolito Melli</publisher>
							<pubPlace>Borgone di Susa</pubPlace>
							<date>1983</date>
							<biblScope unit="page">46-58</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok. Comincia con "2. Incipit..." - non c'è nessun "1. ...". Il testo stesso non è diviso in &lt;p&gt;.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="46"/>
		<div>
			<head><lb/>2. Incipit vita sancti Iohannis cumfesoris archiepiscopus Ravennatis
			<lb/>eclesie. Feliciter incipit.</head>
			<p><lb/>Gloriosus igitur Domini confesor Iohannes, multorum sinceritatis
				<lb/>testificatione Ravenatis metropolitane eclesie infula decoratus,
				<lb/>ita admirabilis celestis vite puritate atque virtutum magnifica operatione
				<lb/>frequentique angelica visione dignoscitur floruisse, ut ab indigenis
				<lb/>prescripte ipsius urbis sibique adiacentis regionis meruit vocari
				<pb n="47"/>
				<lb/>Iohannes qui vidit angelum, novo cognomine. Talibus ergo dum
				<lb/>poleret virtutibus, miraculorum signis operator habebatur mirificus,
				<lb/>mos nanque Ravennatibus inoleverat ipsiusque beati Iohannis
				<lb/>temporibus incuncusus vigebat, quod videlicet omnes
				<lb/>pueri illius regionis in ipso anno baptizati, in solenpnitate beati
				<lb/>Vitalis martiris Ravenne, ad matrem eclesiam in honore eiusdem
				<lb/>martiris consecratam deferebantur, pontificique sacro crismate confirmandi
				<lb/>offerebantur. Quodam vero tempore, cum innumera
				<lb/>populi multitudo solito more illuc parvulos suos ad hoc detulisset,
				<lb/>atque nimium depresata plebis frequentia ita episcopum parvulos
				<lb/>cumsecrantem circumvalaret, ut vix ad eum nisi (in) pro rima
				<lb/>initendo quilibet accederet, quedam vidua paupercula, que filium
				<lb/>cum aliis ad consignandum sacra untione propriis brachiis advexerat,
				<lb/>videns quod tante multitudini se immergere atque ad episcopum
				<lb/>apropinquare nequiret, a turba paululum secessit ad hospiciumque
				<lb/>suum regrediens. Mox, illa recedente frequentia, ad ipsam eclesiam
				<lb/>statim sperabat reverti et quod querebat sine impedimento adipisci.
				<lb/>Sed omnibus rite peractis atque pontifice cum suis regresso
				<lb/>ad curam proprie habitationis, simulque eclesie foribus pro cunsuetudine
				<pb n="48"/>
				<lb/>clausis, memorata muliercula, dolens se sua spe fraudari,
				<lb/>cum suo filio propriis brachiis amplexato episcopum usque ad curiam
				<lb/>prosequitur sed, ab hostiario repulsa, non intromittitur. Illa vero
				<lb/>licet suo sepe desiderio frustrata, ad curiales tamen fores dum residendo
				<lb/>studiosa expectaret si forte pontifici foras egredienti
				<lb/>filium suum ad cunsagrandum sacro oleo offerre valeret, ipse puerulus
				<lb/>inter materna brachia ultimum vite spiritum exalavit: fuerat enim
				<lb/>nimia plebis oppresione anxius. Quod miseram se clamans mater
				<lb/>ut vidit, flebilles miserandi gemitus voces sic lamentando in excelso
				<lb/>emittit: « Quis michi misere sufficiet gemitus? Circumvalat enim
				<lb/>me inremediabilis dolor, extreme paupertatis et amisionis filii geminata
				<lb/>aflictio. Quid fili de te faciam, cum nec habeam quod
				<lb/>pro tui corpusculi tumulatione tradere debeam? ». Illa ergo talia
				<lb/>luctuossa voce proclamante, pius pontifex sanctisimus Iohannes percumtactur
				<lb/>quenam esset que tam insuliti meroris querulas sic
				<lb/>lacrimabiliter proderet. Cui cum responderetur cuncta ei per
				<lb/>ordinem referendo qualiter predicta muliercula filium suum incolumem
				<lb/>ad cumfirmandum sacro oleo ad illum advexisset, sed paulo
				<lb/>ante incurentis populi opresione pernimium aflictum, etiam
				<lb/>dum adhuc prestolaretur eius egressum, inter materna brachia defunctum
				<lb/>doleret, intimo cordis dolore tactus, sine mora a prandio ad
				<lb/>quod cum suis residebat clericis surexit atque pro sui negligentia
				<lb/>ipsum puerum esse mortuum cum eiulatu nimio profitendo, ad matrem
				<lb/>ipsius pueris cucurit, eiusdemque defuncti corpusculum a matris
				<lb/>gremio ablatum secum in cubiculum, quo secrecius orabat, suis
				<lb/>brachiis amplexatum portavit. Quod cum humi prostratus prolixius
				<lb/>lacrimando orasset, regrediente anima pueri corpusculum contremuit,
				<lb/>surgensque ab oratione ipsum puerum vivum et sanum sacroque
				<lb/>crismate unctum matri sue restituit ipsamque, immenso gaudio
				<lb/>exultantem pro redito sibi filio, cum munere non modico ad
				<lb/>propria remisit. In loco vero illius cubiculi postea eclesiam in honore
				<pb n="49"/>
				<lb/>sancte Resuretionis construxit, que usque hodie certificatur ab omnibus
				<lb/>incollis illius regionis vera esse indicio tanti miraculi. Iam
				<lb/>denique pro tam evidentis signi admiratione magis ac magis
				<lb/>sanctitas ab omni populo laudibus extolebatur, maximusque honor
				<lb/>reverentie illi a cunctis exibebatur. Quod cum tanti honoris
				<lb/>gravisimum pondus cum .insolenti fastu secularium ponderosum
				<lb/>divina inspiratione previderet, ut erat mire simplicitatis atque angelice
				<lb/>inocentie, toto conaminis studio satagebat quod posset se aleviare
				<lb/>a tam periculoso honore atque a secularium vana pompositate sui
				<lb/>presentia declinare uti, semotus a mundi huius momentanea ac
				<lb/>umbrate dignitatis imaginatione, Deo secutus cui iam in mente
				<lb/>inherebat , sedula studiositate valeret totis nisibus animo et
				<lb/>corpore militare. Hec itaque sepius revolvens in mentis anhelitus
				<lb/>secreto, tamdem miseranti[s] Dei fretus sacri spiraminis conscilio,
				<lb/>omni postposita qua videbatur insigniri honoris specie
				<lb/>deliberavit secedere clanchulo a proprie habitationis mundana dignitate,
				<lb/>vernantis loco. Relictis denique tocius mundialis glorie
				<lb/>decoloramentis, perlustratis diversarum regionum secrecioribus
				<lb/>heremis ac montium cacuminum deviis anfractibus peragratis,
				<lb/>si quem inveniret locum heremite vite congruum officinis,
				<pb n="50"/>
				<lb/>ad extremum nostris partibus Alpibus contiguis divina direcione
				<lb/>apropinquavit, ubi ipse Alpes, utrobique binorum montium ab incolis
				<lb/>eorum denominatorum silicet Pirchuniane et Caprasii cornibus suorum
				<lb/>cacuminum expansis, medie valis Secusie planiciis ab eisdem
				<lb/>celsioríbus Alpibus pasuum milibus porectis usque ad vicum Clusam
				<lb/>vocitatum, ad radicem unius. horum montium videlicet
				<lb/>Pi[r]chunianum situm Ausoniis finibus metam determinavit. In
				<lb/>supremo siquidem unius istorum, Caprasii pretitulati ad arcton
				<lb/>vergentis cacumine, vir sanctisimus Iohannes ascendens per avios
				<lb/>anfractus initendo, locum densitate silvarum secretum atque ab
				<lb/>humana frequentatione sui fastigii difficultate admodum semotum
				<lb/>sibi ellegit ad habitandum solitario preoptimum domicilio. Qui ibidem
				<lb/>quoque nimia parsimonie austeritate corpus edomando asidui[s]que
				<lb/>vigiliis in Dei laudibus pernotando, seniles artos
				<lb/>suos quos adhuc in episcopali dignitate degendo, ut honoris et patrie
				<lb/>reverentia exigebat, delicato aliquanto edulio nutrierat, nunc quasi
				<lb/>diversis tormentorum generibus exundantis estus et algoris varietate
				<lb/>sitis, quoque et famis humanum modum superantis maceracione
				<lb/>attenuabat. Tocius itaque divini flaminis neumate inflamatus
				<lb/>celestibus inhiabat et omnibus, si qui ad eum gratia viscendi
				<pb n="51"/>
				<lb/>veniebant, quicquid bonitatis helimosine et divini pabuli benigno ore
				<lb/>poterat in supeditando, insuper largitatis modum sue posibilita[ti]s
				<lb/>excedendo visceribus misericordie afluebat. Multimodis
				<lb/>denique carnalium voluptatum fomentis conflictu varii luctaminis
				<lb/>suam carnem pernimium affligentium superatis, humani generis
				<lb/>antiquus hostis considerans fortisimum agonistam sumi regis nullo
				<lb/>modo (prevalere vel) devinci, sugestione sue invisibilis imaginationis
				<lb/>transformavit se, versute .caliditatis ingenio, in discoloritatis
				<lb/>varie deceptionis monstro , insuperabili Dei servo quasi
				<lb/>inevitabilis s[u]e malignitatis laqueos moliendo, in mulierum
				<lb/>siquidem ille admodum eleganti forma sub obtentu religionis per
				<lb/>ipsam heremi vastitatem errantium viri Dei conspectibus importunum
				<lb/>sese ingessit, ut, quia erat nimie caritatis et misericordie,
				<lb/>quasi sub annuentis noctis articulo secum ipsas reciperet in
				<lb/>hospicio. Sed vir Deo plenus, exhibito primum solito caritatis
				<lb/>munere, tandem celesti respectus inspiracione, signo crucis
				<lb/>impresso, versucias respuit nephande milicie. Simili modo in specie
				<lb/>peregrinorum persepe inquirebat ofendere servi Dei vultum, quod
				<lb/>ipse, uti fortis miles Christi crebro tentationis iaculo valde exprobratus,
				<lb/>iam non solum ignaviter percavebat quin etiam
				<lb/>futuros inimice iaculationis asultus prophetico spiritu presciebat.
				<lb/>Cum ergo tante sanctitatis dignitate de virtute in virtutem sublimaretur,
				<lb/>in miraculorum exhi[bi]tione honorabilis si dici
				<lb/>potest qua in episcopatu. adhuc degendo laudabilis habebatur, et
				<lb/>qui se humanis visibus indefesso ardore divine contemplationis
				<lb/>abstraxerat, dulciflua angelorum visitatione frequentabatur emissoque
				<pb n="52"/>
				<lb/>celici ignis globo supra memoratum Pirchinianum montem
				<lb/>contra se, nudi scopuli vírtute pene usque ad nubes elevatum,
				<lb/>sepisime ipsum quasi comburere auspitio inibi future sanctitatis contemplabatur.
				<lb/>Quam admirationis maxime claritatem dum secum
				<lb/>miraretur, videlicet flamma[m] a summo ipsius montis fastigio
				<lb/>usque ad celum extensam ardere et penitus nulla saltus circumsistentis
				<lb/>ligna comburere, princeps celestis militie archangelus
				<lb/>Dei Michael noctu astitit, ci dicens in visione: « Cur electus Dei
				<lb/>theorie intendis, sine sufragio pratice exercitationis? Surge citisime
				<lb/>et domum orationis michi dignanter construe » Qua subito imperiosa
				<lb/>visione vir Dei permotus, utpote qui ab ineunte etate vitam
				<lb/>manualis exercicii expertem usque ad senium deduxerat, simulque
				<lb/>viribus proprii corporis iam pene exaustus, insolitum tanti ponderis
				<lb/>opus arripere nequaquam sue valitudinis existerc anuria mente pertractans,
				<lb/>bina atque trina vice sanctisimi gloriosi arcangeli alocutione
				<lb/>relevatur; cuius cibi celica iussa agredienti adminiculo
				<lb/>afore promiso animatus, in loco sibi ad ipso celesti nuncio presignato
				<lb/>ethereis civibus templum hedificat. Cuius edificationis ordinem,
				<lb/>vel cum quanta sanctitatis excelentia a sepe dicto principe angelorum
				<lb/>arcangello Michaele sit consecratum, celesti carismatum
				<pb n="53"/>
				<lb/>facetoque sermone. in eiusdem tenpli narationis hedificationis atque
				<lb/>postea inchoationis ibidem cenobialis religionis libelo penes nos
				<lb/>descripta habemus, domni reverentisimi pape Nicolai autentica
				<lb/>iusione dictato eiusque serenisimo titulo autorizato. Hedificato
				<lb/>itaque primitus templo, vir Dei beatus Iohannes theorie intentus
				<lb/>solito patrocinio arcangeli, excelenti virtutum ostensione . iam
				<lb/>ibidem declarata indefessus ieiuniis et orationibus supliciter
				<lb/>deplorans, aliquanto vero tempore in eodem est demoratus. Processu
				<lb/>vero temporum, cum res tante admirationis per affines circumquaque
				<lb/>eiusdem regionis divulgaretur, cuntigit quosdam Romam
				<lb/>adventantes a liminibus apostolorum Petri et Pauli, ut supra
				<lb/>memoratus liber relationis eiusdem loci inceptionis refert, ad
				<pb n="54"/>
				<lb/>ipsam eclesiolam gratia expetendi suffragio arcangeli ascendisse,
				<lb/>qua in supremo ipsius mortis Pirchuniani sita culmine transeuntibus
				<lb/>per publicum calem videbatur indicium specole. Qui venientes
				<lb/>dificultate ipsius mortis as[c]ensus variis anfractibus intercepti
				<lb/>pernimium fessi, sitisque ardore periclitantes, a beato Iohanne
				<lb/>sibi expectunt impartiri aliquod remedium extinguens sitim.
				<lb/>Sed vir Dei nichil liquori[s], vini aut laticis, ibidem risi in ampula
				<lb/>misali parvisima parum meri contineri illis referendo, solita pietate
				<lb/>motus preces cum lacrimis fudit et, arcangeli benignisima patrocinio
				<lb/>flagitando, ex modico ampule illius mero simplici misarum immolationi
				<lb/>pene sufficienti sed divina virtute, ab ipso digna precum
				<lb/>instantia exorata, mira largitale superhabundanti omnes recreatos,
				<lb/>adhuc vasculo plus medio liquore remanente replecto quod antea
				<lb/>inventum fuerat fundo vix supertincto, ad propria remisit alacres
				<lb/>pro tam digno benificio. Tali itaque virtutum insignia dum
				<lb/>per affinium popolos de die in diem crebescerent, et catervatim
				<lb/>Italice plebes archangeli beneficia <hi rend="italic">ad vere Domini mortem et ad</hi>
				<lb/><hi rend="italic">domum Dei Iacob</hi> persepe illic expetere properarent, iam ordinato
				<lb/>in illo rape memorato tempio cenobiali monachorum convento a
				<lb/>quodam christianisimo spectabilis dignitatis viro apostolico iussu,
				<lb/>sicut in persepe dicto loci ipsius constructionis libelo fertur; vir
				<lb/>Domini sanctisimus Iohannes conventiculam affluentium populorum
				<pb n="55"/>
				<lb/>evitando propositoque heremite vite artius inherere peroprando,
				<lb/>ad montem videlicet primum sue hatitationis solitarium
				<lb/>domicilium repedavit, ibique inextimabili divini ardoris studio plus
				<lb/>solito insudavit. Ecclesia vero sancte Dei genetricis Marie ibi
				<lb/>ab ipso, stabilita atque hedificata, indefesse ieiuniis vigiliisque intentus,
				<lb/>contemplationi asidue, orationi semper vacabat rarissime ab ipsa
				<lb/>ecclesia recedendo, fatiscentesqu artus impasibili alicui fortisimo
				<lb/>iuventute florenti exercicio frugalitatis et vigiliarum decoquendo.
				<lb/>Celesti tamen privilegio patenti signorum indicio insignitum, in
				<lb/>honore et nomine gloriosi archangeli Michaelis consecratum quod
				<lb/>incola talis coli[s] in quo residebat montis vertice reliquerat templum
				<lb/>ita indocibilis ardoris amore complectebatur, fratrum que
				<lb/>illi[c] sincere Deo militantium caritatis studio condelectabatur,
				<lb/>ut sepenumero non alicuius sonipedis sitibundo bone voluntatis contentus
				<lb/>solatio, perfacile dificiles binorum montium ascensus vel
				<lb/>descensus cumfrequentaret orationem, fratrumque refocillatus sancta
				<lb/>dilectione ad propria solitarie habitationis devitato octio propere
				<lb/>remearet. Et quo ferventiori desiderio meliflue sue mentis, ochulos
				<lb/>incesanti lacrimarum infusione irigando, se Dei servicio
				<lb/>mancipabat tanto in amore, nequisimi hostis temptacio in monstruoso
				<lb/>diversorum animalium portento murum scilicet vel ranarum
				<lb/>ipsum persequebatur imperteritum. Cernebat enim vero
				<lb/>illum spiritum astricolarum obsequio attencius insistere cum
				<lb/>quibus conflictum sibi et omnibus suis exiciale perhenniter detrimentum
				<lb/>ab initio dignoscitur habuisse, ideoque illi vehemencius
				<lb/>machinabatur insidias sue malignitatis pretendere. Miraculorum
				<lb/>quoque insignia quam plurima per illus ostendebantur, quorum
				<lb/>multa ab incolis ipsius declivii montis sepedicti Caprasii usque hodie
				<lb/>referuntur. Dicitur namque monasterium sancti Salvatoris martiris
				<pb n="56"/>
				<lb/>alias Salutaris sociorumque eius aput Thaurinium restruxisse,
				<lb/>sicuti adhuc ipsius monasterii monachi referunt et de hoc penes se
				<lb/>ipsos scripta et memorialle se habere testa[n]tur . Cum ergo tot
				<lb/>et tantis lucifluis mirabilium ornamentis sanctisimus Domini confesor
				<lb/>Iohannes poleret et clementisimus equisimus remunerator, suum
				<lb/>fortisimum athletam, suo indefeso labore de senili agone iam decertato
				<lb/>nobiliter triumphantem, gloria et perpetuali honore donare
				<lb/>disponeret, cepit estuantius frigore febricitare, et toto nisu mentis
				<lb/>ad Deum inhianter spiritum dirigere. Videre[s] singularem heremitam
				<lb/>in simplici celula alacri animo ad bravium difundentem,
				<lb/>omnino ab humanis destictutum, celesti angelorum solatio delectari
				<lb/>more solito ut quibus aulam orationis non auro vel gemmis
				<lb/>renitentem, sed divina virtute preditam in terris construxerat,
				<lb/>illi cum sociorum agminum tripudio eius sanctisimam animam
				<lb/>sumi regis cui toto corde servierat presentarent in celi palatio.
				<lb/>Quam a seculo migrantem, ut alterum Paulum eximium anachoretam,
				<lb/>humanus occulus ut eius pertemporales et familiares
				<pb n="57"/>
				<lb/>ferunt dixisse non potuit despicere , miroque modo equisimo
				<lb/>Deo in diem actum est ut, quorum conspectibus in sua vita celestium
				<lb/>amore se substraxerat, illis in mortis sue transitus cernendus
				<lb/>denegaretur et angelorum colegii[s], quorum incesabili ardore
				<lb/>extuabat frequentique coloquio et visitatione persepe relevatus
				<lb/>fuerat, presente in supremo agone animaretur et spiritus eius, celicis
				<lb/>excubiis honorificatus velut virtuosi agoniste, ab ipsis astricolis
				<lb/>civibus domino Deo suo gloria et honore perhenni remunerandus
				<lb/>asignaretur. Cuius sanctum corpus in eadem ecclesia gloriose Dei
				<lb/>genitricis semperque virginis Marie, quam contruxerat et in
				<lb/>qua ieiuniis et cuntinuis vigiliis usque ad mortem perseverando .xi.
				<lb/>kalendas Decembris in Domino obdormivit , honorifice est humatum.
				<lb/>Paucis quoque evolutis annorum curiculis, inefabili Domini
				<lb/>pietate dignante servum suum cuius esse meriti revelare, pluribus
				<lb/>miraculis glorificatus [est]. Nam, quicumque vario febrium
				<lb/>detinebatur aut alia corporis molestia affligebatur, mox ut
				<lb/>sacrum eius sepulcrum plena fide visitabat, meritis ipsius
				<lb/>sancti confesoris Iohannis archipresulis vicina sanitate reddita omnique langorum
				<lb/>tedio ablato letus exultans ad propria remeabat. Quibus
				<lb/>visis miraculorum signis, abbas Clusini cenobii supra memorati
				<lb/>sancti Michaelis arcangeli, congregato venerabili eiusdem monasteri
				<pb n="58"/>
				<lb/>corporis ipsius sancti Iohannis reliquie, a tumulo proprio elevate
				<lb/>super altare sancte Dei genitricis semper virginis Marie ante quod
				<lb/>tumulatum fuerat, reponi debeant. Deinde directis ab ipso abbate
				<lb/>nonnullis illius venerandi cenobii fratribus ad iam dictam sancte
				<lb/>Marie eclesiam, in montis econtra ad arctom vergentis culmine
				<lb/>sitam, corpus a sepulcro digna cum reverentia substolitur, et
				<lb/>feretro recunditum hymnis laudum iubilationibus super prenotatum
			<lb/>altare reponitur.</p>
			<p><lb/>Hiis diffinitis licet aut pulvere redimitis. eximie vite digni
				<lb/>titulis heremite, presulis insignis nec non et decoris bene signis,
				<lb/>sic iuvaretur delactio corporis eius et que sunt gesta miracula iam manifesta
				<lb/>eius per merita cuncto populo veneranda huic asignentur
			<lb/>laudique sue reccitentur. Amen.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>