<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Evidentia Ecerinidis</title>
				<author>Pax de Ferraria</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. C. Megas</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="805" unit="words">Parole: 805</measure>
				<measure quantity="4817" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4817</measure>
				<measure quantity="5540" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5540</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2012-10-24">24/10/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Commenti</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: Parole: 838&#13;
Caratteri: 4882&#13;
(...) indicano integrazioni dell'editore&#13;
(!) indicazione della conservazione di lezioni per varie ragioni ritenute improprie dall'editore &#13;
Correzioni al testo: p. 203 felicia] fecilia&#13;
CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>A. C. Megas</editor>
						<title level="m">O prooumanistikos kyklos tēs Padouas (Lovato Lovati – Albertino Mussato) kai oi tragōdies tou L. A. Seneca</title>
						<imprint>
							<publisher>Emm. Sfakianaki</publisher>
							<pubPlace>Thessalonikē</pubPlace>
							<date>1967</date>
							<biblScope unit="page">203-205</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Commenti</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-il font (nel &lt;biblDesc&gt;) è greco. È meglio scriverlo in alfabeto greco, o latino?</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="203"/>
		<div>
			<head><lb/><hi rend="italic">Euidentia Ecerinidis edita per magistrum Pacem</hi></head>
			<lb/>
			<p><lb/>(S)Ophoclem accepimus tragediarum scriptorem. Is Odisseam,
				<lb/>Yliadem, Oedippodem, Herculem furentem et alias plures
				<lb/>in greco conscripsisse fertur. Ad quarum instar Anneus Seneca,
				<lb/>Neronis preceptor, tragedias .x. latino metro composuit, s. Herculis
				<lb/>furentis et Oethei duas, Troadem, Agamenoniam, Medeam,
				<lb/>Ypolitum, Oedyppum, Thebaidem, Thiestem et Otauiam. Tragedia
				<lb/>alta materia est, sicut comedia uilis; unde Oracius: <hi rend="italic">Versibus
				<lb/>exponi tragicis res comica non uult.</hi> Proprie autem tragediarum
				<lb/>stillus corruentum regnorum et regum et ducum declinationibus
				<lb/>congruit; unde Boetius: <hi rend="italic">Quid aliud tragediarum clamor
				<lb/>defflet nisi indiscreto ictu fortunam felicia regna uertentem?</hi>
				<lb/>Tragos autem grece, latine dicitur hyrcus; quo genere calciamenti tragedi
				<lb/>utebantur in recitatione senarum. Conuenitque tali materie pes
				<lb/>iambus exclamationibus et lamentis assonus; quo pede Archilocus
				<lb/>primum usus metra constituit; unde <hi rend="italic">Archilocum proprio rabies
				<lb/>armauit iambo.</hi> Et hoc genere metri Sophodem (!) imitatus
				<lb/>Seneca plurimum ussus est in prefatis decem tragediis, s. trimetro
				<lb/>iambico archilochio. Constat quippe sex pedibus, s. primo
				<lb/>iambo, ut in Hercule <hi rend="italic">Soror tonantis etc.;</hi> uel spondeo, ut in eodem
				<lb/><hi rend="italic">Nomen relictum est etc.</hi>; uel anapesto, ut in eodem <hi rend="italic">Thirie per undas</hi>:
				<lb/>uel datilo, ut in eodem <hi rend="italic">Set uetera sero querimur</hi>; uel tribaco, ut
				<lb/>in Medea <hi rend="italic">Remedia quotiens</hi>; uel proceleumatico, ut in eodem <hi rend="italic">Pauet
				<lb/>animus et horet</hi>. Secundo iambo, ut in Hercule <hi rend="italic">Soror tonantis etc.</hi>;
				<lb/>uel tribraco, ut in eodem <hi rend="italic">Hinc clara gemini.</hi> Tercio
				<lb/>iambo, ut <hi rend="italic">Soror tonantis hoc enim solum michi</hi>; uel spondeo,
				<lb/>ut in eodem <hi rend="italic">Nomen relictum est semper alienum</hi>; uel daptilo,
				<pb n="204"/>
				<lb/>ut in eodem <hi rend="italic">Illic timendum ratibus etc.</hi>; uel anapesto, ut in eodem
				<lb/><hi rend="italic">Pacem reducere uello etc.</hi>; uel tribraco, ut in eodem <hi rend="italic">Archadia quare
				<lb/>te nemora etc.</hi> Quarto iambo, ut <hi rend="italic">Soror tonantis etc.</hi>; uel
				<lb/>tribraco ut in eodem <hi rend="italic">Nomen relictum etc.</hi> Quinto spondeo,
				<lb/>ut <hi rend="italic">Soror tonantis etc.</hi>; uel anapesto, ut in eodem <hi rend="italic">Ac templa summi
				<lb/>uidua deserui etheris</hi>; uel daptilo, ut in eodem <hi rend="italic">Non causa set non pereat
				<lb/>omnis memoria</hi>. Sextus pes est iambus, ut <hi rend="italic">Locumque celi
				<lb/>pulsa pelicibus dedi</hi>; uel pirichius, ut <hi rend="italic">Nomen relictum etc.</hi> Hoc metri
				<lb/>genus predominatur locumque obtinet in hiis decem tragediis.
				<lb/>Fitque metri uariatio, cum persone et sententie uariantur, prout
				<lb/>se habet ad modos loquendi diuersa concinnitas, prout inspicienti
			<lb/>artis metrice gnaro liquescit.</p>
			<p><lb/>Hiis prelatis ad operis huius euidentiam solite fiant discutiones
				<lb/>dicaturque que materia, que intentio, que utilitas, cui parti
				<lb/>philosophye supponatur et quis sit libri titulus. Materia sunt gesta
				<lb/>Ecerini. Ecerinis patronomicum est, i. de Ecerine tractans, sicut
				<lb/>Thebais de Thebis; per hoc siquidem Ecerinidis uocabulum gesta
				<lb/>Ecerini primordia, s. statum et declinationem, depromere intendit
				<lb/>tragico stilo, sicque Ecerini gesta sunt huius tractatus materia.
				<lb/>Intentio uero est eandem tractare materiam et circa illam uersari.
				<lb/>Vtilitas est attendenti preuissionis edotio siue doctrina; multociens
				<lb/>enim preterita qualia sunt uentura, diiudicant. Vnde prudentia
				<lb/>exoritur que prudentes facit. Parti philosophye supponitur ethice,
				<lb/>i. morali; exemplis enim assuefit et generatur et augetur uirtus.
				<lb/>Nulla enim uirtutum inest homini natura, set aptus natus est homo
				<lb/>suscipere per assuefationem et dotrinam, sicut ponit Ar(istotiles)
				<lb/>in principio Ethicorum, et circa hoc potissime intentio
				<lb/>auctoris uersata est, ut uisa Ecerini tyrannide docti Paduani
				<lb/>et quis alii ciues sicut aduersa consentaneis ad ciuilitatem moribus
			<lb/>aspernentur.</p>
			<p><lb/>Libri titulus talis est: <hi rend="italic">Albertini Musati patauini tragedia Ecerinis
				<lb/>incipit.</hi> Auctor iste paduanus fuit, qui, etsi ignobili, non tamen obscuro
				<lb/>genere natus patre et matre plebeus. Hic liberalibus imbutus
				<lb/>disciplinis, ad pretorium causarum forensium se contulit inter
				<lb/>causidicos legum municipalium consuetudinumque palatinarum
				<lb/>perspicax habitus. Inde ad decurionatum et honores plubicos (!)
				<lb/>assurgens cancelarius sigillafer, tribunus plebis et in prestanciis cum
				<lb/>maioribus obuersatus est, sicque inter optimates ciuitatis carus.
				<lb/>Substancias suas ausit. Alterum ex fratribus maiorem natu ad abbatie
				<pb n="205"/>
				<lb/>Sancte Iustine monasterium nobilissimum aput sedem
				<lb/>Apostolicam prefici studuit idque magna solertia offecit (!).
				<lb/>Cum insignoribus matrimonia contraxit. Henrici Cesaris .vij.
				<lb/>amicitiam adeptus et Auguste Margarite consortis libertates patrie
				<lb/>sue nulli comunitati concessas a princibus (!) regie curie, inter
				<lb/>Ytalie legatos predilletus honoratusque. Quas ob res de gestis
				<lb/>ipsius Cesaris prosaice librum edidit. Rem plubicam (!) paduanam
				<lb/>suprema coluit obseruancia, in quam amoris feruore conspiciens
				<lb/>ut formidine horrende ellationis per Ecerinum in illam patriam
			<lb/>et ciues illate moniti consultius cauerent, hanc tragediam composuit.</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Tragedia hec primo et principaliter in tres partes diuissa est.
				<lb/>In prima ponuntur primordia tyrannidis Ecerini. In 2a status eius,
				<lb/>ibi <hi rend="italic"> Christe qui celis.</hi> In tercia ponit declinationem, ibi <hi rend="italic">Audi negandum
				<lb/>etc.</hi> Prima pars diuiditur in duas, quia in prima ponit ortum
				<lb/>Ecerini et Albrici, ibi <hi rend="italic">Quodnam cruentum.</hi> In secunda narantur
				<lb/>cause ascensus eorum ad dominatus, ibi <hi rend="italic">Excelse mundi etc.</hi> Secunda
				<lb/>diuiditur in duas, quia in prima ponit statum Ecerini, ibi
				<lb/><hi rend="italic">Criste qui celis etc.</hi>, in secunda ponit dyalogum inter fratrem Lucam
				<lb/>et Ecerinum, ibi <hi rend="italic">Inclite Ecerine etc.</hi> Tercia diuiditur in partes
				<lb/>tres: in prima ponit principium exiciorum Ecerini, ibi <hi rend="italic">Audi negandum</hi>;
				<lb/>in secunda causas mortis Ecerini et ipsam mortem, ibi <hi rend="italic">Huc
				<lb/>huc uenite</hi>; in tercia ponit mortem Albrici et suorum, ibi <hi rend="italic">A parte
				<lb/>nulla etc.</hi> Hiis euidenciis patet in uniuerse sententia tragedie litera
			<lb/>per <hi rend="italic">Quodnam cruentum etc.</hi></p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>