<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Eduardus I Anglorum rex</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="947" unit="words">Parole: 947</measure>
				<measure quantity="6221" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 6221</measure>
				<measure quantity="7065" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 7065</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-23">23/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 962
					Caratteri (spazi esclusi): 6260
				VA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">52-55</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinit&#224; Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' &#232; stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola &#232; sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola &#232; stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						&#200; stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]</change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="52"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>… domino pape rex Anglie.</head>
			<p><lb/>Preces nostre confidenter adeunt clementie vestre thronum, cum de preterito
				<lb/>pacem, cuius vos patronum esse novimus et cultorem, vobis referunt
				<lb/>preroganter ad gloriam et de futuro spondent in proprio tranquillitatis
				<lb/>dulcedinem, quam amatis. Porro consueverunt nuntii, sicut scitis, novorum
				<lb/>placibilium relatores stipari donis, honorari iocalibus et grate relationis
				<lb/>obtentu speciales a domino gratias reportare. Numquid enim, summe
				<lb/>pontifex et bone pastor, credere possumus aut debemus quod preces nostre
				<lb/>nuntie tanti boni, baiule tante pacis tanteque dulcedinis relatrices sic ad
				<lb/>aures vestras in auras diffugiant, ut vacue redeant ad mittentem? Absit,
				<lb/>pater pacis et summe bonitatis amator; immo firmiter credimus et speramus,
				<lb/>quod eo celerius et efficacius votum suum apud vestram preminentiam
				<lb/>assequantur, quo nova de pace relata vestris accedunt sanctis desideriis
				<lb/>plus votiva. Nuntiamus igitur vobis ad gaudium, quod, post obitum
				<lb/>inclite recordationis domini patris nostri, in regno nostro Anglie, quod
				<lb/>potissime studio bonitatis et discretionis venerabilis patris domini archiepiscopi
				<lb/>Eboracensis commisimus gubernandum, tante pacis tranquillitas,
				<lb/>per Dei gratiam, qui pacis est auctor, per gubernationem et providentiam
				<lb/>dicti archiepiscopi habundavit, quod nulla ibi turbationis procella intumuit,
				<lb/>nulla tempestas invaluit nullaque dissensio pullulavit, sed fuit
				<lb/>hucusque, nunc est et erit, sicut firmiter credimus, in quantum ratio de
				<lb/>preteritis circa sollicitudinem prefati archiepiscopi prebet nobis scientiam
				<lb/>de futuris regnum ipsum in statu prospero et tranquillo. De cuius archiepiscopi
				<lb/>industria et studio collaudandis sanctitati vestre plurimum commendantes,
				<lb/>humiliter deprecamur, quatenus cum periculosum nobis esset
				<lb/>et toti regno nostro Anglie dampna possent plurima evenire et, quod absit,
				<lb/>tranquillitas pacis infringi, si eundem archiepiscopum a gubernatione
				<lb/>dicti regni, in absentia nostra maxime, quandoque abesse contingeret,
				<lb/>contemplatione nostrorum rogaminum et consideratione predictarum
				<lb/>pacis et tranquillitatis procuratarum per industriam archiepiscopi supradicti,
				<lb/>dare sibi dignemini licentiam gratiosam in administratione et
				<pb n="53"/>
				<lb/>gubernatione huiusmodi remanendi. Ita quod, occasione ad vestrum generale
				<lb/>concilium veniendi, negotia dicti regni nostri minime pretermittat, et
				<lb/>super hoc ipsum habere dignetur vestra benignitas excusatum et rescribere
				<lb/>nobis vestre beneplacitum voluntatis. Tantum igitur dignemini facere,
				<lb/>pater sancte, quod preces nostre assecute quod postulant ad nos redeant
				<lb/>letabunde et negotia dicti regni nostri, que sub eiusdem archiepiscopi
				<lb/>grato et oportuno regimine prosperantur, per ipsius absentiam deperire
				<lb/>non possint, nosque sanctitati vestre fortius astringamur ad eius beneplacita
				<lb/>et mandata.
			<lb/></p>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Summo pontifici Edwardus etc.</head>
			<p><lb/>Sedes apostolica, de cuius plenitudine potestatis Romanus pontifex, qui
				<lb/>iura tuetur et iudicat huius seculi nationes, consuevit habere perpetua ea
				<lb/>que, sedente pro tribunali Christi vicario, iudicio fuerint apud ipsam,
				<lb/>carente iustitia, terminata. Nec voluit quomodolibet infringi posse sententias,
				<lb/>postquam semel idem fuerint via iuris tramite rationis et iustitie
				<lb/>calle late. Nec mirum sane. Hec enim hodie servant reges et principes, hec
				<lb/>leges imperant, hec santiones canonice persuadent. Quid enim iudicantis
				<lb/>officio sententia rite lata proficeret, si, executione nulla secuta, posset cum
				<lb/>tempore revocari? Quid iudicia valerent hominibus, si ea iudices non servarent?
				<lb/>Quid etiam leges, per quas debet appetitus noxius sub iuris regula
				<lb/>limitari, mortalibus utilitatis afferrent, si conditores et ministri earum
				<lb/>ipsas perverterent, nec haberet iustitia defensorem? Porro, pater sanctissime,
				<pb n="54"/>
				<lb/>nichil ex hiis aliud quam delinquendi materia et inobedientie vitium
				<lb/>pateretur hominibus, dum posse sperarent extempore declinare vel fugere
				<lb/>iudicium ultionis. Ex hiis namque assumimus probabilem coniecturam,
				<lb/>immo firmiter credimus, et credendo fatemur, quod cuncta que vos,
				<lb/>summe pontifex, qui tribubus, populis, linguis et nationibus universis,
				<lb/>providentia divina, pater estis et Eius estis in terris vicarius, cuius est terra,
				<lb/>et plenitudo Eius, iustitia suggerente decernitis, firma permaneant et universa
				<lb/>iudicia Eius et apostolice sedis in Ipso perpetuitate temporis roborentur.
				<lb/>Novit siquidem, pater et domine, vestra sanctitas reverenda, et iam
				<lb/>est per apostolicos apices per mundi climata divulgatum, qualiter, ad clamorem
				<lb/>sanguinis innocentis quondam Henrici de Alemania consanguinei
				<lb/>nostri, quem illius nequitia et sceleres hominis, illius perditionis filii Guidonis
				<lb/>de Monteforti impie manus immaniter in ventre sancte matris
				<lb/>ecclesie effuderat, felicis recordationis dominus Gregorius papa X, predecessor
				<lb/>vester, animadvertendo in Guidonem ipsum, officii sui partes
				<lb/>impleverit et quale iustitia mediante iudicium tulerit in eundem; et propter
				<lb/>hoc expedire non vidimus, ut ea nostris recenseremus in litteris, que
				<lb/>tam patenter fuere per eundem predecessorem nobis et aliis puplicata.
				<lb/>Sane, si ex premissorum consideratione certi simus numquam revocetur in
				<lb/>dubium, quod sententia, qua idem scelerosus et sacrilegus homo iudicatus
				<lb/>existit, sit et esse debeat apud vestre beatitudinis thronum perpetuo duratura,
				<lb/>cuiusdam tamen cautela sollicitudinis nos inducit, ut factus huius,
				<lb/>ratione detestande horribilitatis perpetrati facinoris, ex superhabundantia
				<lb/>quadam, sanctitatis vestre memoriam, multiplicium agendorum hinc inde
				<lb/>fluentium turba circumdatam, excitemus, beatitudini vestre devotarum et
				<lb/>humilium precum instantia supplicantes, quatenus placeat benignitati
				<lb/>vestre retinere memoriter, ut processus cum tanta sollempnitate inter tantorum
				<lb/>prudentium virorum consiliorum deditione concordium tantaque
				<lb/>maturitate temporis per memoratum predecessorem contra prefatum Guidonem
				<lb/>habitus, mediante iustitia, quam constans et perpetua voluntas ius
				<lb/>suum tribuens unicuique diffinit, inter tot occupationum vestrarum curas,
				<lb/>tot negotiorum turmas implicitas, que plerumque rei geste memoriam
				<pb n="55"/>
				<lb/>consueverant obtundere, apud vestre maiestatis solium constans et perpetuus
				<lb/>habeatur, nec ipsum, si placet, in toto vel parte quomodolibet permittatis
				<lb/>infringi, cuius esse debetis utpote iustitie patronus et tutor fortis
				<lb/>et propitius defensator. Scitis enim, pater et domine, quod si secus, quod
				<lb/>omnino non credimus, fieri circa processum ipsum contingeret, id ad honorem
				<lb/>vestri nominis et ecclesie Romane non cederet, cum ex hoc dampnose
				<lb/>similitudinis exempla possent assumere inferiores ceteri iudicantes.
			<lb/></p>
		</div>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Sacro collegio dominorum cardinalium Edwardus etc.</head>
			<p><lb/>Sacrorum canonum conditores et legum ad hoc in iuris editione propalata
				<lb/>mortalibus vigilasse memoriter recensetur, ut ex hiis compacta iustitia
				<lb/>redderet unicuique ius suum, et iudicia, que rite iudicantis officio ferrentur,
				<lb/>in aliquolibet firma semper et inrevocabilia permanerent. Ex quo
				<lb/>sumimus probabilem coniecturam, ut ea, que Romanus pontifex, in terris
				<lb/>Iesu Christi vicarius, de fratrum suorum consilio, iusticia mediante, decreverit
				<lb/>illibata permaneant et apostolice sedis in ipso, et universa iudicia
				<lb/>eius, perpetuitate temporis roborentur etc., ut in superiori «Verbis competentur
			<lb/>unitatis».</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
