<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Miracula sancti Iuuenalis martyris &lt; Beneventi operata &gt; (BHL 4613m)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
                                        <name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="848" unit="words">Parole: 848</measure>
				<measure quantity="4734" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4734</measure>
				<measure quantity="5480" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5480</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-31">31/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>E. D'Angelo</editor>
						<title level="m">Narni e i suoi santi: storia, liturgia, epigrafia, agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro italiano di studi sull'alto medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2013</date>
							<biblScope unit="page">229-233</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">52</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="229"/>
		<div>
			<head><lb/>Miracula sancti Iuuenalis martyris
			<lb/>&lt; Beneventi operata &gt; (BHL 4613m)</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio I</head>
				<p><lb/>1. Quodam tempore, cum Deus incolae huius patriae pro
					<lb/>piaculis irasceretur, immissiones per angelos malos immisit –
					<lb/>ut scriptum est – et uindictam exercuit in eis. 2. Cumque uiri
					<lb/>ac mulieres pestilentia percuterentur, sacerdotes et clerici
					<lb/>suburbani simul cum municipibus populis, magno cum gemitu
					<lb/>et supplicationibus letaniarum, ad martyrum patrocinia recurrerent.
					<lb/>3. Clerus autem intentus psallebat et plebeius populus
				<lb/>deuotis et altis uocibus Kyrie eleison clamabat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio II</head>
				<p><lb/>1. Dum autem totum simul cum canticis et letaniis complesset
					<lb/>Psalterium, ceperunt, sole ruente, offerre Domino sacrificium
					<lb/>uespertinum, 2. sed inter sacra missarum sollempnia
					<lb/>peruasor et hostis antiquus unum ex laicis, nomine Petrum,
					<lb/>qui super nomine Teutari dicebatur, 3. qui et inter supplicantes
				<lb/>in ecclesia deuotis astabat, percussit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio III</head>
				<p><lb/>1. Qui statim in pauimento absque loquela ruens, cunctis
					<lb/>astantibus incussit pauorem. 2. Cumque orationis ob terrorem
					<pb n="230"/>
					<lb/>intermisissent intentionem, ad uidendum eum, qui antiqui
					<lb/>hostis percussione corruerat, festinabant. 3. Qui non post
					<lb/>multum surrexit et in solo oratorii resedit. 4. Quem interrogantes,
					<lb/>cur ita subito corruisset, respondit: «Venit angelus
				<lb/>Satanae et percussit me, ideo cecidi».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio IV</head>
				<p><lb/>1. « Dum autem imminens uellet me ab hac uita funditus
					<lb/>extinguere, et meam animam ad inferni claustra festinus rapere,
					<lb/>sanctus Iuuenalis martyr ob ereptionem citius michi mox
					<lb/>affuit; et de eius me potestate eripuit. 2. Illum autem cum
					<lb/>uirga aurea, quam manu gestabat, grauiter flagellans de oratorio
					<lb/>expulit, et ad me iterum quantocius aduentans proximus
					<lb/>stetit, 3. et cum predicta uirga locum percussionis leuiter tangens
					<lb/>ita me consolatus est dicens: «Surge, et sanus esto, Deoque,
				<lb/>qui me in tuum auxilium direxit, gratias age».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio V</head>
				<p><lb/>1. «Quem cum requisisset, quis esset et quo nomine uocaretur,
					<lb/>respondit: «Ego quidem sum Iuuenalis martyr, sic
					<lb/>nomine a progenitoribus dictus, cuius corpus sub hoc Deo et
					<lb/>meo altari in spe resurrectionis quiescit. 2. Et quia deuote
					<lb/>orando ad Deum omnes clamasti, ideo exauditi estis, presensque
					<lb/>plaga percussionis diaboli et mortis, Deo miserante, a
					<lb/>uobis cessauit. 3. Ideo domino Iesu Christo fideliter deseruire
					<lb/>curate, et hanc misericordiam quam uos exercuit omnibus
					<lb/>predicate, ut cuncti discant in eum firmius confidere, et de
				<lb/>eius misericordia in tribulatione numquam desperare».</p>
			</div>
			<pb n="231"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio VI</head>
				<p><lb/>1. Presbiter quidam de Sancto Laurentio nobis uicino
					<lb/>&lt; erat &gt;, cui Petrus erat nomine, habens nepotem puerum ualde
					<lb/>infirmum, quam nimis diligebat, 2. Cui, cum omnibus humanae
					<lb/>sollertiae cura fuisset adhibita, et magis ac magis cotidie
					<lb/>deterior fiebat, spe salutis amissa, de sepulcro iam tantummodo
				<lb/>cogitabant.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio VII</head>
				<p><lb/>1. Cum autem prefatus presbiter post matutinam sinaxim
					<lb/>membra quieti, ut somnum parumper caperet, posuisset, eo
					<lb/>quod pro infirmo uigilauerat multum, nondum adhuc plene
					<lb/>dormienti mox affuit sanctus Iuuenalis eumque tali pacto affatus
					<lb/>est: «O Petre, Dei sacerdos, quare ita tristis es?». 3. Qui
					<lb/>respondens ait: «Potero ne tristis non esse dum uideo meum
					<lb/>ualde dilectum nepotem mori, et ego, qui uetulus sum, in hac
				<lb/>uita diu uiuens consisto?».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio VIII</head>
				<p><lb/>1. Qui dixit ei: «Vade festinato ad Sanctae Sophiae monasterium
					<lb/>tecum portans cereum, et offerre pro eo Domino, facito
					<lb/>sacrificium, et statim de hac infirmitate sanus erit, ipso
					<lb/>adiuuante uelociter. 2. Quem cum requisisset quis esset, qui
					<lb/>ei talia iubebat et celerem sanitatem infirmo puero promittebat,
					<lb/>respondit: 3. «Iuuenalis namque martyr nomine uocor,
					<pb n="232"/>
					<lb/>sumque sociatus beato Bonifacio martyre sub uno Dei altari,
					<lb/>in quo predictum pro infirmo sacrificium Deo et meo in nomine
				<lb/>offerri iubeo». Et abiit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio IX</head>
				<p><lb/>1. Experge autem factus presbiter festinanter tulit optimum
					<lb/>cereum, simulque redemptionis pretium, citoque uenit
					<lb/>ad hoc monasterium, inuenitque Iohannem prepositum, intimauitque
					<lb/>ei suae necessitatis negotium. 2. Qui festinus uocauit
					<lb/>unum sacerdotem de fratribus monasterii, Maurum nomine,
					<lb/>eumque humiliter supplicans precepit, ut Domino pro
				<lb/>predicto infirmo offerret sacrificium.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio X</head>
				<p><lb/>1. Quod cum deuotissime fecisset, ad domum propriam
					<lb/>predictus presbiter est reuersus, inuenitque puerum, quem
					<lb/>proximum morti relinquerat, melius se habentem, et alimenta
					<lb/>quae manducaret querentem. 2. Dum autem manducauit et
					<lb/>bibit, statim conualuit, et plures postmodum uixit annos. 3.
					<lb/>Hoc dum sepe dictus sacerdos uidit Deo et beato Iuuenali
				<lb/>martyri immensas gratias egit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio XI</head>
				<p><lb/>1. Alio autem tempore quemdam agricolam de Sancto Vito,
					<lb/>qui ad Septimum dicitur, conualuit, cuius nomen sumus
					<pb n="233"/>
					<lb/>obliti, eo quod iam plures anni elapsi sunt, ex quo eum sanctus
					<lb/>Iuuenalis de graui infirmitate febrium et frigoris sanus
					<lb/>fecit. 2. Cuique in uisione apparens, dixit: «Quantocius ad
					<lb/>monasterium Sanctae Sophiae deportari te facito. Ibi enim requiescit
					<lb/>in somno pacis meum corpusculum, 3. offerque ibi
					<lb/>oblationem ad meum altare et communica, sicque de hac infirmitate
					<lb/>eris sanus. Nam ego sum Iuuenalis martyr, qui hoc
				<lb/>tibi precipio».</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>Lectio XII</head>
				<p><lb/>1. Quam iussionem absque dilatione cum diligenter fecisset,
					<lb/>statim a Deo et beato Iuuenale sanus est factus, et qui
					<lb/>equo ut infirmus subuectus uenerat, pedester ad suam domum
					<lb/>sanus omnino et alacer rediit. 2. Qui Dei et beati Iuuenalis
					<lb/>misericordia erga se exuberare cognoscens, octauo postmodum
					<lb/>die unum carrum de lignis ad focum fratribus, caritatis et uisitationis
					<lb/>gratia, adduxit beatoque Iuuenali martyri attentius
				<lb/>commendauit, et sic ad suam rediit domum.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>