<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Constitutum consulum Comunis Pistorie</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. Savino</name>
                                        <name>N. Rauty</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="OK">Omar Khalaf</name>
					<name key="MB">Marina Buzzoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1630" unit="words">Parole: 1630</measure>
				<measure quantity="9456" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 9456</measure>
				<measure quantity="10893" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 10893</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-11-01">01/11/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Diritto</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: 1110
					Parole: 1648
					Caratteri: 9611
					[..] indicano correzioni congetturali degli editori
					GM
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Lo statuto dei consoli del Comune di Pistoia</title>
						<editor>G. Savino</editor>
						<editor>N. Rauty</editor>
						<imprint>
							<publisher>Società pistoiese di storia patria</publisher>
							<pubPlace>Pistoia</pubPlace>
							<date>1977</date>
							<biblScope unit="page">42-60</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Fonti storiche pistoiesi</title>
						<biblScope unit="volume">4</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie</term>
					<term type="genre">Diritto</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="OK, MB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="42"/>
		<div>
			<p><lb/>In nomine sancte et individue Trinitatis; amen. Anno ab
				<lb/>Eius nativitate millesimo centesimo septimo [decimo], indictione
				<lb/>.XI., VI kalendas decembris. Ad honorem Dei et domni Henrici
			<lb/>Romanorum imperatori.</p>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[1]</head>
				<p><lb/>Statuimus et censemus ut maiores Pistorie consules habeant
					<lb/>in protectione et defensione Ecclesiam Sancti Zenonis et
					<lb/>eius bona, et habeant in protectione et defendant omnes ecclesias,
					<lb/>loca venerabilis et eorum bona usque ad .IIII. miliaria prope
					<lb/>civitatem Pistoriam, que sunt nostri districtus, salvo iure patronorum;
					<lb/>et quod inde consules possint facere quod utile sit nostre
					<lb/>civitati. Intellectus talis est, quod teneantur de hoc capitulo,
					<lb/>si Episcopus Pistorie et Pistoriensis Ecclesie Capitulum promiserint
					<lb/>consulibus civitatis Pistorie solepniter quod ipsi et sui
					<lb/>clerici stabunt in iudicio cum laicis, et dederint consulibus licentiam,
				<lb/>ut costringant eos et clericos suos ad rationem stare.</p>
			</div>
			<pb n="44"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[2]</head>
				<p><lb/>Statuimus ut maiores Pistorie consules non portent corredum
					<lb/>de collo vel de dosso de Comuni, nisi comuni consilio
				<lb/>consiliatorum omnium vel maioris partis, qui tunc Pistorie fuerint. \*</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[3]</head>
				<p><lb/>Item statuimus ut maiores Pistorie consules non faciant
					<lb/>vindictam in avere vel personam ultra .XX. solidos, nisi comuni
					<lb/>consilio consiliatorum electorum omnium vel maioris partis,
					<lb/>qui tunc Pistorie fuerint, exceptis penis et vindictis in capitulis
					<lb/>specialiter expressis. Set si iverint extra civitatem per cavalcatam
					<lb/>vel hostem vel ertam, possint facere vindictam, secundum
					<lb/>quod eis melius videbitur, ad honorem et bonum Pistoriensis
				<lb/>populi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[4]</head>
				<p><lb/>Item statuimus, ut quicquid dictum est in sacramento maiorum
					<lb/>Pistorie consulum et omnibus constitutis eis assignatis de
					<lb/>penis tollendis et dannis dandis, quod teneantur non reddere
					<lb/>nec facere reddere, nec emendare nec facere emendare. Et similiter
					<lb/>suos proximos successores iurare facient. Et quodcumque
					<lb/>dampnum de habere alicui Pistoriensi civi vel burgorum vel suburbiorum
					<lb/>fecerint propter honorem et [bonum] Pistoriensis
				<lb/>populi teneantur non emendare nec emendare facere.</p>
			</div>
			<pb n="46"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[5]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut maiores Pistorie consules toto tempore eorum
					<lb/>consulatus faciant et facere faciant districtam omnibus manifestis
					<lb/>inimicis Pistoriensis populi, secundum quod melius pot[u]erint,
					<lb/>ad bonum et ad honorem nostre civitatis et ad malum
					<lb/>et detrimentum nostrorum inimicorum, infra duos proximos menses
				<lb/>postquam iuratum habuerint.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[6]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut taliter iurent illi qui eligant electores consulum:
					<lb/>Ego eligam quinque homines, quos potiores et idoniores
					<lb/>esse cognovero ad honorem Dei et sancti Iacopi et sancti
					<lb/>Zenonis et populi Pistoriensis. Ego non sum in aliqua compagnia
					<lb/>vel sumissione pro aliquo officio civitatis dando vel recipiendo,
					<lb/>nec aliquod comma[n]damentum vel ante factum vel
					<lb/>post factum, nec aliquod intendimentum est mihi datum aliquo
					<lb/>ingenio pro aliquo officio civitatis dando et recipiendo; nec aliquod
					<lb/>sacramentum feci neque recepi pro aliquo officio civitatis
					<lb/>dando vel recipiendo. Et eligam tres homines, quos potiores et
					<lb/>idoniores esse cognovero ad salvamentum et ad hutilitatem Pistoriensis
					<lb/>populi, qui eligant quinque consules meliores et potiores
					<lb/>quos cognoverint ad hutilitatem et salvamentum Pistoriensis
					<lb/>populi, non considerato ibi amore nec inimicitia nec ulla
				<lb/>humana gratia.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[7]</head>
				<p><lb/>Hoc est sacramentum illorum qui debent eligere consules:
					<lb/>Ego non sum in aliqua compagnia vel sumissione pro aliquo
					<lb/>consulatu civitatis Pistorie dando vel recipiendo; neque aliquod
					<lb/>intendimentum neque advedimentum est mihi datum, neque comma[n]damentum
					<pb n="48"/>
					<lb/>factum, ut essem elector consulum; neque aliquod
					<lb/>sacramentum feci aut recepi pro aliquo consulatu civitatis
					<lb/>Pistorie dando aut recipiendo. Et concordabor cum sociis meis,
					<lb/>in aringo electis, de quinque hominibus in consulatu eligendis,
					<lb/>qui mihi videantur idoniores et potiores ad honorem et utilitatem
					<lb/>et salvamentum civitatis Pistorie et Pistoriensis populi, ita
					<lb/>quod amor et hodium nec prosint neque obsint. Et non eligam
					<lb/>de ipsis qui fuerunt duobus annis retro expletis in kalendis ianuarii
				<lb/>proximi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[8]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut si in sacramento Pistorie consulum vel in
					<lb/>constituto aliquod capitulum speciale inveniatur contrarium alicui
					<lb/>capitulo speciali, vel aliquod capitulum generale inveniatur
					<lb/>contrarium alicui capitulo generali, maiores Pistorie consules
					<lb/>referant consiliariis electis omnibus, quos tunc sine fraude habere
					<lb/>pot[u]erint, et quod omnibus consulibus vel maiori parti eorum
					<lb/>et omnibus consiliariis vel maiori parti eorum, comuni consilio
					<lb/>accepto per sacramentum, placuerit, teneatur. Set si aliquod
					<lb/>capitulum speciale sit contrarium alicui capitulo generali, cogantur
				<lb/>tenere speciale, et dimittant generale.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[9]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut si quis feritam fecerit cum ferro studiose
					<lb/>alicui concivi, nisi se defendendo vel in bello alicui bellanti,
					<lb/>solidos .LX. tollant, et dare ei faciant qui feritam accepit.
					<lb/>Item, si quis feritam studiose de lingno alicui concivi dederit,
					<lb/>nisi supradicto modo aut in castigando familiam, in .XL. solidos
					<pb n="50"/>
					<lb/>eum puniant, et dare ei faciant qui feritam accepit. Item,
					<lb/>si quis civis alicui concivi in vultu de manu percusserit studiose,
					<lb/>nisi supradicto modo, in .XX. solidos eum puniant, et dare
					<lb/>ei faciant qui feritam accepit, nisi vilior personam digniorem
					<lb/>gravi verborum vel facti iniuria lacessiverit. Et si predicte persone
					<lb/>non habuerint unde predictas penas persolvere valeant, expellantur
					<lb/>de civitate, et in toto consulatu illius anni in civitate
				<lb/>nostra nec in burgis nec infra tria miliaria prope civitatem habitare permittant.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[10]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut si quis inculpatus fuerit fecisse homicidium,
					<lb/>et se supra sancta Dei evangelia defenderit ante consules
					<lb/>vel rectores pro Comuni electos, et postea aliquis pro illo interfecto
					<lb/>illi in persona et graviter feriendo offenderit, simili modo
					<lb/>puni[a]tur, ut continetur de homicidis in sacramento consulum,
				<lb/>preterquam de casa destruenda.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[11]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut si aliqua persona pro Comuni in officio
					<lb/>civitatis fuerit, et pro officio illo ab aliquo sibi studiose et
					<lb/>feriendo graviter, nisi se defendendo, in persona [offensio]
					<lb/>facta fuerit, ille qui intulit offensionem puniatur ut de homicidio,
					<lb/>preterquam de turre et casa. Et si fuerit offensio in habere,
				<lb/>in quadruplum ei restituatur ab eo qui dapnum dedit.</p>
			</div>
			<pb n="52"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[12]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut si quis Pistoriensis civis captus vel depredatus
					<lb/>sit ab aliquo vel ab aliquibus personis, maiores Pistorie
					<lb/>consules pro suo posse, sine fraude, personam et avere recuperare
				<lb/>adiuvent.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[13]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut nostri maiores consules habeant curam et
					<lb/>studium quatinus Pistorienses cives cum eorum bonis secure
				<lb/>possint ire et redire.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[14]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut si quis de nostris civibus captus vel depredatus
					<lb/>fuerit in aliqua terra, nostri maiores consules tunc requirant
					<lb/>homines illius terre, et post tertiam inquisitionem, si predicta
					<lb/>bona depredata readquirere non potuerint, tenseant bona vel
				<lb/>homines illius terre in tantundem.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[15]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut nemo capiatur in civitate Pistoria nec in
					<lb/>eius burgis sine iussione maiorum consulum. Et si contra hoc
					<lb/>factum fuerit, consules faciant eum absolvere. Et secundum
				<lb/>quod a consiliariis electis consilium habuerint, faciant et observent.</p>
			</div>
			<pb n="54"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[16]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut si in sacramento Pistorie consulum vel in
					<lb/>constitutionibus aliquod dubium de ipso scripto fuerit, maiores
					<lb/>consules habeant consilium cum omnibus consiliariis electis illius
					<lb/>anni, qui tunc Pistorie fuerint, et sine fraude potuerint
					<lb/>habere, et secundum quod videbitur omnibus predictis vel maiori
					<lb/>parti eorum, super sacramentum intellectum illius scripti dubii
				<lb/>fore, taliter sit et permaneat.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[17]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut maiores consules Pistorie mittant custodes
					<lb/>et faciant custodire silvam que vocatur vulgo Ursinia, ne incidatur
					<lb/>nec comburatur nec aliquatenus deguastetur in consulatu.
					<lb/>Et sic faciant iurare suos successores, et ipsi similiter suos
					<lb/>usque ad terminum .XV. annorum, nisi comuni consilio consulum
					<lb/>et consiliatorum omnium vel maioris partis inmutatum
				<lb/>fuerit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[18]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut maiores consules non faciant investitionem
					<lb/>neque concessionem de bonis civitatis nostre sine comuni
					<lb/>concordia omnium consulum vel maioris partis, et omnium consiliatorum
				<lb/>vel maioris partis, habita per sacramentum.</p>
			</div>
			<pb n="56"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[19]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut maiores consules infra .XV. dies proximos
					<lb/>post sacramentum eorum prestitum mittant bannum, su[b] pena
					<lb/>.XII. denariorum, ut nullus laborator terrarum a kalendis
					<lb/>novembris usque a[d] kalendas aprilis accipiat in die pretium
					<lb/>ab aliquo cive Pistoriensi ultra duos denarios, nisi quando laborat
					<lb/>cum vanga, preter victualia, vel nisi faciat fossam: tunc
					<lb/>accipiat denarios .III.; et a kalendis aprilis usque a[d] kalendas
					<lb/>novembris denarios .IIII., preter victualia. Et si quis
					<lb/>laboratori tenuerit suam mercedem ultra dies octo postquam laborator
					<lb/>sibi petierit, tollant ei denarios .XII., nisi per laboratorem
				<lb/>steterit. Similiter puniatur qui plus dederit, ut supra dicitur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[20]</head>
				<p><lb/>Item, ut nullus asinarius a kalendis novembris usque ad
					<lb/>kalendas aprilis pro diurna mercede accipiat ultra denarios .VI.
					<lb/>in die, et a kalendis aprilis usque ad kalendas novembris denarios
					<lb/>.VIII., preter victualia. Qui contra hoc dederit vel acceperit,
					<lb/>et cognitum fuerit, componat denarios .XII. Et hoc idem
				<lb/>spectet ad officium rectoris duplum mercedis puniendi.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[21]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut nullus maister lingnaminum a kalendis novembris
					<lb/>usque ad kalendas aprilis ultra denarios .V. in die pretio
					<lb/>accipiat, et a kalendis aprilis usque ad kalendas novembris
				<lb/>ultra denarios .VII., preter victualia.</p>
			</div>
			<pb n="58"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[22]</head>
				<p><lb/>Idem dicimus de maistris petrarum. Et iuret rettor capellanus
					<lb/>observare et habere curam et studium inveniendi si plus
				<lb/>acceperi[n]t. Hoc faciant bandire consules super eorum sacramentum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[23]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut omnes ferrarii Pistorie iurent de cetero
					<lb/>non tenere securitatem in qua teneantur per sacramentum vendere
					<lb/>ferros vel clavos ferrorum ad certum pretium constitutum,
					<lb/>aut in qua teneantur non ferrare sine pretio vel ferros aut clavos
					<lb/>non credere; et non lucrentur de duodecina ferri nisi denarios .
					<lb/>XII., et sic de omnibus duodecinis. Et ferrarii accipiant
					<lb/>.III. denarios de ferro caballi et de clavis, et ferrent pro eodem
					<lb/>pretio, et non plus, nisi emptor melius ferrum voluerit. Et accipiat
					<lb/>de ferro asini et clavis suis, si habet ferrum sex clavellarias,
					<lb/>hoc idem faciant et accipiant. Item hoc idem faciant et de
					<lb/>ferro muli. Si vero ferrum habuerit .IIII. clavellarias, tunc accipiat
					<lb/>inde ferrarius denarios .II., et ferret pro eodem pretio, et
					<lb/>non plus, et de suo ferro et de suis clavis. Si autem ferrarius
					<lb/>fecerit ferrum non de suo ferro, tunc accipiat pro factura et
					<lb/>ferratura unum denarium et dimidium, et non plus. Et si ferraverit
					<lb/>ferrarius caballum seu mulum non de suo ferro et non de
					<lb/>suis clavis, tunc debet ferrare duos pedes cavalli pro uno denario.
					<lb/>Et si non de suo ferro set de suis clavis, tunc accipiat
				<lb/>unum denarium de pede, et ferrarius non falsaverit ferrum.</p>
			</div>
			<pb n="60"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>[24]</head>
				<p><lb/>Et statuimus ut omnes macellatores iurent de cetero non
					<lb/>tenere securitatem in qua teneantur per sacramentum... Nec
					<lb/>aliquis macellator bestiam vel bestias ad libitum suum, etiam
					<lb/>contra voluntatem vel interdictum aliorum, possit bestias emere
					<lb/>et interficere, vel carnem vendere. Et de qua carne interrogatus...
				<lb/><hi rend="italic">(Cetera desunt).</hi></p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>