<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De subiecto theologie</title>
				<author>Remigius Florentinus (Remigius Girolami)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Panella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="9146" unit="words">Parole: 9146</measure>
				<measure quantity="52412" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 52412</measure>
				<measure quantity="60782" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 60782</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2012-09-30">30/09/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Teologia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di composizione dell'opera: 1297-99
					Parole: 9130
					Caratteri: 51951
					[] indicano le integrazioni dell'editore
				CC</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Il “De subiecto theologie” [1297 - 1299] di Remigio dei Girolami O. P.</title>
						<editor>E. Panella</editor>
						<imprint>
							<publisher>Massimo</publisher>
							<pubPlace>Milano</pubPlace>
							<date>1982</date>
							<biblScope unit="page">37-84</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Studia Universitatis S. Thomae in Urbe</title>
						<biblScope unit="volume">14</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Teologia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-non so come fare con i &lt;div&gt;: logicamente ci sono molte sezioni (è un testo scolastico), però formalmente ci sono più o meno solo i paragrafi (mancano titoli, spesso le sezioni singole logice cominciano in mezzo di un paragrafo testuale etc.). Ho quindi usato solo i &lt;p&gt;, i &lt;div&gt; sono da discutere.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="37"/>
		<div>
			<head><lb/>REMIGIO DEI GIROLAMI O.P.
			<lb/>DE SUBIECTO THEOLOGIE</head>
			<lb/>
			<p><lb/>Incipit <hi rend="italic">Questio de subiecto theologie</hi> fatris Remigii Florentini
			<lb/>ordinis fratrum Predicatorum.</p>
			<p><lb/>Queritur utrum Deus sit subiectum in hac scientia.</p>
			<p><lb/>Et dicendum quod quidam distingunt inter subiectum et
				<pb n="38"/>
				<lb/>materiam scientie innitentes verbo Commentatoris super VIII
				<lb/><hi rend="italic">Methaphisice</hi>, qui dicit quod materia dicit ens in potentia, subiectum
				<lb/>vero dicit ens in actu. Unde dicunt quod subiectum
				<lb/>scientie est principale obiectum ipsius, materia vero est obiectum
			<lb/>secundarium.</p>
			<p><lb/>Sed isti non videntur bene dicere, quia licet dicta distinctio
				<lb/>sit vera in se proprie loquendo tamen interdum subiectum vocatur
				<lb/>ipsa prima materia, iuxta illud Philosophi in I <hi rend="italic">De generatione</hi>
				<lb/>«Est autem yle maxime quidem proprium subiectum».
				<lb/>In proposito etiam pro eodem accipimus materiam et subiectum
				<lb/>secundum quod comuniter loquimur de quatuor causis
				<lb/>alicuius scientie vel alicuius libri. Causam enim materialem vel
				<lb/>materiam scientie nichil aliud accipimus quam subiectum ipsius.
				<lb/>Loquendum autem ut plures, ut dicit Philosophus in II
				<lb/><hi rend="italic">Topicorum</hi>, quod nominationibus quidem res ut plures nuncupandum.
				<lb/>Et sic etiam Boetius in libro <hi rend="italic">De Trinitate</hi> subiectum
			<lb/>vocat materiam.</p>
			<pb n="39"/>
			<p><lb/>Posset autem convenienter distinctio fieri inter subiectum
				<lb/>et materiam scientie dicendo quod ipsum vel ipsa potest accipi
				<lb/>materialiter vel formaliter. Non enim est inconveniens quod materia
				<lb/>dicatur accipi formaliter, quia et forma accipitur materialiter,
				<lb/>puta superficies que est quedam forma accidentalis
				<lb/>accipitur materialiter quando comparatur ad colorem, qui quidem
				<lb/>est in superficie sicut in materia in qua. Sicut substantia
				<lb/>accipitur accidentaliter sicut se habet vestimentum respectu
				<lb/>corporis vestiti, et accidens substantialiter ut color respectu
				<lb/>albedinis. Et ideo ad maiorem evidentiam dicendorum, videndum
				<lb/>est quid proprie significetur nomine subiecti et quot modis
			<lb/>accipiatur.</p>
			<p><lb/>Dicendum ergo quod subiectum, quamvis et adiective et
				<lb/>substantive accipi possit, tamen quomodocumque accipiatur
				<lb/>- quia etiam in scientia potest accipi adiective, puta quando
				<lb/>dicitur genus subiectum, licet ibi possit esse constructio appositiva -
				<lb/>de primo et proprio suo significato gramatice loquendo
				<lb/>idem sonat quod ‘subtus iactum’. Unde sic dividitur
				<lb/>contra ‘super iactum’. Sed per attributionem ad istum primum
				<lb/>significatum, subiectum accipitur multis modis etiam ab ipsis
				<lb/>philosophis. Et ad presens possumus dicere quod accipitur octo
			<lb/>vel novem modis.</p>
			<p><lb/>Uno modo accipitur subiectum in situ, et sic subiectum dividitur
				<lb/>contra ‘super positum’, iuxta illud <hi rend="italic">Levit.</hi> 1[,7.8] «Subicient
				<pb n="40"/>
			<lb/>in altari ignem, membra que cesa sunt desuper ordinantes».</p>
			<lb/>
			<p><lb/>Secundo modo accipitur subiectum in statu, et sic subiectum
				<lb/>dividitur contra rectorem vel gubernatorem, sive rector
				<lb/>vocetur rex sive imperator sive preses sive prefectus sive episcopus
				<lb/>sive abbas sive alio nomine, iuxta illud <hi rend="italic">Hester</hi> 13[,2]
			<lb/>«Volui clementia et bonitate gubernare subiectos».</p>
			<p><lb/>Tertio modo accipitur subiectum in bonitate, et sic subiectum
				<lb/>dividitur contra melius, sive sit bonum pertinens ad animam
				<lb/>sive ad corpus sive ad res exteriores. Unde <hi rend="italic">Eph.</hi> 5[,21]
				<lb/>«Subiecti invicem in timore Christi» , in quantum scilicet ex
				<lb/>humilitate quilibet debet reputare alium meliorem quam se,
				<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Philip.</hi> 2[,3] «Superiores invicem arbitrantes». Et
			<lb/>in predictis modis subiectum accipitur adiective.</p>
			<p><lb/>Quarto modo accipitur subiectum in propositione, et sic
				<lb/>subiectum dividitur contra predicatum, iuxta illud Philosophi
				<lb/>in libro <hi rend="italic">Predicamentorum</hi> «Quando alterum de altero predicatur
				<lb/>ut de subicto (sic), quecumque de eo quod predicatur dicuntur,
			<lb/>etiam de subiecto dicuntur».</p>
			<p><lb/>Quinto modo accipitur subiectum in transmutatione, et sic
				<lb/>subiectum dividitur contra contrarios terminos, sicut probat
				<lb/>Philosophus in I <hi rend="italic">Phisicorum</hi>: quod principia sunt contraria, et
				<lb/>tertium oportet esse subiectum. Et hic etiam subiectum potest
			<lb/>teneri adiective.</p>
			<p><lb/>Sexto modo accipitur subiectum in consideratione vel entitate
				<lb/>vel comparatione, et tunc est idem quod res; et sic dividitur
				<lb/>contra rationem, iuxta illud Philosophi in V <hi rend="italic">Ethicorum</hi>
				<lb/>«Virtus et iustitia est quidem subiecto idem, esse autem non
			<lb/>idem» , idest sunt idem re sed differunt ratione.</p>
			<p><lb/>Septimo modo accipitur subiectum in inherentia, et sic subiectum
				<pb n="41"/>
				<lb/>dividitur contra formam inherentem. Forma autem inherens
				<lb/>est duplex, scilicet substantialis: et subiectum quod dividitur
				<lb/>contra hanc est idem quod materia, iuxta illud Philosophi
				<lb/>in I <hi rend="italic">De generatione</hi>«Est autem yle maxime quidem proprium
				<lb/>subiectum» , et in I <hi rend="italic">Posteriorum</hi> dicit quod scientie mathematice
				<lb/>non sunt de aliquo subiecto idest de aliqua materia, scilicet
				<lb/>quia abstrahunt ab ipsa. Alia autem forma inherens est
				<lb/>accidentalis; et sic subiectum est illud quod informatur accidente,
				<lb/>ipxta (sic) illud Porfirii «Accidens est quod adest et abest
			<lb/>preter subiecti corruptionem».</p>
			<p><lb/>Octavo vel nono modo accipitur subiectum in scientia, et
				<lb/>sic subiectum dividitur contra passionem que probatur de
				<lb/>subiecto et medium per quod probatur; quamquam istud nomen
				<lb/>sortiri videatur in scientia ex eo quod subicitur passioni
				<lb/>tamquam forme accidentali inherenti, et etiam tamquam predicato,
				<lb/>iuvta (sic) illud Philosophi in libro I <hi rend="italic">Posteriorum</hi>«Una est
				<lb/>scientia que est unius generis subiecti, partes et passiones eius
				<lb/>considerans». Et sic ad presens loquimur de subiecto huius
				<lb/>scientie, quod et materia scientie dicitur, circa quam scilicet
				<lb/>scientia in sua actione versatur, quia actio est secundum quam
				<lb/>in illud quod subicitur agere dicimur» , ut dicit auctor <hi rend="italic">Sex
				<lb/>principiorum</hi>. Et sic loquendo dicimus quod huius scientie
				<lb/>subiectum est Deus absolute, quod quidem ad presens ex quadruplici
			<lb/>parte potest monstrari.</p>
			<p><lb/>Et primo ex parte nominis huius scientie. Nomen enim
				<lb/>huius scientie est theologia. Theologia autem idem sonat quod
				<pb n="42"/>
				<lb/>sermo de Deo. Illud autem est subiectum scientie de quo est
			<lb/>sermo in scientia.</p>
			<p><lb/>Sed dicet forte aliquis quod ista ratio probabilis est non
				<lb/>tamen cogit, quia nomina non sunt semper consona rebus; nec
				<lb/>scientie semper nominantur a subiectis, quia etiam methaphisica
				<lb/>theologia vocatur a philosophis, et tamen in ipsa non est subiectum
			<lb/>Deus sed ens in quantum ens.</p>
			<p><lb/>Ed dicendum quod ista ratio non cogit nisi supposito quod
				<lb/>ista scientia proprie nominetur theologia. Si enim aliqua scientia
				<lb/>proprie nominetur, tunc nomen eius consonum est rei quam
				<lb/>principaliter respicit scientia illa; et hec res sine dubio est subiectum
				<lb/>scientie illius. Supponimus autem quod ista scientia
				<lb/>proprie nominetur theologia, tum quia omnes sic non aliter
				<lb/>eam nominant, tum quia illa scientia que est de ente et prima
				<lb/>philosophia et methaphisica nominetur; unde non proprie dicitur
			<lb/>theologia sicut ista.</p>
			<p><lb/>Secundo idem potest manifestari ex parte principiorum
				<lb/>istius scientie, que sunt articuli fidei, que quidem de Deo est.
				<lb/>Idem autem est subiectum principiorum et totius scientie, cum
			<lb/>tota scientia virtute contineatur in principiis.</p>
			<p><lb/>Sed huic rationi forte aliquis obviaret quia aliqui articuli
			<lb/>sunt de passione et resurrectione.</p>
			<p><lb/>Sed dico quod nonnisi in quantum passum etc., credimus
				<lb/>fuisse verum Deum et nos virtute Dei resurrecturos.
				<lb/>Tertio idem potest manifestari ex parte primitatis istius
				<lb/>scientie. Cum enim secundum omnes sit simpliciter prima omnium,
				<lb/>ipsa habebit pro subiecto illud quod est simpliciter primum.
				<lb/>Hoc autem est Deus. Cum enim scientia sortiatur speciem
				<lb/>ex obiecto, oportet quod scientia que prior est habeat
				<lb/>subiectum prius, sicut apparet in scientiis mathematicis. Arismetrica
				<lb/>enim precedit geometriam quia subiectum precedit subiectum,
			<lb/>idest numerus magnitudinem.</p>
			<p><lb/>Sed huic aliquis obviabit quia prior est scientia Dei et
			<lb/>beatorum.</p>
			<pb n="43"/>
			<p><lb/>Sed dicendum quod scientia proprie dicit discursum, qui
			<lb/>ibi talis non est.</p>
			<p><lb/>Quarto idem potest manifestari ex parte conditionum subiecti,
				<lb/>que ad presens sex esse videntur. Quarum una est quod
				<lb/>sit primo cognitum in generali, quia de subiecto oportet presupponere
				<lb/>quia est et quid est quod dicitur per nomen, secundum
			<lb/>Philosophum in I <hi rend="italic">Posteriorum</hi>.</p>
			<p><lb/>Secunda est quod eius cognitio vel notitia in sp[eci]ali
				<lb/>principaliter intenditur in scientia. Et per hanc probatur Deus
				<lb/>esse subiectum theologie, quia in ipsa principaliter intenditur
			<lb/>Dei notitia per fidem in vita ista et per speciem in futura.</p>
			<p><lb/>Tertia conditio subiecti est quod sub eius ratione tractatur
				<lb/>quicquid in scientia tractatur. Sicut dicimus quod subiectum
				<lb/>in logica est sillogismus, quia omne illud de quo determinatur
				<lb/>in logica vel est sillogismus vel est pertinens ad sillogismum
				<lb/>sicut pars, ut terminus et propositio; vel sicut reducibile in
				<lb/>ipsum, sicut entimema, inductio et exemplum. Et huius causa
				<lb/>est quia cum scientia sit quidam habitus potentie intellective,
				<lb/>eo modo comparatur subiectum ad scientiam sicut obiectum
				<lb/>ad potentiam vel habitum. Proprie autem assignatur obiectum
				<lb/>alicuius potentie vel habitus, illud sub cuius ratione omnia referuntur
				<lb/>ad potentiam vel habitum, sicut homo vel lapis et
				<lb/>lignum referuntur ad visum in quantum sunt colorata; unde
				<lb/>coloratum est proprium obiectum visus. Omnia autem tractantur
				<lb/>in sacra scriptura sub ratione Dei vel quia sunt ipse Deus
				<lb/>vel quia habent ordinem ad Deum, sicut ad principium vel sicut
			<lb/>ad finem.</p>
			<pb n="44"/>
			<p><lb/>Quamvis aliqui obvient huic rationi quia dicunt quod scientia
				<lb/>non comparatur ad subiectum sicut ad obiectum. Obiectum
				<lb/>enim scientie est scitum, sicut obiectum visus est visum. Sed
				<lb/>scitum est conclusio demonstrata, cum «demonstratio sit sillogismus
				<lb/>faciens scire» , secundum Philosophum in I <hi rend="italic">Posteriorum</hi>.
				<lb/>Et hoc non potest esse subiectum in scientia, cum subiectum
				<lb/>sit quid incomplexum et conclusio sit quid complexum.
				<lb/>Quibus respondendum est quod obiectum principale cuiuslibet
				<lb/>potentie et habitus est illud quod primo ipsi offertur. Dico
				<lb/>ergo quod subiectum est primo scitum sub quadam generalitate,
				<lb/>quia duplex subiecto oportet presupponere: quia est, et
				<lb/>quid est illud quod dicitur per nomen. Sed illud quod scitur
				<lb/>per demonstrationem dicitur sciri in speciali. Unde et subiectum
				<lb/>tunc scitur cuius conditionis sit. Non enim quia Aristotiles
				<lb/>dicat quod scitum est conclusio, negatur quod non sciatur principium;
				<lb/>immo magis scitur, secundum eum, quia «propter
				<lb/>quod unumquodque et illud magis» , ut dicit in I <hi rend="italic">Posteriorum</hi>.
				<lb/>Ex quo concludit quod magis scimus principia quam conclusiones.
				<lb/>Et ideo aliquid nobilius scientia attribuitur principiis,
				<lb/>scilicet intellectus. Non tamen propter hoc negatur scientia in
				<lb/>comuni, sicut neque scientia negatur de sapientia, nec proprium
				<lb/>de diffinitione, nec dispositio de habitu, nisi quando accipiuntur
			<lb/>distincte cum inclusione cuiusdam defectus respectivi.</p>
			<p><lb/>Quarta conditio subiecti est quod per ipsum distinguitur
				<lb/>scientia ab omnibus aliis scientiis, quia a scientie secantur quemadmodum
				<lb/>et res» , scilicet de quibus sunt scientie, ut dicitur
				<pb n="45"/>
				<lb/>in III <hi rend="italic">De anima</hi>. Et per hanc etiam probatur quod Deus est
				<lb/>subiectum, quia per Deum distinguitur theologia ab omnibus
				<lb/>aliis scientiis etiam a methaphisica, quia theologia tractat de
				<lb/>Deo per modum divinum; methaphisica autem tractat de Deo
				<lb/>per modum humanum, nec tractat de Deo ut de subiecto sed
				<lb/>tamquam de eo quod habet aliquam relationem ad suum
			<lb/>subiectum quod est ens in comuni.</p>
			<p><lb/>Quinta conditio subiecti quod omnia de quibus determinatur
				<lb/>in scientia continentur sub subiecto. Quod quidem debet
				<lb/>intelligi non per modum partis integralis vel subiective, quia
				<lb/>nec passio de qua determinatur in scientia hoc modo se habet
				<lb/>ad subiectum, sed per modum aliquo modo reducibilem ad
				<lb/>subiectum sive ut pars sive aliter. Et per hoc etiam probatur
				<lb/>quod Deus etiam est subiectum, quia omnia de quibus agitur
			<lb/>in sacra scriptura aliquo modo reducuntur in Deum.</p>
			<p><lb/>Sexta conditio subiecti est quod ab eius unitate dicatur
				<lb/>scientia una. Et per hanc etiam probatur quod Deus est subiectum.
				<lb/>Quia ab unitate Dei theologia est una scientia, quamvis
				<lb/>de multis determinetur in theologia, scilicet de naturalibus, rationalibus
			<lb/>et moralibus que humanas scientias diversificant.</p>
			<p><lb/>Et quidem secunda conditio sequitur ex prima, quia ideo
				<lb/>primo cognoscitur in generali ut postea principaliter habeatur
				<lb/>eius cognitio in speciali, et hoc est inmediatius finis scientie.
				<lb/>Tertia autem sequitur ex secunda, quia quicquid ordinatur ad
				<lb/>finem sub ratione finis consideratur. Quarta autem sequitur
				<lb/>ex tertia, quia per id quod est formale et principale in aliquo,
				<lb/>fit distinctio eius ab aliis. Quinta sequitur ex quarta, quia ad
				<lb/>principale omnia alia reducuntur. Quamvis ista quinta possit
				<pb n="46"/>
				<lb/>esse eadem cum tertia, sicut totus exercitus reducitur ad regem.
				<lb/>Sexta sequitur ex quinta, quia a principali fit denominatio.
				<lb/>Ergo prima conditio est quod sit primo cognitum in generali.
				<lb/>Secunda quod primo intendatur eius congnitio in speciali. Tertia
				<lb/>quod omnia alia sub eius ratione tractentur. Quarta quod per
				<lb/>ipsum fiat distinctio ab omnibus aliis. Quinta quod ad ipsum
				<lb/>omnia alia reducantur. Sexta quod ab ipso denominetur una;
				<lb/>vel ista ponatur sub quarta ubi dicatur quod distinguatur ab
			<lb/>omnibus aliis.</p>
			<p><lb/>Ubi advertendum est quod omnes iste rationes ostendunt
				<lb/>quod Deus est subiectum absolute. Prima quidem quia theologia
				<lb/>dicitur sermo de Deo absolute. Secunda vero quia si Deus
				<lb/>sub speciali aliqua ratione esset subiectum articulorum fidei,
				<lb/>puta sub ratione creatoris, reparatoris et glorificatoris - ut
				<lb/>placet quibusdam - tunc oporteret dicere quod ille plures
				<lb/>speciales rationes et conditiones aut sunt tantum materialiter
				<lb/>plures aut formaliter. Et si materialiter tantum, tunc sub
				<lb/>una ratione formali comuni erunt omnes subiectum vel obiectum
				<lb/>articulorum; hoc autem nulla potest esse nisi ratio divinitatis
				<lb/>absolute. Si autem sunt etiam formaliter distincte, tunc sequetur
				<lb/>quod theologia non sit una scientia, cum habeat plura
				<lb/>subiecta formalia. Tertia vero et quarta idem ostendunt, sicut
				<lb/>patere potest diligentius intuenti, quia in neutra earum
			<lb/>specialis aliqua ratio vel conditio additur Deo.</p>
			<p><lb/>Sciendum tamen quod subiectum potest accipi in scientia
				<lb/>quadrupliciter. Uno modo predicabiliter, scilicet secundum quod
				<lb/>predicatur de omnibus hiis que continentur in scientia univoce
				<lb/>sive analogice, sicut ens dicitur esse subiectum in methaphisica,
				<lb/>secundum Philosophum et Commentatorem in IV <hi rend="italic">Methaphisice</hi>.
				<pb n="47"/>
				<lb/>Et sic vox literata articulata, debito modo pronunciata, dicitur
				<lb/>esse subiectum gramatice. Unde et Philosophus in IV <hi rend="italic">Methaphisice</hi>
				<lb/>dicit quod sicut gramatica est de omni voce, ita methaphisica
				<lb/>est de omni ente. Et ens rationis dicitur esse subiectum
				<lb/>logice. Et per istum modum ens divinum est subiectum in
			<lb/>theologia.</p>
			<p><lb/>Secundo modo resolubiliter, scilicet secundum quod omnia
				<lb/>illius scientie resolvuntur in ipsum tamquam in minimum. Et
				<lb/>sic exemplificando in I <hi rend="italic">Posteriorum</hi> dicit Aristotiles quod unitas
				<lb/>est subiectum de qua oportet precognoscere quia est et quid est
				<lb/>quod dicitur. Et sic in gramatica assignatur subiectum litera, et
				<lb/>in logica terminus. Et sic etiam in theologia posset dici subiectum
				<lb/>Deus quia istud est minimum simpliciter, licet sit maximum
			<lb/>virtute.</p>
			<p><lb/>Tertio modo materialiter. Et sic in gramatica potest dici
				<lb/>subiectum et nomen et pronomen et alia de quibus determinatur in
				<lb/>gramatica ex intentione. Si enim aliqua adducantur in aliqua
				<lb/>scientia preter intentionem, puta ad declarationem, huiusmodi
				<lb/>possunt dici subiectum accidentaliter, quod nec subiectum meretur
				<lb/>dici; sicut Philosophus adducit multa mathematica in logicalibus,
				<lb/>in naturalibus et in moralibus. Et similiter in theologia
				<lb/>per istum modum dixit Magister in I <hi rend="italic">Sententiarum</hi> quod
				<pb n="48"/>
				<lb/>res et signa sunt subiectum theologie; et Hugo <hi rend="italic">Super angelicam
				<lb/>ierarchiam</hi> quod opera restaurationis; et Cassiodorus - sicut
				<lb/>ei imponitur - quod Christus integer idest capud et membra;
				<pb n="49"/>
				<lb/>et sic multi alit credentes tamen se vere et proprie assignare
				<lb/>ut bonum salutare vel Deus ut est principium nostre redemptionis
			<lb/>et consummatio nostre glorificationis etc.</p>
			<pb n="50"/>
			<p><lb/>Quarto modo formaliter. Et istud est proprie et simpliciter
				<lb/>subiectum, quia nec alia tria dicuntur subiectum nisi per relationem
				<lb/>ad subiectum isto quarto modo dictum, vel per reductionem
				<lb/>ad ipsum sicut ad principale, vel quia accidit quod illud
				<lb/>quod est subiectum aliquo trium dictorum modorum sit etiam
				<lb/>subiectum formaliter; sicut ens in comuni est subiectum in
				<lb/>methaphisica et predicabiliter et resolubiliter et materialiter et
				<lb/>formaliter. Et sic subiectum in theologia ponitur esse Deus non
				<lb/>sub aliqua ratione speciali - ut volunt quidam - sed absolute
				<lb/>in quantum Deus. Nec ex hoc concluditur quod sit scientia
				<lb/>comunis - ut contra obiciunt quidam - quia Deus non est
				<lb/>quid comune comunitate predicationis sicut ens, licet sit comune
				<lb/>comunitate causalitatis; sed est quid speciale distinctum ab
				<lb/>omnibus entibus sicut causa omnium. Nec etiam illud quod
				<lb/>dicitur Deus esse subiectum in theologia sub ratione revelabilis
				<pb n="51"/>
				<lb/>facit specialem rationem in Deo prout est subiectum in theologia.
				<lb/>Theologia enim de qua loquimur, licet sit scientia divina ex
				<lb/>parte omnium quatuor causarum que requiruntur in scientia,
				<lb/>tamen ex parte recipientis est scientia humane secundum quod
				<lb/>homo est in statu vie. De ratione autem subiecti est quod sit
				<lb/>primo cognitum in generali. Hoc autem non potest esse in
				<lb/>statu vie de Deo nisi per revelationem. Unde hoc non est addere
				<lb/>rationem specialem, quia generaliter hoc verum est quod nichil
				<lb/>est subiectum in aliqua scientia nisi hoc quod est cognoscibile a
				<lb/>recipiente subiecto in quo ponitur talis esse scientia.
				<lb/>Sed contra, quia secundum Philosophum in II <hi rend="italic">Phisicorum</hi>
				<lb/>materia non incidit cum aliis causis neque in idem numero neque
				<lb/>in idem specie. Sed Deus est causa efficiens et finalis et
				<lb/>formalis exemplaris omnium. Ergo non potest esse materia.
				<lb/>Et dicendum quod est materia naturalis que dicitur materia
				<pb n="52"/>
				<lb/>proprie, et est materia intellectualis que dicitur materia
				<lb/>methaphorice. De prima loquitur Philosophus non de secunda,
				<lb/>quia unum et idem genus est materia respectu differentie specifice,
				<lb/>et est forma respectu generis superioris, vel in quantum
				<lb/>est pars diffinitionis, quia partes diffinitionis forme sunt, ut
				<lb/>habetur ex II <hi rend="italic">Phisicorum</hi> et ex VII <hi rend="italic">Methaphisice</hi>. Subiectum
				<lb/>autem scientie non est materia naturalis sed intellectualis, nisi
				<lb/>in quantum accidit etiam materiam naturalem sub consideratione
				<lb/>intellectus cadere; et sic materia videtur esse subiectum
				<lb/>in libro <hi rend="italic">Fontis vite</hi> quem fecit Avicebron. Sed nec etiam de
				<lb/>omni materia naturali habet veritatem dictum Philosophi sed
				<lb/>solum de materia ex qua, que proprie et stricte est materia et
				<lb/>est subiectum transmutationis naturalis. Materia autem circa
				<lb/>quam vel propter quam, que dicitur occasio, que scilicet sonat
				<lb/>in defectum cause, sicut materia optinet minimum locum inter
				<lb/>causas, bene potest esse forma vel agens vel finis. Similiter
				<lb/>etiam materia intellectualis non est materia ex qua fit scientia
				<lb/>proprie loquendo, sicut propositio est ex terminis, sed est materia
				<lb/>circa quam est scientia, tanquam habitus circa obiectum.
				<pb n="53"/>
				<lb/>Sed et potest dici materia propter quam, quia scilicet propter
			<lb/>subiecti notitiam principaliter scientia est.</p>
			<p><lb/>Item in libro <hi rend="italic">Sententiarum</hi> continetur tota sacra scriptura.
				<lb/>Sed in ipso non videtur esse subiectum Deus sed sententie, sicut
				<lb/>ipsum nomen et titulus libri designat. Ergo Deus non est subiectum
			<lb/>theologie.</p>
			<p><lb/>Et dicendum quod tota scientia theologie continetur proprie
				<lb/>et radicaliter in veteri et novo testamento in quibus nulla falsitas
				<lb/>esse potest, sicut dicit Augustinus <hi rend="italic">Ad Ieronimum</hi>. Libri
				<lb/>autem sanctorum sunt expositiones et glose istius scientie. Unde
				<lb/>et ad idem subiectum referuntur, quamvis possit in eis falsitas
				<lb/>aliqua reperiri quantum ad ea que contra fidem non sunt, cui
				<lb/>tamquam fundamento innititur sacra scriptura, secundum
				<lb/>beatum Augustinum. Unde cum liber iste <hi rend="italic">Sententiarum</hi> sit
				<lb/>conflatus ex auctoritatibus sanctorum ad quandam artem
				<pb n="54"/>
				<lb/>per aliqualem adinventionem modi humani reductus, ad idem
				<lb/>etiam subiectum refertur. Ad argumentum vero dicendum
				<lb/>quod liber non semper intitulatur vel denominatur a subiecto
				<lb/>vel a causa materiali sed aliquando ab aliis causis, puta ab efficiente,
				<lb/>puta cum dicitur <hi rend="italic">Liber Ysaie</hi> vel <hi rend="italic">Ysaias</hi>, vel <hi rend="italic">Paulus</hi> vel
				<lb/><hi rend="italic">Cato</hi>. Aliquando etiam ponitur finis, puta cum dicitur <hi rend="italic">Ysagoge</hi>
				<lb/>Porfirii ad <hi rend="italic">Predicamenta</hi>Aristotilis. Aliquando a forma vel modo
				<lb/>procedendi, sicut dicitur <hi rend="italic">Liber posteriorum analeticorum</hi>, scilicet
				<lb/>quia per modum resolutorium procedit. Aliquando ab aliquo
				<lb/>alio accidente vel eventu, ut liber Macrobii <hi rend="italic">Super Sompnium Scipionis</hi>.
				<lb/>Aliquando etiam ab eo quod continetur in libro, sicut
				<lb/>dicitur <hi rend="italic">Liber decretorum</hi> vel <hi rend="italic">Liber LXXXIII questionum</hi>. Et
				<lb/>sic iste liber dicitur et intitulatur <hi rend="italic">Sententiarum</hi> quia continet
				<lb/>sententias Patrum theologicas, et antonomasice dicuntur sententie,
				<lb/>ut dictum est. In istis autem <hi rend="italic">Sententiis</hi> id quod principaliter
			<lb/>intenditur Deus est.</p>
			<pb n="55"/>
			<p><lb/>Item Hugo dicit in libro <hi rend="italic">De sacramentis</hi> quod opera prime
				<lb/>conditionis sunt materia aliarum scientiarum, sed opera restaurationis
			<lb/>sunt materia theologie.</p>
			<p><lb/>Et dicendum quod materia potest accipi duplicter. Uno
				<lb/>modo large et inproprie, et sic vocatur materia quicquid materialiter
				<lb/>continetur in scientia, sicut etiam lignum et lapis potest
				<lb/>dici obiectum visus. Et ista potest dici materia materialiter.
				<lb/>Et per hunc modum habet veritatem quod dixit Hugo. Et similiter
				<lb/>quod dixerunt aliqui alit, scilicet quod totus Christus idest
				<lb/>capud et membra eius sunt materia istius scientie. Alio modo
				<lb/>accipitur materia scientie proprie, que et potest dici materia
				<lb/>formaliter. Et sic vocatur materia illud solum sub cuius ratione
				<lb/>omnia alia tractantur in scientia. Et tale est Deus, ut dictum est.
				<lb/>Item illud quod probatur de subiecto est passio. Sed Deus
				<lb/>non est subiectum alicui passioni nec accidenti. Ergo Deus non
			<lb/>potest esse subiectum alicuius scientie.</p>
			<p><lb/>Et dicendum quod passio ibi vocatur omnis proprietas vel
				<lb/>omne predicatum quod subiectum patitur, idest quod nature
				<lb/>subiecti competit recipere. Unde tale quid quando attribuimus
				<lb/>Deo secundum nostrum modum intelligendi non est in ipso
				<lb/>Deo accidens sed substantia divina, quia est «sine quantitate
				<lb/>magnus et sine qualitate bonus» , ut dicit Augustinus in libro
			<lb/><hi rend="italic">De Trinitate</hi>.</p>
			<pb n="56"/>
			<p><lb/>Item «scientie secantur quemadmodum et res» , ut dicitur
				<lb/>in III <hi rend="italic">De anima</hi>. Ergo cum scientia creata et increata sint distincte
				<lb/>et similiter scientia creata beatorum et viatorum, sequitur
				<lb/>quod obiecta eorum sint distincta. Ergo Deus non erit subiectum
				<lb/>in istis tribus scientiis nisi aliter et aliter accipiatur.
				<lb/>Et posset dici quod istud argumentum non accipitur secundum
				<lb/>intentionem Philosophi. Textus enim Philosophi est
				<lb/>iste: «Secantur igitur scientia et sensus in res; que quidem potentia,
				<lb/>in ea que sunt potentia; que vero actu, in ea que sunt
				<pb n="57"/>
				<lb/>actu». Unde vult dicere quod scientia et sensus dividuntur in
				<lb/>actum et potentiam ad modum rerum de quibus sunt. Sed sic
				<lb/>dicere est utcumque evadere sed non est solvere, quia predicta
				<lb/>verba Pilosophi (sic) in sensu tacto in arguendo comuniter accipiuntur.
				<lb/>Et preterea veritas hoc habet, quia habitus sicut specificantur
			<lb/>ita distinguntur per obiecta.</p>
			<p><lb/>Et ideo aliqui respondent aliter, dicentes quod idem est
				<pb n="58"/>
				<lb/>habitus scientie in Deo, in beatis et theologis viatoribus, quia
				<lb/>diversitas eius non est ex parte obiecti cum sit unum; neque ex
				<lb/>parte subiecti, quia idem accidens in specie potest esse in diversis
				<lb/>subiectis differentibus non solum in specie sed in genere,
				<lb/>sicut albedo in homine et equo et lapide; neque ex parte luminum,
				<lb/>quia differunt solum secundum intentionem et remissionem,
				<lb/>sicut visus in noctua, homine et aquila sunt eadem potentia
				<lb/>propter idem obiectum formale, differens solum secundum
			<lb/>intentionem et remissionem claritatis.</p>
			<p><lb/>Sed isti non bene dicunt quia magis et minus non solum
				<lb/>dicunt diversitatem accidentalem sed etiam quandoque differentiam
				<lb/>essentialem, sicut dicimus quod angelus est magis
				<lb/>nobilis substantia quam homo et homo quam asinus; quod
				<lb/>advertens Philosophus in libro <hi rend="italic">Predicamentorum</hi> dixit: «Videtur
				<lb/>autem substantia non suscipere magis et minus. Dico autem
				<lb/>hoc non quia substantia non est a substantia magis et minus;
				<lb/>hoc autem dictum est quia est». Et ita est in proposito, quia
				<lb/>lumen viatorum quod in sua ratione includit obscuritatem, alterius
				<lb/>rationis est a lumine beatorum quod in sua ratione includit
				<lb/>claritatem; et similiter lumen creatum et increatum, cum
				<lb/>unum includat finitatem et aliud infinitatem. Non autem ita se
				<lb/>habet visus in noctua, homine et aquila, quia nichil prohibet
				<lb/>aliquam noctuam clarius videre quam aliquem hominem, et
				<pb n="59"/>
				<lb/>aliquem hominem clarius quam aliquam aquilam. Sed nullus
				<lb/>viator potest ita clare videre sicut quicumque beatus, nec quicumque
			<lb/>beatus sicut Deus.</p>
			<p><lb/>Et ideo alii dicunt quod diverse scientie bene possunt esse
				<lb/>de eodem ita quod una deliberet de eo subtiliter et alia grosse,
				<lb/>sicut se habet astrologia ad navalem - ut dicunt - sicut patet
			<lb/>in I <hi rend="italic">Posteriorum</hi>.</p>
			<p><lb/>Sed isti non videntur bene dicere nec secundum intentionem
				<lb/>Philosophi, quia de necessitate oportet quod si obiectum habitus
				<lb/>est idem formaliter, quod habitus sit idem. Unde navalis distinguitur
				<lb/>ab astronomia quia contrahitur subiectum eius per
			<lb/>quedam signa apparentia.</p>
			<p><lb/>Et ideo alii aliter dicunt, silicet quod sit perfectum recipere
				<lb/>comparationem, ut dicatur perfectum perfectius perfectissimum,
				<lb/>ita et absolutum ut dicatur absolutius absolutissimum.
				<lb/>Dicunt ergo quod Deus sub absoluta consideratione est
				<lb/>obiectum vel subiectum scientie nostre; sed sub absolutiori est
				<lb/>obiectum scientie beatorum, sub absolutissima vero est obiectum
				<lb/>scientie Dei. Et hoc dictum concordare videtur cum opinione
				<lb/>illorum qui ponunt Deum esse subiectum in theologia non sub
				<lb/>aliqua ratione speciali. Quod apparere dicunt ex duobus eorum
				<lb/>principiis, et iterum ex eorum positione. Unum enim principium
				<lb/>eorum est quod nostra scientia subalternatur scientie Dei et
				<lb/>beatorum. Ergo cum scientia subalternans et subalternata sint
				<pb n="60"/>
				<lb/>diverse scientie et per consequens diversi habitus, oportet quod
				<lb/>de necessitate habeant diversa obiecta formalia. Aliud vero principium
				<lb/>eorum est quod nichil potest esse simul scitum vel visum
				<lb/>et creditum ab eodem et secundum idem. Unde vult quod ista
				<lb/>duo obiecta formaliter differunt, scilicet scitum et creditum.
				<lb/>Cum ergo scientia sit de Deo ut viso vel inspecto, ista autem sit
				<lb/>de Deo ut credito, non potest esse quin sit alia ratio formalis
			<lb/>obiecti.</p>
			<p><lb/>Secundo idem apparere dicunt ex eorum positione. Ponunt
				<lb/>enim quod ens divinum cognoscibile per inspirationem est subiectum.
				<lb/>Si ergo hoc est idem quod ponere Deum subiectum -
				<lb/>quod videtur ex hoc, quia hoc dicentes non retractant id quasi
				<lb/>contrarium dixerint - sequitur quod Deus sit subiectum in theologia
				<lb/>ut est creditum vel primo cognitum ab homine viatore;
			<lb/>quod idem est.</p>
			<p><lb/>Nos autem dicimus quod penitus eodem modo Deus est
				<lb/>obiectum absolutissime et sue scientie et beatorum et nostre.
				<lb/>Ad cuius evidentiam considerandum est quod scientia est quidam
				<lb/>habitus cognitivus. Potest ergo diversificari scientia vel in quantum
				<lb/>habitus vel in quantum cognitivus tantum. In quantum autem
				<lb/>habitus, diversificatur ex diversitate obiecti; in quantum vero cognitivus,
				<pb n="61"/>
				<lb/>diversificatur ex diversa ratione luminis, quia lumen est
				<lb/>ratio cognoscendi in omni cognitione tam sensitiva quam intellectiva,
				<lb/>iuxta illud Philosophi, in II <hi rend="italic">De anima</hi>, omnia que videntur in
				<lb/>lumine videntur; et ad <hi rend="italic">Eph.</hi> 5 [,13] «Omnia que arguuntur a lumine
				<lb/>manifestantur». Dicimus ergo quod scientia Dei, beatorum
				<lb/>et nostra, est eadem ex parte illa qua habitus est propter ydemptitatem
				<lb/>formalis obiecti, sed est alia et alia propter diversam
				<lb/>rationem luminum, sicut verbi gratia aliquis actus moralis ex
				<lb/>parte actus potest esse idem specie propter idem obiectum formale,
				<lb/>et ex parte qua moralis potest esse diversus specie propter
				<lb/>diversitatem finis; sicut videre corpus Christi vel audire divinum
				<lb/>officium in ecclesia, licet ex parte actus utrumque sit idem
				<lb/>in specie propter idem obiectum formale scilicet colorem et
				<lb/>sonum, tamen ex parte qua moralis potest recipere diversitatem
				<lb/>utrumque eorum, puta si hoc fiat propter devotionem vel fiat
				<lb/>propter aliquem malum finem, silicet propter cupiditatem lucri
				<lb/>sicut facit avarus, vel propter vanam gloriam sicut facit ypocrita.
				<lb/>Nec hoc dico quasi in Deo sit aliquis habitus, quia sicut est sine
				<lb/>qualitate bonus - secundum Augustinum - ita est sine habitu
				<lb/>sciens; sed quia si consideretur per modum cuiusdam habitus
				<lb/>inherentis, sicut dicimus quod non habet diversitatem in specie
			<lb/>ab eo cui inheret.</p>
			<p><lb/>Hoc etiam addendum est quod Deus et beati non habent
				<lb/>scientiam de Deo secundum quod nos loquimur de scientia, prout
				<lb/>scilicet est quidam habitus quo discurritur de principiis in conclusiones.
				<lb/>Et ideo dicimus quod in theologia, que est prima
				<lb/>scientia simpliciter eo modo quo nos loquimur de scientia, primum
				<lb/>idest Deus absolutissime sumptus est subiectum, quia sine
				<lb/>omni additione specialis rationis quantum est ex parte obiecti;
				<lb/>sed additiones que sunt ibi, sunt ex parte modi cognoscendi,
				<lb/>puta quia Deus scit se infinite, et ilium eundem Deum beatus
				<pb n="62"/>
				<lb/>scit finite sed clare, et illum eundem scit theologus finite et
				<lb/>obscure. Et sic quod dicitur ‘creditum’ et ‘scitum’ non sunt
				<lb/>conditiones addite subiecto sed sunt conditiones diverse ex parte
				<lb/>modi cognoscendi. Et per hoc patet responsio ad id quod dicebatur
				<lb/>de secundo illorum principio et etiam ad id quod dicebatur
				<lb/>de eorum positione, quia «ens divinum» non est aliud
				<lb/>quam Deus essentialiter; et quod additur «cognoscibile per inspirationem» ,
				<lb/>non additur ut pars subiecti sed ex parte modi
				<lb/>cognoscendi. Et ideo ne reputaretur esse pars subiecti , melius
				<lb/>fuit dicere quod Deus sine omni additione est subiectum in
			<lb/>theologia, sicut secundo dictum est.</p>
			<p><lb/>Ad illud vero quod obicitur de primo principio, dicendum
				<lb/>est quod ista subalternatio scientie ad scientiam intelligitur non
				<lb/>quia habitus subalternetur habitui sed quia cognitio subalternatur
				<lb/>cognitioni, sicut manifestius apparebit in sequentibus.
				<lb/>
				<lb/>Sed advertendum quod aliqua dicta sunt, contra ea que
				<lb/>posuimus de subiecto, modo gharlandico et puerili magis quam
				<pb n="63"/>
				<lb/>theologico, ut michi videtur. Et si dicatur quod iste modus iam
				<lb/>a longo tempore in bachelariis incipientibus <hi rend="italic">Sententias</hi> est observatus
				<lb/>Parysius, responderi posset quod ista puerilitas quanto
				<lb/>est diucius observata tanto est magis reprobanda, quia ut dicitur
				<lb/><hi rend="italic">Ysa.</hi> 65[, 20] «Puer centum annorum erit maledictus».
				<lb/>Verum quia velle videri sapiens inter insipientes interdum non
				<lb/>reputatur sapientie, iuxta illud Boetii, <hi rend="italic">De duabus naturis et una
				<lb/>persona Christi</hi>, «Oppressus doctorum grege conticui metuens
				<lb/>ne iure viderer insanus si inter furiosos sapiens videri contenderem» ,
				<lb/>ideo more aliorum contra opposita aliquid dicam ne
				<lb/>de iure viderer puer si inter pueros videri senex contenderem.
				<lb/>Dicimus ergo iterum asserendo quod distinctio que ponitur
				<lb/>inter materiam et subiectum non est bona generaliter loquendo
				<lb/>sed solum in aliquo significato, cum ipsa materia prima vocetur
				<lb/>subiectum ab Aristotile in I <hi rend="italic">De generatione</hi>. Ex quo etiam apparet
				<lb/>quod male dicunt cum dicunt quod omne subiectum est
			<lb/>materia sed non convertitur.</p>
			<p><lb/>Item quod dicunt quod illa distinctio inter materiam et
				<lb/>subiectum est usitatior, plane est falsum; quia omnes loquentes
				<pb n="63"/>
				<lb/>theologico, ut michi videtur. Et si dicatur quod iste modus iam
				<lb/>a longo tempore in bachelariis incipientibus <hi rend="italic">Sententias</hi> est observatus
				<lb/>Parysius, responderi posset quod ista puerilitas quanto
				<lb/>est diucius observata tanto est magis reprobanda, quia ut dicitur
				<lb/><hi rend="italic">Ysa.</hi> 65[, 20] «Puer centum annorum erit maledictus».
				<lb/>Verum quia velle videri sapiens inter insipientes interdum non
				<lb/>reputatur sapientie, iuxta illud Boetii, <hi rend="italic">De duabus naturis et una
				<lb/>persona Christi</hi>, «Oppressus doctorum grege conticui metuens
				<lb/>ne iure viderer insanus si inter furiosos sapiens videri contenderem» ,
				<lb/>ideo more aliorum contra opposita aliquid dicam ne
				<lb/>de iure viderer puer si inter pueros videri senex contenderem.
				<lb/>Dicimus ergo iterum asserendo quod distinctio que ponitur
				<lb/>inter materiam et subiectum non est bona generaliter loquendo
				<lb/>sed solum in aliquo significato, cum ipsa materia prima vocetur
				<lb/>subiectum ab Aristotile in I <hi rend="italic">De generatione</hi>. Ex quo etiam apparet
				<lb/>quod male dicunt cum dicunt quod omne subiectum est
			<lb/>materia sed non convertitur.</p>
			<p><lb/>Item quod dicunt quod illa distinctio inter materiam et
				<lb/>subiectum est usitatior, plane est falsum; quia omnes loquentes
				<pb n="64"/>
				<lb/>de causis alicuius scientie comuniter, etiam ipsi hiidem qui illam
				<lb/>distinctionem defendunt, pro eodem accipiunt causam materialem
				<lb/>et subiectum. Unde mirum est quomodo non advertunt se
			<lb/>negare quod approbant et approbare quod impugnant.</p>
			<p><lb/>Item rationem quam dedimus ex parte nominis, non ad intentionem
				<lb/>inpugnant, quia etiam nos diximus quod liber non
				<lb/>semper denominatur a subiecto, sicut pates in libro <hi rend="italic">Sententiarum</hi>
			<lb/>etc.</p>
			<p><lb/>Item quod dicunt: si ille plures conditiones formaliter accepte
				<lb/>accipiuntur ut una, quod non sequitur in quantum Deus
				<lb/>absolute, immo - ut dicunt - est fallacia consequentis, falsum
				<lb/>est. Immo, sicut ostendebatur, est necessitas consequentie. Cum
				<lb/>enim esse glorificatorem sit unus articulus fidei contra alios distinctus
				<lb/>in <hi rend="italic">Simbolo</hi>, non potest accipi formale obiectum omnium
				<lb/>articulorum nisi secundum illud quod est comune obiectum
				<lb/>omnibus articulis. Secundum hoc autem, comune est fides.
				<lb/>Huius autem obiectum est veritas prima, secundum Dyonisium
				<lb/>c. 7 <hi rend="italic">De divinis nominibus</hi>, qui dicit quod fides est circa simplicia
				<lb/>et semper eodem modo se habentem veritatem. Veritas autem
				<lb/>prima Deus est. Nec hoc quod dicitur Deus in quantum
				<lb/>veritas prima facit specialem rationem in Deo ut est subiectum
				<lb/>in scientia, sed est conditio sequens omne subiectum in quantum
				<lb/>subiectum est. Quia de omni subiecto oportet precognoscere
				<lb/>quid est quod dicitur per nomen. Obiectum autem intellectus
				<lb/>est verum. Primum autem esse con(veni)t soli Deo in quantum
			<lb/>Deus est.</p>
			<p><lb/>Sed quod dicunt quod glorificator, secundum quod ponitur
				<pb n="65"/>
				<lb/>subiectum, non est conditio particularis distincta contra alias
				<lb/>sed est conditio generalis sub qua omnes alie continentur, inadvertenter
				<lb/>admodum dictum est, quia tunc nichil aliud erit dicere
				<lb/>Deus in quantum glorificator quam Deus in quantum Deus,
				<lb/>ut cum ‘ego vidi quendam hominem qui vocabatur substantia’.
				<lb/>Et tunc contradicunt sibi ipsis. Non enim potest simul esse
				<lb/>conditio generalis et specialis. Quod si dicatur quod immo potest
				<lb/>diversis respectibus, unde est specialis respectu Dei in quantum
				<lb/>Deus sed est generalis respectu aliarum conditionum, hoc nichil
				<lb/>est; quia ista generalitas aut intelligitur per modum cuiusdam
				<lb/>principalitatis, et tunc ideo valet ad propositum quia substantia
				<lb/>est illud de quo principaliter determinat methaphisica et tamen
				<lb/>propter hoc non est subiectum in ea sed ens; aut intelligitur
				<lb/>per modum predicationis, sed hoc esse non potest quia
				<lb/>una specialis ratio contrahens absolutam non potest predicari
				<lb/>de alia cum quodammodo per oppositum dividantur; aut intelligitur
				<lb/>per modum attributionis, sed hoc esse non potest, cum
				<lb/>illud solum sit generale quod est obiectum eius quod generaliter
				<lb/>omnibus articulis fidei convenit. Hoc autem est Deus cui credimus
				<lb/>in quantum Deus est, idest in quantum est veritas prima
				<lb/>que nec fallere nec falli potest, non in quantum glorificator.
				<lb/>Et quod inducitur <hi rend="italic">Hebr.</hi> 11[, 6] «Accedentem ad Deum oportet
				<lb/>credere quia est et quod inquirentibus se remunerator sit» ,
				<lb/>que videntur due conditiones precognoscende de subiecto, non
				<lb/>est ad propositum; quia Apostolus non loquitur ibi de accedente
				<lb/>ad Deum per scripturam, de qua ibi nullam mentionem facit,
				<lb/>sed loquitur de accedente ad Deum per complacentiam. Unde
				<lb/>premittit immediate «sine fide enim impossibile est placere
				<lb/>Deo» , et postea subdit verba premissa. Et preterea ibi tangit duos
				<lb/>articulos fidei, secundum <hi rend="italic">Glosam</hi>; unde dicit: quia est, scilicet
				<lb/>unus Deus, ita etiam oportet credere alios articulos. Sed sicut
				<lb/>fides ita et hec scripture que innititur fidei formaliter tendit
				<lb/>in Deum et in alia secundum ordinem ad Deum. Unde <hi rend="italic">Io.</hi> 20
				<pb n="66"/>
				<lb/>[, 31] «Hec autem scripta sunt ut credatis quia Iesus est
			<lb/>Christus filius Dei» etc.</p>
			<p><lb/>Item quod dicitur quod Deus est pelagus infinitum etc. et
				<lb/>ideo sub ratione infinitatis non potest esse obiectum scientie
				<lb/>create, nichil est ad propositum; quia infinitas illa non est pars
				<lb/>obiecti sicut nec alie conditiones eius, puta quod est summe
				<lb/>iustus, summe sapiens, summe bonus, que etiam intelliguntur
				<lb/>in ipso nomine Dei secundum triplicem significationem huius
				<lb/>nominis ‘Dei’ positam a Damasceno in libro I: scilicet ab ‘ethi’
				<lb/>quod est ardere, vel;a ‘theaste’ quod est omnia videre, vel a
				<lb/>‘thein’ quod est omnia fovere; sed accipitur ex parte modi
				<lb/>cognoscendi, qui quidem diversus modus nullam diversitatem
				<lb/>facit ex parte subiecti. Idem enim obiectum potest cognosci
				<lb/>finite vel infinite, clare vel obscure, magis vel minus clare.
				<lb/>Sed di(cunt) quod tripliciter contingit se aliqua habere:
				<lb/>uno modo disparate ut verum et bonum, et tunc unum potest
				<lb/>obici intellectui sine altero; alio modo sicut superius et inferius
				<lb/>ut animal et homo, et tunc similiter superius potest obici intellectui
				<lb/>sine inferiori; tertio modo sicut diffinitum et diffinitio
				<lb/>vel pars diffinitionis eius, et in hiis nullo modo primum potest
				<lb/>obici intellectui sine secundo. Et sic se habet infinitas ad Deum.
				<lb/>Sed in hoc multipliciter deficiunt. Primo quia dicunt verum
				<lb/>et bonum disparate esse, cum unum de altero predicetur, quod
				<lb/>de disparatis non contingit; quia homo non predicatur de asino
				<lb/>nec e converso. Disparata enim sunt que sunt diversa re vel
				<lb/>natura, ita tamen quod sub nulla oppositione de quatuor proprie
				<lb/>reponuntur, sicut patet in loco a disparatis. Quod si dicantur
				<lb/>disparata quia rationes eorum sunt disparate, verum est
				<pb n="67"/>
				<lb/>quidem, sed per istum modum diffinitio et diffinitum aliqualiter
				<lb/>possent dici disparata quia alia est ratio diffinitionis ut diffinitio
			<lb/>est, et diffiniti ut diffinitum est.</p>
			<p><lb/>Item quod dicunt tertio falsum est. Licet enim unum non
				<lb/>possit intelligi sine altero, tamen non oportet quod intelligatur
				<lb/>cum eo cum ista reduplicatione in quantum tale vel sub tali ratione,
				<lb/>quia alsoluta (sic) consideratio rei abstrahit ab omni speciali
				<lb/>consideratione. Unde si esset aliquis liber cuius subiectum esset
				<lb/>homo - puta in libro Gregorii Nazançeni qui fecit librum de
				<lb/>homine - non posset dici quod homo in quantum animal vel
				<lb/>sub ratione animalis esset ibi subiectum, quia tunc sequeretur
				<lb/>quod esset ibi subiectum animal et non homo, quia non determinaretur
				<lb/>ibi de homine nisi per attributionem ad animal. Et
				<lb/>simile dico etiam de rationali quod plus est. Sed esset ibi
				<lb/>subiectum homo in quantum homo et sub ratione humanitatis.
				<lb/>Et similiter in theologia Deus in quantum Deus et sub ratione
				<lb/>divinitatis est subiectum. Cui addendum est quod si in quantum
				<lb/>glorificator esset subiectum, tunc aliqua scientia humana
				<lb/>posset istam precedere secundum aliquam sui partem, puta quia
				<lb/>in libro <hi rend="italic">De Deo</hi>, quem fecit Aristotiles, potest poni subiectum
				<pb n="68"/>
				<lb/>Deus sed non in quantum glorificator, quia gloria infidelibus
				<lb/>non redditur, sed Deus absolute. Et sic theologia non esset
			<lb/>omnino prima scientia.</p>
			<p><lb/>Item quod dicitur si ponatur eadem theologia in nobis et
				<lb/>in Deo in quantum ad habitum, redibit opinio Magistri <hi rend="italic">Sententiarum</hi>
				<lb/>de caritate nostra quod sit Deus, inpertinenter dicitur;
				<lb/>quia Magister non ponit aliquem habitum de caritate in nobis
				<lb/>sed actum solum, quem tamen non intellexit esse idem quod
				<lb/>Deus, sed quia procedit a Deo immediate. Similiter quod dicimus
				<lb/>habitum esse in Deo, intelligimus quantum ad illud quod
				<lb/>perfectionis est semoto eo quod imperfectionis est, quia est
				<lb/>«sine qualitate bonus» , etc., sicut dicit Augustinus. Unde ipse
				<lb/>habitus in Deo est sua essentia. Tamen quantum ad rationem
				<lb/>habitus, dicimus quod theologia sua et nostra non differunt
			<lb/>specie, cum habeant idem obiectum.</p>
			<p><lb/>Item quod dicunt se non videre quomodo sit unitas in scientia
				<lb/>ex parte habitus et tamen sit diversitas ex parte cognitionis,
				<lb/>non possum aliud. Tamen non est difficile videre quomodo
				<lb/>potest esse unitas ex parte generis et diversitas ex parte specierum
				<lb/>que per diversas differentias constituuntur. Unde et
				<lb/>Philosophus dicit quod gramatica et musica secundum species
				<pb n="69"/>
				<lb/>suas sunt in predicamento qualitatis, et secundum genus, scilicet
				<lb/>disciplinam vel habitum, sunt in predicamento relationis.
				<lb/>Item quod dicunt quod habitus non habet diversitatem ab
				<lb/>obiecto et tamen trahit speciem ab eo, plane inplicat contradictionem;
				<lb/>quia si trahit speciem trahit formam et per consequens
			<lb/>unitatem et per consequens distinctionem ab aliis.</p>
			<p><lb/>Et quod obiciunt de Aristotile in <hi rend="italic">Predicamentis</hi> quod ponit
				<lb/>diversitatem inter habitum et dispositionem per respectum
				<lb/>ad subiectum, scilicet per facile et difficile mobile, non est
				<lb/>contra nos; quia habitus in quantum est quedam qualitas respicit
				<lb/>subiectum, in quantum autem habitus, respicit obiectum, sicut
				<lb/>et sua extrema, scilicet potentia et actus inter que habitus est
				<lb/>medium. Unde et per comparationem ad actum diffinitur ab
				<lb/>Augustino, in libro <hi rend="italic">De bono coniugali</hi>, dicente quod «habitus
				<lb/>est quo aliquid agitur cum opus fuerit» ; et a Commentatore
				<lb/>in III <hi rend="italic">De anima</hi> qui dicit quod habitus est quo quis agit cum
			<lb/>voluerit.</p>
			<p><lb/>Et quod addunt contrarium dictum a Simplicio <hi rend="italic">Super librum
				<pb n="70"/>
				<lb/>Predicamentorum</hi>, qui dicit quod habitus dicitur per respectum
				<lb/>ad habituatum, exponendum est quod habituatum dicatur
				<lb/>non ‘habens habitum’, sed illud quod habitualiter habetur,
				<lb/>sicut conclusionem aliquam dicimus in aliquo esse habituatam.
				<lb/>Alias simpliciter loqueretur Simplicius, quia relativum non dicitur
				<lb/>ad subiectum nisi in quantum quoddam accidens est; sed
				<lb/>in quantum relativum dicitur ad oppositum, quia relativa sunt
				<lb/>quibus hoc ipsum esse est ad aliud quodammodo se habere,
			<lb/>ut dicitur in <hi rend="italic">Predicamentis</hi>.</p>
			<p><lb/>Sed addunt se dubitare dicentes quomodo poterit hoc esse
				<lb/>quod nostra theologia diversificetur a scientia beatorum non
				<lb/>in quantum est habitus sed in quantum est cognitivus propter
				<lb/>diversum lumen. Sic enim sequetur quod omnes scientie
				<lb/>humane sunt eedem sp[eci]e cum omnes innitantur eidem lumini,
			<lb/>scilicet lumini naturali.</p>
			<p><lb/>Ad quod dicimus quod scientia non solum dicit cognitionem
				<lb/>sed etiam dicit habitum. Dicimus ergo quod in scientiis
				<lb/>humanis non attenditur diversitas ex parte cognitionis sed ex
				<lb/>parte habitus qui diversificatur secundum diversa obiecta formalia.
				<lb/>Unde cum comunitas accipiatur ex parte generis et diversificatio
				<lb/>ex parte differentiarum, dicendum est quod philosophi
				<lb/>naturaliter loquendo in diversificatione scientiarum consideraverunt
				<lb/>scientiam secundum quod scientia est quedam cognitio
				<lb/>habitualis, ita scilicet quod cognitio accipiatur loco generis et
				<lb/>habitualis loco differentie. Nos autem christiani supernaturali
				<lb/>lumine illustrati consideramus scientiam in quantum scientia
				<lb/>est quidam habitus cognitivus, ita quod habitus accipiatur
				<lb/>loco generis et cognitivus loco differentie. Et ita secundum
				<lb/>distinctionem supernaturalium luminum ponimus distinctionem
				<lb/>scientiarum. Ipse autem habitus scientie remanet indistinctus
				<lb/>secundum speciem quia omnia illa que respicit
				<pb n="71"/>
				<lb/>scientia humana ut diversa obiecta, respicit ista ut unum obiectum
				<lb/>formale; quod quidem facere potest propter nobilitatem
				<lb/>eius ex lumine, sicut nobilitatur genus ex differentia superveniente.
				<lb/>Unde sicut contingit de potentia, scilicet quod superior
				<lb/>respicit pro uno obiecto formali omnia illa que respiciunt
				<lb/>potentie inferiores sicut patet in sensibili comuni et
				<lb/>sensibilibus particularibus, et in potentia intellectiva angeli
				<lb/>respectu potentie intellective et sensitive in nobis - sic contingit
			<lb/>de habitu superiori respectu inferiorum habituum.</p>
			<p><lb/>Explicit <hi rend="italic">Questio de subiecto</hi> secundum fratrem Remigium
			<lb/>Florentinum ordinis Predicatorum.</p>
			<pb n="73 Appendice"/>
			<p><lb/>APPENDICE
				<lb/>
				<lb/><note>a) Firenze, Bibl. Naz., <hi rend="italic">Conv. soppr.</hi> G 4.936, f. 341 rb - vb</note>
				<lb/>
				<lb/>PROLOGUS IN FINE SENTENTIARUM
				<lb/>
				<lb/><hi rend="italic">Cum consumaverit homo tunc incipiet.</hi> Eccli. 18[, 6].
				<lb/>
				<lb/>Verbum propositum satis videtur posse congruere terminationi
				<lb/>libri <hi rend="italic">Sententiarum</hi> iam facte, quia <hi rend="italic">cum consumaverit
				<lb/>homo</hi>, et inchoationi eiusdem libri iam cito faciende, quia <hi rend="italic">tunc
				<lb/>incipiet</hi>. Ubi advertendum est quod per hominem aproprianter
				<lb/>significari potest tam auditor quam lector scolasticus.
				<lb/>Auditor quidem si consideretur homo ex parte corporis, lector
				<lb/>vero si consideretur homo ex parte anime rationalis. Homo
				<lb/>enim secundum corpus, idest secundum materiam terrenam de
				<lb/>qua formatum est eius corpus, unde et nomen accepit quia
				<lb/>homo ab humo dicitur, est omni creatura inferior. Et ideo
				<lb/>auditor ecclesiasticus qui in scolis erudiendus a lectore subsidet,
				<lb/>cui lector scienda et agenda ostendit, aproprianter homo
				<lb/>vocari potest, iuxta illud <hi rend="italic">Ps.</hi>[93, 12] «Beatus homo quem tu
				<lb/>erudieris, Domine» , et <hi rend="italic">Mich.</hi> 6[, 8] «Ostendam tibi, o homo, quid
				<lb/>sit bonum» etc. Rursus homo secundum animam rationalem
				<lb/>est omni creatura subcelesti superior, iuxta illud <hi rend="italic">Ps.</hi>[8, 7]
				<lb/>«Constituisti eum super opera manuum tuarum, omnia subiecisti
				<lb/>sub pedibus eius». Et ideo etiam lector ecclesiasticus qui
				<lb/>in scolis presidet auditores sapientiam docendo, aproprianter
				<lb/>etiam potest homo vocari, iuxta illud <hi rend="italic">Eccles.</hi> 8[, 1] «Sapientia
				<lb/>hominis lucet in vultu eius». Potest ergo ad propositum vere
				<lb/>dici: cum consumaverit homo audire librum <hi rend="italic">Sententiarum</hi>,
				<lb/>tunc incipiet ipsum audire, quia scilicet auditio preterita quasi
				<lb/>nichil est respectu auditionis future. Et iterum <hi rend="italic">cum consumaverit
				<lb/>homo</hi> legere librum <hi rend="italic">Sententiarum, tunc incipiet</hi> ipsum
				<lb/>legere homo, quia scilicet homo qui iam legit quasi nichil est
			<lb/>respectu hominis lecturi.</p>
			<p><lb/>Excessus autem futuri lectoris respectu preteriti manifestetur
				<pb n="74 Appendice"/>
				<lb/>ad presens ex appellatione ipsius futuri lectoris quantum
				<lb/>ad quatuor proprietates que soli homini inter alia animalia
				<lb/>conveniunt. Solus autem homo est animal civile sive politicum.
				<lb/>Secundo solus homo est animal morale sive virtuosum. Tertio
				<lb/>solus homo est animal sapientie perceptibile sive scientificum.
				<lb/>Quarto solus homo est animal sermocinabile sive facundum.
				<lb/>Non curo super hoc ad presens auctoritates philosophie sive
				<lb/>etiam sacre scripture adducere ne prolixitatem incurram et
			<lb/>etiam quia hec de se satis sunt patula.</p>
			<p><lb/>Lector autem <hi rend="italic">Sententiarum</hi> futurus conrespondenter quatuor
				<lb/>proprietatibus enumeratis ad ostendendum excessum ipsius
				<lb/>in eis, bene vocatur frater Bernardus de Claromonte. Quia
				<lb/>ergo <hi rend="italic">frater</hi> leget cum excedenti civilitate; nomen enim fratris
				<lb/>consotialitatem quandam significat et concivilitatem; unde in
				<lb/><hi rend="italic">Ps.</hi> [132, 1] «Ecce quam bonum et quam iocundum habitare
				<lb/>fratres in unum» , et <hi rend="italic">Prov.</hi> 18[, 19] «Frater qui adiuvatur a
				<lb/>fratre quasi civitas firma» , ut dicitur <hi rend="italic">Prov.</hi> 18[, 19]. Sed
				<lb/>quia Bernardus leget cum excedenti virtute. Bernardus enim
				<lb/>dicitur quasi ‘bona nardus’. Nardus autem est «herba humilis
				<lb/>et calide nature» , ut dicit <hi rend="italic">Glosa Cant.</hi> 1. Unde significat
				<lb/>virtutem humilitatis et virtutem caritatis. Humilitas autem est
				<lb/>omnium virtutum fundamentum, iuxta illud Augustini «Cogitans
				<lb/>magnam fabricam erigere celsitudinis de fundamento cogita
				<lb/>humilitatis». Et caritas est omnium virtutum complementum,
				<lb/>iuxta illud <hi rend="italic">Col.</hi> 3[, 14] «Super omnia autem caritatem
				<pb n="75 Appendice"/>
				<lb/>habete quod est vinculum perfectionis». Bene ergo quia <hi rend="italic">Bernardus</hi>
				<lb/>leget cum excedenti virtute; sed quia <hi rend="italic">de Claro</hi> leget
				<lb/>cum excedenti eloquentia, ut sic impleatur in ipso illud II <hi rend="italic">Thes.</hi>
				<lb/>4[, 1] «Sermo Dei currat et clarificetur». Sed quia de Claromonte
				<lb/>leget cum excedenti sapientia; <hi rend="italic">montes</hi> enim dicti quia
				<lb/>eminentes sunt, sicut dicit Ysidorus libro XIV <hi rend="italic">Ethimologiarum</hi>.
				<lb/>Sapientia enim omnibus eminet. Unde ipsa dicit <hi rend="italic">Eccli.</hi>24[, 7]
				<lb/>«Ego in altissimis habito et bonus meus in columpna nubis».
				<lb/>Et Ieronimus volens Augustinum commendare de excedenti
				<lb/>sapientia in libro <hi rend="italic">De viris illustribus</hi> dicit: «Augustinus quasi
				<lb/>aquila volans per cacumina montium» etc. Et bene adconiungitur
				<lb/>in uno vocabulo clarum cum monte, idest eloquentia cum
				<lb/>sapientia, quia sicut dicit Augustinus in IV libro <hi rend="italic">De doctrina
				<lb/>christiana</hi>: «Sapientia sine eloquentia parum prodest. Eloquentia
				<lb/>sine sapientia nimium obest plerumque, numquam prodest».
			<lb/>Sapientia vero cum eloquentia plus prodest.</p>
			<p><lb/>Ista autem quatuor predicta satis sunt note illis qui habent
				<lb/>cognitionem de futuri lectoris persona, que et ego satis cognovi
				<lb/>ex fama. In quibus omnibus ego nataliter defectuosus sum. Et
				<lb/>propterea plus habeo vobis regratiari et ex corde regratior de
				<lb/>bona sotietate quam michi quantumcumque defectuoso fecistis.
				<lb/>Quid igitur restat nisi quod rogemus dominum nostrum
				<lb/>Iesum Christum quod sibi placeat concedere quod sicut etc.
				<lb/>Placeat igitur domino Iesu Christo quod sicut virtute ipsius
				<lb/>ego librum consummavi, quia «consumatio sermonum ipse est» ,
				<lb/>ut dicitur <hi rend="italic">Eccli.</hi> 43[, 29], ita eiusdem virtute ipse possit librum
				<lb/>inchoare, quia sicut ipse dicit <hi rend="italic">Io.</hi> 8[, 25] «Ego principium
				<lb/>qui loquor vobis». Cui est honor et gloria per infinita
			<lb/>secula seculorum. Amen.</p>
			<pb n="76 Appendice"/>
			<p><lb/>b) Firenze, Bibl. Naz., <hi rend="italic">Conv. soppr.</hi> G 4.936, ff. 299 vb - 302 vb.
				<lb/>
				<lb/>PROLOGUS XII - <hi rend="italic">Sicut protegit sapientia sic protegit pecunia.
			<lb/>Eccles.</hi> 7[, 13].</p>
			<lb/>
			<p><lb/>[segue il <hi rend="italic">prothema</hi>, e subito dopo: ]
				<lb/>
				<lb/><hi rend="italic">Sicut</hi> etc. In verbo proposito pro sacra scriptura per sapientissimum
				<lb/>et summum theologum Salomonem, cui dixit Dominus
				<lb/>III <hi rend="italic">Reg.</hi> 3[, 12] «Dedi tibi cor sapiens et intelligens in
				<lb/>tantum ut nullus ante te simile fuerit nec post te surrecturus
				<lb/>sit» , nobis describitur et commendatur quantum ad duo, scilicet
				<lb/>quantum ad eius propriam nominationem quia nominatur
				<lb/>sapientia, secundo quantum ad eius methaforicam assimilationem
				<lb/>quia assimilatur in protegendo pecunie. Sicut enim pecunia
				<lb/>protegit principaliter a malis corporis, sic sacra scriptura
				<lb/>protegit principaliter a malis mentis quamvis etiam et a malis
				<lb/>corporis protegat sicut pecunia; et ulterius a malis mentis, et
				<lb/>ideo subdit Salomon: «Hoc autem plus habet sapientia et eruditio
				<lb/>quod vitam tribuit possessori suo». Sed de hoc magis
				<lb/>apparebit in sequentibus. Vel quantum ad tria: et tertio quantum
				<lb/>ad assimilationis expressam determinationem qui protegere
				<lb/>ipsam affirmat. Que quidem expressio reddit sacram scripturam
				<lb/>summe desiderabilem hominibus huius mundi propter
			<lb/>infinita et gravissima pericula quibus subsunt.</p>
			<p><lb/>Quantum ergo ad primum notandum est quod sacra scriptura
				<lb/>proprissime vocatur sapientia et ratione rei et ratione vocabuli.
				<lb/>Sed quia de hoc alias tactum est, ideo ad presens de
				<lb/>ipso sic pertransire sufficiat. Vide supra in sermone <hi rend="italic">Si enim
			<lb/>sapientiam invocaveris</hi>.</p>
			<p><lb/>Circa secundum et tertium simul, notandum quod sacra
				<lb/>scriptura assimilatur pecunie ad presens propter octo. Et primo
				<lb/>propter legalem institutionem. Pecunia enim non est producta
				<pb n="77 Appendice"/>
				<lb/>a natura sed est instituta lege humana, iuxta illud libri
				<lb/>V <hi rend="italic">Ethicorum:</hi> «Et propter hoc nomen habet nummisma quoniam
				<lb/>non natura sed nomo - idest lege - est». Et similiter
				<lb/>sacra scriptura non est inventa per vim nature humane sicut
				<lb/>cetere scientie sed est inventa per institutionem legis eterne
			<lb/>[...].</p>
			<p><lb/>Secundo propter naturalem determinationem. Lex enim
				<lb/>humana instituit ut non fieret pecunia de quacumque materia
				<lb/>sed determinata. Ysidorus enim dicit libro XVI quod pecunia
				<lb/>quasi pecudia a pecudibus dicitur quia olim «de corio pecudum
				<lb/>nummi incidebantur et signabantur». Et subdit: «Post a
				<lb/>Saturno ereus nummus inventus est». Et post pauca: «Prius
				<lb/>erea pecunia in usu fuit, post argentea, deinde aurea subducta
				<lb/>est». Et post: «Ex quorum metallis quamvis postea fuisset
				<lb/>facta pecunia, nomen tamen erarii - idest loci ubi conservatur
				<lb/>pecunia - permansit ab eo metallo unde initium sumpsit».
				<lb/>Bene ergo theologia assimilatur pecunie, quia dicitur corium
				<lb/>vel de corio pecudum ratione scriptitationis in codice. Unde
				<lb/><hi rend="italic">Rom.</hi> 15[, 4] «Quecumque scripta sunt, ad nostram doctrinam
				<lb/>scripta sunt ut per patientiam et consolationem scripturarum
				<lb/>spem habeamus». Item dicitur ‘es’ vel de ere ratione sonoritatis
				<lb/>in doctrina et predicatione, quia de apostolis docentibus
				<lb/>et predicantibus sacram theologiam dicitur in <hi rend="italic">Ps.</hi> [ 18,5
				<lb/>et <hi rend="italic">Rom.</hi> 10[,18] «In omnem terram exivit sonus eorum et in
				<lb/>fines orbis terrarum verba eorum». Unde <hi rend="italic">Ierem.</hi> 46[,22] «Vox
				<lb/>eius quasi eris sonabit». Item dicitur argentum vel de argento
				<lb/>ratione claritatis in duplici significatione, iuxta illud <hi rend="italic">Ps.</hi>[11,7]
				<lb/>«Eloquia Domini eloquia casta, argentum igne examinatum» ;
				<lb/>sive claritas referatur ad certitudinem cognoscibilitatis, iuxta
				<lb/>illud <hi rend="italic">Sap.</hi> 6[, 13] «Clara est et que numquam marcescit sapientia,
				<lb/>et facile videtur ab hiis qui diligunt illam» , sive referatur
				<lb/>ad famositatem nominis, iuxta illud <hi rend="italic">Sap.</hi> 8[,10] «Habebo propter
				<lb/>hanc claritatem et turbas», sicut Paulus, Ieronimus, Augustinus
				<pb n="78 Appendice"/>
				<lb/>etc. Item dicitur aurum vel de auro ratione pretiositatis
				<lb/>in valore, quia sicut aurum excedit in valore omnia alia metalla,
				<lb/>sic theologia excellit omnes alias scientias humanas; quia
				<lb/>«maior est sacre scripture auctoritas quam omnis humani ingenii
				<lb/>perspicacitas» , ut dicit Augustinus II <hi rend="italic">Super Genesim ad
				<lb/>literam.</hi> Quamvis interdum aurum vocetur philosophia, et argentum
				<lb/>vocetur poesis, et tunc est verum quod dicitur de ea
				<lb/><hi rend="italic">Sap.</hi> 7[,9] «Omne aurum in comparatione illius arena est exigua
				<lb/>et quasi lutum extimabitur argentum in conspectu illius» ,
				<lb/>quia scilicet ad ipsam ordinantur tamquam ad finem. Unde
				<lb/><hi rend="italic">Glosa Exo.</hi> 3 «Vasa aurea et argentea ab Egiptiis petimus unde
				<lb/>tabernaculum Deo fabricemus, cum philosophos et poetas legimus
				<lb/>ut divinam scripturam sapientius et facundius legamus».
				<lb/>Tertio propter circularem figurationem. Que quidem figura
				<lb/>ad presens quatuor habet in se que inter scientias soli sacre
				<lb/>scripture conveniunt. Primo quidem est figura una linea contenta;
				<lb/>sic theologia una est scientia propter unam rationem formalem
				<lb/>obiecti, iuxta illud <hi rend="italic">Sap.</hi> 7[,27] «Cum fuit una - scilicet
				<lb/>formaliter - omnia potest» scilicet materialiter que possunt
				<lb/>alie scientie, cum sint multe, quia de creatore et omnibus
			<lb/>creaturis determinat [...].</p>
			<p><lb/>Secundo est figura capacissima, scilicet theologia plura capit
				<lb/>quam omnes alie scientie, scilicet ea que pertinent ad fidem [...].
				<lb/>Et Augustinus dicit libro II <hi rend="italic">De doctrina christiana</hi>:
				<lb/>«Quicquid homo extra - idest in aliis scientiis - didicit, si
				<lb/>noxium est ibi dampnatur, si utile ibi invenitur». Simul enim
				<lb/>est speculativa et pratica, ut patet per Gregorium, XX libro.
				<lb/>Simul est de signis et rebus, ut patet per Magistrum in principio
				<lb/><hi rend="italic">Sententiarum.</hi> Simul est de sensu literali et mistico, «quia
				<lb/>uno eodemque sermone dum narrat gestum prodit misterium» ,
				<pb n="79 Appendice"/>
				<lb/>ut dicit Gregorius libro XX. Simul est de rebus naturalibus,
				<lb/>rationalibus et moralibus, iuxta illud <hi rend="italic">Sap.</hi> 9[,11] dicitur de ea:
				<lb/>«Scit enim omnia illa» [...]. Sed quia figura circularis etiam
				<lb/>plus capit quam alie figure multilinee, ideo etiam in hoc quod
				<lb/>dicit <hi rend="italic">Circuivi</hi> ostendit se plura cognoscere quam per omnes alias
				<lb/>scientias cognoscantur [...]. Tertio circulus est figura omni angulo
				<lb/>carens. Per angulum autem intelligitur sordes, quia ubi
				<lb/>angulus ibi sordes. Sordes autem intellectus falsitas est. Et
				<lb/>ideo etiam quantum ad hoc potest dicere theologia «Circuivi
				<lb/>sola» , quia ipsa sola caret omni angulo falsitatis [...]. Quarto
				<lb/>circulus est figura carens fine. Ubicumque enim posueris finem
				<lb/>circuli ibi possumus ponere principium circuli. Et ideo etiam
				<lb/>quantum ad hoc potest dicere theologia «Circuivi sola». Omnes
				<lb/>enim alie scientie in certos limites continentur et sub determinatis
				<lb/>sententiis angustiantur. Sola theologia est que terminum
				<lb/>nescit [...] et ad modum circuli ubi putatur finiri ibi inchoatur [...].
				<lb/>Quarto propter ymaginalem impressionem. Non enim dicenda
				<lb/>pecunia que aliqua ymagine non insignitur, secundum
				<lb/>Ysidorum ubi supra. Unde et Dominus petiit, <hi rend="italic">Mt.</hi> 22[, 20],
				<lb/>de nummismate census: «Cuius est ymago hec?». Et propter
				<lb/>hoc sacra scriptura assimilatur pecunie, quia in ipsa impressa
				<lb/>est ymago Dei in quantum Deus representatur in ipsa sicut
				<lb/>formale subiectum ipsius et ab ipso etiam Deo originatur tamquam
				<lb/>ab immediato effectivo. «Ymago enim est cuius generatio
				<lb/>est per imitationem» , ut dicitur in VI <hi rend="italic">Topicorum</hi> [...].
				<lb/>Unde <hi rend="italic">Sap.</hi> 9[,4] «Da michi, Domine, sedium tuarum assistricem
				<lb/>sapientiam». Quamvis enim una sit sedes maiestatis divine
				<lb/>propter unam essentiam, tamen multi sunt sedentes adiective
				<lb/>propter plures personas. Unde glosetur <hi rend="italic">sedium</hi> idest sedentium.
				<lb/>Ymago enim ita assistit rei quam representat sicut assistit vicarius
				<lb/>domino principali. Ymago enim ad prothotipum refertur,
				<pb n="80 Appendice"/>
				<lb/>sicut dicit Damascenus libro IV. Et ita assistit theologia toti
				<lb/>Trinitati. Vel melius numerus pluralis pro singulari, idest ‘se
				<lb/>dis tue’. Unde Huguiccio, salva gratia sua, hic minus sapienter
				<lb/>dixit, et Brito in hoc eum sequendo insipienter britoniçavit.
				<lb/>Dixerunt enim quod litera corrupta est et debet dicere ‘astitricem’
				<lb/>quia ‘assistrix’ non habet a quo formetur. Sed hoc derisibile
				<lb/>est. Si enim non potest formari a preterito vel supino
				<lb/>verbi, secundum gramaticam Prisciani vel Donati, formetur a
				<pb n="81 Appendice"/>
				<lb/>presenti scilicet ab ‘assisto’, vel potius remaneat informatum
				<lb/>secundum gramaticam Dei. «Indignum enim vehementer existimo
				<lb/>ut verba celestis oraculi restringam sub regulis Donati» , ut
				<lb/>dicit Gregorius in prologo Moralium. Temerarius namque reputari
				<lb/>deberet qui vellet distinctionem illam a doctoribus approbatam
				<lb/>ex longa consuetudine, qua dicunt quod est opus operans
				<lb/>et opus operatum, reprehendere, quia secundum Donatum
				<lb/>et Priscianum ‘operor’ est deponens et non verbum comune.
				<lb/>Et adhuc magis temerarius esset si hoc vellet facere in dictis
				<lb/>sanctorum, puta quia Gregorius dixit in <hi rend="italic">Omelia</hi> de Magdalena
				<lb/>quod quia Iesum in monumento minime invenit furatum credidit.
				<lb/>Sed summe temerarius esset velle corrigere gramaticam
				<lb/>canonis biblie, puta illud <hi rend="italic">Io.</hi> 14[, 24] «Sermonem quem audistis
				<lb/>non est meus» , ut dicat: corruptus est textus quia debet
				<lb/>dicere ‘sermo’. Et <hi rend="italic">Dan.</hi> 13 ubi dicitur de malis senibus
				<lb/>«cumque revertissent per meridiem» , quasi litera vera
				<lb/>sit ‘cumque reversi essent’. Et <hi rend="italic">Eccli.</hi> 32[, 15-16] «Illic advocare
				<lb/>et illic lude» quasi vera lictera sit ‘Illic advoca’, et sic
				<lb/>de multis aliis. Quinimmo cum gramatica sit inferior omni alia
				<lb/>scientia quasi omnium famula, nulla alia scientia astringitur
				<lb/>quin possit formare nova vocabula et sub aliis accentibus, quam
				<lb/>sicut in comuni gramatica approbate, ad magis exprimendum
				<lb/>suam intentionem. «Oportet enim figere nomina» , sicut dicit
			<lb/>Philosophus in <hi rend="italic">Predicamentorum</hi>.</p>
			<p><lb/>Quinto propter nominalem superscriptionem, sine qua etiam
				<pb n="82 Appendice"/>
				<lb/>non est dicenda pecunia, secundum Ysidorum ubi supra. Unde
				<lb/>et Dominus in sua petitione de hac ymagine addidit: «Cuius
				<lb/>- inquit - est ymago hec et superscriptio?». Et propter hoc
				<lb/>theologia assimilatur pecunie quia in ipsa quasi per totum superscriptum
				<lb/>est multiplex nomen Dei. Unde <hi rend="italic">Apoc.</hi> 19[,12] «Habens
				<lb/>nomen scriptum quod nemo novit nisi ipse» , scilicet
			<lb/>perfecte.</p>
			<p><lb/>Sexto propter usualem multiplicationem. Pecunia enim
				<lb/>quando quis ea utitur in commutationibus et mercationibus licitis
				<lb/>multiplicatur debite, quando autem in illicitis et mutuationibus
				<lb/>usurariis multiplicatur indebite [...]. Et ideo dicitur Mt.
				<lb/>25[, 27] «Oportuit te commictere pecuniam meam - Glosa:
				<lb/>sermonem divinum - nummulariis - idest predicatoribus et
				<lb/>doctoribus et veniens ego recepissem utique quod meum
				<lb/>est cum usura» , idest cum multiplicatione et excrescentia [...].
				<lb/>Septimo propter generalem subventionem, sicut dicitur hic
				<lb/><hi rend="italic">sicut protegit</hi> etc. De pecunia enim scriptum est <hi rend="italic">Eccles.</hi> 10[,19]
				<lb/>«Et pecunie obediunt omnia». Require de hoc in sermone de
				<lb/>sanctis Cosma et Damiano <hi rend="italic">Nos reliquimus omnia</hi>. Et similiter
				<lb/>de sapientia scriptum est <hi rend="italic">Sap.</hi> 7[, 27] «Omnia potest».
				<lb/>Octavo propter naturalem appetitionem, quia enim homo
				<lb/>naturaliter appetit suis miseriis subveniri, ideo etiam naturaliter
				<lb/>appetit pecuniam et theologicam sapientiam per quas suis
				<lb/>miseriis subvenitur. Unde <hi rend="italic">Sap.</hi> 8[, 5] «Et si divitie appetuntur
				<lb/>in vita, quid sapientia locupletius?». Unde supra: «Hanc
				<lb/>amavi» etc. Et ideo de utrisque simul desiderandis ut habeantur
				<lb/>loquitur Salomon <hi rend="italic">Prov.</hi> 2[, 3] dicens: «Si enim sapientiam
			<lb/>invocaveris» etc.</p>
			<pb n="83 Appendice"/>
			<p><lb/>c) Biblioteca Nazionale Centrale di Firenze, <hi rend="italic">Conv. soppr.</hi> G 4.936, ff. 89 va - 90 rb
				<lb/>
			<lb/>DOMINICA III IN QUADR., FERIA IV, SERMO I:</p>
			<lb/>
			<p><lb/><hi rend="italic">Unum scio quia cum cecus essem modo video.</hi> Io. 9[, 25]
				<lb/>
				<lb/>Omnes creature sive sint corporales sive spirituales sive
				<lb/>superiores... de se sunt bone, iuxta illud [I] <hi rend="italic">Thim.</hi>[4,4] «Omnis
				<lb/>creatura Dei bona». Et si homo isto bono utatur sapienter,
				<lb/>ut debet, cedit in bonum sui utentis... Si autem utatur ipso insipienter,
			<lb/>ut non debet, cedit in malum suum [...].</p>
			<p><lb/>Deus autem contulit isti civitati septem bona quasi singularia
				<lb/>quibus homo si male utatur, sicut frequentius accidit, excecatur,
				<lb/>si vero debite illuminatur, scilicet habundantiam pecunie,
				<lb/>nobilitatem monete, multitudinem populi, civilitatem vivendi,
				<lb/>opificium lane et artificium armature et domificationem
			<lb/>contrate in comitatu vel in districtu.</p>
			<p><lb/>Circa primum notandum est quod pecunia, si quis utatur
				<lb/>ea avare, excecat avarum quia terra est in oculis eius, iuxta
				<lb/>illud <hi rend="italic">Ps.</hi> [16,11] «Oculos suos statuerunt declinare in terram»
			<lb/>[...]. Sed illuminat pium per elemosinas...</p>
			<p><lb/>Circa secundum nota quod nobilitas monete apparet ex
				<lb/>triplici parte, scilicet ex parte materie quia aurum tarenorum
				<lb/>est bonum, sed aurum augustalium est melius, sed aurum florenorum
				<lb/>est optimum; et ex parte sculpture, quia ex una parte
				<lb/>habet beatum Iohannem Baptistam de quo Dominus dixit <hi rend="italic">Mt.</hi>
				<lb/>11[,11] «Inter natos» etc., et ex alia parte habet lilium, quod
				<lb/>est res magne excellentie; unde et Christus et mater sua lilio
				<lb/>comparantur in <hi rend="italic">Cant.</hi> Tertio ex parte cursus, quia quasi per totum
				<lb/>mundum, etiam inter Saracenos, currit. Hac igitur nobilitate
				<lb/>excecatur elatus et vanagloriosus [...]; quia dum vanagloriosus
				<lb/>vult accipere quod suum est Deo, iustum est ut oculis
				<lb/>privetur ab eo. Et Aman etiam vanaglorioso fasciati sunt oculi
				<pb n="84 Appendice"/>
				<lb/>et suspensus est, ut habetur <hi rend="italic">Hester</hi> 6[...]. Unde cecus iste
				<lb/>illuminatur quia lutum factum ex sputo, idest bonum ex Dei
				<lb/>dono, mictitur in nata[toria] idest in humilitate, quia est parva
				<lb/>aqua in qua non potest notari nec ad gallam - ut vulgo dicitur
			<lb/>- iri.</p>
			<p><lb/>Circa tertium nota quod ex multitudine populi excecatur
			<lb/>confidens in ipsa [...].</p>
			<p><lb/>Circa quartum nota quod civilitas excecat si declinet ad
			<lb/>malum, puta luxuria, gula [...].</p>
			<p><lb/>Circa quintum notandum est quod opificium lane excecat
				<lb/>si quis utatur hoc in ypocrisim quasi nolens malum lucrum facere
				<lb/>usurarum et huiusmodi, sed sub hoc velamine commictens
			<lb/>periuria, fraudes, usuras et huiusmodi [...].</p>
			<p><lb/>Circa sextum nota quod armatura excecat si quis utatur
				<lb/>ea contra Deum... sed illuminat si quis utatur ea contra inimicos
			<lb/>Dei [...].</p>
			<p><lb/>Circa septimum nota quod domificatio districtus excecat
				<lb/>improvidum, qui scilicet totam vel magnam partem suarum divitiarum
				<lb/>ponit in huiusmodi domificatione, sed illuminat providum
				<lb/>qui scilicet, cum sit ditissimus, solatium sibi accipit de
			<lb/>parte aliqua [...].</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
