<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Determinatio utrum sit licitum vendere mercationes ad terminum</title>
				<author>Remigius Florentinus (Remigius Girolami)</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>O. Capitani</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="862" unit="words">Parole: 862</measure>
				<measure quantity="4808" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 4808</measure>
				<measure quantity="5579" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 5579</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-07-25">25/07/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Teologia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Data di compositione dell'opera: c. 1298-1319
					Parole: 879
					Caratteri: 4924
				GM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>La venditio ad terminum nella valutazione morale di san Tommaso d' Aquino e di Remigio de' Girolami</title>
						<editor>O. Capitani</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Bullettino dell' Istituto storico italiano per il Medio Evo e Archivio Muratoriano</title>
						<imprint>
							<date>1958</date>
							<biblScope unit="volume">70</biblScope>
							<biblScope unit="page">298-355</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Teologia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="343"/>
		<div>
			<p><lb/>Determinatio utrum sit licitum vendere mercationes ad terminum
			<lb/>fratris Remigii Florentini ordinis predicatorum.</p>
			<p><lb/>Queritur utrum sit licitum vendere mercationes ad terminum
				<lb/>temporis. Et dicendum quod vendere mercationes ad terminum
				<lb/>non est illicitum de natura sua, quantum ad modum nec vendere
				<lb/>mercationes set illicitum de natura sua sed potest licite fieri servatis
				<lb/>debitis circumstantiis scilicet quis quid ubi et cetera. Ista enim
				<lb/>conditio que apponitur in venditione cum dicitur ad terminum non
				<lb/>est conditio dirimens sicut motuum appositum homini vel diminuens
				<lb/>puta cum dicitur iste est albus secundum dentem, sed potest
				<lb/>esse conditio augens. Puta cum dicitur iste est nobilis homo
				<lb/>secundum mores. Terminum enim dare emptori de solutione
				<lb/>pretii nullum includitur peccatum nec mortale nec veniale sed
				<lb/>potius potest esse virtuosum. Sicut enim dare rem aliquam in
				<lb/>totum sine omni pecunia, quod est eam donare, est licitum servatis
				<lb/>debitis circumstantiis. Ita eam dare pro pecunia, certo temporis
				<lb/>termino persolvenda, est licitum immo et potest esse virtuosum.
				<lb/>Puta quia potest accipi ut quiddam gratuitum mutuum pecunie
				<lb/>statim persolvende. Hoc autem potest pertinere ad caritatem seu
				<lb/>amicitiam, que habetur ad personam que emit, seu ad commune.
				<lb/>Puta ad commune mercatorum vel civitatis vel regni pro cuius
				<lb/>utilitate hoc statuitur. Tamen propter intentionem contractus
				<lb/>talis potest esse illicitus. Si enim intentio feratur ad hoc ut vendatur
				<pb n="344"/>
				<lb/>tempus, semper est usura ex parte eius qui vendit tempus.
				<lb/>Hoc autem potest esse et ex parte vendentis mercationem et ex parte
				<lb/>ementis eam. Si enim vendens propter dilationem temporis vendit
				<lb/>rem plus quam valeat propter temporis dilationem sed
				<lb/>vendit ipsam minus quam valeat propter indilatam et statim factam
				<lb/>solutionem, non est usura ex parte vendentis sed ex parte ementis
				<lb/>videtur esse aliquis modus usure cum spatium temporis vendat.
				<lb/>Quod quasi potest per simile videri in aliis debitis. Si enim alicui
				<lb/>debeatur aliquid ad certum terminum sicut contigit in locationibus
				<lb/>vel censibus vel aliquo tali, si ipse de eo quod est sibi debitum
				<lb/>dimicteret ut sibi citius solveretur, non commicteret usuram; licet
				<lb/>enim plus debito accipere ut sibi citius solvatur usuram non sapiat,
				<lb/>minus tamen accipere ut sibi citius solvatur usuram non sapit.
				<lb/>Et ita est in proposito, idest in venditione. Si autem intentio
				<lb/>vendentis ad terminum feratur ad hoc ut magis, sic vendendo,
				<lb/>lucretur, quia scilicet mercatores magis emunt, idest emptioni
				<lb/>intendunt quando non oportet eos statim pecuniam solvere eo
				<lb/>quod non semper habent eam in bursa paratam, distinguo quia
				<lb/>aut cum ista intentione miscetur venditio temporis aut non. Si
				<lb/>primo modo est usura, si secundo modo non est usura quamvis
				<lb/>possit ibi esse peccatum avaritie. Si vero intentio vendentis feratur
				<lb/>ad hoc ut dampnum suum vitet etiam hic distinguo, quia aut
				<lb/>hoc accipitur de dampno preterito, quod incurrit, aut de futuro,
				<lb/>quod incurrere metuit. Primo modo potest contingere dupliciter.
				<lb/>Uno modo quia ipse vendens ad terminum accepit ab alio
				<lb/>pecuniam sub usuris ut ipse possit melius exercere mercationem
				<lb/>suam. Et in hoc casu commictit usuram qui vendit ad terminum
				<lb/>quia propter nullum dampnum temporale receptum licet alicui
				<lb/>facere id quod de natura sua est peccatum mortale et maxime
				<lb/>quando recepit dampnum propter culpam suam, sicut est in proposito.
				<lb/>Peccat enim quis accipiendo pecuniam sub usuris tamquam
				<lb/>dans occasionem usurizandi nisi necessitas id exigat. Sed ut honorabilius
				<lb/>vivat et maiores mercationes exerceat non est talis necessitas
				<lb/>que sufficiat ad excusandum peccatum. Si tamen plus vendens
				<lb/>rem ad terminum venderet illi a quo accepit pecuniam sub usuris
				<pb n="345"/>
				<lb/>non commictit usuram, quia, sic faciendo vendens, non accipit
				<lb/>alienum per contractum usurarium, sed recuperat suum per contractum
				<lb/>usurarium sibi extortum. Alio modo potest contingere
				<lb/>quia aliquis plus vendit ad terminum propter expensas licitas quas
				<lb/>fecit in portatione pannorum et huiusmodi. Et sic non commictit
				<lb/>usuram. Iste enim non vendit rem plus quam valeat propter
				<lb/>spatium temporis, sed iuste iudicat rem plus valere quam alias
				<lb/>valuisset, quia carius sibi constitit propter expensas quas fecit.
				<lb/>Si autem incaute et imprudenter expensas fecisset non posset eas
				<lb/>recuperare. Si vero intentio dampni referatur ad dampnum futurum
				<lb/>etiam hic distinguo, quia hoc potest contingere dupliciter.
				<lb/>Uno modo quia si ego vendo ad statim solvendum, ego damnificabor
				<lb/>quia multi alii vendent ad terminum, quod faciendo impedient
				<lb/>venditionem meam. Et in hoc casu commictit usuram plus
				<lb/>vendens propter terminum, sicut patet ex dictis. Alio modo
				<lb/>potest contingere quia mercatores minus intendunt emptioni, si
				<lb/>non vendatur ad terminum. Et de hoc etiam patet responsio ex
				<lb/>dictis. Sic ergo vendere tempus et similiter vendere mutuatum
				<lb/>cum utroque sit malum de natura sua, quia vendere tempus est vendere
				<lb/>non suum, sed alienum, cum tempus sit commune et similiter
				<lb/>vendere mutuatum est vendere alienum, nulla bona intentione
				<lb/>fieri potest, nec a venditore rei nec ab emptore, nec a creditore
				<lb/>nec a debitore, excusationem aliquam recipere potest quin semper
				<lb/>remaneat peccatum et usura, nec propter bonum commune nec
				<lb/>propter usuras alii datas nec propter expensas inordinatas. Nec
				<lb/>excusatur debitor propter hoc quod solvendo ante terminum,
				<lb/>gravatur et quod ad hoc faciendum ab alio inducitur, quia ex eadem
				<lb/>ratione possent fere omnes usurarii excusari, quorum et aliqui
				<lb/>male libenter alienum mutuant, sed hoc interdum faciunt ut subveniat
				<lb/>amicis vel timore aliquo seu ex alio motivo. Explicit
				<lb/>brevis determinatio secundum fratrem Remigium florentinum
				<lb/>ordinis predicatorum. Super quo diffusiorem tractatum require
			<lb/>ab eodem de peccato usure.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
