<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Constitutio archiepiscopi Capuani</title>
				<author>Rainaldus Capuanus cancellarius</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="321" unit="words">Parole: 321</measure>
				<measure quantity="2187" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 2187</measure>
				<measure quantity="2475" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 2475</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-08-30">30/08/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Diritto</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 329
					Caratteri (spazi esclusi): 2200
					VA
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda metà del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">162-163</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Diritto</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="162"/>
			<head><lb/>Constitutio archiepiscopi Capuani, per Raynaldum cancellarium
			<lb/>Capuanum.</head>
			<p><lb/>Inter alias sollicitudines, quas officii debitum pastoralis exposcit, ea
				<lb/>debet esse precipua in prelatis, ut eorum regimini commissas ecclesias suis
				<lb/>temporibus ab omnibus impugnantium incursibus cura et sollicitudine
				<lb/>vigili protegant et defendant, ita quod ipse, in se ipsis ecclesie iuribus,
				<lb/>rebus et quibuscumque suis possessionibus aliis detrimenta, dampna et
				<lb/>dispendia aliqua nullatenus patiantur, ut ex proventibus et possessionum
				<lb/>obventionibus earundem, ipsis salubriter et sine lesione aliqua conservatis,
				<lb/>Dei et earundem ecclesiarum ministri, sacris ipsarum insistentes obsequiis,
				<lb/>digne ali valeant et comode substentari. Merito ergo ecclesiarum
				<lb/>antistites studere debent sollicite, ut ad eorum spectat officium, per oportuna
				<lb/>remedia ipsarum indempnitatibus salubriter providere et animarum
				<lb/>illorum presertim obviare periculis, qui, proprie salutis immemores, ecclesiis,
				<lb/>quibus ad devotionem et reverentiam tenebantur, hactenus tenere
				<lb/>detraxerunt, ut de via erroris in qua persistunt ad ipsius sancte matris
				<lb/>ecclesie gremium reducantur, et aliis, exemplo eorum, auferatur materia,
				<lb/>in diminutionem et derogationem ecclesiasticorum iurium, aliquid imposterum
				<lb/>attemptandi. Nos igitur S., miseratione divina Capuanus archiepiscopus,
				<lb/>ex summa Altissimi providentia vestre sollicitudini commissam
				<lb/>ecclesiam Capuanam ac omnes alias per civitatem et diocesim Capuanam,
				<lb/>nostre iurisdictioni subiectas, intendentes in earum iuribus et facultatibus,
				<lb/>quantum cum Deo possumus ampliare et vitare illicita dispendia earundem,
				<lb/>ipsius ecclesie Capuane capituli consensu, deliberatione et consilio
				<lb/>prehabitis, diligenter sanctionis nostre decreto perpetuo duximus statuendum,
				<lb/>quod si quis, Dei timore postposito, ipsam Capuanam ecclesiam, aut
				<pb n="163"/>
				<lb/>communem congregationem, seu distributionem ipsius ecclesie et capituli
				<lb/>memorati, necnon et omnes alias ecclesias, et earum quamlibet, iurisdictionis
				<lb/>nostre presidio deputatas in iuribus et …, presumpserit spoliare,
				<lb/>presentis nostre sanctionis decreto excommunicationis laqueo involvatur.
				<lb/>Dignum est enim, ut quos Dei timor etc., necnon merito reddantur
				<lb/>prorsus communis ecclesie solatio destituti, per quos ipsa dinoscitur ecclesia
				<lb/>in suis iuribus impugnata. Verum, quia nichil est iura condere, nisi sit
				<lb/>qui ea condita exequatur, … et … executores, conservatores et defensores
				<lb/>proinde duximus ordinandos, ut si quem in totum vel in partem contra
			<lb/>dictum nostrum statutum etc., donec rubore perfusus etc.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
