<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tractatus de coniunctionibus</title>
				<author>Iohannes de Virgilio</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. C. Alessio</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EB">Elisabetta Bartoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1107" unit="words">Parole: 1107</measure>
				<measure quantity="6466" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 6466</measure>
				<measure quantity="7523" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 7523</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-09-07">07/09/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Grammatica</note>
				<note>Tipo: Fonti letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri 7585&#13;
Parole 1114&#13;
I trattati grammaticali sono conservati nel
					                    codice Siviglia, Biblioteca Capitular y Colombina 81-6-6 (ff. 101r-102r)&#13;
 Le &lt;&gt;
					                    indicano una congettura dell’editore; le [ ] una espunzione&#13;
E. B.
				                    	&#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>G. C. Alessio</editor>
						<title>I Trattati grammaticali di Giovanni del Virgilio</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Italia medioevale e umanistica 24</title>
						<imprint>
							<date>1981</date>
							<biblScope unit="page">159-212</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti letterarie</term>
					<term type="genre">Grammatica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EB">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
		<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change></revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		
		<pb n="209"/>
		<div>
			<head><lb/><hi rend="italic">INCIPIT DE CONIUNCTIONIBUS SECUNDUM IOHANNEM DE VIRGILIO</hi></head>
			<p><lb/>Ad habendam coniunctionum noticiam quatuor sunt generaliter attendenda. Primo quid sit coniunctio diffinitive. Secundo quot
				
				<pb n="210"/>
				
				<lb/>et que sint eius accidentia. Tertio quot et que sint eius species et earum sufficientiam videamus. Quarto de unaque specie per se et aliqua extra.
				<lb/><hi rend="italic">Quid sit coniunctio</hi>. Circa primum sciendum est quod coniunctio, secundum Priscianum, est pars orationis indeclinabilis coniunctiva aliarum partium quibus
				<lb/>consignificat, vim vel ordinem demonstrans. Secundum vero auctorem modorum significandi, coniunctio est que significat per modum coniungendi seu conectentis aliqua duo
				<lb/>que de se non sunt unibilia per vim vel per ordinem. Cuntra quas difinitiones argui potest. Primo contra illam Prisciani qui dicit quod coniunctio est pars orationis.
				<lb/>Videtur enim quod non, quia medium inter extrema non est aliquod extremorum. Sed coniunctio est medium quoddam uniens partes orationis que de se non sunt unibiles.
				<lb/>Ergo ipsa non erit pars. Preterea vinculum non est idem cum vinculatis, ut dicit Priscianus in tractatu de participio; sed coniunctio habet se per modum vinculi sicut
				<lb/>ipse dicit in tractatu de ordinatione parcium et partes orationis habent se tamquam vinculata. Ergo ipsa non est pars.
				<lb/>In contrarium arguitur: quod significat conceptum mentis sub habitu dictionis est pars orationis; sed coniunctio est huiusmodi. Ergo et cetera. Maior istius rationis
				<lb/>aparet per auctorem modorum qui dicit quod pars est dictio indicans conceptum mentis. Minor declaratur: nam per hoc quod est "si" condicionem, per hoc quod est
				<lb/>"vel" disiunctionem. Et sic de aliis. Ergo et cetera. Posset etiam probari per locum a suficienti divisione quia omne quod est in constructione significativum
				<lb/>aut est oratio aut pars. Coniunctio non est oratio. Ergo est pars cum sit aliis. Ergo relinquitur quod sit aliquid significativum sed non nomen neque verbum et sic de
			<lb/>aliis. Ergo relinquitur quod sit pars per se.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">De solutione obiectorum</hi>. Tunc ad rationes in oppositum, quando tu dicis quod medium non est aliquod extremorum: concedatur. Coniunctio est quoddam medium
				<lb/>inter partes. Ergo non est pars. Dico quod non est aliqua illarum parcium quas coniungit; non tamen removetur, quin sit pars et sic argumentum tuum pecat ex omisione.
			<lb/>Ad aliud de vinculo similiter est dicendum.</p>
			<p><lb/><hi rend="italic">Quomodo... coniung...</hi>. Deinde quia dicitur quod coniunctio est coniunctiva aliarum parcium orationis videtur in nuere quod coniunctio non possit coniungere
				<lb/>coniunctiones. Nam per hoc quod dicit "aliarum" ostendit quod coniungat
				
				<pb n="211"/>
				
				<lb/>alias partes a se. Sed hoc videtur esse falsum. Nam cum dicimus "quoniam et quia sunt coniunctiones causales" hic ista coniunctio "et" copulat istas
				<lb/>duas coniunctiones "quoniam" et "quia", propter quod videbatur dicere "omnes" partes et non "alias".
				<lb/>Ad hoc respondendum est quod coniunctio alias partes coniungit, ut dicit Priscianus et non omnes, ita quod non coniungit coniunctiones. Cuius ratio est quia coniunctio
				<lb/>debet copulare partes cum quibus significat; sed ipsa non significat cum coniunctionibus cum ipsa de se non sit significatio. Propter quod coniunctio non coniungit
			<lb/>coniunctiones.</p>
			<p><lb/>Tunc ad obiectionem que dicebat quod cum dicimus "quoniam et quia sunt coniunctiones causales" dicimus quod "quoniam" et "quia"possunt sumi
				<lb/>duobus modis. Uno modo pro signis intentionum, ut in pre- dicta latinitate et isto modo possunt coniungi per coniunctionem, in vi nominum sumpte, et sunt nomina et
				<lb/>declinantur "hoc quoniam" et "hoc quia". Alio modo sumuntur pro intencionibus significativis et hoc modo non possunt copulari propter rationem
			<lb/>supradictam. Hoc idem etiam dicendum est de adverbiis et prepositionibus.</p>
			<p><lb/>Nam coniunctio non potest copulare illa quia non potest consignificare cum illis; et hoc dico si sumantur in vi intentionum significatarum per huius modi voces:
				<lb/>"quando" et "cum" "apud" et "per" Si vero sumantur in vi signorum talium intentionum bene copulari possunt vel si iungantur
				<lb/>prepositiones cum suis casualibus bene possunt copulari per coniunctionem, ut: "vado supra tectum et infra tectum". Et si adverbia iungantur suis actibus, id
				<lb/>est verbis, seu participiis, bene possunt copulari, ut: "iste legit fortiter et suaviter"; per se autem non. De inter[n]riectionibus similiter est dicendum que
			<lb/>sub adverbiis comprenduntur.</p>
			<p><lb/>Deinde cum dicit " vim vel ordinem demonstrans" videndum est quid sit vis et quid sit ordo prout hoc accipiuntur. Vis, secundum Priscianum, est quando
				<lb/>coniunctio duas res similes esse ostendit. Et hoc competit copulativis coniunctionibus vel copulativam vim habentibus. Ordo dicitur esse quando coniunctio demo- strat
				<lb/>consequentiam aliquarum rerum sicut in continuativis et causalibus secundum Priscianum. Secundum vero auctorem modorum, vis in coniunctione nichil aliud est quam
				<lb/>quedam potestas coniungendi aliqua duo que nullam habebant inclinationem inter se. Ordo vero est potestas coniungendi aliqua que de se habebant inclinationem, ut
				
				<pb n="212"/>
				
				<lb/>et continuative et quedam alie. Cum dicimus: "Petrus et Martinus legunt" ista coniunguntur per vim ex eo quod Petrus et Martinus nuddam habe&lt;n&gt;t inclinationem
				<lb/>inter se. Si autem dicimus: "Si Socrates est homo, Socrates est animal" ista inter se inclinationem habent, quia esse animal sequitur ad esse hominem; et
				<lb/>"quia bene studes bene adiscis": nam bene studere sequitur bene adiscere.
				<lb/><hi rend="italic">Questio utrum... coniunctio coniugata per vim vel per ordinem</hi>. Sed circa istam partem instatur quoniam quidquid est in difinitione coniunctionis debet
				<lb/>competere cuilibet difìnito. Sed coniungere per vim vel per ordinem est in difinitione coniunctionis secundum Priscianum et etiam auctor modorum significandi dicit
				<lb/>quod hoc evacuat totum esse coniunctionis. Ergo omnis coniunctio debet coniungere per vim vel per ordinem. Sed inveniuntur quedam species coniunctionum que non
				<lb/>coniungunt per vim vel per ordinem. Ergo vel illa difinitio est insufficiens et sic Priscianus per obmissionem peccat et auctor modorum significandi qui dicit quod
				<lb/>evacuat totum esse coniunctionis aut ille species coniunctionum non debent sub coniunctione reponi. Et sunt iste, scilicet expletive, aprobative et dubitative .
				<lb/>Ad quod dicendum est quod ista clausula "vim vel ordinem demonstrans" non est proprie de diffinitione coniunctionis set est quedam divisio principalis
				<lb/>coniunctionis que largo modo in definitione ponitur, sicut apud philosofum in libro ierminas cum dicit quod propositio est oratio causativa alicuius de aliquo vel
				<lb/>alicuius ab aliquo. Istud alicuius de aliquo vel alicius ab aliquo est primum … orationis. Et istud primum est proprium diffinitionis propositionis ita est in ista
				<lb/>difinitione coniunctionis quando dicitur: coniunctio est pars orationis indeclinabilis aliquarum parcium coniunctiva quibus significat. Hoc est proprium difinitionis
				<lb/>coniunctionis: vim vel ordinem demonstrans, est quedam divisio, ut dictum est; sed adhuc non tollitur obiectio quia ... remanebit insuficiens nec evacuabit totum esse
			<lb/>coniunctionis.</p>
			<p><lb/>Ad hoc dicendum est quod ille coniunctionis species que non coniungunt per vim aut per ordinem non sunt coniunctiones vere sed pocius adverbia ut in processu patebit.
				<lb/>Unde auctor modorum significandi de ipsis dubitans talem distinctionem fecit. Dicit ipse: si autem volumus quod coniunctiones expletive coniunctiones dicantur sic
				<lb/>dividemus: omnis coniunctio aut significat per modum connectentis duo extrema aut significat per modum ordinantis extrema coniuncta. Si per modum ordinantis extrema
			<lb/>coniuncta sic habemus explecans et consimiles; si per modum coniungentis duo extrema per vim aut per ordinem et cetera.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>