<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Tractatus comparativorum secundum Iohannem de Virgilio</title>
				<author>Iohannes de Virgilio</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>G. C. Alessio</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1470" unit="words">Parole: 1470</measure>
				<measure quantity="9017" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 9017</measure>
				<measure quantity="10377" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 10377</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-06-04">04/06/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Grammatica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri 9037&#13;
Parole 1478&#13;
I trattati grammaticali sono conservati nel
					                    codice Siviglia, Biblioteca Capitular y Colombina 81-6-6.&#13;
 Le &lt;&gt; indicano una
				                    congettura dell’editore; le [ ] una espunzione&#13;
E. B. &#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<editor>G. C. Alessio</editor>
						<title>I Trattati grammaticali di Giovanni del Virgilio</title>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Italia medioevale e umanistica 24</title>
						<imprint>
							<date>1981</date>
							<biblScope unit="page">159-212</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Grammatica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                        <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item><item resp="#JC">-solo due dei 4 &lt;div type="chapter"&gt; hanno un &lt;head&gt;. È giusto così?</item></list></change>
                </revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="205"/>
		<div>
			<head><lb/><hi rend="italic">INCIPIT TRACTATUS COMPARATIVORUM SECUNDUM IOHANNEM DE VIRGILIO BONONIENSEM
			DOCTOREM EX GRAMATICE FACULTATE</hi></head>
                        <lb/><p><note>(f. 69 r)</note> Tractaturi de comparativis primo videamus quot modis dicitur comparatio ut ex illis eliciamus
				<lb/>intentionem. Secundo quid est comparatio in speciali, sicut de ea ad presens intendimus. Tercio in quot
				<lb/>et quibus partibus comparatio reperiatur. Quarto de constructionibus eorundem. Quinto et ultimo certa
			<lb/>notabilia de eisdem.</p>
			<div type="chapter">
				<lb/><p>Circa primum est sciendum quod comparatio habet tot significationes quot habet verbum a quo
					<lb/>descendit. Nam primo comparare idem est quod emere sive acquirere, ut: "Multa comparantur ingenio
					<lb/>que non comparantur auro". Secundo comparare idem est quod conferre sive assimilare, ut apud
					<lb/>Ovidium: «Et se michi comparat Aiax », id est assimilat. Tertio comparare idem est quod disponere sive
					<lb/>ordinare, ut apud
					<pb n="206"/>
					<lb/>Tulium: «Et domi nuptias filius comparabat», id est disponebat. Quarto modo comparare, id est adornare,
				<lb/>ut: "Ista mulier est bene comparata", id est adornata. Unde:</p>
				<lb/><p>Comparat, acquirit, confert, disponit et ornat.</p>
				<lb/><p>Item secundum Petrum Elie comparatio videtur sumi quatuor modis. Primo modo comparatio, id est
					<lb/>comparativis actio. Secundo modo comparatio idem est quod rerum comparatarum passio. Tertio modo
					<lb/>sumpta comuniter comparatio, idem est quod collatio rei ad rem respectu alicuius proprietatis
					<lb/>accidentalis. Et secundum hunc modum gradus comparationis sunt tres, scilicet positivus, comparativus
					<lb/>et superlativus; qui ideo dicuntur gradus comparationis quia omnibus istius modi alique res possunt
					<lb/>ad invicem comparari. Mediocris vero gradus nomen comune comparativi assumpsit ex eo quod comunicat
					<lb/>cum inferiori et superiori gradu, ex eo quod excedit positivus in comparatione et exceditur a superlativo.
					<lb/>Et ex hoc solvimus ista questio, quare potius dicantur gradus comparationis quam positionis vel
					<lb/>superlationis. Qui gradus fuerunt tantum tres quia omnis comparatio aut fit per equalitatem aut per
					<lb/>excessum intensionis vel remissionis. Si per equalitatem, habemus gradum positivum cum figuris
					<lb/>requisitis, cuiusmodi sunt "tam", "quam", "sicut" et "ita" et
					<lb/>nomina importantia equiparantiam, ut "par" et "similis" et pronomina reditiva, ut "talis" et "qualis", "tantus" et "quantus". Si vero fiat comparatio per
					<lb/>excessum aut fit per excessum citra terminum, et sic habemus comparationem sive mediocrem gradum;
					<lb/>aut in termino, et sic habemus superlativum respective positum. Quarto modo comparatio est collatio rei
					<lb/>ad rem respectu alicuius forme accidentalis intense vel remisse citra terminum et hic est specialis modus
				<lb/>de quo intendimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<lb/><p>Circa secundum est sciendum quod comparatio specialiter sumpta de qua loquimur, a modernis ita
					<lb/>diffinitur: comparatio est quidam modus signifficandi accidentalis respectivus attributus constructibili ad
					<lb/>importandum aliquam formam accidentalem applicabilem pluribus secundum intensionem et remissionem
					<lb/>in excessu citra terminum per modum ut altero concomitante vel consequente. Et per hoc quod dicitur
					<lb/>"modus accidentalis" ostenditur quod non est essencialis alicuius partis; et per hoc quod dicitur "ad
					<lb/>importandum aliquam formam accidentalem" excluduntur omnia substantiva, tam nomina quam pronomina
					<lb/>que comparari non possunt, cum substantia, secundum philosophum,
					<pb n="207"/>
					<lb/>non recipiat magis neque minus, nisi talia substantiva pro adiectivis accipiantur interdum, ut "Nero", id
					<lb/>est crudelis, et "Salomon", id est sapiens. Et per hoc quod dicitur "applicabilem" excluduntur nomina
					<lb/>importantia qualitatem in astracto, cuius modi sunt "albedo" et "nigredo", que licet important formam
					<lb/>accidentalem, non important eam applicabiliter seu contracta ad substantiam. Et per hoc quod dicitur
					<lb/>"pluribus" excluduntur constructibilia importantia aliquam formam uni soli convenientem, ut "eternus", qui
					<lb/>proprie pertinet soli deo, quamvis abusive possit etiam hominibus applicari et substantiis separatis per
					<lb/>quandam participationem. Et per hoc quod dicitur "secundum intensionem vel remissionem in excessu"
					<lb/>excluduntur diminutiva et aumentativa que, licet intendantur et remitantur per diminutionem vel
					<lb/>aumentationem, non tamen hoc faciunt in excessu respective ad alterum modaliter. Et per hoc quod
					<lb/>dicitur "citra terminum" excluduntur superlativa que intensionem important, ut altero concomitante vel
					<lb/>consequente datur intelligi, qualitas comparativi debet intelligi esse in termino diminute vel superate a
				<lb/>subiecto comparativi in qualitate comparata.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/><hi rend="italic">In quot partibus orationis reperiuntur comparativa</hi>.</head> <p>Circa tertium est sciendum quod comparativa
					<lb/>reperiuntur in sex partibus orationis, scilicet in nomine, verbo, participio, pronomine, prepositione et
					<lb/>adverbio. In nomine, ut "albior" et "nigrior"; in verbo, ut "malo" et "presto"; in participio, ut "malens" et
					<lb/>"prestans", "amantior" et "legentior"; in pronomine, ut "nostratior" et "vestratior", sed de isto erit
					<lb/>postmodum disputandum; in prepositione, ut: "ego sum ulterius pontem illo"; in adverbio, ut: "ego sum
				<lb/>ulterius ponte quam ille".</p>
				<lb/><p>(70r) <hi rend="italic">Quomodo construuntur comparativa</hi>. Circa quartum est sciendum quod nomina comparativa volunt
					<lb/>determinari per ablativum simpliciter proprie et non per alium casum in quantum sunt comparativa. Et hoc
					<lb/>dico secundum latinos. Greci enim non habentes ablativum dant genitivum comparativis in
					<lb/>determinatione, ut: "Fortior Achilles Hectoris". Quia autem diximus comparativum velle ablativum
					<lb/>simpliciter causa est ex eo quod nomen comparativum facit comparationem alicuius qualitatis de
					<lb/>substantia ad substantiam et pro tanto requirit substantiam in termino, in qua talis qualitas concipiatur in
					<lb/>esse diminute. Non ergo proprie loquendo requirit nominativum cum "quam" vel alium casum sicut antiqui
					<lb/>dicebant et multi adhuc tenent, ex eo quod istud signum "quam" est terminus actus et non substande vel
					<lb/>comparationis actualis et non substantialis. Quidam vero modernorum tenent quod tota illa oratio, scilicet
					<lb/>"quam tu sis albus" venit ad determinationem illius comparativi "albior" dicendo: "ego sum albior quam tu"
					<pb n="208"/>
					<lb/>loco unius ablativi. Hoc autem non michi convincitur, quoniam oratio non supponit neque determinat nisi
					<lb/>materialiter sumpta vel infinita vel infinitata. Si autem dicant quod ipsa ponatur materialiter, erit dictu quod "ego
					<lb/>sim albior1 vel "melior" oratione tali quod non concipitur; nec est infinita cum ibi non sit verbum infinitum; nec
					<lb/>est infinitata, cum illa dictio "quam" non habeat infinitare nisi poneretur pro "quantum", pro quo non ponitur hic.
					<lb/>Sed talis oratio "ego sum melior quam tu" respicit signifficatum, scilicet hoc adverbium "magis", quod includitur
					<lb/>in comparatione, ut "ego sum melior quam tu" ita resolvatur, id est "ego sum magis bonus quam tu sis bonus".
					<lb/>Propter quod est notandum quod duplex est comparatio vel... ad substantiam et illa habet fieri per nomen
					<lb/>comparativum vel aliud casuale comparativum; et talis comparatio requirit substantiam in determinatione in
					<lb/>ablativo casu. Alia comparatio est respectu actus et ita habet fieri per comparativum actus, cuius modi sunt
					<lb/>adverbia comparandi seu comparativa et illa requirit actum cum adverbio "quam" ad sui determinationem. De
					<lb/>casu enim non curant huiusmodi adverbia comparativa, ut "ego lego magis quam tu legas". Nam talis casus
				<lb/>regitur a verbo de quo ipsum verbum habet curare, non comparativum tale.</p>
				<lb/><p><hi rend="italic">Quotuplex construuntur comparativa</hi>. Item notare possumus quod comparativa nomina, ut comparativa sunt,
					<lb/>dupliciter construuntur. Uno modo ratione comparationis modaliter et isto modo requirunt ablativum simpliciter,
					<lb/>ut predictum est; alio modo ratione comparationis realiter, hoc est adverbii magis inclusi de signifficato et isto
					<lb/>modo recipiunt determinationem more adverbii facientis comparationem actus; et hinc habent istud adverbium
					<lb/>"quam" cum actu posito vel su- bintellecto et casu tali actui requisito. Et isto modo dicere possumus:
					<lb/>"Numquam inveni meliorem hominem quam te" vel "quam tu": et ita exponetur: "Nunquam magis inveni (70v)
					<lb/>aliquem bonum hominem quam te invenerim", vel "numquam inveni hominem essentem magis bonum quam tu
				<lb/>sis", vel "nunquam magis inveni bonum hominem quam tu inveneris".</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III b</head>
				<lb/><p>(81v) Circa constructionem superlativorum habemus considerare quatuor verba. Primo quid sit superlativum.
					<lb/>Secundo quot modis accedat ad usum. Tercio de constructione ipsius. Ultimo quedam notabilia de eiusdem.
					<lb/><hi rend="italic">Quid est superlativum secundum veteres</hi>. Circa primum sciendum est
					<pb n="209"/>
					<lb/>quod superlativum secundum Priscianum et alios antiquos ita describebatur: superlativum est quod ad plures
					<lb/>sui generis comparatur et superponitur omnibus, ut "Achiles fuit fortissimus Grecorum"; vel quod valet tantum
					<lb/>quantum oratio facta ex"valde" adverbio et suo positivo, ut "Achiles fuit fortissimus", id est "valde fortis". Hanc
					<lb/>autem descriptionem non esse idoneam in sequentibus apparebit. Ut autem melius describatur sciendum est
					<lb/>quod superlativum modaliter a comparativo non difert, nisi in quantum per ipsum importatur qualitas intensa in
				<lb/>ultimato gradu, sed tunc circa, tunc citra terminum.</p>
				<lb/><p><hi rend="italic">Quid est superlativum secundum modernos</hi>. Sic igitur potest superlativum
					<lb/>definiri seu describi: superlativum est quidam modus significandi accidentalis, atributus construtibili, ad importandam aliquam formam
					<lb/>accidentalem applicabilem pluribus secundum intensionem vel remi&lt;s&gt;sionem per ultimato gradu, per modum
					<lb/>prelationis respectu alterius, si respectio ponatur, vel per modum prelati sempliciter, si absolute sumatur; vel si
					<lb/>volumus brevius difinire possumus dicere: superlativum est modum intendendi excessum in ultimato gradu.
					<lb/><hi rend="italic">Quid est superlativum</hi>. Circa secundum est notandum quod superlativum accedit ad ussum duobus modis.
					<lb/>Uno modo absolute, in quantum per ipsum sit intensio duplex de significato unito quod est "valde plusquam",
					<lb/>ut: "Iste est fortissimus", id est "valde plusquam fortis", ut per intensionem istius significati "valde" diferat a
					<lb/>comparativo reali quod est "plusquam fortis" et isto modo non requirit determinationem aliquam ex eo quod
					<lb/>superlativum fit. Alio modo potest considerari ut per ipsum intendatur qualitas in ultimato gradu respectu
					<lb/>alterius et isto modo requirit genitivum. Secundum usum potuisset etiam ablativum recipere sicut et
					<lb/>comparativum, velut infra patebit. Et per hoc patet auctorem summe gramaticalis grosse dixisse cum dixit vel
					<lb/>quid valet quantum oratio facta ex "valde" adverbio et suo positivo: nam tunc non importaret excessum dictum;
					<lb/>autem est supra, cum de comparationis gradubus dicebamus quod per comparativum et superlativum
				<lb/>importatur excessus sive absolute sive respective sumantur.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
