<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Paulus I papa</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>W. Gundlach</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EF">Edoardo Ferrarini</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="16250" unit="words">Parole: 16250</measure>
				<measure quantity="106630" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 106630</measure>
				<measure quantity="121346" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 121346</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-12-30">30/12/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Numero parole: 16.403&#13;
Numero caratteri (spazi esclusi): 108.808&#13;
ES</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Paulus I papa</author>
						<title>Epistolae</title>
						<editor>W. Gundlach</editor>
						<editor>E. Dümmer</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Epistolae Merowingici et Karolini aevi. Tomus I</title>
						<imprint>
							<pubPlace>Berlin</pubPlace>
							<date>1892</date>
							<biblScope unit="page">507-508</biblScope>
                                                        <biblScope unit="page">511-558</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, Epp.</title>
						<biblScope unit="volume">3</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="0701/0800">VIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EF">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="508"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, PIPINO REGI FRANCORUM ET PATRITIO
				<lb/>ROMANORUM PAULUS DIACONUS ET IN DEI NOMINE ELECTUS
			<lb/>SANTAE SEDIS APOSTALICAE</head>
			<p><lb/>Cum gravi gemitu et inmenso merore cordis innotescimus a Deo protecte excellentiae
				<lb/>tuae, potentissime, victor rex, Dei vocatione de ac luce ad aeternam requiem
				<lb/>esse subtractum sanctae recordationis domnum et germanum meum, Stephanum papam;
				<lb/>in cuius etiam transitu et ipsi lapides, si dici potest, nobis conflentes lacrimaverunt.
			<lb/>In cuius apostolatus ordinem a cuncta populorum caterva mea infelicitas electa est.</p>
			<p><lb/>Et dum haec agerentur, convenit Romam Immo, christianissimae excellentiae
				<lb/>tuae missus. Et cum eo loquentes, una cum nostris obtimatibus aptum prospeximus:
				<lb/>eum hic detineri, donec Dei providentia sacra apostolica benedictione inlustrati fuissemus;
				<lb/>et tunc plenius satisfactus de nostra vel cuncti populi puritate et dilectione,
				<lb/>quam erga tuam benignissimam excellentiam et cunctam gentem Francorum gerimus,
				<lb/>eum ad vos repedandum cum nostris missis apostolicis absolveremus, quoniam nos
				<lb/>pro certo agnoscas, excellentissime et a Deo protecte noster post Deum auxiliator
				<lb/>et defensor rex, quod firmi et robusti usque ad animam et sanguinis nostri effusionem
				<lb/>in ea fide et dilectione et caritatis concordia atque pacis foedera, quae praelatus
				<lb/>beatissimae memoriae dominus et germanus meus, sanctissimus pontifex, vobiscum
			<lb/>confirmavit, permanentes et cum nostro populo permanebimus usque in finem.</p>
			<p><lb/>Unde et indesinenter, extensis palmis ad caelum, pro vitae incolomitate excellentiae
				<lb/>tuae atque dulcissimorum filiorum et excellentissimae regine sospitate domini
				<lb/>Dei nostri exoramus clementiam, ut semper tuum auxilium et firmissima protectio
			<lb/>extendatur super nos.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam tuam gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<pb n="511"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI, PIPPINO
			<lb/>REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Lator praesentium litterarum, sollertissimus Vulfardus, eximiae sagacitatis vestrae
				<lb/>fidelis missus, plenas iocunditate nobis attulit litteras. Quas et cum ingenti laetitia
				<lb/>mancipantes atque lectioni reserantes, magna exultatione ovantes relevati sumus;
				<lb/>agnito scilicet per eas praefulgide excellentiae vestrae dilectionis affectu erga apostolicam
				<lb/>sanctam Romanam ecclesiam atque fautorem vestrum, celorum regni ianitorem,
				<lb/>principem apostolorum beatum Petrum, a vobis exibito. Qua de re iuges omnipotenti
				<lb/>Deo efficatius persolvimus grates, profecto dum tam praecipuum fortissimumque virorum
			<lb/>his in diebus sanctae suae contulit ecclesiae tutorem.</p>
			<p><lb/>Interea, christianissime, Dei providentia victor rex, gemina festivitatis peregimus
				<lb/>gaudia in eo, quod, optata cordis adepti desideria, in vinculo spiritalis foederis pariter
				<lb/>sumus adnexi. Praelatus nempe sodalitatis vestrae inluster missus preciosissimum
				<lb/>nobis supernae gratiae munus adferuit, sabanum videlicet, in quo nostra dulcissima
				<lb/>atque amantissima spiritalis filia sacratissimo fontis lavacro abluta suscepta est.
				<lb/>Quem et, cum magna iocunditate aggregata populi cohors infra aulam sacrati corporis
				<lb/>auxiliatricis vitae beatae Petronellae, quae pro laude aeterna memoria nominis
				<lb/>vestri nunc dedicata dinoscitur, caelebrantes missarum solemnia, cum magno gaudio
				<lb/>suscepimus; et per allatum eundem sabanum eam tamquam praesentaliter nos suscepisse
				<lb/>gaudemus. Unde, quia amor fidei vestrum benignum ignivit cor nobis per
				<lb/>vinculum spiritalis foederis adherendum, iuxta quod domino et germano meo beate
				<lb/>recordationis, sanctissimo Stephano papae, spopondistis, magnas gratiarum actiones a
				<lb/>Deo protecte excellentiae vestrae persolvimus, inplorantes crebro divinam misericordiam,
				<lb/>ut aevis vos ac prosperis in solio regni conservans tueri temporibus et
				<pb n="512"/>
				<lb/>magno gaudio de ipsius spiritalis nostrae filiae perfecta aetate vos iocundari permittat
			<lb/>ad exultationem sancte suae ecclesiae.</p>
			<p><lb/>Et quia copiosa nobis ipsa spiritus sancti – scilicet compaternitatis gratia, quae
				<lb/>opitulante Deo inter nos rata consistit, – auctoritas fiduciam contulit, peto et deprecor,
				<lb/>benignissime spiritalis compater, obtime rex, ut coeptum redemptionis Dei
				<lb/>ecclesiae et plenariae iustitiae beati Petri perficere iubeas bonum opus. Direxit
				<lb/>quippe nobis insignis bonitas vestra per suos affatos: sibi innotesci adversantium causarum
				<lb/>eventus. Unde certam a Deo protectam eximietatem vestram reddimus, nihil
				<lb/>nos usque hactenus recepisse de his, quae per nostros legatos excellentiae vestrae
				<lb/>petendo mandavimus. Solite namque perfidi et maligni illi in magna arrogantia cordis
				<lb/>permanentes nequaquam inclinantur iustitiam beati Petri restituere. Tamen omnia
			<lb/>qualiter acta sunt, referentibus vestris missis agnoscere potestis.</p>
			<p><lb/>Et subsequentem nostrum missum ad vos dirigimus, dignas vobis gratias de
				<lb/>omnibus referentes; et cuncta per eum eximiaetati vestrae dirigimus in responsis de
			<lb/>his, quae in antea provenerint.</p>
			<p><lb/>Sergium vero archiepiscopum, iuxta id quod vestrae innotuit excellentiae, indesinenter
			<lb/>inminemus, ut suae restituatur ecclesie.</p>
			<p><lb/>Petimus autem excellentem bonitatem vestram, ut reverentissimum et sanctissimum
				<lb/>fratrem et coepiscopum nostrum Wilcharium, sicut praefatus beate recordationis
				<lb/>dominus et germanus meus, sanctissimus Stephanus papa, eum benignae eximiaetati
			<lb/>vestrae commendavit, in omnibus comendatum habere iubeatis.</p>
			<p><lb/>His praelibatis, trinus et unus Deus noster sua vos extensionis dextera protegat
				<lb/>cum dulcissima coniuge, excellentissima regina, spiritale nostra commatre, atque amantissimis
				<lb/>vestris meisque filiis in solio regni sosspites permanentes et in praesenti vita
			<lb/>et in aeterna beatitudine uberrime concedat valere.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<pb n="513"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Dum tam copiosam omnipotens Deus suae benignitatis humano generi crebro
				<lb/>irrogat misericordiam, valde admirandum est, quid retribui eius potentiae divinae aut
				<lb/>quod carminum laudes longanimitatis ipsius humana fragilitas referre valeat. Quod
				<lb/>quidem nos tanto eius relevati beneficio – licet meritis nequaquam suffragantibus
				<lb/>nostri eius potentiae melodicas persolvendum grates – tamen iuxta psalmigravi monita
				<lb/>“calicem salutaris accipiam et nomen Domini incessanter invocabo” inquiens: “Magnus
				<lb/>es, Domine, et magna opera tua”; “magnificat namque anima mea Dominum”, caro et
				<lb/>lingua benedicit, quoniam respiciens respexit super humilitatem nostram et ad tam
			<lb/>precipuum pontificale culmen, non nostris persequentibus meritis, provexit.</p>
			<p><lb/>Quam ob rem, dum eo dignante mediator Dei et hominum, speculator animarum
				<lb/>institutus sum, commissa me apostularis cura provocat atque ortatur omnino et indesinenter
				<lb/>conpellit, salutem populi Dei pio studio procurare et pacem in cunctis
				<lb/>gentibus cum magna cordis constantia praedicare; quoniam profecto beatitudinis gratiam
				<lb/>promerentur, qui intrepide illam praedicare maluerint; scriptum quippe est: “Beati
				<lb/>pacifici, quoniam filii Dei vocabuntur”, et rursum: “Quam speciosi pedes evangelizantium
				<lb/>pacem, evangelizantium bona”. Etenim, excellentissime fili et spiritalis compater,
				<lb/>quoniam Deus omnipotens ex utero matris tuae te predistinatum habens, ideo
				<lb/>te benedicens et in regem ungens, defensorem te et liberatorem sanctae suae ecclesiae
				<lb/>constituit, pro quo ea, quae, ad utilitatem ipsius sanctae Dei ecclesiae respiciunt, per hos
			<lb/>nostros apostolicos apices benignae excellentiae tuae deprecandum maturavimus.</p>
			<p><lb/>Agnoscat siquidem excellentissima bonitas tua, quia coniungens ad limina apostolorum
				<lb/>excellentissimus filius noster, Desiderius rex, pacifice atque cum magna humilitate;
				<lb/>cum quo salutaria utrarumque parcium locuti sumus. Et pollicitus est nobis
				<lb/>restituere civitatem Imulas, ea videlicet ratione, ut nostros ad tuam excellentiam
				<lb/>dirigere debeamus missos, et suos hospites quos ibidem ad vos habere videtur recipere
				<lb/>debeat, et pacem cum eo confirmare studeatis. Unde petimus te, excellentissime
				<lb/>fili et spiritalis compater, ut iubeas ipsos ospites praedicto filio nostro, Desiderio
				<pb n="514"/>
				<lb/>regi, restituere et pacis foedera cum eo confirmare et in magna amicitia cum
				<lb/>eo conversari, ut favente Deo tuis laetabundis temporibus populus Dei utrarumque
				<lb/>partium in magna securitate et pacis quiete degere valeat, quatenus longevum te
			<lb/>omnipotens Deus in solio regni conservare dignetur.</p>
			<p><lb/>Opere enim direximus praesentes nostros fidelissimos missos, id est reverentissimum
				<lb/>et sanctissimum fratrem et coepiscopum nostrum Georgium atque dilectum filium
				<lb/>nostrum Stephanum presbiterum, una cum Ruodberto vestro misso ad vestram a Deo
			<lb/>servatam excellentissimam prudentiam, ut ea ipsa eximietati vestrae enarrare debeant.</p>
			<p><lb/>His praemissis, petimus divinam misericordiam, ut aevis ac laetabundis temporibus
				<lb/>in solio regni, piis inherens operibus, conservare dignaetur et vitam eternam
			<lb/>concedat.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Quotiens perspicua eximiaetatis tuae merita mistica consideratione cernens cordis
				<lb/>oculis confero, oppido me admirari convenit intemeratam superfluamque excellentiae
				<lb/>tuae mentis constantiam et ferventissimum affectum, quod circa Dei amorem et eius
				<lb/>principis apostolorum inhianter gestas, quoniam Deum magis quam hominibus favere
				<lb/>niteris. Unde perspicuum est, vos prae omnibus regibus et potentibus piis pollere
				<lb/>operationibus, quia, adsumpto caelesti triumpho, ultro te, excellentissime fili et spiritalis
				<lb/>compater, ad liberandum Dei ecclaesiam adhibuisti. Et ideo, ut ipsud piae operationis
				<lb/>vestrae certamen effectui mancipetur, crebro nos congruit, sicut liberatori
				<pb n="515"/>
				<lb/>ipsius sanctae Dei aecclesiae et eius peculiaris populi, apostolicos dirigere apices:
				<lb/>primum omnium, ut nobis super omnia nectarea, dulcia existunt et desiderabilia
				<lb/>prosperitatis vestrae gaudia addiscere, deinde vero, quae sanctae ecclesiae Dei et
			<lb/>nobis consistunt necessaria, quantotius intimare.</p>
			<p><lb/>At vero, excellentissime fili et noster spiritalis compater agnoscas, nos pridem
				<lb/>per apostolicas litteras eximiaetati tuae innotuisse, quae in his partibus a Desiderio
				<lb/>Langobardorum rege impie peracta sunt atque crudeliter perpetrata. Igitur dum tam
				<lb/>perniciosam eius operationem cerneremus, aptum prospeximus, praesentem fidelissimum
				<lb/>vestrum missum Rodbertum hic apud nos detinere, quatenus, quid cepta iam fati
				<lb/>Desiderii regis vel Longobardorum populi malitia pareret, praesentialiter agnoscens
			<lb/>atque conspiciens vestram certiorem reddidisset eximiam praecellentiam.</p>
			<p><lb/>Etenim sicut pridem, ecce et nunc innotescimus a Deo servate excellentiae
				<lb/>vestrae, quod praefatus Langobardorum rex, Pentapolensium per civitates transiens,
				<lb/>quas beato Petro pro magna anime vestrae mercede contulistis, ferro et igne omnia
				<lb/>sata et universa, quae ad sumptus hominum pertinent, consumpsit. Sicque Spolaetinus
				<lb/>et Beneventanus, qui se sub vestra a Deo servata potestate contulerunt, ad magnum
				<lb/>spretum regni vestri desolavit atque ferro et igne eorundem ducatum, loca et civitates,
				<lb/>devastavit. Et conprehensum Alboinum ducem Spoletinum cum eius satrapibus,
				<lb/>qui in fide beati Petri et vestra sacramentum prebuerunt, infixis in eis pessimis
				<lb/>vulneribus, in vinculis detinet. Adpropinquante autem eo Benevento, ilico dux Beneventanus
				<lb/>fugam arripuit in Otorantinam civitatem. Et dum diu immineret, ut ex
				<lb/>ipsa sua civitate eundem ducem suaderet, et, nequaquam in eo suam adimplens voluntatem,
			<lb/>constituit ducem alium in eodem Beneventano ducatu nomine Argis.</p>
			<p><lb/>Et confestim dirigens Neapolim, isdem Desiderius rex accersivit Georgium imperialem
				<lb/>missum, qui ad vos Franciam directus fuerat. Cum quo nefariae clam
				<lb/>locutus est, iniens cum eo consilium atque suas imperatori dirigens litteras, adhortans
				<lb/>eum, ut suos imperiales dirigat exercitus in hanc Italiam provintiam. Et ipse Desiderius
				<lb/>cum universo Langobardorum populo professus est, Deo sibi contrario, auxilium
				<lb/>prelatis imperialibus exercitibus inpertire, quatenus – ex una parte ipse inperatoris
				<lb/>exercitus et ex alia isdem Desiderius cum universo Langobardorum populo – utrique
				<lb/>dimicantes Ravennantium civitatem conprehendere queant, suamque imperator, quod
				<lb/>Dominus non permittat, adimplere valeat in quodcumque voluerit voluntatem. Nam
				<lb/>et hoc cum eodem Georgio imperiali misso constituit, ut dromonorum Siciliae stolum
				<lb/>in Otorantina civitate dirigatur, ut tam Greci quamque Langobardi ipsam opsidentes
				<lb/>conprehendere valeant civitatem; eamque concedat imperatori cum hominibus et facultatibus,
				<lb/>quae in ea consistunt; et tantummodo ducem illum atque eius nutritorem
			<lb/>Iohannem praedicto regi restituant.</p>
			<p><lb/>Post vero dissolutionem eorundem ducatuum coniunxit hic ad nos Romae isdem
				<lb/>Langobardorum rex. Et cum eo loquentes, nimis eum adortati sumus et per sacratissimum
				<lb/>corpus beati Petri atque etiam per tuam a Deo protectam excellentiam fortiter
				<lb/>illum coniuravimus, ut civitates illas, id est Immulas, Bononia, Ausimum et Ancona
				<pb n="516"/>
				<lb/>– quia eas a nobis praesentaliter simul et [per] vestros missos, id est Folradum,
				<lb/>Deo amabilem abbatem et presbiterum atque Rodbertum, excellentissime christianitati
				<lb/>tuae et per te etiam beato Petro apostolorum principi pollicitus est redditurum
				<lb/>– restituere deberet. Quod minime adquiescere inclinatus est; sed simulans
				<lb/>ut certe strofarius varias occasiones adhibuit inquiens, ut, si suos, quos illic
			<lb/>Frantia habere videtur, obsides reciperet, tunc in pacis concordia nobiscum conversaretur.</p>
			<p><lb/>Unde petimus te, excellentissime fili et spiritalis compater, et obnixe deprecamur
				<lb/>a Deo inspiratam eximietatem tuam, ut iubeas perfectam liberationem sanctae Dei
				<lb/>ecclesiae et eius peculiaris populi exercere et ita id, quod magna anime tuae mercede
				<lb/>beato Petro pollicitus es, firmiter permanere, ipsumque Desiderium Langobardorum
				<lb/>regem fortiter constringere digneris, ut prolatam ab eo promissionem beato
				<lb/>Petro, protectori vestro, restituere debeat atque in omnibus adinplere. Tuique studii
				<lb/>sit, bone, potentissime rex, sicut caepisti, perfectius hanc sanctam Dei aecclaesiam
				<lb/>et eius peculiarem populum de hostium incursione eruere, ut annuente Deo certamen
				<lb/>benigne operationis tuae uberrime fecundetur, quatenus in die adventus domini dei
				<lb/>et salvatoris nostri Iesu Christi luceas sicut radiantissimus sol inter universos reges
				<lb/>et potentes atquae merearis ipsam sanctam Dei ecclaesiam et eius populum tuo adminiculo
				<lb/>ereptum divinae maiestati absque ulla lesionis saevitia offerre et tunc centuplum
				<lb/>remunerationis ab eodem domino Deo, nostro iusto iudice, percipere et vitam
			<lb/>aeternam possidere merearis.</p>
			<p><lb/>Coniuro te, fili excellentissime, per omnipotentem Deum et eius principem apostolorum
				<lb/>beatum Petrum, ut benigno intuitu ac libentissimo animo nostras preces
				<lb/>audire iubeas, ut et Deus tibi omnipotens in his, quae eius potentiam deprecatus
				<lb/>fueris, suae divinitatis aures inclinet et victorem te super omnes barbaras nationes
				<lb/>faciat. Omnes enim omnino gentes, quae super faciem universae terrae consistunt,
				<lb/>conpertum habent tuum certamen, quod ad defensionem sanctae Dei ecclesiae adhibuisti,
				<lb/>et magnum te ac praecipuum regem laudabiliter asserunt. Sed et nos bonam
				<lb/>tuam famam longe lateque protelare atque dilatare non desistimus in eo, quod certe
				<lb/>post Deum sicut murum inexpugnabilem tuam firmissimam fidem in nostro pectore
				<lb/>conferimus, magnam in te post Dei presidium possidentes spei fiduciam, quod et
			<lb/>plerumque obtatum tuae inmaculatae prornissionis fideique meritum consecuti sumus.</p>
			<pb n="517"/>
			<p><lb/>Etenim magnopere praesentes nostros missos, id est reverentissimum et sanctissimum
				<lb/>fratrem et coepiscopum nostrum Georgium atque dilectum filium nostrum Stephanum
				<lb/>presbiterum, ad vestram a Deo custoditam excellentiam misimus: dumque
				<lb/>vestris Deo imitabilibus vestigiis fuerint una cum Rodberto fidelissimo vestro misso
				<lb/>praesentati, cuncta viva voce christianissimae excellentiae vestrae, quae acta sunt et
			<lb/>rei exigit meritum nobisque necessaria existentia, intimabunt.</p>
			<p><lb/>Maximo namque desiderio noster anhelabat animus, apostolicas excellentiae
				<lb/>vestrae dirigere litteras salutationis ac visitationis ob causam et rerum eventus
				<lb/>significandum; et minime valuimus, inminentibus circumquaque Langobardorum regis
				<lb/>insidiis. Attamen ecce iam duas apostolicarum litterarum adsertiones excellentiae
				<lb/>vestrae clam per maximam industriam misimus et ignoramus, si ad vos ipse pervenerint
			<lb/>littere, unde ambigimus, ne a Langobardis conprehendantur.</p>
			<p><lb/>Pro quo et nunc per praenominatos nostros missos alias vobis litteras misimus
				<lb/>– quasi obtemperantes prefati Desiderii regis voluntati – suos hospites absolvendum
				<lb/>et pacem confirmandum; sed, bone, excellentissime fili et spiritalis conpater, ideo
				<lb/>istas litteras tali modo exaravimus, ut ipsi nostri missi ad vos Franciam valerent
				<lb/>transire, quoniam, si hoc non egissemus, nulla penitus ratione per Langobardorum
				<lb/>fines transire valuissent. Sed, susceptis ipsis litteris, earum seriem nullo modo perficiatis
				<lb/>neque praefatos hospites permittatis parti Langobardorum restituere. Potius
				<lb/>autem coniuramus te, excellentissime fili et spiritalis compater, per Deum vivum et
				<lb/>corpus beati Petri, ut fortiter ipsum Desiderium vel eius Langobardorum gentem constringere
				<lb/>iubeas, quatenus praefatas, quas pollicitus [ est], civitates tuae mellifluae excellentiae
				<lb/>et per te beato Petro fautori tuo restituat; quoniam nullam, ut praelatum est,
			<lb/>de his, quae primitus pollicitus est, cum eo firmam valuimus stabilire convenientiam.</p>
			<p><lb/>Oramus autem omnipotentem Deum, ut pio intuitu de throno maiestatis suae
				<lb/>super vos vestrumque regnum respiciat et sua dextera excellentiam vestram circumtegat
				<lb/>atque in omnibus muniat et presentis vitae cursum salubriter exsequi et regni
				<lb/>potentiam gubernare permittat per plures annorum maetas una cum excellentissima et
				<lb/>a Deo servata filia et spiritali nostra commatre atque amantissimis vestris meisque
				<lb/>filiis; et gaudeatis de eorum florigero germine; et mittat omnipotens Deus, ut semen
				<lb/>vestrum splendidissimum usque in finem mundi eundem regni fruatur culmen; etiam
				<lb/>venturo in saeculo infinita gaudia cum sanctis et electis suis vobis concedat, quatenus
				<lb/>sicut in praesenti vita et in futura beatitudine, adepti promissam vobis mercedis
			<lb/>coronam, cum Christo regnare mereamini.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>EMBOLUM.</head>
			<p><lb/>Pro vere benedictionis causa direximus vobis apallaream unam, spatam ligatam
				<lb/>in gemmis cum balteum suum, anulum unum habentem iacinthum, storacin pallium
				<lb/>unum habentem paones; quam parvam benedictionem petimus ut excepta iniuria
				<lb/>suscipere iubeatis. Domno Carolo et Carlomanno pro magna apostolica benedictione
			<lb/>anulos singulos habentes yacinthos.</p>
		</div>
		<pb n="518"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO, NOSTRO SPIRITALI COMPATRI, PIPPINO
			<lb/>REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Solet epistularis visitatio mentem semper reficere et materia quodammodo caritas
				<lb/>existere. Quia ergo spiritalium dilectio sincera filiorum paternos sustinet desideranter
				<lb/>affectus, summa nos cum alacritate implere convenit, quod pure conscientiae
				<lb/>deposcit affectus. Et licet ad reddenda paternae caritatis officia, prolixitate itineris
				<lb/>imminente, raritas portitorum impediat: quotiens autem necessitas inciderit occasio,
				<lb/>excellentissimam christianitatem vestram non desistimus scriptis discurrentibus visitare
				<lb/>et honore solito amplectentes utilitate, quatenus hoc, quod oculis carnalibus praesentium
			<lb/>videre non possumus, eos aliquatenus scriptis valeamus alternantibus intueri.</p>
			<p><lb/>Itaque ita ubique Deo inlustrate excellentiae vestrae merita diffusa divulgavit
				<lb/>opinio, ut ex rebus ab ea gestis omnibus laudabiliter demonstretur. Unde, in quantum
				<lb/>valet nostri oris assertio, protense laudationis adtestatione vestrae eximietati gratiarum
				<lb/>reddentes actiones, aptum prospeximus praesentem sanctissimum atque reverentissimum
				<lb/>fratrem Georgium et coepiscopum nostrum illuc usque ad vestra praeclara Deo imitabilia
				<lb/>transmittendum vestigia, cui singillatim omnium spiritalis matris vestrae,
				<lb/>sanctae Dei ecclesiae, et istius a vobis redempte provintiae utilitatum necessitates a
				<lb/>Deo protegende sublimitati vestrae excellentiae referendas. Sed petimus, a Deo
				<lb/>servate fili et spiritalis compater, benignissime rex nosterque post Deum liberator, et
				<lb/>obnixae deprecamur, ut iubeas eundem nostrum missum benigno solitoque gratulationis
				<lb/>aspectu commendatum suscipere nostrisque postulationibus, quae ad exaltationem
				<lb/>sanctae Dei ecclesiae et maximae ad tuae anime mercedem et aeternam memoriam
				<lb/>respiciunt, a Deo inpulsas benignitatis tuae aures et congruum atque velotiorem de
				<lb/>cunctis adhibere digneris effectum, quoniam, sublimissime regum, amantissimae, fili et
				<lb/>spiritalis compater, ad hoc te omnipotens Deus sanctae suae ecclesiae voluit per manus
				<lb/>beati Petri liberatorem adesse, ut tuo solito praesidio plenissima salus et redemptio
			<lb/>sanctae suae Dei ecclesiae et istius provintiae proficiat.</p>
			<p><lb/>Orantes dominum Deum nostrum, qui actus vestros ita sua pietate disponat, quatinus
				<lb/>excellentiae vestrae praesentis vitae spatia cum prosperitate disponat, victoria
				<lb/>regni gubernacula perfruens longeviter exequatur et ad promissionis aeternae praemia
				<lb/>cum dulcissima coniuge, excellentissima regina, spiritale nostra commatre, et eximiis
				<lb/>natis, idem regibus, cum securitate pertingat et in celestibus regnis cum sanctis et
			<lb/>electis suis utrosque vestrum isdem omnipotens Deus faciat perenniter gratulari.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<pb n="519"/>
			<p><lb/>Interea, sublimissime regum, nostrae praelatum est notioni, quod Dei nutu novum
				<lb/>regem ex vestris visceribus ad exaltationem sanctae suae ecclesiae omnipotens Dominus
				<lb/>contulit; de cuius nativitate maximo gaudio sumus relevati. Unde obnixe te petimus,
				<lb/>ut a sacratissimo baptismatis lavacro eundem eximium vestrum filium suscipere
				<lb/>mereamur, quatenus duplex spiritus sancti gratia fiat in medio nostrum et gemine
			<lb/>festivitatis nobis oriatur laetitia.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Quia excellentia vestra merito bonorum operum superno examine fuerit comprobata,
				<lb/>ipsis iam in manifesto rerum est exhibitarum effectu demonstratum, dum
				<lb/>nimirum, adepta desuper divinae sapientiae participatione, regalis fastigii sceptra caelesti
				<lb/>benedictione constet effectius promeruisse. Unde – cum sibi hanc ab omnipotente
				<lb/>Deo gratiam missam eximietatem vestram non ambigit profecto ei placere,
				<lb/>qui eam contulit – totis intendit nisibus et pro eius, quam suo eruit divino nutu
				<lb/>certaminae, scilicet sanctae universalis ecclesiae et exaltationis vigore decertare non
				<lb/>desistit cordis sui oculis a Deo protegenda eximietas vestra, adhibens illa, quae sibi
				<lb/>pro huiuscemodi laboris fructu a beato apostolorum principe Petro caelorumque regni
				<lb/>clavigero aetherea promissa sunt premia, ubi iam non humana inter homines gloria,
				<lb/>sed inter angelos divina numquam amittenda felicitate gaudetur. Exultaque et laetare,
				<lb/>felicissime rex, quia, te annuente Deo certante, sancta spiritalis mater vestra, universalis
				<lb/>Dei ecclesia, ab emulorum insidiis erepta atque exaltata triunphat fidesque
				<lb/>orthodoxa tuo zelo et fortitudinis brachio inlibata ab ereticorum iaculis consistit. Pro
				<lb/>quo beatus et iustus effectus es in omnibus operibus tuis, fili dulcissime et spiritalis
			<lb/>compater, victoriosissime eximieque rex.</p>
			<p><lb/>Indicamus siquidem praecelsae christianitati vestrae, quod nuper, dum ad nos
				<lb/>coniunxissent fidelissimi missi vestri, scilicet a Deo amabilis Remedius germanus
				<lb/>vester atque Aucharius gloriosissimus dux, constitit inter eos et Desiderium Longobardorum
				<lb/>regem, ut per totum instantem Aprilem mensem istius tertiae decimae
				<pb n="520"/>
				<lb/>indictionis omnes iustitias fautoris vestri, beati Petri apostolorum principis – omnia
				<lb/>videlicet patrimonia, iura etiam et loca atque fines et territoria diversarum civitatum
				<lb/>nostrarum rei puplicae Romanorum – nobis plenissime restituisset. Unde eccae ex
				<lb/>parte quidem eisdem iustitiis nobis isdem Langobardorum rex fecisse dinoscitur; et
			<lb/>reliquas omnes iustitias se profitetur atque omnino spondet nobis esse facturus.</p>
			<p><lb/>Quapropter inpensius nos prelatus Desiderius Langobardorum rex obsecratus est,
				<lb/>ut vestrae a Deo protectae excellentiae, nostris apostolicis relationibus intimare debuissemus.
				<lb/>Et ecce, sicut nostro post Deum liberatori, hoc ipsud eximiae atque sublimissimae
				<lb/>et a Deo protectae christianitati vestrae per has apostolicas nostras innotuimus
				<lb/>syllabas, dirigentes magnopere ad vestram a Deo inspiratam praecelsam
				<lb/>sublimitatem praesentem dilectum filium nostrum, Petrum presbiterum. Quem petimus
				<lb/>benigno solite aspectu a vobis suscipi, et cum effectu atque prospero nuntio de perfecta
				<lb/>plaenariaque iustitia diversarum causarum fautoris vestri, beati Petri apostolorum
			<lb/>principis, ad nos remeandum absolvere dignemini.</p>
			<p><lb/>Si vero in ea, quam prelatus Desiderius rex vel eius Langobardorum gens profitentes
				<lb/>pollicentur, permanserint sponsione nobisque omnia, secundum ut constitit et
				<lb/>pactuum foedera continentur, restituta ab eis nobis fuerint, tunc a Deo conservandae
			<lb/>excellentiae vestrae meritum intimantes innotescimus rei.</p>
			<p><lb/>Unde obsecrantes petimus et obnixe deprecamur, immo et coniuramus te, excellentissimae
				<lb/>atque christianissimae rex, amantissime fili et spiritalis compater, per
				<lb/>omnipotentem Deum et beatum Petrum, qui te in regem unxit, ut perfectius ea, quae
				<lb/>pertinent ad exaltationem et ad ampliatam liberationem sanctae Dei ecclesiae et
				<lb/>istius a vobis redemptae provintiae, sicut beato Petro et nostro praedecessori, pontifici
				<lb/>sanctae recordationis, domino et germano nostro, beatissimo Stephano papae, polliciti
				<lb/>estis, cuncta perficere et adimplere iubeatis, quatenus promissam et repositam vobis
				<lb/>mercedis coronam de mano omnipotentis Dei recipiatis; orantes de reliquo omnipotentis
				<lb/>Dei nostri misericordiam, ut sua vos circumtegat gratia una cum dulcissima
				<lb/>coniuge, excellentissima regina, filia et spiritali nostra commatre, atque amantissimis
				<lb/>natis, idem praecelsis regibus, et presentis regni culmen triumphum victoriae possidere
			<lb/>[et] eterna gaudia in celestibus regnis cum sanctis perfrui cedat.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<pb n="521"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO [REGI] FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>A Deo institute praecellentiae vestrae his nostris apostolicis syllabis, bone, potentissime
				<lb/>rex, fili excellentissime et spiritalis compater, sicut nostro post Deum
				<lb/>liberatori ea, quae ad agnitionem nostram de diversis adveniunt partibus, summopere
			<lb/>innotescere studemus.</p>
			<p><lb/>Agnoscat siquidem eximietas vestra: intimassae nobis quidem sincerissimi fideles
				<lb/>spiritalis matris vestrae, sanctae nostrae ecclesiae, quod sex patricii, deferentes secum
				<lb/>trecenta navigia simulque et Siciliensi stolum, in hac Romana urbe absoluti a regia
				<lb/>urbe ad nos properantur. Quid eos velle acturos aut pro qua diriguntur causa, rei
				<lb/>veritatem ignoramus; hoc tantum nobis nuntiatum est, quod ad nos progredi et vestram
				<lb/>summe laudabilem praecellentiam Franciam gradiendi sint dispositi. Easdemque
			<lb/>nobis distinatas litteras infra hec nostra scripta vestrae excellentiae direximus intuendas.</p>
			<p><lb/>Itaque et hoc conservande eximiaetati vestrae innotescimus: quod – quemadmodum
				<lb/>in praesentia missuum vestrorum constitit cum Desiderio Langobardorum rege,
				<lb/>ut nostras Romanorum iustitias ex omnibus Langobardorum civitatibus plenius primitus
				<lb/>recipissemus et ita postmodum ad vicem ex omnibus nostris civitatibus in integro
				<lb/>Langobardis fecissemus iustitias – freti in huiuscemodi eius pollicitatione, quam
				<lb/>in praesentia praedictorum missuum vestrorum exibuit, nostros missos direximus ad
				<lb/>easdem recipiendas faciendasque iustitias. Ipse vero, varias adhibens occasionum
				<lb/>versutias, nequaquam nobis primitus, ut constitit, plenarias de omnibus suis civitatibus
				<lb/>facere voluit, quas exquirimus, iustitias et ita demum suas in integro ex
				<lb/>omnibus nostris civitatibus recepisse; sed singillatim tantummodo de una civitate
				<lb/>facere et de alia recipere maluit, volens pro hoc dilationem inferre, ne pars nostra
				<lb/>Romanorum propriam consequatur iustitiam. Et ecce nostri missi nihil inpetrantes
				<lb/>ad nos sine effectu reversi sunt. Et plures depraedationes ex tunc atque multa et
				<lb/>inaudita mala in nostris inmittit finibus. Unde ecce suas confestim direxit litteras,
				<lb/>per quas, confidens in sua ferocitate, Deum prae oculis non habens nec beatum
				<lb/>principem apostolorum Petrum metuens, comminationes nobis direxit et inania detractionum
				<lb/>verba protulit. Quas et de praesenti infra hanc nostram exarationis seriem
				<lb/>vestro praefulgido et a Deo instituto culmini direximus, ut earum praecelsa eximietas
				<lb/>vestra agnoscens textum consideret, quanta sit eius malitia et elationis cordis superbia,
				<lb/>in id quod, contra beatum Petrum et vestram regalem potentiam se erigens, malitias
			<lb/>nobis comminatur inferre.</p>
			<pb n="522"/>
			<p><lb/>Sed nos spem nostram post Deum sicut inexpugnabilem murum firmissimam in
				<lb/>vestram a Deo conroboratam excellentiam habemus. Pro quo flexo poplite petimus
				<lb/>et per nos etiam beatus Petrus apostolorum princeps vestram adgreditur eximiam
				<lb/>praecellentiam, quatenus inspiratus ab omnipotente Deo, qui vos sanctae suae ecclesiae
				<lb/>defensorem ac liberatorem constituit, salutem nostram amplissime procurare et contra
				<lb/>omnium nostrorum inimicorum ferocitatem et arrogantiam solite auxiliator et protector
				<lb/>noster existere iubeas, christianissimae et spiritalis compater, quatenus lucratissimum
				<lb/>praemium a redemtore nostro domino Deo, intercedente beato Petro apostolorum
				<lb/>principe, consequi mereamini et sicut terrenum, ita et celeste regnum cum
			<lb/>sanctis et electis Dei per infinita secula consequi mereamini.</p>
			<p><lb/>De omnibus vero subtili enarratione praesenti Coniberto, vestro fidelissimo vasso,
			<lb/>iniunximus cuncta liquidius vestrae regali potentiae sucgerendum.</p>
			<p><lb/>Sed et hoc obnixae postulamus benignam excellentiam vestram: ut missos vestros
				<lb/>aptos, quales vobis placuerint, ad nos dirigere debeatis, qui in nostro inveniantur
				<lb/>esse auxilio. Unus tamen ex eis usque Ticino properare debeat, ut, dum cum Desiderio
				<lb/>rege loquatus fuerit, quicquid eis in responsis reddiderit, vestrae excellentiae
				<lb/>renuntiet; reliqui vero duo cum vestro disposito et ordinatione apud nos coniungere
			<lb/>festinent, ut in nostro, ut dictum est, consistant auxilio.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Cum maximo honorificentiae conatu et dilectionis affectu, quas preclara excellentia
				<lb/>vestra misit litteras, adferentibus Andrea et Gunderico sollertissimis viris,
				<lb/>christianitatis vestrae missis, acceptantes suscepimus litteras. Quibus, solita gratulatione
				<lb/>laetitia relegentes, et mente et corde oppido sumus laetati, dum per eas optata
				<lb/>nobis desiderio affectio et letitiae cumulum de vestra amplissima prosperitate nobis
				<lb/>confertum est; Deo omnipotenti inmensas referentes grates, qui nos, iuxta ut crebro
				<pb n="523"/>
				<lb/>optamus, de vestra inmensa sospitate laetos reddere annuit. Nihil enim nobis dulcius,
				<lb/>nihil suavius in hac vita extitit, quam vestrae incolomitatis gaudia assiduae prosperis
				<lb/>relationibus addiscere, dum nimirum prosperitatis vestrae laetitia sanctae Dei ecclesiae
			<lb/>exultatio et omnium orthodoxorum extitit uberrima defensio.</p>
			<p><lb/>Et eis denique a vobis directis syllabis nos certos et in omnibus reddidistis,
				<lb/>vos paratos adesse in adiutorium et defensionem sanctae Dei ecclesiae, in quibus
				<lb/>necessitas ingruerit, atque in ea vos fide et dilectione firmiter esse permansuros, quam
				<lb/>beato Petro apostolorum principe atque beatissime recordationis domno et germano
				<lb/>meo Stephano, sanctissimo papae, polliciti estis, omnia adpleri et inviolabiliter conservari
				<lb/>adfirmantes, quae eidem Dei apostolo polliciti et ob veniam delictorum
				<lb/>vestrorum confessi estis. Quod quidem nos, dum cor excellentiae vestrae in manu
				<lb/>Dei est et divina benedictione sanctae unctionis gratia per apostolum eius et regni
				<lb/>caelorum clavigerum, beatum Petrum, in regem, excellentissime atque praecellentissime
				<lb/>rex, esse dinosceris unctus, – magna nobis id est confidenti spes, quod in ea ipsa
				<lb/>caritate et dilectione adque promissione, quam caelestis regni ianitori spopondere
				<lb/>studuistis, vos firmiter esse permansurum, dum et procul dubio et per litteras et
			<lb/>vestros sedulae destinatos missos nobis confidendi materia conferitis.</p>
			<p><lb/>Unde et nos firmiter in vestra caritate et dilectione cunctis diebus vitae nostrae
				<lb/>erimus permansuri, et nullus nos poterit per quamlibet temporum interruptionem a
				<lb/>vestro amore et caritate atque dilectione, que medio nostrum adnexa est, separare.
				<lb/>Pro quo obnixis deprecationibus queso et coram terribili futuro iuditio excellentiam
				<lb/>vestram coniurans deprecor, ut, iuxta quod ex vestro mellifluo ore prolata et beato
				<lb/>Petro promissa sunt, firma constantia permanere iubeatis, respuentes inimicorum
				<lb/>sanctae Dei ecclesiae et fidei orthodoxe inpugnationum inpias suasiones et inanes
				<lb/>promissiones; et Deo magis et beato Petro semper placere procurate, qui vobis presentis
				<lb/>regni gubernacula tribuit, quatenus, ut temporalis regie potestatis vel culmen
				<lb/>largiri dignatus est, caelestia quoque vobis regna perenniter tribuat possidenda et inmensas
			<lb/>de ostibus apostolorum principis suffragiis largiri dignetur victorias.</p>
			<p><lb/>De eo vero, quod innotuit excellentia vestra, vobis a Desiderio Langobardorum
				<lb/>rege esse insinuatum, nullam malitiam vel invasionem a Longabardis in nostris
				<lb/>partibus fuisse infertas, omnino credat nobis benivola excellentia vestra, non veridice
				<lb/>in hoc vobis direxisse. Etenim, benignissime fili et spiritalis noster compater,
				<lb/>christianissime rex, dum tantas sedulae ab eisdem Longabardis devastationes in nostris
				<lb/>finibus ac civitatibus facte fuissent et a nobis ex hoc ammonitus fuisset, comminationis
				<lb/>suae ad nos direxit litteras, quas necessitate coacti infra nostras apostolicas litteras
				<lb/>hoc preterito anno vestrae excellentiae direximus intuendas. Hostiliter quippe in
				<lb/>civitate nostra Synogaliense pergentes, ferro et igne, que extra eandem civitatem consistebant,
				<lb/>devastaverunt et, plurimam exinde abstollentes praedam, aliquantos ibidem
				<lb/>interfecerunt homines. Similiter et in partes Campaniae, id est castro nostro qui
				<pb n="524"/>
				<lb/>vocatur Valentis, hostiliter inruentes, talia sicut pagane gentes egerunt. De quibus
				<lb/>usque hactenus nequaquam iustitiam ab eis recipere valuimus. Et ideo excellentiae
				<lb/>vestrae direximus, ut vestrum annuissetis dirigere missum, quatenus eius presentia
				<lb/>inter partes iustitiae provenissent, ut non ex hoc aliqua a nostra vel Langobardorum
				<lb/>parte ad easdem proveniendum iustitias dilatio proveniret. Unde pro vestra amplissima
				<lb/>satisfactione adprobationem fecimus in praesentia praedictorum vestrorum fidelium
				<lb/>missorum cum iam dictis Langobardorum regis missis; et satisfacti sunt vestri missi
				<lb/>de tantis iniquitatibus et cognoverunt nostram veritatem et eorum mendacium. Et
				<lb/>ob hoc non possumus tantas ab eis nobis sedule infertas malitias tacere; sed necesse
				<lb/>nobis, vestro regali culmini, utpote post Deum huius provintiae liberatori, cuncta
				<lb/>innotescere, quo per vos omnis istius provintiae a vobis redempte populus ad suam
			<lb/>pertingere valet iustitiam.</p>
			<p><lb/>Interea, praecellentissime ac benignissime rex, christianissime fili et spiritalis
				<lb/>compater, suscepimus et mensam illam, quam olim sanctae recordationis domino et
				<lb/>germano nostro, beatissimo Stephano papae, et per eum beato Petro apostolo obtulistis;
				<lb/>quam et cum ymnis et canticis spiritalibus, laetaniae laudes solemniter Deo referentes,
				<lb/>infra aulam ipsius principis apostolorum introduximus; quamque vestri missi in sacram
				<lb/>confessionem, super corpus scilicet eiusdem caelorum regni ianitoris, ex vestri persona
				<lb/>obtulerunt; quam et chrismate unctionis sanctificantes et sacram oblationem super
				<lb/>eam inponentes, sacrificium laudis Deo omnipotenti pro aeterna animae vestrae remuneratione
				<lb/>et regni vestri stabilitate offeruimus, decernentes apostolica censura sub
				<lb/>anathematis interpositione, nulli umquam licere eam ab ecclesia beati Petri alienare.
				<lb/>Et ecce memorale vestrum in eadem apostolica aula fulgens permanet in aeternum,
				<lb/>cuius remunerationem vos credite a iusto retribotore domino Deo et beato apostolorum
			<lb/>principe Petro in caelestibus regnis adepturum.</p>
			<p><lb/>De Georgio itaque et Petro quod innotuistis, omnino agnovimus. Sed hoc in
				<lb/>vestrae voluntatis arbitrio relaxamus, ut, qualiter vobis placuerit, ita ex eis agatis,
				<lb/>sive illic apud vos eos detinendo sive etiam ad nos absolvendo, quoniam omnia, quae
			<lb/>vobis placita sunt, et nobis omnino congrua et prospera esse videntur.</p>
			<p><lb/>Prelati denique missi vestri omnia, quae a vobis illis iniuncta extiterunt, liquidius
				<lb/>nobis retulerunt. De quibus ad singula responsum reddimus eosque de cunctis informatos
				<lb/>ad vos enarrandum absolvimus, perfitientes et causam predicti Andreae, ut
			<lb/>eius fuit voluntas et vestra extitit preceptio.</p>
			<p><lb/>Omnipotens autem Dominus, “qui dives est in misericordiis”, suae extensionis
				<lb/>brachio vos continua defensione protegat et omnes adversarios ac rebelles vestris
				<lb/>regalibus subiciat vestigiis, tribuens longeviter ac salubriter una cum excellentissima
				<lb/>filia et spiritali nostra commatre, benignissima regina, et amantissimis natis Carolo et
				<lb/>Carlomanno, excellentissimis regibus et patriciis Romanorum, atque Gisila nobilissima
				<lb/>regni gubernacula possidenda et aeterna premiorum gaudia cum sanctis et electis
			<lb/>perfruenda.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<pb n="525"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO NOSTRO ET SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Ad referendas gratiarum actiones praeclarae ac benignissime excellentiae vestrae
				<lb/>ob tanta beneficia praesidii sanctae Dei ecclesiae et populo Romano a vobis irrogata
				<lb/>nullus ut opinor humanus sermo sufficere valebit, neque praemiorum huius mundi
				<lb/>ad horum remunerationem digna vobis possunt rependi; verumtamen est unus solus
				<lb/>et verus in tribus substantiis consistens Deus, qui iusta caelestis regni gaudia et
			<lb/>victoriae triumphum inpertire ac retribuere excellentiae vestrae potest.</p>
			<p><lb/>Interea properantibus ad nos Wilchario, scilicet reverentissimo fratre et coepiscopo
				<lb/>nostro, atque Dodone et Wichado fidelissimis vestris missis, obtulerunt nobis
				<lb/>mellifluos ac desiderantissimos apices a vestra destinatos christianissima excellentia.
				<lb/>Quos intuentes, protinus agnita prosperitas vestrae laetitiae, solito exultationis gaudio
				<lb/>interna pectoris nostri viscera redundaverunt, creatorem nostrum ac redemptorem
				<lb/>dominum Deum continuis precibus inplorantes, ut diu nos ac sedule de vestra ampliori
			<lb/>iocunditate et caelitus de hostibus concessis vobis victoriis annuat gratulari.</p>
			<p><lb/>Ad vero, excellentissime fili et spiritalis compater, per easdem honorabiles vestras
				<lb/>syllabas certissimam nobis solite pollicitationis fiduciam contulistis: vos firma perseverantia
				<lb/>decertaturos fore ad defensionem sanctae Dei ecclesiae et universi populi
				<lb/>Romani atque totius provintiae, iuxta id quod polliciti estis beato Petro et eius vicario,
				<lb/>prodecessori nostro, domino et germano meo, sanctae recordationis Stephano pape, et
				<lb/>in ea vos sponsionis fide permansuros. Et profecto, bone, christianissime atque a Deo
				<lb/>institute rex, magna nobis in hoc credendi materia conferitur; nec enim aliter fidelium
				<lb/>mentes estimare possunt quam id, quod crebro a vobis pio intuitu operatum
			<lb/>cernimus et rei experimentum didicimus.</p>
			<p><lb/>Sed, bone, potentissime regum, ecce nunc oportunitas, ecce necessitatis dies
				<lb/>cogunt et tempus ingruentis meriti exigit, ut sanctae Dei ecclesiae et huic a vobis
				<lb/>liberate provintiae solite subvenire atque succurrere quantotius christianitas vestra
				<lb/>satagat. Nos quippe post Deum et eius sanctam gloriosam genetricem atque sacratissimos
				<pb n="526"/>
				<lb/>ipsius apostolos fiduciam nostram alibi non habemus nisi in vestram praeclaram
				<lb/>excellentiam. Tu enim post Deum nobis refugium, christianissime rex, tu
				<lb/>cum Dei brachio firma existis opitulatio, et vestri a Deo confortati regni severitas
				<lb/>nostra est inmensa laetitia, quoniam tam nos quamque universus noster populus istius
				<lb/>provintiae – divina vos satisfaciat maiestas – firmi atque inmobiles in vestra caritate
				<lb/>ac dilectione et regni vestri a Deo protecti Francorum amoris constantia permanentes
				<lb/>permanebimus, et nullus nos poterit humanus favor aut terror a vestri amoris dulcedine
			<lb/>caritatisque affectu separare, sed una nobis erit in vestro amore vita ac mors.</p>
			<p><lb/>Quia vero innotuistis: ob hoc vos praesentes direxisse missos, ut agnoscere per
				<lb/>eos valuissetis, utrum nobis a parte Langobardorum plenariae facte fuissent iustitiae
				<lb/>an non, ipsi omnino cause meritum comperti sunt et callidam versutiam atque solite
				<lb/>falsiloquam propositionem eorumdem vestrorum nostrorumque emulorum agnoverunt,
				<lb/>eisque ad vos revertentibus Deo propitio, vestris propalabunt in auribus. Eis denique
				<lb/>de singulis quae a vobis iniuncta habuerunt nobis referentibus, singillatim de omnibus
				<lb/>responsum reddentes, in eorum posuimus ore, quae vestrae excellentiae suggerere
			<lb/>debeant; effectum ex hoc a vestra adhipisci obtantes excellentia.</p>
			<p><lb/>Deus autem omnipotens de throno suae maiestatis super vos regnumque vestrum
				<lb/>atque amantissimam coniugem, praecelsam reginam, spiritalem vero commatrem
				<lb/>nostram, atque dulcissimos, vestros quidem carnales natos, nostros autem spiritales
				<lb/>filios, nec non et super universum Francorum populum respicere dignetur et sui
				<lb/>brachii dexteram super vos extendat atque victorias vobis de caelo concedat omnesque
				<lb/>adversarios ante faciem vestram prosternat et praesentem vitam longo senio et futuram
			<lb/>beatitudinem vobis tribuat perenniter possidendam.</p>
			<p><lb/>Deus te incolomem custodiat, excellentissime fili.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>PAULUS EPISCOPUS, SERVUS SERVORUM DEI, PRECELLENTISSIMO FILIO
				<lb/>PIPPINO, REGI FRANCORUM ET PATRITIO ROMANORUM, ET PER EUM
				<lb/>VENERABILI MONASTERIO BEATI SILVESTRI CONFESSORIS CHRISTI
				<lb/>ATQUE PONTIFICIS VEL CUNCTE MONACHORUM CONGREGATIONI NUNC
			<lb/>ET IN POSTERUM ILLIC CONSISTENTIUM IN PERPETUUM.</head>
			<p><lb/>Salubri providentia, quicquid venerabilium locorum requirit utilitas, illis nimirum
				<lb/>committendum credimus esse personis, quibus divinae inlustrationis gratia diffusa, ea,
				<lb/>quae pertinent ad laudem redemptoris nostri et ad maximum redintegrationis statum
				<lb/>sanctorum locorum pertinere monstratur, totis conatibus perficere nituntur. Et quoniam
				<pb n="527"/>
				<lb/>constat precelsa eximiaetas vestra a nobis petisse monasterium, scilicet beati Silvestri
				<lb/>pontificis atque confessoris, situm in monte Seraptim, nec non et alia illi
				<lb/>tria subiacentia monasteria, sancti scilicet primi martyris Stephani et beati Andreae
				<lb/>apostoli atque Victoris, [cum] universis rebus et possessionibus, locis etiam et diversis
				<lb/>presidiis vel omnibus eis generaliter pertinentibus in integrum: ecce, precelsae excellentiae
				<lb/>vestrae voluntati annuentes, per huius precepti seriem nostrum monasterium
				<lb/>beati Silvestri cum predictis aliis tribus ei subiacentibus monasteriis, id est beati
				<lb/>Stephani atque beatorum Andreae et Victoris, cum omnibus eis generaliter et in integro
				<lb/>pertinentibus a presenti quintadecima indictione et in perpetuum pro sustentatione
				<lb/>peregrinorum et alimoniis fratrum nostrorum, Christi pauperum atque monachorum
				<lb/>illic nunc et in posterum spiritalem vitam degentium firma stabilitate vobis
				<lb/>concaedimus; et per vos in prelato venerabili monasterio hanc nostram apostolicam
				<lb/>exarationis preceptionem perenniter permanendam concedimus atque largimur, quatinus
				<lb/>vestro studio ea, quae ad laudem redemptoris nostri et meliorem statum predictorum
				<lb/>venerabilium monasteriorum pertinere noscuntur, in omnibus Deo auspice pro
				<lb/>aeterna excellentiae vestrae memoria et maxima remunerationis mercaede nihilhominus
				<lb/>proficiant; decernentes itaque, si quo tempore preceptum illud, quod a sanctae
				<lb/>recordationis predecessore nostro, beatissimo domno Zacharia papa, quod Carlomanno
				<lb/>germano vestro de eodem monasterio emissum est, vel aliud quodlibet de ipsis prefatis
				<lb/>monasteriis munimen ibi repertum fuerit, causam inanem atque vacuam esse,
				<lb/>nullam in se habentem firmitatem; statuentes interea et hac apostolica censura,
				<lb/>divini iudicii obtestatione et anathematis interdictione, haec, quae ad laudem Dei dinoscimur
				<lb/>constituisse, pro sustentatione peregrinorum, ut dictum est, et cuncte monachorum
			<lb/>illic consistentis congregationis stabilitate in perpetuo permaneri inlibata.</p>
		</div>
		<pb n="528"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRITIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Properans ad nos harum litterarum transvector, Langbard scilicet inluster vir,
				<lb/>fidelis eximietatis vestrae missus, detulit nobis nectaream atque florigeram a Deo protecte
				<lb/>excellentiae vestrae syllabarum relationem. Cuius adnexam paginam enucleatius
				<lb/>perscrutantes, quae textus eius loquabatur, ad singula comperimus. In ipsis quippe
				<lb/>sublimitatis vestrae affatibus desiderabilem nobis et super omnia huius mundi delectamenta
				<lb/>amplectabilem sospitatis vestrae laetitiam agnoscentes, uberior noster animus
				<lb/>ovans, gaudio maxime sumus relevati in id, quod obtata nostri promeruimus conperire
				<lb/>cordis. Et postmodum nostris a vestris Deo imitabilibus vestigiis revertentibus
				<lb/>missis et ea ipsa vestrae prosperitatis gaudia deferentes nobis in responsis, gemina
				<lb/>exultationis iocunditas nostro inferta est cordi. Nam et dum in auribus omnium
				<lb/>sacerdotum, cleri etiam, obtimatum et reliqui populi ampliata vestra insonuisset prosperitatis
				<lb/>laetitia, et ex hoc nimio gaudio repleti gratulantes, exultantes una nobiscum
			<lb/>in Domino, agnita nimirum proprii post Deum defensoris sospitate.</p>
			<p><lb/>Porro, excellentissime et a Deo servate fili et spiritalis compater, vehementi
				<lb/>dilectione vos erga amorem apostolorum principis beati Petri atque circa nostram
				<lb/>caritatem vos flagrare, experimento didicimus, presertim dum ipsa excellentiae vestrae
				<lb/>epistola caritatis calamo cernitur esse conscripta; etenim ex corde lingua tinxerat,
				<lb/>quid in charte refundebat paginam. Quam ob rem magnas gratiarum actiones a Deo
				<lb/>protecte excellentiae vestrae referimus, quoniam, dum nimirum divina te clementia
				<lb/>per interventum sui principis apostolorum defensorem atque opitulatorem, benignissime
				<lb/>rex, sanctae suae constituit ecclesiae, cura vestrae eximietati insistit, perfectam redemptionem
				<lb/>istius provintiae atque exaltationem huius sacrosanctae ecclesie procurare.
				<lb/>Unde domini Dei nostri una cum universo populo nobis commisso imploramus clementiam,
				<lb/>ut sua vos protegat gratia et, victoriam vobis de celo ministrans, cunctas
				<lb/>barbaras nationes vestris subiciat vestigiis et longeviter regni gubernacula faciat
				<lb/>promereri una cum dulcissima vestra coniuge, excellentissima regina, spiritale nostra
				<lb/>commatre, et vestris nostrisque amantissimis natis, domno Carolo et Carlomanno
				<lb/>potentissimis regibus, et domna Gisila, idem excellentissima, et vitae aeternae cum
			<lb/>electis Dei concedat gaudia.</p>
			<p><lb/>Peto itaque et deprecor te, excellentissime fili et spiritalis compater, atque per
				<lb/>omnipotentem Deum et corpus beati Petri, cuius et obtimus fidelis existis, coniuro
				<lb/>et maximis subplicationibus deposco, quatenus iubeas sedule in tuo sancto et a Deo
				<lb/>inspirato mellifluo corde confertum retinere illud, quod vos sanctae recordationis
				<lb/>dominus et germanus noster, beatissimus Stephanus papa, Dei nutu ammonuit atque
				<lb/>deprecatus est peragendum, et in ea caritate atque amicitia permanere cunctaque,
				<lb/>qualiter vos terribili adortatione adiit, adimplere et effectui mancipare iubeatis, ut
				<lb/>perfectam mercedem et repositam plenissime redemptionis nostrae coronam a iusto
				<lb/>iudice, omnium conditore, domino Deo nostro, qui vos in regem unxit, consequi
				<lb/>mereamini et gaudia in eterna beatitudine cum sanctis et electis Dei, dum plebem
				<lb/>dominicam perfectius liberans atque sanctam Dei ecclesiam defendens divinae maiestati
				<lb/>inlesam a sevientium malicia praesentaveris. Pro quo et magnam post Deum,
				<pb n="529"/>
				<lb/>benignissime rex, in tuae pollicitationis sponsione, quam beato Petro contulisti, spei
			<lb/>gerimus fiduciam una cum omni populo istius provinciae a vobis redempto.</p>
			<p><lb/>Salutant itaque communem excellentiae vestrae christianitatem cuncti sacerdotes
				<lb/>et clerus istius sacrosanctae catholicae et apostolicae Romanae ecelesiae, salutant vos
				<lb/>et cunctus procerum senatus atque diversi populi congregatio, optantes una nobiscum
				<lb/>de vestra amplissima prosperitate et uberrima laetitia diu gaudere et in domino Deo
			<lb/>salutari nostro exultare.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>EMB0LUM.</head>
			<p><lb/>Per aliam quippe epistolam suam a Deo protecta eximietas vestra sicut certe
				<lb/>suo bene cupienti patri direxit, quatenus titulum protectoris vestri, beati Christi martyris
				<lb/>Chrysogoni, cum omnibus sibi pertinentibus dilectissimo atque fidelissimo nobis
				<lb/>Marino presbitero concedere deberemus; de quo et praeceptum nobis dirigi petistis.
				<lb/>Quod nempe ob vestram dilectionem et in eo, quod fidelis vester nosterque isdem
				<lb/>sanctissimus atque dilectissimus Marinus presbiter existit, prefati tituli praeceptum
				<lb/>cum omnibus locis et possessionibus sibi pertinentibus, urbanis vel rusticis, vobis
				<lb/>exaratum atque manu nostra roboratum per arum latorem direximus eximietati
			<lb/>vestrae deportandum.</p>
			<p><lb/>Direximus itaque excellentissime praecellentiae vestrae et libros, quantos reperire
				<lb/>potuimus: id est antiphonale et responsale, insimul artem gramaticam Aristolis,
				<lb/>Dionisii Ariopagitis geometricam, orthografiam, grammaticam, omnes Greco eloquio
			<lb/>scriptas, nec non et horologium nocturnum.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Omnino conpertum habet vestra christianissima excellentia, qualiter Marinus
				<lb/>presbiter noster ibidem ad vos moratur, iniqua operatione contra sanctam Dei ecclesiam
				<lb/>fidemque orthodoxam, Deo sibi contrario, cum Georgio quodam imperiale a
				<lb/>secretis consilia contra sedis nostrae contraria et vestrae simili modo ingeri cupiens.
				<lb/>Quod quidem et isdem imperator vestrae a Deo protecte excellentiae per suas innotuit
			<lb/>litteras.</p>
			<pb n="530"/>
			<p><lb/>Unde, quia defensorem fidei orthodoxae atque propugnatorem gregis sui vel
				<lb/>populi christiani liberatorem christianissimam bonitatem vestram beatus apostolus et
				<lb/>princeps apostolorum Petrus eligere et confirmare dignatus est, idcirco adoptamus
				<lb/>atque deprecamur eximiam bonitatem tuam, optime rex et spiritalis compater, ut
				<lb/>iubeas sanctissimo fratri nostro, Wilchario episcopo, praecipere, quatenus ipse eundem
				<lb/>Marinum presbiterum nostra vice episcopum consecrare debeat. Et in una civitatum
				<lb/>vestrarum illis in partibus constituta, in qua praeviderit vestra sapientissima eximietas,
				<lb/>eum ordinare disponite, quatenus perpetrati sceleris sui recordans se inique egisse
				<lb/>peniteat, ne in eo, quod absit, antiquus humani generis hostis, mentem illius vagantem
				<lb/>inveniens, quasi in sublime extollat sevissimeque quoquo modo valeat funditus disperdere.
				<lb/>Sed magis, ut confidimus in vestram benignissimam excellentiam atque a Deo
				<lb/>praeclaram cordis vestri dilatationem, huic nostrae postulationi vestra praeclara
				<lb/>excellentia aurem adcommodare dignetur, quatenus et ille securus de huiuscemodi re
				<lb/>persistat et nos pro vestra inmensa laetitia atque sospitatis gaudio indesinenter dominum
			<lb/>Deum caeli exorare valeamus.</p>
			<p><lb/>Bene valete.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINIS EXCELLENTISSIMIS FILIIS, CAROLUM ET CARLOMANNUM REGIBUS
			<lb/>FRANCORUM ET PATRICIIS ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Missam relationem excellentiae vestrae, deferentibus harum gerulis, Droctegangum
				<lb/>scilicet et Vulfardum religiosis abbatibus, suscipientes, votivo sumus incolomitatis
				<lb/>vestrae nuntio relevati, obtantes, ut vitam actusque vestros sua misericordia Dominus
			<lb/>et protegat et disponat atque ad perfectam perducat aetatem.</p>
			<p><lb/>Per easdem siquidem syllabas innotuistis, maximam vos tenere verecundiam in
				<lb/>id, quod interim munerum commoda per harum latores nobis dirigere [non] valuistis.
				<lb/>Sed quid est, dulcissimi atque amantissimi filii, victoriosissimi reges, quod nos muneribus
				<lb/>vestris laetificare inhiatis? Nulla enim alia munera desideramus, quam vestrae
				<lb/>incolomitatis prosperitatem sedule addiscere et de vestris profectibus gratulari: haec
				<lb/>est locupletatio nostra, – vestram, quam inhianter amplectimus, exultationis iocunditatem:
				<lb/>haec est exaltatio sanctae Dei ecclesiae, – et defensio fidei orthodoxae:
				<lb/>vestrae protectionis integritas. Vos quippe Dominus elegit prae omnibus regibus et
				<lb/>liberatores sanctae suae catholicae et apostolicae constituit ecclesiae et in reges per
			<lb/>manus beati Petri ungui dignatus est.</p>
			<pb n="531"/>
			<p><lb/>Sed omnipotens Dominus, per quem reges regnant, ad perfectam vos perducat
				<lb/>aetatem et solium regni vobis vestroque praeclaro semini aevis prosperisquae temporibus
				<lb/>ad exaltationem sanctae suae ecclesiae et amplissimam christianorum orthodoxae
				<lb/>fidei defensionem concedat possidendum, tribuens vobis e celo victorias omnesque
				<lb/>barbaras nationes vestris Deo imitabilibus subiciens vestigiis, et aeternae vitae
				<lb/>gaudia largiri dignetur, quatenus, sicut in praesenti vita regnatis, et venturo in seculo
			<lb/>cum Christo regnare mereamini dicatque omnis populus: “Amen, fiat, fiat”.</p>
			<p><lb/>Bene valete.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI, PIPPINO
			<lb/>REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Quotiens fidelium Dei spiritalia referuntur studia, protinus audientium mentes
				<lb/>ignite in Dei amore et mandatis divinis efficiuntur atque ad supernae considerationis
				<lb/>intuitum excitantur. Et ideo libet profecto, potentissime regum, vestrae pietatis considerationi
				<lb/>merita amplissime ad laudem Dei proferre et perennibus temporibus permanenda
				<lb/>scripture testimoniis tradere, dum vestro concursu et auxilio ecclesiae Dei
				<lb/>exaltatio et fidei orthodoxe profligatur defensio. Pro quo benedictus et laudabilis in
				<lb/>omnibus regibus coram Deo et hominibus esse dinosceris, christianissime rex, et
			<lb/>nomen benignitatis tuae exaratum fulget in conspectu divinitatis.</p>
			<p><lb/>Etenim, dum huius evoluto temporis spatio – quod nos nec vestrae sospitatis
				<lb/>relationem meruimus suscipere nec penitus agnoscere, quid erga vos ageretur vel
				<lb/>qualiter in itinere, quo profecti estis, peregistis, nimis anxietatis fervore desiderii
				<lb/>nostri affectio in hoc ipsud addiscendum sedule provocatur, presertim dum et a nostris
				<lb/>vestrisque inimicis adversa nobis de ipsis partibus adnuntiantur. Unde desiderium
				<lb/>magnum nobis inheret, vestrae sospitatis gaudia addiscere et vestris salutaribus profectibus
				<lb/>gratulari et contra inimicorum contritionem agnoscere. Pro quo quaesumus,
				<lb/>ut certos nos, sicut desideramus, per vestros nuntios de vestra prosperitate et laetitia
				<lb/>reddere iubeatis, quoniam vestra salus nostra est prosperitas et vestra exaltatio
				<lb/>nostrum procul dubio est gaudium et inmensa securitas. Dignamque ex hoc Dei
				<pb n="532"/>
				<lb/>deprecamur potentiam, ut ipse protector noster et cum eius angelis dignetur praecellentissimam
				<lb/>christianitatem vestram tueri et gubernare, [ ut] in celestibus regnis
				<lb/>cum sanctis et electis, qui ab initio mundi placuerunt Deo, multipliciter consequaris
				<lb/>mercedem; destinantes quidem, nos esse certiores, vestra scire iubeat a Deo protectam
				<lb/>excellentiam, quid erga vos aut christianam gentem vestram agere videmini
				<lb/>et quomodo Deus noster vestros ac nostros humiliavit inimicos, et, ut fati sumus,
			<lb/>certos nos, sicut desideramus, de vestra prosperitate et laetitia reddere iubeatis.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI CONPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI PRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Praemissis nostris apicibus affatibus per Droctegandum et Vulfardum, Deo
				<lb/>amabiles, fidelissimos vestros missos, visi sumus inpensius depraecamus eximiam excellentiam
				<lb/>vestram, ut nos certiores atque laetiores reddere annueretis de vestra amplissima
				<lb/>sospitate et de eo, quo profecti estis, itinere, qualiter erga vos Dominus esset
				<lb/>operatus; et, dum tanto evoluto tempore nullam a vobis responsionis seriem de huiuscemodi
				<lb/>re agnovimus, vehementer noster adtritus est animus. At vero per diversos
				<lb/>ex ipsis regionibus liminibus apostolorum advenientes peregrinos didicimus, sospitem
				<lb/>te ad propria, praecellentissime fili et spiritalis compater, esse annuente Deo reversum;
			<lb/>unde magno gaudio noster animus relevatus est.</p>
			<p><lb/>Quapropter destinatis praesentibus nostris apostolicis syllabis visitationis causa
				<lb/>obnixae petimus, ut dignetur sublimis vestra excellentia quantotius nos de amplissima
				<lb/>incolomitatis vestrae sospitate laetos reddere, significans, christianissime fili et spiritalis
				<lb/>conpater, qualiter erga vos et excellentissimam filiam et spiritalem nostram
				<lb/>commatrem et eximios filios agatur, ut noster animus maxima iocunditatis exultet
				<lb/>laetitia; quoniam nimio desiderio fervescimus, vestram sedule addiscere sospitatem
				<lb/>et de vestro gaudio exultare; quoniam vestra salus exaltatio est sanctae matris
			<lb/>vestrae ecclesiae et prosperitas vestra nostra esse probatur laetitia.</p>
			<pb n="533"/>
			<p><lb/>Itaque, praecellentissime fili et spiritalis compater, bone et optime rex, ecce
				<lb/>usque hactenus nihil rei veritatem de nostris missis, qui a regia profecti sunt urbe,
				<lb/>addiscere valuimus, quid erga eos ageretur; et ideo nequaquam vobis quippiam de
				<lb/>eis significare valuimus. Dum vero rei agnoscere potuerimus veritatem, confestim
			<lb/>eximiae praecellentiae vestrae dirigemus in responsis.</p>
			<p><lb/>His praemissis, Deum caeli petimus, ut vobis et praesentis vitae longevitate
				<lb/>regni gubernacula cum excellentissima filia et spiritali nostra commatre, christianissima
				<lb/>regina vestraque dulcissima coniuge, atque amantissimis vestris natis nostrisque filiis,
				<lb/>hisdem eximiis regibus et patriciis Romanorum, perfruendum concedat et celestis
			<lb/>regni participes faciat nosque permittat de vestra amplissima sospitate semper gratulari.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI PRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Eximiae et a Deo protecte excellentiae vestrae, harum deferente portitore, destinatos
				<lb/>apices omni plenos dulcedine ac amore, quos cum magno venerationis affectu
				<lb/>acceptantes, liquidius cuncta in eis inserta agnovimus. Inter hec quippe, excellentissime,
				<lb/>bone fili, vestra nobis praecelsa innotuit benignitas, qualiter, divina Dei nostri
				<lb/>faciente misericordia, sani atque sospites et inlesi existentes sitis simul cum excellentissimis
				<lb/>natis vestris, spiritalibus nostris filiis Carolo et Carlomanno, magnis regibus,
				<lb/>atque domnam Bertradam, reginam dulcissimam et spiritali commatre nostra, nec
				<lb/>non et Gisilam nobilissimam, idem nostram filiam. Quibus agnitis, magnas ac innumerabiles
				<lb/>polorum arbitro ac regi regum, domino Deo nostro, referuimus laudes, quoniam,
				<pb n="534"/>
				<lb/>iuxta id quod anhelantius obtantes desideramus, vestram addiscere meruimus sospitatem.
				<lb/>Pro quo dominum Deum nostrum sedulis deprecationibus imploramus, qui nos
				<lb/>per multorum curricula annorum de vestra integra sospitate faciat exultare; eo quod
				<lb/>vestra salus nostra est exultatio et vestra prosperitas nostrum procul dubio existit
			<lb/>gaudium.</p>
			<p><lb/>Et hoc in vestris regalibus apicibus continebatur adscriptum: quatenus vobis
				<lb/>innotescentes significaremus, si circa sanctam Dei ecclaesiam atque nostram mediocritatem
				<lb/>vel populi nobis commissi salus aut integritas profligaretur. Nam et de hoc
				<lb/>magnas et innumerabiles gratias Deo omnipotenti et vestrae excellentiae referimus,
				<lb/>quia, sicut re vera christianissime et vere Dei cultor, eclesiam Dei et populum vestra
				<lb/>excellentia visitare non piget. Sed hoc non nostris meritis, sed divina proveniente
				<lb/>misericordia agitur, dum omnia prospera erga sanctam Dei ecclaesiam atque nostram
				<lb/>mediocritatem vel nobis commisso populo existunt. Pro quo Deum caeli, penitus
				<lb/>omnium bonorum largitorem, qui vobis pro hoc praecipuo ac pio opere sit retributor
				<lb/>ob tantam benignitatem et sollicitudinem, quam circa sanctam Dei catholicam et
			<lb/>apostolicam ecclaesiam vel eius familiarem populum habere dinoscimini.</p>
			<p><lb/>Sed et hoc in ipsis vestris relationum apicibus continebatur: per vestros vobis
				<lb/>fuisse nuntiatum legatos, quod a quibusdam malignis et mendatium proferentibus in
				<lb/>istis partibus devulgatum esset, quia, si aliqua nobis necessitas eveniret, nullum nobis
				<lb/>auxilium prebere valuissetis. De quo nefario dicto nequaquam nobis fuit aut est
				<lb/>hesitatio, quia, divina faciente misericordia, magnam in vobis post Deum spem et
				<lb/>fiduciam habemus, agnoscentes, quod Deo propitio nullum de quacumque parte sit
				<lb/>inpedimentum vobis, defensionem atque auxilium sanctae Dei ecclesiae vel eius peculiaris
				<lb/>populi inpertiendi, iuxta id quod beato Petro apostolo per beatae memoriae
				<lb/>praedecessorem, domino ac germano nostro, ob remedium animae vestrae et veniam
				<lb/>delictorum vestrorum pollicentes spopondistis. Quod in perpetuis temporibus Domino
			<lb/>annuente firmum ac robustum credimus permanere.</p>
			<p><lb/>At vero, unde nobis christianissima vestra direxit excellentia, quod, si quisquam
				<lb/>e vestris adversariis aut contemptoribus ad nos evenerit, nullo modo cum eis nos
				<lb/>aut in eorum societate misceri: absit a nobis, ut hanc rem faciemus, dum profecto
				<lb/>vestri inimici sanctae Dei ecclesiae et nostri existunt. Quapropter – testatur veritas,
				<lb/>quia – ubi vestros amicos agnoverimus, tamquam amicos et fideles sanctae Dei
				<lb/>ecclesiae oblectare et amplectere cupimus et, ubi vestros inimicos invenerimus, veraciter
				<lb/>tamquam inimicos sanctae Dei ecclesiae et nostros proprios ita eos respuimus
				<lb/>atque persequimur, quia vestri amici sanctae Dei eclesiae et nostri existunt et hi, qui
				<lb/>inimicitias contra vos machinantur, profecto inimici sanctae Dei ecclesiae et nostri
			<lb/>esse conprobantur.</p>
			<p><lb/>De missis vero vestris ac nostris, qui ad regiam urbem simul properaverunt, de
				<lb/>quibus petiit nos vestra praeclara excellentia sibimet a nobis significari, si quid ex
				<lb/>eis addiscere potuimus, cognoscat vestra a Deo protecta eximietas, eo quod in his
				<lb/>diebus nihil ipsis cognoscere potuimus, dum profecto vobis incognitum non est, quod
				<pb n="535"/>
				<lb/>pro tam saeva huius hiemalis temporis asperitate nullus de illis partibus adveniens
				<lb/>nobis adnuntiavit, qualiter circa eis agatur; et ideo ad praesens ignoramus, quid vobis
			<lb/>de eis veraciter significemus.</p>
			<p><lb/>At vero de Marino presbitero scripsit nobis christianissima excellentia vestra,
				<lb/>quod demum in pristino esset constitutus honore, secundum qualiter vobis postulantes
				<lb/>direximus. Nos quidem testem Deum proferimus, quod pro nulla alia re pro eo
				<lb/>vobis direximus, nisi propter lacrimas et cotidianas lamentationes, quas eius genetrix
				<lb/>effundere non cessat, quae et orbata luminae existit. Et ideo vobis direximus, ut
				<lb/>apud nos eum absolvere debuissetis, quia nihil de eo vobis fuit aut est, sed nec
				<lb/>nobis nisi tantummodo de eius iniqua malicia, quam contra sanctam Dei ecclesiam
				<lb/>maligna atque perversa motus audatia agere praesumpsit; sed de hoc, sicut per
				<lb/>anteriores nostras litteras excellentiae vestrae direximus, in vestro sit arbitrio vel
				<lb/>potestate, quid de eodem disponere volueritis: nulla nobis de eo cura est, nisi ut
				<lb/>praediximus; qualiter vestra fuerit voluntas, ita de eo disponere debeatis. At vero
				<lb/>nobis direxit excellentia, ut vobis intimare debeamus, si nobis isdem Marinus suas
				<lb/>direxit litteras; de quo, teste veritate, dicimus: numquam nobis suas direxit litteras,
				<lb/>a quando illuc apud vestram excellentiam properatus est; nam nullo modo vobis vetare
			<lb/>habuimus, si factum fuisset.</p>
			<p><lb/>Interea nempe ea, quae a fidelibus sanctae Dei ecclesiae et nostris, id est de
				<lb/>partibus Ravennae, ad nos pervenerunt, aptum prospeximus vestrae excellentiae intimanda:
				<lb/>eo quod emuli sanctae Dei ecclesiae et nostri atque vestrae excellentiae
				<lb/>die noctuque non desinant pertractandum, qualiter nos, sibi Deo contrario, praevalere
				<lb/>ac superare possint. Tamen et ea ipsa scripta, quae exinde suscepimus, infra
				<lb/>has nostras litteras excellentiae vestrae direximus, quatenus, rei meritum addiscentes,
				<lb/>agnoscatis, quod illi a suo maligno proposito et solita nequitia nequaquam desistunt.
				<lb/>Pro quo, christianissime, bone fili et spiritalis compater, enixius elaborare atque decertare
				<lb/>iubeas, quatenus bonum opus quod coepisti per te compleatur, et ut sancta Dei
				<lb/>ecclaesia et eius peculiaris populus perfectam habeat liberationem et securi ab inimicorum
			<lb/>insidiis permaneant.</p>
			<p><lb/>De reliquo vero petimus divinam Dei nostri misericordiam, ut vos per multorum
				<lb/>annorum curricula in solio regni vestri conservare dignetur una cum excellentissimis
				<lb/>vestris natis nostrisque spiritalibus filiis, Carolo et Carlomanno regibus Francorum
				<lb/>et patriciis Romanorum, nec non domna Bertrada, excellentissima regina, spiritali
				<lb/>nostra commatre vestramque coniugem, simulque et Gisilam nobilissimam puellam,
				<lb/>nostra spiritalis filia, ad exaltationem et defensionem sanctae Dei ecclesiae simulque
				<lb/>et eius peculiaris populi; obtantes, diu vestrae prosperitatis gaudia addiscere atque
			<lb/>immensam pro vobis divinam implorare clementiam.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<pb n="536"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Precelsae et a Deo servatae christianitati vestrae his nostris apostolicis innotescimus
				<lb/>apicibus, quod – iam absolutis vestris missis, qui nuper ad nos coniunxerunt,
				<lb/>Wilchario videlicet sanctissimo fratre et coepiscopo nostro seu Felice religioso et
				<lb/>Ratberto viro inlustri – coniunxit ad nos nuntium missum a fidelibus sanctae Dei
				<lb/>ecclesiae, spiritalis matris vestrae, qui vera nobis semper adsolent indicare, significans
				<lb/>nobis, quod nefandissimi Greci, inimici sanctae Dei ecclesiae et orthodoxae fidei expugnatores,
				<lb/>Deo sibi contrario, super nos et Ravennantium partes inruere cupiunt
				<lb/>atque motionem facere. Unde, quia alibi post Deum et beatum Petrum nostra spes
				<lb/>non est nisi apud vestram nobilissimam excellentiam, ideo obnixis deprecationibus
				<lb/>petimus te, excellentissime fili et spiritalis compater, ut iubeas propter Deum et
				<lb/>reverentiam beati Petri salutem istius provintiae a vobis redemtae procurare et confestim
				<lb/>vestrum dignemini dirigere Desiderio Langobardorum regi missum, ut, si necessitas
				<lb/>fuerit, significatum auxilium nobis pro incursione eorundem inimicorum inpertire
				<lb/>debeat, precipiens Beneventanis atque Spoletinis seu Tuscanis nobis vicino
			<lb/>consistentibus, ut ipsi nostro occurrant solatio.</p>
			<p><lb/>Deprecantes et hoc a Deo institutam excellentiam vestram: ut ad nos hoc adveniente
				<lb/>Martio mensae vestrum dirigere iubeatis missum, qui hic Rome nobis condemorari
				<lb/>debeat; et ipse, si necessitas exigerit, apud Desiderium imminere debeat
				<lb/>regem pro eodem nobis transmittendo solatio, quia, ut plenissimae satisfacta est vestra
				<lb/>excellentia, non ob aliud ipsi nefandissimi nos persequuntur Greci nisi propter sanctam
				<lb/>et orthodoxam fidem et venerandorum patrum piam traditionem, quam cupiunt distruere
			<lb/>atque conculcare.</p>
			<p><lb/>Pro quo iubeat solitae vestra benigna disponere excellentia, ut eorundem inimicorum
				<lb/>ad nihilum redigatur vesania et perfectius haec provintia vestro certamine redempta
				<lb/>et a vobis beato Petro pro remedio animae vestrae concessa ab emulorum
				<lb/>insidiis vestra consueta permaneat protectione, vobisque copiosa in caelis adscribatur
				<lb/>merces et nominis vestri laus et universae gentis exaltatio, sicut etiam factum est,
				<lb/>et nunc multo amplius in universo orbe terrarum divulgetur; atque intercedente beato
				<pb n="537"/>
				<lb/>Petro victoriae triumphum e caelo vobis Dominus super omnes tribuat gentes, dum
				<lb/>vestro auxilio, confusis expugnatoribus sanctae orthodoxae fidei, pax et laetitia et
				<lb/>observatio christianorum fidei in omnibus predicata fuerit ecclesiis meritoque ex hoc
			<lb/>celestia vobis a Deo conferantur gaudia.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Praecelse, et a Deo servate christianitati vestrae, eximie fili et spiritalis compater,
				<lb/>sicut nostro post Deum liberatori ea, quae superveniunt vel aguntur in his
				<lb/>partibus, quantotius significare nostri est procurandum. Et ideo his apostolicis relationum
				<lb/>syllabis melliflue et a Deo institutae regalis vestrae potentiae culmini innotescimus,
				<lb/>suscepisse nos – post absolutionem nostrarum litterarum – syllabas a
				<lb/>sanctissimo fratre nostro Sergio archiepiscopo Ravennate, quas Leon inperiali eius
				<lb/>sanctitati Ravennarum provintia visus est direxisse. Et ecce infra has nostras apostolicas
				<lb/>litteras praeclare excellentiae vestrae earum instar direxisse, ut suasionis versutiam
				<lb/>in eis adnexam praefulgida excellentia vestra agnoscens merito sanctae Dei
				<lb/>ecclesiae fideique orthodoxae defensionem perfectius studeat procurandum, quatenus
				<lb/>repositam sibi in caelestibus regnis coronam mercedis a domino Deo nostro percipere
				<lb/>mereatur. Obtantes, vos de reliquo aevis et prosperis semper in Domino valere
			<lb/>temporibus.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
			<p><lb/>Exemplar denique epistole saecretae, directae a quibusdam fidelibus Veneticis
				<lb/>sanctissimo fratri nostro Sergio archiepiscopo, simul et ex litteris, quas isdem sanctissimus
				<lb/>vir nobis direxit, infra hec nostra scripta vobis misimus. Et peto et tamquam
				<lb/>praesentaliter deprecor atque per omnipotentem Deum coniuro excellentissimam
				<lb/>christianitatem vestram, ut nimis velociter dirigere iubeatis vestram praeceptionem
				<lb/>Desiderio regi Langobardorum, ut, si necesse exigerit, auxilium prestare debeat tam
				<lb/>Ravennae quamque Pentapoleis maritimis civitatibus ad dimicandum contra inimicorum
			<lb/>inpugnationem.</p>
		</div>
		<pb n="538"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Dum illa, quae ad nostris stipendiis aguntur, nulla possunt oblivione deleri,
				<lb/>quanto magis illa, quae ad laudem redemptoris domini Dei nostri eiusque sacratissimae
				<lb/>ecclesiae et beati Petri apostolorum principis geruntur, nec temporum prolixitate nec
				<lb/>diversitate qualitatum oblivioni traduntur; sed semper ad gloriam supernae potentiae
				<lb/>et fidelium eius pio exemplo permanent declarata, sicut, excellentissimae fili et spiritalis
				<lb/>compater, bonae, orthodoxae rex, praecelsa vestra et pia operatio et in celo
				<lb/>coram angelis Dei illustrata fulget et in universo orbe terrarum laudabiliter in cunctis
				<lb/>gentibus permanet divulgata, quoniam vestro post Deum auxilio et optimo certaminae
				<lb/>sancta spiritalis mater vestra Dei ecclesia constat ab inimicorum insidiis erepta
				<lb/>et orthodoxa christianorum fides ab inpugnatoribus defensa. Pro quo exulta in Domino
				<lb/>et laetare, benignissime rex; quia nomen excellentiae tuae in libro vitae exaratum
			<lb/>rutilat in conspectu Dei.</p>
			<p><lb/>Interea, dum tanta nostro cordi desiderii capacitas inminet, de vestra prosperitate
				<lb/>laetos certosque effici, aptum prospeximus, missis sanctae Dei ecclesiae nostris
				<lb/>relationibus excellentiae vestrae persolvere, dum nihil nobis dulcius nihilque suavius
				<lb/>in hac vita existit, quam de vestra prosperitate in Domino iocundari; in eo quod
				<lb/>vestra salus sanctae Dei ecclesiae et fidei exaltatio et vera defensio, ut sepe scripsimus,
				<lb/>existit. Unde et a te, quia corporali visione procul ab invicem consistimus, per
			<lb/>nostras tamen relationes amore mutuo spiritaliter adnecti desideramus.</p>
			<p><lb/>Itaque nimis deprecamur excellentiam vestram, sicut per anteriores nostras
				<lb/>litteras postulandum direximus, ut iubeatis vestrum fidelissimum missum hic ad nos
				<lb/>Romam dirigere, qui nobiscum pro insidiis inimicorum demorari debeat, per quem et
			<lb/>meritum rei, ut causae eventus exigerit, excellentiae vestrae debeamus significare.</p>
			<p><lb/>Unde opere direximus ad vestram a Deo servatam excellentiam praesentem
				<lb/>Petrum, primum defensorem sanctae nostrae ecclesiae, fidelissimum missum, cui de
				<lb/>omnibus apostolicis causis iniunximus benignitati vestrae enarrandum. Quaem petimus
				<pb n="539"/>
				<lb/>hilari a vobis suscipi animo, eumque pro amore fautoris vestri, beati Petri apostolorum
				<lb/>principis, in omnibus acceptare atque nostris precibus aurem benignitatis vestrae
				<lb/>adcommodare dignemini et ad nos cum effectu atque laetabundis nuntiis absolvere
			<lb/>iubeatis.</p>
			<p><lb/>Supplici deprecatione te, bone, orthodoxae rex, quesumus postulantes, ut sis
				<lb/>nobis post Deum firmus protector ac defensor, constanter in eo quod caepisti bono
				<lb/>ac pio redemptionis sanctae Dei ecclesiae permanens opere. Optime enim praecellentiae
				<lb/>vestrae christianitas comperta existit, quanta qualisque sit impia hereticorum
				<lb/>Grecorum malitia: inhianter meditantes atque insidiantes, qualiter, Deo illis contrario,
				<lb/>sanctam catholicam et apostolicam ecclesiam humiliare atque conculcare et fidem
				<lb/>sanctam orthodoxam atque sanctorum patrum tradicionem destruere possint. Sed tu,
				<lb/>bone, potentissime rex, viriliter sicut vere orthodoxus eisdem impiis resistere hereticis
				<lb/>atque sollte sanctam Dei ecclesiam et christianorum orthodoxam fidem tuo a Deo
				<lb/>protecto solito auxilio atque congruo disposito defendere digneris, quoniam magna
				<lb/>post Deum in vestra excellentia et fortissimi regni vestri brachio existit fiducia. Et
				<lb/>credimus, quod Deo cooperante eadem nostra spes firma permanens ad obtatum perducatur
				<lb/>desiderium, ut merito ex hoc a iusto domino Deo nostro vobis in praesenti
				<lb/>et futura vita tribuatur remuneratio, beato principe apostolorum interveniente, pro
				<lb/>cuius amore in eius decertatis causis, laetique sollte de vestro pio proposito effecti,
				<lb/>cum propheta consona canere valeamus voce: ' Salvum fac, Domine, christianissimum
				<lb/>Pippinum regem, quem oleo sancto per manus apostoli tui ungui praecepisti, et
				<lb/>exaudi eum, in quacumque die invocaverit te '. Cum his vero deprecationibus et hoc
				<lb/>eius pietatem quesumus, ut longo senio regni potentiam excellentiae vestrae, commatri,
				<lb/>a Deo protectae reginae, atque amantissimis natis vestris, domnis Carolo et
				<lb/>Carlomanno, praecelsis regibus Francorum et patriciis Romanorum, atque nobilissimae
				<lb/>domnae Gisilae salubriter concedat possidendum, tribuens vobis et aeternam in caelestibus
			<lb/>regnis beatitudinem perfruendam.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINIS NOBILISSIMIS ATQUE EXCELLENTISSIMIS FILIIS, CAROLO ET
				<lb/>CAROLOMANNO REGIBUS FRANCORUM ET PATRICIIS ROMANORUM PAULUS
			<lb/>PAPA.</head>
			<p><lb/>Olim omnipotens Deus, cernens populi sui Israhelitici lamentationem et impiam
				<lb/>ab Aegyptiis illis infertam obpressionem, misertus est eis, mittens famulum suum
				<lb/>Moysen, per quem, signa et prodigia exercens, eundem suum eripuit populum; et
				<pb n="540"/>
				<lb/>per eum, legem illis instituens, ad optatam eos illis perduxit requiem. Cui etiam
				<lb/>Iosue, ut praeliaretur bella Domini, adnectit atque alios sui divini nominis cultores
				<lb/>eis concessit auxiliatores. Sed in omnibus illis non ita complacuit eius divina
				<lb/>maiestas, sicut in Davit rege et propheta, testante eodem misericordissimo Deo nostro
				<lb/>in id quod ait: “Inveni David servum meum secundum cor meum, in oleo sancto unxi
				<lb/>eum”, cui et regnum et semini eius in aeternum gloriose tribuit possidendum. Sic
				<lb/>enim, praecellentissimi atque nobilissimi filii, a Deo instituti reges, isdem dominus
				<lb/>Deus noster in vestra christianissima conplacuit excellentia atque, in utero matris vos
				<lb/>sanctificans, ad tam magnum regale provexit culmen, mittens apostolum suum, beatum
				<lb/>Petrum, per eius nempe vicarium, et oleo sancto vos vestrumque praecellentissimum
				<lb/>genitorem unguens celestibus replevit benedictionibus et sanctam suam catholicam
				<lb/>et apostolicam ecclesiam atque orthodoxam christianorum fidem vobis commisit exaltandum
				<lb/>atque viriliter defendendam. Quod profecto, excellentissimi filii, spiritus sancti
				<lb/>gratia repleti et celesti protectione adiuti agere totis nisibus statuistis. Et vestro
				<lb/>auxilio atque certamine ipsa sancta Dei ecclesia, spiritalis mater vestra, ab inimicorum
				<lb/>insidiis liberata exultat in domino Iesu Christo, et in conspectu divinitatis vestra
				<lb/>effulgent pia opera, et curn David atque Salemone regibus et ceteris Dei cultoribus
			<lb/>vestra in celestibus regnis adscripta sunt nomina.</p>
			<p><lb/>Interea, dum tanto vestro beneficio dinoscimur esse relevati, amor nos hortatur,
				<lb/>christianissimi ac dulcissimi filii, de vestra prosperitate sedule addiscere et in Domino
				<lb/>gratulari. Et ideo visitationis atque salutationis paterno affectu his nostris apostolicis
				<lb/>apicibus persolvimus vinculum, magnopere praesentem Petrum, primum defensorum
				<lb/>sanctae nostrae ecclesiae nostrumque fidelem missum, ad vestram dirigentes excellentiam,
				<lb/>quatenus desiderabilem nostra vice referat salutem. Quem petimus benigne
				<lb/>a vobis suscipi et de vestra per eum sospitate nos certos laetosque reddi, obnixae
				<lb/>petentes, dulcissimi filii, excellentiam vestram, ut, pia vestigia sequentes, imitatores
				<lb/>efficiamini christianorum parentum vestrorum, avi nempe et proavi atque excellentissimi
				<lb/>et a Deo instituti magni regis, genitoris vestri, et praecellentissimae genetricis
				<lb/>vestrae, a Deo conservande reginae, qui vere prae omnibus regibus fideles Deo et
				<lb/>beato Petro esse comprobantur, quorum merita in celestibus regnis fulgent. Unde
				<lb/>et petimus misericordissimam Dei nostri longanimitatem, ut, sua vos gratia protegens,
				<lb/>aevis et prosperis temporibus regalia sceptra concedat perfruenda, dilatans terminos
				<lb/>regni vestri, et victorias vobis de caelo tribuat omnesque adversarios vestris prosternat
				<lb/>vestigiis et sicut terrenum, ita et celeste regnum vobis per infinita secula tribuat
			<lb/>possidendum.</p>
			<p><lb/>Bene valete.</p>
		</div>
		<pb n="541"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Dum tam maxima nobis dilectionis affectio erga vestram a Deo institutam excellentiam
				<lb/>insistit, ob hoc, sicut terra sitiens imbriferam desiderat inundationem, ita
				<lb/>quoque vestrae prosperitatis cupimus addiscere nuntia et de vestris profectibus gratulari.
				<lb/>In hoc quippe nostri cordis est devotio exultandi, dum nimirum salus vestra
			<lb/>nostra existit securitas.</p>
			<p><lb/>Interea duarum epistularum series, quas vestra direxit excellentia, cum magno
				<lb/>suscepimus amore: unam quidem primitus per Petrum primum defensorem, missum
				<lb/>nostrum, et aliam per praesentes fidelissimos vestros missos, Widmarum scilicet et
				<lb/>Gerbertum abbates adque Hugbaldum virum inlustrem. Quarum paginam indagantes,
				<lb/>mox liquido cuncta in eis exarata didicimus, inmensas protinus Deo nostro referentes
				<lb/>laudes, qui nos de vestra annuit sospitate gratulari. In ipsis denique vestris relationibus
				<lb/>solitam nobis a Deo inlustratae mentis vestrae constantia protulit spei fiduciam,
				<lb/>in id quod inpensius innotuistis atque sedule ex operibus demonstrastis, vos
				<lb/>totis nisibus pro exaltatione sanctae Dei ecclesiae et fidei orthodoxe defensione esse
				<lb/>decertaturos et in ea vos fidei pollicitatione permansuros, quam beato Petro principi
				<lb/>apostolorum nostroque praedecessori, domino et germano, beatissimo Stephano papae,
			<lb/>spopondistis.</p>
			<p><lb/>Unde et in nostra fixi caritatis conexione ideo – iuxta id quod petendo direximus –
				<lb/>prelatos ad nos vestros videmini direxisse missos, qui apud Langobardorum
				<lb/>inminerent regem pro diversis sanctae Dei ecclesiae causis ac iustitiis et in nostro
				<lb/>assisterent solacio. Pro quo innumerabiles vobis referimus gratiarum actiones, quia
				<lb/>vere sicut benignus rex et amator spiritalis matris vestrae, sanctae Dei ecclesiae, agere,
				<lb/>christianissime fili et spiritalis compater, semper studes; et profecto erit tibi Dominus
				<lb/>et in praesenti et futura dignus retributor. Nos itaque, excellentissime et a Deo
				<lb/>protecte fili et spiritalis compater, firmi in vestrae caritatis dilectione permanemus,
				<lb/>nec est ulla rerum aut temporum qualitas, quae nos a vestra caritate possit separare,
			<lb/>quia tu vere noster post Deum constas esse defensor et auxiliator.</p>
			<p><lb/>Prelati denique missi vestri in nostri presentia cum Langobardorum missis nec
				<lb/>non et Pentapolensium ac singularum nostrarum civitatum hominibus adsistentes, conprobatio
				<lb/>coram eis facta est de habitis inter utrasque partes aliquibus iustitiis, videlicet
			<lb/>de peculiis inter partes restitutis.</p>
			<p><lb/>Nam de finibus civitatum nostrarum et patrimoniis beati Petri ab eisdem Langobardis
				<lb/>retentis atque invasis nihil usque hactenus recepimus; etiam ea, quae primitus
				<lb/>reddiderant, denuo invaserunt. Unde constitit, ut nostri ac singularum nostrarum
				<pb n="542"/>
				<lb/>civitatum missi ad Desiderium Langobardorum regem cum vestris progredi debeant
				<lb/>missis, ut in eorum atque praedicti regis praesentia pro eisdem finibus ac patrimoniis
				<lb/>comprobatio fiat nobisque omnia iuxta pacti seriem restituantur. Et nescimus, quid
				<lb/>ex hoc proveniendum sit. Attamen per praefatos vestros missos rei agnoscere potestis
			<lb/>meritum.</p>
			<p><lb/>Quapropter quaesumus a Deo protectam excellentiam vestram, ut ita disponere
				<lb/>iubeat, ut plenarias de omnibus recipere valeamus iustitias, quatenus isdem beatus
				<lb/>Petrus princeps apostolorum, pro cuius restituendis luminariis decertatis, firmissimus
				<lb/>vobis sit auxiliator ac optimus remunerator. Nam pro certo agnoscat excellentissima
				<lb/>christianitas vestra, quia, si nobis praelati civitatum nostrarum ab eisdem Langobardis
				<lb/>invasi fines atque patrimonia reddita non fuerint, etiam ea, quae primitus reddiderunt,
				<lb/>invadere insidiabunt. Quapropter obnixe petimus christianitatem vestram, ut ita
				<lb/>solite nostris petitionibus ea ipsa nobis restitui disponendum adcommodare iubeatis,
				<lb/>ut vestra solita dispositione exaltatio sanctae Dei ecclesiae et istius a vobis redempte
			<lb/>cum Dei virtute provintiae salus proficiat.</p>
			<p><lb/>Etenim ea, quae vestri missi sibimet a vestra praecellentia iniuncta habuerunt,
				<lb/>nobis liquidius referentes, ad singula eis responsum reddimus et de omnibus eos informavimus,
				<lb/>quae vestrae excellentiae referre debeant, nostrasque petitiones vestris
			<lb/>studeant intimare auribus.</p>
			<p><lb/>His itaque praemissis, Dei nostri omnipotentis exoramus clementiam, ut sua vos
				<lb/>fovere annuat gratia et presentem temporale regnum longo senio cum prosperitate
				<lb/>corporis et salute anime perfrui concedat una cum dulcissima coniuge vestra, excellentissima
				<lb/>regina, filia et spiritali nostra commatre, atque praecellentissimis vestris
			<lb/>natis et caelestia quoque vobis per infinita tribuat praemiorum gaudia possidenda.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINIS EXCELLENTISSIMIS FILIIS, CAROLO ET CARLOMANNO REGIBUS
			<lb/>FRANCORUM ET PATRICIIS ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Quanto decoris nitore regalis gloriae fastigium ornatis, ex hoc utique omnibus
				<lb/>patenter datur intellegi, dum nimirum, sicut praeclaro genere orti, piis operibus ac
				<lb/>dignis videmini inlustrari moribus. Unde unam quidem huius divini muneris gratiam
				<lb/>possidetis ex genere et aliam fruimini ex opere. Et nec mirum, si tantis infulis
				<lb/>gloriae nobilitas vestra pollet, dum profecto scriptum est: “Generatio rectorum benedicetur”.
				<pb n="543"/>
				<lb/>Glorificamus enim atque conlaudamus Dei nostri clementiam, qui tantam
				<lb/>vobis spiritus sancti sui gratiam contulit. lam nempe praedistinatos vos habuit, antequam
				<lb/>de materno prodiretis utero, quoniam: “Quos praescivit, et praedistinavit; quos
				<lb/>praedistinavit, hos et vocavit; quos vocavit, illos et magnificavit”. Vere enim magnificavit
				<lb/>Dominus misericordiam suam super vos et, in reges per suum apostolum beatum
				<lb/>Petrum vos unguens, defensores sanctae suae ecclesiae atque fidei orthodoxae constituit,
				<lb/>ut participes in hoc bono opere vestri christianissimi efficiamini genitoris. Pro
				<lb/>quo digna vobis erit in celestibus regnis cum eo concessa remuneratio et cum omni
			<lb/>eritis sanctorum computati collegio.</p>
			<p><lb/>Interea reversus ad nos Petrus primus defensorum, missus noster, detulit nobis,
				<lb/>quas direxit litteras. Quibus relectis, magna cor nostrum repletum est laetitia.
				<lb/>Per has quippe innotuistis, excellentissimi atque praecellentissimi filii, vos semper
				<lb/>in amore beati Petri et spiritalis matris vestrae, sanctae Dei ecclesiae, atque nostro
				<lb/>esse permansuros et viriliter decertaturos pro ipsius sanctae Dei ecclesiae atque fidei
				<lb/>orthodoxae defensione. Et quidem nobis, boni, praecellentissimi reges, de vestra firma
				<lb/>huiuscemodi constantia omnino confidendum est, magnam post Deum in vobis habentes
				<lb/>spem. Sed omnipotens Dominus, “qui dives est in misericordiis”, ad perfectam vos
				<lb/>perducat aetatem, tribuens vobis longeva ac felicia tempora, corroboretque in vobis
				<lb/>fortitudinem brachii sui atque victores vos super omnes barbaras efficiat nationes,
				<lb/>dilatans regni vestri terminos, atque de vestro praeclaro semine super regale solium
				<lb/>potentiae vestrae usque in finem seculi sedere permittat pro aeterna sanctae suae
			<lb/>ecclesiae universali exaltatione et fidei orthodoxae defensione.</p>
			<p><lb/>Sed peto, excellentissimi filii, ut imitatores vestri christianissimi genitoris efficiamini
				<lb/>eiusque Deo placita sequentes vestigia, ut, sicut ipse operibus omnibus
				<lb/>gentibus demonstravit, ita quoque et vos bonum quod cepistis opus perficere studeatis
				<lb/>et viriliter cum eo decertare, quatenus amplissima sanctae Dei eclesiae procuretur
				<lb/>exaltatio, dum vestro auxilio beatus Petrus receperit iustitias suas, dignamque ex
				<lb/>hoc coram Deo et angelis eius, eodem principe apostolorum beato Petro interveniente,
				<lb/>celestium praemiorum recipiatis remunerationem et vestri nominis memoria laudabili
			<lb/>fama maneat in seculum seculi divulgata.</p>
			<p><lb/>Deus autem omnipotens, qui cuncta ex nihilo suae potentiae verbo firmavit, suis
				<lb/>vos divinis adherere faciens mandatis, vestra in beneplacito suo dirigat studia tribuatque
				<lb/>vobis prudentiae industriam, qualiter regni culmen gubernare valeatis, atque adversantium
				<lb/>gentium nationes vestris subiciat pedibus et, sicut in praesenti vita regalem
			<lb/>vobis concessit dignitatem, ita quoque et caelestia vobis conferat praemiorum gaudia.</p>
			<p><lb/>Bene valete.</p>
		</div>
		<pb n="544"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRITIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Cum regalis potentiae culmen plus fidei virtute quam bellatorum armis videatur
				<lb/>praesidio et fortitudine circumtegi, quid mirum, excellentissime et vere orthodoxe
				<lb/>regum, si studiorum vestrorum conatus ad profligandum Dei institutionem ac fidei
				<lb/>christianorum censuram inpensius inminere non desistat. Et ob hoc et caelestis vobis
				<lb/>victoria . . . . et prospera a redemptore nostro credite praecellentiae vestrae fore
			<lb/>largitura.</p>
			<p><lb/>Remeantibus siquidem ad nos missis nostris, quos ad vestram praeclaram excellentiam
				<lb/>directos habuimus, Iohanne videlicet subdiacono et abbate atque Pampilo
				<lb/>defensore regionario spiritalis matris vestrae, sanctae nostre ecclesiae, una cum vestro
				<lb/>misso, Flagino cappellano, attulerunt nobis honorabiles et nimis desiderabiles christianitatis
				<lb/>[vestrae] litteras. Quas cum nimio iocunditatis gaudio suscipientes ac relegentes,
				<lb/>protinus earum adsertio tamquam suavitatis flagrantia nos afficiens ac salutaris providentiae
			<lb/>fomento medens laetos efficit.</p>
			<p><lb/>Porro, christianissime rex, amantissime fili et spiritalis compater, innotuit benignitas
				<lb/>vestra, qualiter nostri ac inperatoris missi a vobis suscepti sunt et quemadmodum
				<lb/>illis de singulis, quae praeclaro culmini vestro affati sunt, respondere studuistis,
				<lb/>eos pro amore fautoris vestri beati Petri nequaquam suscipi aut illis respondi
				<lb/>adquiescentes absque nostrorum missuum praesentia; sed et ipsi nostri legati ea ipsa
				<lb/>nobis retulerunt. Unde, licet nos ob tantam cordis vestri sinceram affluentiam, quam
				<lb/>erga spiritalem matrem vestram, Dei ecclesiam, et nostram fragilitatem habere videmini,
				<lb/>digna rependere non valemus, est tamen protector vester dominus Deus noster,
				<lb/>qui vos regnare iussit et sanctam suam ecclesiam ad defendendum vobis commisit,
				<lb/>qui dignam praemiorum in praesenti ac futura vita praecellentiae vestrae rependere
			<lb/>potest remunerationem.</p>
			<p><lb/>Itaque et litteras, quas vobis simulationis ac inlusionis causa ipsi imperiales
				<lb/>missi attulerunt nobisque a vobis directas, suscipientes, earum agnovimus seriem. Et
				<lb/>omnino in hoc benignitatis vestrae pia consideratio exultationis laetitiam nobis intulit,
				<lb/>quia vere constat, non pro humano favore, sed pro Dei timore ita vos peregisse. Sed
				<pb n="545"/>
				<lb/>et ea, quae praelati nostri missi cum imperialibus missis de observatione fidei orthodoxe
				<lb/>et pia patrum traditione in vestri praesentia disputantes altercati sunt, nobis
				<lb/>liquidius per eadem vestra scripta innotuistis; simulque et exemplar litterarum, quas
				<lb/>praelato imperatori direxistis, responsionis quippe modo, et solutionem petitionum de
				<lb/>his, quae ab eo vobis intimata sunt, nobis dirigere a Deo inlustrata excellentia vestra
				<lb/>annuit; verum etiam et, quemadmodum eisdem imperialibus missis responsum reddidistis
				<lb/>et unum ex eis, Anthi nempe spatarium, cum vestris missis regiam direxistis
				<lb/>urbem et alium, videlicet Sinesium eunuchum, apud vos detenuistis, simili modo nobis
				<lb/>minutius intimastis. Agnitisque omnibus a vobis pro exaltatione sancte Dei ecclesiae
				<lb/>et fidei orthodoxe defensione peractis, laetati sumus gaudio magno. Et ita nobis placabilia
				<lb/>existunt, sicut certe, non hoc humano consilio, sed Dei providentiae intuitu
				<lb/>vos talia egisse ac respondisse, ambiguum non est. Vere enim, domine rex, fili
				<lb/>christianissimae et spiritalis compater, spiritus Dei intimi cordis tui inlustrat piam considerationem,
				<lb/>et, qui spiritus sancti gratia redundat, non aliis nisi quae spiritalia sunt
				<lb/>exuberat, quoniam cor potentiae vestrae in manu Dei consistens in suo procul dubio
			<lb/>illud inclinat beneplacito.</p>
			<p><lb/>Direxistis siquidem nobis per eadem vestra scripta significantes, quod nulla
				<lb/>suasionum blandimenta vel promissionum copia vos possit avellere ab amore et fidei
				<lb/>promissione, quam beato Petro principi apostolorum et eius vicario, praedecessori et
				<lb/>germano nostro sanctae recordationis, domno Stephano pape, polliciti estis; sed in
				<lb/>ea ipsa vos caritate et sponsionis fide fine tenus fore permansuros. Et quidem nos,
				<lb/>praecellentissime regum, experimento conperimus et operibus conprobavimus, vos
				<lb/>firma atque robustisima constantia in ea ipsa sponsione in finem permanere, et in
				<lb/>vobis confidimus, quod, si universi mundi thesaurorum copia in conspectu vestro afferatur
				<lb/>ac tribuatur, nullo modo in aliam partem vestram firmam et a Deo inpulsam
				<lb/>mentem declinare conflectereque valebit, quoniam vos omnipotens Dominus prae
				<lb/>cunctis regibus seculi elegit et in vobis conplacuit, ut vestro certamine sancta universalis
				<lb/>Dei Romana ecclesia et capud omnium ecclesiarum ac firmamentum fidei
				<lb/>christiane ab inpugnatorum insidiis liberata extitisset; et illud, quod a constitutione
				<lb/>seculi Dominus per vos perfici decrevit, ecce mirabiliter operatum est. Unde magnam
				<lb/>post Deum in vestro regali culmine spei fiduciam habemus, quod perfectius ipsa
				<lb/>sancta Dei aecclesia atque haec miserrima et afflicta provintiola a perfidia inimicorum
				<lb/>liberetur, quia antiquus humani generis hostis non desinit inimicorum corda pulsare,
				<lb/>ut suas iaculent sollte insidias. Sed, bone, orthodoxe rex, tuo solito certaminis presidio
				<lb/>eorum cum Dei virtute stude confringendum malitiam, ut sancta Dei ecclesia et
				<lb/>populus eius peculiaris perfectius ab inimicorum sevitia liberetur et merito suffragiis
			<lb/>apostolorum circumsepti mercedis vobis in caelo repositam coronam consequi mereamini.</p>
			<p><lb/>Direximus itaque excellentiae vestrae, iuxta ut intimastis, signum nostrum per
			<lb/>praesentem missum vestrum.</p>
			<p><lb/>Interea et hoc innotescimus christianitati vestrae: quod iam sepius nos petisse
				<lb/>dinoscitur Tasilo Baiuariorum dux, ut nostros missos ad vestram praeclaram excellentiam
				<pb n="546"/>
				<lb/>dirigi annuissemus, ut ea inter vos provenirent, quae pacis sunt. Unde
				<lb/>nos, data occasione, libentissime nostros missos, id est Philippum dilectum filium
				<lb/>nostrum presbiterum atque Ursum cubicularium nostrum et fidelem, ad vestri praesentiam
				<lb/>visi sumus direxisse transacto Maio mense, eo videlicet modo, ut, qualiter
				<lb/>vestra fuisset voluntas, ita peragere debuissetis. Et properantibus ipsis nostris missis
				<lb/>usque Ticino, adversa suspicione arreptus Desiderius Langobardorum rex minime eos
				<lb/>permisit ad vestram a Deo conservatam excellentiam pertransire gradiendum. Tamen
				<lb/>et easdem litteras, quas vobis dirigebamus, infra hec nostra scripta christianitati
			<lb/>vestrae transmisimus.</p>
			<p><lb/>Itaque et hoc a Deo protecte christianitati vestrae aptum duximus intimandum:
				<lb/>quod, relectis imperialibus litteris vobisque defertis per praelatos Anthi spatarium
				<lb/>et Sinesyum eunuchum, quas nobis ob earum seriem intuendam pro amore beati Petri
				<lb/>fautoris vestri dirigere dignati estis, repperimus in eis adnexum, quod vestri ac
				<lb/>nostri homines, qui ipsas imperiales syllabas, quae vobis nobisque directae sunt vel
				<lb/>diriguntur, interpretantur, non iuxta ut ibidem exaratum est, sed aliud pro alio
				<lb/>false interpretare audent, sed missi, qui inter partes properant, non sicut illis iniunguntur,
				<lb/>sed acceptilationis praemio corrupti alia pro aliis deferunt. Et in hoc
				<lb/>perpendat vestra excellentia, quanta est inimicorum malitia: dum contra animas eorum,
				<lb/>non quae veritatis sunt, sed per hanc occasionis versutiam iniqua proferunt mendatia,
				<lb/>in id quod nec suis nec vestris ac nostris credant missis; dum et vos satisfacti estis
				<lb/>de vestris hominibus, simili modo et nos de nostris, quod nullo modo hoc agere penitus
				<lb/>praesumant. Satisfaciat omnipotens Deus, qui cordis ac renum scrutator est, mellifluum
				<lb/>cor excellentiae vestrae, quod nequaquam nostrum quispiam, ut ipsi adserunt,
			<lb/>talia agere perpetravit.</p>
			<p><lb/>Sed in hoc vehementer isdem imperator irascitur et occasionis versutiam adhibet,
				<lb/>pro eo quod nequaquam silesimus ei praedicandum ob constitutionem sanctarum
				<lb/>imaginum et fidei orthodoxe integritatem. Nam illud in ipsis suis apicibus adseruit:
				<lb/>quod dilectus filius noster, Christophorus primicerius et consiliarius, sine nostra
				<lb/>auctoritate, nobis quasi ignorantibus, suggestiones illas, quas sepius ei direximus,
				<lb/>fecisset et alias pro aliis eius ac vestris missis relegisset. Et in hoc testem et iudicem
				<lb/>proferimus Deum, quod ita nequaquam est. Nihil enim ipse noster consiliarius extra
				<lb/>nostram voluntatem aliquando egit vel agere praesumpsit; quoniam nostri praedecessoris
				<lb/>ac germani, domni Stephani papae, simulque et noster sincerus atque probatissimus
				<lb/>fidelis extitit et in omnibus existit; et satisfacti sumus de eius inmaculata
				<lb/>fide et firma cordis constantia. Et ob hoc credimus: illut, quod nobis false profertur,
				<lb/>non inproperium, sed bravii corona nobis a Deo conputatur. Et idcirco utrisque nobis
				<lb/>Dominus adiutor est, et non timebimus, quod nobis faciat homo. Habebimus enim
				<lb/>post Deum et clipeum protectionis et arma virtutis vestram a Deo inlustratam preclaram
				<lb/>excellentiam. At vero christianitas vestra suos iubeat inquirere missos, et
				<lb/>in omnibus vos satisfaciatis, quoniam mendatium contra nos isdem adseruit inperator,
				<lb/>eo quod eam direximus suggestionem: eis relegentes pariter cum ipsis, quae direximus,
				<lb/>confirmavimus; tamen et eius exemplar a nobis vobis directum apud vos habere
			<lb/>videmini.</p>
			<pb n="547"/>
			<p><lb/>His praemissis, flexis poplitibus, una cum universa plebe Dei polorum ac tellorum
				<lb/>opificem, dominum Deum nostrum exoramus, ut vobis praesentis vitae longevitatem
				<lb/>cum magna de hostibus victoria concedat et aeterna gaudia tam excellentiae
				<lb/>vestrae quamque christianissimae reginae, filiae et spiritali nostrae commatri, amantissime
				<lb/>vestrae coniugi, atque dulcissimis natis, excellentissimis Carolo et Carlomanno
			<lb/>regibus Francorum et patriciis Romanorum, largiri dignetur.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO [REGI] FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Votiva cordis nostri desideria et intimi pectoris affectu ut vestrae excellentiae
				<lb/>beneficiorum suffragia sanctae Dei ecclesiae vota proferentes, obtabilem nimisque
				<lb/>amabilem salutem praecelsae christianitati vestrae atque excellentissimae et nostrae
				<lb/>benignissimae filiae et commatri, obtime reginae, simulque amantissimis ac praeclaris
				<lb/>vestris nostrisque in Christo amabilibus filiis, Carolo et Carlomanno excellentissimis
				<lb/>regibus Francorum et patriciis Romanorum, nec non et omnibus reverentissimis fratribus
				<lb/>nostris ac dilectissimis nobis episcopis, presbiteris etiam, religiosis abbatibus
				<lb/>simulque et cunctis obtimatibus, iudicibus, ducibus videlicet et comitibus, nec non et
				<lb/>universo Christo protecti Francorum regni populo vobis subiacentibus destinamus
				<lb/>perennem salutem: persistentes etiam una nobiscum et in osculo caritatis vos amplectentes
				<lb/>universi sanctissimi fratres nostri, episcopi, presbiteri etiam et cunctus
				<lb/>sanctae et spiritalis matris vestrae, Romane ecclesiae, clericorum ordo et procerum
				<lb/>ac obtimatum et universi Romani magni vel minoris congregatio, sedulis interventionibus
				<pb n="548"/>
				<lb/>pro vita et incolomitatis vestrae laetitia caelitusque vobis concedendis
				<lb/>victoriis divinam nobiscum deprecantes clementiam; et vere debitum vobis est, excellentissime
				<lb/>fili nosterque post Deum defensor ac liberator, solitae honorificentiae
				<lb/>affectum persolvere et inpensius salutationis verba promere et ea, quae ad regni vestri
			<lb/>inmensam exultationis laudem et animae vestrae salutem respiciunt, amplissimae profligari.</p>
			<p><lb/>Igitur, regressis nostris missis, quos ad vestrae regalis clementiae vestigia distinatos
				<lb/>habuimus, Petro scilicet notario regionario sanctae nostrae ecclesiae et Iohanne
				<lb/>mansionario confessioni basilice fautoris vestri beati Petri, coniungentibus
				<lb/>etiam et vestris missis, Vulfhardo nempe eiusque sociis, protulerunt nobis honorandas
				<lb/>nimisque desiderandas sillabas praecellentiae vestrae. Quas cum in conventu fratrum
				<lb/>consacerdotumque meorum et cleri atque cuncti laicorum ordinis coetu legissemus,
				<lb/>nostri ac vestri missi ea sibimet a vobis iniuncta de vestra immutabilis mentis constantia
				<lb/>et puritatis integritate, quam pro spe sanctae Dei ecclesiae et fidei orthodoxae
				<lb/>habere videmini, retulissent: ilico nimio gaudio repleti, elevatis ad aethera oculis
				<lb/>extensisque palmis, inmensas omnipotenti Deo nostro et vestrae excellentiae referuimus
				<lb/>grates, angelicam illam pro vestris meritis divinae eius potentiae canentes
				<lb/>laudem: “Gloria in excelsis Deo, et in terra pax in hominibus bone voluntatis”. Neque
				<lb/>enim, bone rex, aliter mentes fidelium credi poterant, quam quod in earum [. . . . . .]
				<lb/>ex operibus cernentes conperimus a vobis peractum, qui pio intuitu, humanas suasiones
				<lb/>et inanes promissiones respuentes, nihil amori et certamini, quam erga beatum
				<lb/>Petrum geritis, praeponere maluistis; sed, omnia terrena lucra velut lutum, quod
				<lb/>pedibus conculcatur, reputantes, ei vos placere eiusque mandatis totis nisibus obtemperare,
				<lb/>vestrae inminet cure. Et idcirco ecce, bone rex et praecelsae fili et spiritalis
				<lb/>compater, thesaurizasti tibi thesauros infinitos in sidereis arcibus, ubi erugo non
				<lb/>praevalet nec tinea ea, quae iustis tribuenda sunt, consumi possunt, dum ita mirabiliter
				<lb/>praecelsae excellentiae vestrae opera rutilant. Quis de vobis quoquo modo
				<lb/>ambigere possit, dum ea, quae beato Petro polliciti et ob veniam vestrorum concedere
				<lb/>studuistis delictorum, inlibato eius iure perenniter permanenda conservare satagitis
				<lb/>et vestris – a vobis et a Deo conservandis – magnis exhortationibus committitis.
				<lb/>Et ideo nobis nimis vel cuncto populo nostro confidendum est, in huiuscemodi pio
				<lb/>proposito, in immutabilis constantia mentis vos vestrasque soboles et universum
				<lb/>regnum Francorum firmiter esse permansuros, quoniam, iuxta ut nobis excellentia
			<lb/>vestra innotuit, “scimus, cui credimus, et certi sumus”.</p>
			<p><lb/>De nostra itaque puritate et dilectione, quam erga vos et cunctum a Deo protectum
				<lb/>regnum Francorum habere dinoscimur, credimus iam vos plenisime esse satisfactos.
				<lb/>Pro quo et pro ampliori certificatione Deum caeli testem proferentes, in
				<lb/>ea nos caritatis dilectione, quam [cum] sanctae recordationis domino et germano
				<lb/>nostro, beatissimo Stephano papa, et per eum cum omnibus successoribus pontificibus
				<lb/>vos vestrique suboles et cuncta vestra proles atque universum regnum Francorum
				<lb/>usque in finem seculi conservare spondistis, et nos etiam atque nostros successores
				<lb/>pontifices confitemur esse permansuros pro exaltatione sanctae Dei ecclesiae et fidei
				<lb/>orthodoxae defensione: nulla nos rerum qualitas ab eadem caritatis confirmatione
			<lb/>potens poterit separare.</p>
			<pb n="549"/>
			<p><lb/>Direxit itaque nobis excellentiae vestrae christianitas, significans de missis nostris
				<lb/>vestrisque atque Grecorum, qui a regia urbe reversi sunt, eos aput vos esse detentos,
				<lb/>interim quod, aggregatis vestris sacerdotibus atque obtimatibus, conicere seu perpetrare
				<lb/>valeatis, quid de his, quae vobis directa sunt, respondendum sit. Et quidem
				<lb/>nobis hac de re aliter confidendum non est a vobis respondi, nisi quae ad exaltationem
				<lb/>sacrosanctae spiritalis matris vestrae Romane ecclesiae, caput omnium ecclesiarum
				<lb/>Dei, atque orthodoxae fidei pertinere noscuntur, et quia, quod semel beato Petro pro
				<lb/>aeternae vitae retributione obtulistis, nulla vos deberet ratione ab eius iure et potestate
				<lb/>separari; scimus enim, quod nulla apud vos suasionis fabulatione praevalet,
				<lb/>dum divina verba et apostolica documenta firmiter in vestro corde retinetis adnexa.
				<lb/>Et ecce, sicut nobis per vestras litteras et nostros vestrosque missos maximam confidendi
				<lb/>materiam intulistis, prestolamur letabunda hac de re nuntia a vobis suscipi
			<lb/>et solite de vestro benigno mentis proposito gratulari.</p>
			<p><lb/>Et hoc praecelsa christianitas vestra per easdem suas nos adgreduit syllabas:
				<lb/>Georgium episcopum et Petrum presbiterum in vestro permanendum servitio, nos
				<lb/>debere concedi. Et quidem praecellentissima vestra benignitas agnoscat, nos iam
				<lb/>dudum de hoc vestrae obtemperasse voluntati; per Andream quippe religiosissimum
				<lb/>missum vestrum, sicuti poposcendum, in exaratis distinatis apostolicis syllabis eos
				<lb/>vobis dinoscimur concedisse, intimantes, ut, sive retinendum sive etiam absolvendum
				<lb/>vestra fuisset voluntas, de eis peragere deberetis. Unde etiam et nunc vestro voluntatis
				<lb/>arbitrio relaxamus, ut, qualiter vobis de eis placuerit tam retinendum quam
				<lb/>absolvendum, faciatis, dum semel a nobis vobis concessi sunt; sed utinam ipsi placabiles
				<lb/>in vestro possint esse servitio. Pro quo dirigite nobis, quid de episcopato praedicti
				<lb/>Georgii et de ecclesia, quae praenominato Petro commissa est, peragere debeamus,
			<lb/>ne amplius, illis amotis, in nimiam neclectus incuriam deveniant.</p>
			<p><lb/>Interea duos vestros missos, id est Vullfardum et eius socium, secundum vestram
				<lb/>praeceptionem pro utilitatibus sanctae nostrae ecclesiae, spiritalis matris vestrae, in
			<lb/>his partibus retinuimus.</p>
			<p><lb/>Illud preterea excellentia vestra innotuit, Desiderio vos Langobardorum regi
				<lb/>direxisse, ut Saxulum puerum nostrum, qui nobis fugam arripuerat, reddere deberet.
				<lb/>Sed agnoscat christianitas vestra, quod etiam vos creditum cognitum habere, coniunxisse
				<lb/>hoc preterito auttumni tempore eundem Desiderium Langobardorum regem
				<lb/>ad apostolorum causa orationis limina; eundemque nostrum puerum secum deferens
			<lb/>nobis contradidit.</p>
			<p><lb/>Cum eodem quippe rege pro iustitiis inter partes perficiendis loquente constitit,
				<lb/>ut, nostris eiusque missis per diversas civitates progredientibus, ipsae perpetrate fuissent
				<lb/>iustitiae. Et ecce Deo propitio de partibus Beneventanis atque Tuscanensibus et
				<lb/>fecimus et ad vicem nostras recepimus; nam et de ducatu Spoletino, nostris vel
				<lb/>Langobardorum missis illuc adhuc existentes, ex parte iustitias fecimus ac recepimus;
				<lb/>sed et reliquas, quae remanserunt, modis omnibus plenissime inter partes facere
			<lb/>student.</p>
			<p><lb/>In embolin vero direxit nobis a Deo protecta excellentia vestra, praefatum vos
				<lb/>Desiderium ammonuisse regem, Neapolitanos ac Kaietanos constringendum ob restituendum
				<pb n="550"/>
				<lb/>patrimonia protectori vestro beato Petro illic Neapolim sita et largiendi
				<lb/>licentiam electis solite ad suscipiendam episcopalem consecrationem ad hanc apostolicam
				<lb/>properandi sedem. Quapropter maximas de hoc et de omnibus excellentiae
			<lb/>vestrae referimus grates.</p>
			<p><lb/>His praemissis, omnipotens dominus Deus noster sua vos continua protectione
				<lb/>circumtegat et ab omnibus adversitatibus eripiat et vestris vestigiis omnes barbaras
				<lb/>subiciat nationes, concedens vobis et praesentem regnum feliciter per multorum
				<lb/>annorum curricula una cum amantissima coniuge et praecelsis filiis perfrui, et vitam
			<lb/>aeternam cum sanctis tribuat possidendam.</p>
			<p><lb/>Deus te incolomem custodiat, excellentissime fili.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Dum tanto vestrae sublimissimae excellentiae beneficio et impenso opitulationis
				<lb/>adminiculo sancta spiritalis mater et peculiaris vestra, universalis Dei ecclaesia,
				<lb/>dinoscitur relevata, quae humana lingua sufficere valeat ad huius benignae vestrae
				<lb/>operationis merita gratiarum referre actiones? Et licet in hoc humanae considerationis
				<lb/>capacitas rependendi nequeat, verumtamen ille, qui potens est, omnipotens et invisibilis
				<lb/>dominus Deus noster, cuius ordinatione vestra regalis potentia confirmata
				<lb/>consistit, interventionibus sacris principis apostolorum beati Petri dignam vobis
				<lb/>remunerationem in praesenti vita et in futura beatitudine retribuet, praesertim dum
				<lb/>et fortissimus sanctae orthodoxae fidei et venerabilium patrum pie traditionis defensor
				<lb/>esse videris, excellentissime fili et spiritalis compater, et ob hoc ipsam, quam veneranter
				<lb/>colis et defendere studes, orthodoxam fidem semper habebis adiutricem et profecto
			<lb/>celestis tibi contra adversantium cuneos administrabitur victoria.</p>
			<p><lb/>Interea, quia magno amoris affectu circa vestram a Deo protectam eximiam
				<lb/>excellentiam fervescimus, debitum visitationis et salutationis gnaviter procuravimus
			<lb/>sublimitati vestrae persolvere, eximiae fili et spiritalis compater.</p>
			<pb n="551"/>
			<p><lb/>Hoc interea vestram meminere volumus excellentiam nuper nobis direxisse, quatenus
				<lb/>in pacis dilectione cum Desiderio Langobardorum rege conversare studeamus.
				<lb/>Quod quidem si ipse excellentissimus vir in vera dilectione et fide, quam vestrae
				<lb/>excellentiae et sanctae Dei Romane ecclesiae spopondit, permanserit, utique et nos
				<lb/>in caritate firma et stabili pace cum eo permansuri erimus, observantes illud dominice
			<lb/>praeceptionis documentum: “Beati pacifici, quoniam filii Dei vocabuntur”.</p>
			<p><lb/>Hoc itaque innotescimus christianissime eximietati vestrae, eo quod convenit inter
				<lb/>nos et eundem Langobardorum regem, ut pariter nos in Ravennantium urbe praesentare
				<lb/>studeamus ad perficiendas quasdam utilitates spiritalis matris vestrae, sanctae
				<lb/>nostrae ecclesiae, et pertractandum pro Grecorum malitia, qui cotidie imminent in
				<lb/>ipsam Ravennatem ingredi civitatem. Dumque pariter praesentati, quicquid conlocuti
				<lb/>fuerimus vel rei exigerit meritum, excellentissime et a Deo protecte eximiaetati
			<lb/>vestrae innotescimus.</p>
			<p><lb/>Orantes de reliquo divinam clementiam, ut ad perfectam exaltationem sanctae
				<lb/>Dei ecclesiae et orthodoxae fidei defensionem aevis et prosperis temporibus excellentissimam
				<lb/>christianitatem vestram in solio regalis potentiae cum dulcissima coniuge,
				<lb/>excellentissima regina, spiritali nostra commatre, atque amantissimis natis conservare
			<lb/>et protegere dignetur, tribuens vobis et aeterna caelestis patriae gaudia possidenda.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>PAULUS SERVUS SERVORUM DEI OMNIBUS DILECTIS NOBIS EPISCOPIS
				<lb/>ET VENERABILIBUS PRESBITERIS ET ABBATIBUS ATQUE RELIGIOSIS
				<lb/>MONACHIS, GLORIOSIS ETIAM DUCIBUS ET COMITIBUS SEU UNIVERSAE
				<lb/>CHRISTO DILECTAE GENERALITATI EXERCITUS A DEO PROTECTI REGNI
			<lb/>FRANCORUM CONSTITUTIS.</head>
			<p><lb/>Considerantibus nobis et velud ignitam coram nostris aspectibus splendifluam
				<lb/>Christo amabilis fortitudinis vestrae fidem et laboriosum certamen adhibentibus, quod
				<lb/>liberatione sanctae catholicae et apostolice Romanae ecclesiae, quae vos verbo predicationis
				<lb/>peculiaritatis modo sinceros genuit filios, exibere totis nisibus studemini,
				<lb/>magna nobis admirandi inheret qualitas. Et ob hoc laudis preconia vestro nomini et
				<lb/>benedictae generationi proferre in universo non desistimus orbe terrarum. O dulcissimi
				<pb n="552"/>
				<lb/>atque amantissimi nobis, quam vicissitudinis repensationem vestro cessui
				<lb/>conferamus, aut que thesaurorum copiae digne sint ad tot beneficiorum praesidia, quae
				<lb/>sanctae aecclesiae contulistis? Et licet in hoc mentis consideratio et possibilitas
				<lb/>coartetur vobis digna rependere, verumtamen est iudex iustus in caelis dominus Deus
			<lb/>noster, qui digna vestrorum retribuet operum merita.</p>
			<p><lb/>Vere enim altatum est nomen gentis vestrae super multas generationum nationes;
				<lb/>et regnum Francorum vibrans emicat in conspectu Domini, quod talibus benignissimis
				<lb/>Dei catholicae et apostolice sanctae ecclesiae liberatoribus preornatur regibus. Novus
				<lb/>quippe Moyses novusque David in omnibus operibus suis effectus est christianissimus
				<lb/>et a Deo protectus filius et spiritalis compater, domnus Pippinus, Dei nutu
				<lb/>victoriosissimus rex, per quem exaltata Dei ecclaesia triumphat et fides catholica ab
				<lb/>hereticorum telo inlibata consistit. Et vos quidem, carissimi, “gens sancta, regale
				<lb/>sacerdotium, populus adquisitionis”, cui benedixit dominus Deus Israhel, gaudete et
				<lb/>exultate, quia nomina vestra regumque vestrorum exarata sunt in celis et merces
				<lb/>vestra magna est coram Deo et angelis eius; firmum quippe beatissimum Petrum
				<lb/>apostolorum principem, cui a redemptore nostro ligandi solvendique peccata caelo ac
			<lb/>terra concessa est potestas, adepti estis protectorem.</p>
			<p><lb/>Sed omnipotens Dominus eiusdem sui apostoli intercessionibus benedicat, protegat
				<lb/>atque confortet et conroboret Deo amabilem communitatem vestram actusque
				<lb/>vestros in beneplacito suo disponat, tribuens vobis a caelo victoriam, et terminos
				<lb/>vestros dilatet, subiciens excellentissimis regibus vestris omnes barbaras nationes
				<lb/>[ad] perfectam liberationem et exaltationem sanctae universalis Dei ecclesiae et fidei
				<lb/>orthodoxae integritatem, detque vobis ea sapere, quae illis sunt placita, et multo amplius
				<lb/>corda vestra in amore beati Petri et eius apostolicae sedis inlustret; fidelique
				<lb/>studio eius praeceptis apostolicis obtemperantes vestrorumque regum mandata observantes,
				<lb/>et praesentis vitae cursus cum victoria et bona fama exequi et aeterna gaudia
			<lb/>cum celi civibus perfrui mereamini.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRITIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Quia, spiritus sancti gratia preveniente, cor benignae eximiaetatis vestrae amor
				<lb/>Dei inflammavit, profecto constat, a Deo servate, praecellentissime rex, piis te profectibus
				<pb n="553"/>
				<lb/>adherere. Et dum tantam in vobis cumulatam gratiam conspicimus, omnino
				<lb/>nobis et omnibus christianis fidutiae materia de vobis admissa est, quod ea, quae
				<lb/>ad cultum Dei et verae fidei orthodoxae observantiam respiciunt, toto mentis conatu
			<lb/>vos esse operaturos.</p>
			<p><lb/>Inter haec vero, sublimissime fili et spiritalis compater, si quid ad nos pervenerit,
				<lb/>libentissime sicut orthodoxo regi et defensori fidei christianae significamus.
				<lb/>Innotescimus quippe, iam absolutis vestris missis, coniunxisse ad nos navigium a
				<lb/>partibus Africae, in quo quidam monachus a Cosma ab Alexandrino patriarcha cum
				<lb/>litteris directus advenit. Quarum instar praefulgidae, excellentiae vestrae misimus intuendum,
				<lb/>ut ea, que nobis pro integritate fidei ab orientalibus praesulibus et ceteris
				<lb/>nationibus diriguntur, agnoscatis et laetetur cor vestrum in huiuscemodi eorum affectu,
				<lb/>quem in mandatis Dei habere videntur; quia, dum piae considerationis studio mens
				<lb/>vestra intenta existit, nimirum oppido gaudere vos credimus, si ea vobis, quae pro
			<lb/>integritate fidei pertineunt, innotescimus.</p>
			<p><lb/>Sed ipsa sancta orthodoxa, quam venerando colitis, fides vos et in praesenti
			<lb/>vita longeviter cum victoria foveat et aeterna cum sanctis tribuat gaudia possidenda.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Cum caritatis amor, quem erga vestram a Deo inlustratam insignem gerimus
				<lb/>excellentiam, nostro enucleatius vigeat cordi, curae idcirco nostrae existit, excellentissime
				<lb/>regum, vestrae gnaviter praeclare totis obtemperare nisibus voluntati, presertim
				<lb/>dum et amplissimo vestrae excellentiae presidio relevati et post Deum ab insidiatorum
				<lb/>videamur saevitia erepti. Et ideo, quotiens nobis relationum vestrarum apices proferuntur,
				<lb/>gratuito acceptantes animo confestim, quod eorum textus eloquitur, effectui
			<lb/>satagimus mancipandum.</p>
			<p><lb/>Unde, susceptis in presenti a Deo protecte excellentiae vestrae syllabis, nempe
				<lb/>relectis, protinus cuncta, quae ferebantur in illis, libenter adimplevimus. In eis
				<lb/>siquidem conperimus exaratum, quod presentes Deo amabilis Remedii germani vestri
				<lb/>monachos Symeoni scole cantorum priori contradere deberemus ad instruendum
				<lb/>eos psalmodii modulationem, quam ab eo adprehendere tempore, quo illic in vestris
				<pb n="554"/>
				<lb/>regiminibus extitit, nequiverunt; pro quo valde ipsum vestrum asseritis germanum
			<lb/>tristem effectum, in eo quod non eius perfecte instruisset monachos.</p>
			<p><lb/>Et quidem, benignissime rex, satisfacimus christianitatem tuam, quod, nisi Georgius,
				<lb/>qui eidem scolae praefuit, de hac migrasset luce, nequaquam eundem Simeonem a
				<lb/>vestri germani servitio abstolere niteremur. Sed defuncto praelato Georgio et in eius
				<lb/>isdem Symeon, utpote sequens illius, accedens locum, ideo pro doctrina scolae eum
				<lb/>ad nos accersivimus. Nam absit a nobis, ut quippiam, quod vobis vestrisque fidelibus
				<lb/>onerosum existit, peragamus quoquomodo; potius autem, ut praelatum est, in vestrae
				<lb/>caritatis dilectione firmi permanentes, libentissimae, in quantum virtus subpetit, voluntati
			<lb/>vestrae obtemperandum decertamus.</p>
			<p><lb/>Propter quod et prefatos vestri germani monachos sepe dicto contradimus Simeoni
				<lb/>eosque obtime collocantes sollerti industria eandem psalmodii modolationem
				<lb/>instrui praecepimus et crebro in eadem, donec perfectae eruditi efficiantur, pro amplissima
				<lb/>vestrae excellentiae atque nobilissima germani vestri dilectione, ecclaesiasticae
			<lb/>doctrinae cantilena disposuimus efficaci cura permanendum.</p>
			<p><lb/>Obtantes de reliquo, excellentiam vestram aevis ac prosperis temporibus in
				<lb/>Domino valere et regni perfrui sceptra atque triumphales de hostibus, intercaedente
			<lb/>beato Petro, consequi victorias.</p>
			<p><lb/>Incolomem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<lb/><!-- - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - - -->
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRICIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Dum divina scripturarum istoriarum in nostro memoriale revolvimus et diversorum
				<lb/>Dei electorum merita perpendimus, et, vestra divinae inspirationis studia, in
				<lb/>nostrae mentis intuitu conferentes, novum te Moysen in his diebus refulsisse, praecellentissime
				<lb/>fili et spiritalis compater, comperimus. Ille quidem, ut Israheliticum
				<lb/>populum ex affligentium erueret obpressionibus, a divina maiestate praecepta suscepit;
				<lb/>tu quoque, precellentissime atque eximiae rex, ad liberandam sanctam universalem
				<lb/>catholicam et apostolicam Dei ecclesiam divinitus es inspiratus. Per illum denique
				<lb/>Dominus in monte Sina legis mandata eidem Ebraico populo observanda tradidit et
				<lb/>lumine eum claritatis suae inlustravit; per te quoque redemtor noster, Dei hominumque
				<lb/>mediator, ecclesiae suae et universo populo christiano eius pretioso redempto
				<lb/>sanguine pacem tribuit et eius fidei orthodoxae perfectam contulit defensionem. Et
				<pb n="555"/>
				<lb/>sicut isdem Moyses legislator abhominationes gentium et culturam demonum exterminavit,
				<lb/>ita et tu, christianissime regum, hereticorum schisma et auctores impii dogmatis
				<lb/>respuisti. Pro quo merito divinae gratiae luminae et oleo sanctificationis inter
				<lb/>fideles reges, qui olim Deo placuerunt, unctus connumeratusque conprobaris. Unde
				<lb/>libet certe psalmigraphi vocem et laudem excellentiae vestrae canere: “Invenit te
				<lb/>Dominus, benignissime regum, fidelem sibi et praecepta eius servantem, et ideo oleo
			<lb/>sancto unxit te; et ecce manus eius auxiliabitur tui, et brachium ipsius confortabit te”.</p>
			<p><lb/>Nec mirum, tam benignissimum regem tanto divino munere esse preornatum,
				<lb/>quoniam spiritus, ubi vult et in quibus vult, inspirat; et profecto in eis inspirat, qui
				<lb/>piis fulgent operibus, sicut vestra fulgere dinoscitur excellentia. Nam, qualiter dilectionis
				<lb/>vestrae amor erga beatum Petrum apostolorum principem et circa nostram
				<lb/>caritatem fervesceret, licet solite vestris apicibus atque responsis discurrentibus excellentissima
				<lb/>christianitas vestra pronuntiaverit, nunc tamen per eas, quas in praesenti
				<lb/>per harum latorem misistis, sillabas, amplissime nobis paternitatis vestrae
				<lb/>affectum protulistis, significans, bone, excellentissime fili et spiritalis compater et noster
				<lb/>post Deum defensor et liberator, firma perseverantia in amore ipsius principis apostolorum
				<lb/>et nostra caritate permansurum. Quod quidem nos securi de vestra immutabilis
				<lb/>verbi pollicitatione existimus; “scimus enim, cui credidimus, et certi sumus”,
			<lb/>omnia, iuxta ut asseris, perfici.</p>
			<p><lb/>Quid itaque ex hoc vestrae valebimus rependere excellentiae? Aut quam vicissitudinem
				<lb/>reddere potuerimus pro tantis beneficiorum suffragiis, quae sanctae Dei ecclesiae
				<lb/>et christianorum fidei inferre precelsa eximietas vestra dignata est, dum ad referendas
				<lb/>gratiarum laudes mens nostra die noctuque provocatur? Admirandum mihi potius
				<lb/>est et valde stupendum, quomodo oris mei loquacitas tantorum praesidia benificiorum
				<lb/>proferre queat. Veruntamen “calicem salutaris accipiam et nomen Domini invocabo”.
				<lb/>Et crebro, elevatis oculis et palmis extensis ad aethera, divinam pro vobis indesinenter
				<lb/>exposco clementiam, ut ipse super vos de throno maiestatis suae respiciat et
				<lb/>regni vestri fastigium fovead atque inmensas vobis de celo tribuat victorias et omnes
				<lb/>barbaras gentes vestris prosternere dignetur vestigiis et terminos regales vestrae
			<lb/>potentiae dilatet.</p>
			<p><lb/>Etenim nos, fili excellentissime et spiritalis compater, testem proferimus veritatis
				<lb/>Deum, in cuius manu cor excellentiae vestrae corrigitur, quod, sicut sepius nostri
				<lb/>cordis puritate propalavimus, in vestro amore et caritate, quemadmodum inter vos et
				<lb/>sanctae recordationis dominum et germanum nostrum, sanctissimum Stephanum papam,
				<lb/>et per eum cum sancta Dei ecclaesia confirmatum est, permanentes permanebimus,
				<lb/>vestris obtemperantes voluntatibus. Et absit a nobis, quod a vestro quoquo modo
				<lb/>separemur amore; nulla quippe premiorum datio, nulla promissionis qualitas nullaque
				<lb/>blandimentorum suasio nos, sicut sepius diximus, a vestra caritate poterit avellere.
				<lb/>Sed peto et tamquam praesentaliter obsecro mellifluam excellentiam vestram, ut
				<lb/>amplissimam iam fatae spiritalis vestrae matris ecclesiae exaltationem perficere et firmissimus
				<pb n="556"/>
				<lb/>christianorum fidei defensor existere iubeas, benignissime regum, quatenus
				<lb/>ex hoc memoria nominis vestri usque in finem mundi in domo Domini celebretur et
				<lb/>suffragiis apostolorum et praesentis vitae prospera et aeterne beatitudinis vobis tribuantur
			<lb/>gaudia.</p>
			<p><lb/>Interea, excellentissime fili et spiritalis compater, quia inspiratus a Deo nobis
				<lb/>monasterium illud secus montem Serapten situm concedere dignatus es, magnas atque
				<lb/>innumerabiles gratiarum acciones eximiae praecellentiae vestrae referimus: sit vobis
				<lb/>ex hoc Dominus retributor et dignam caelestium premiorum remunerationem in
				<lb/>aeterna beatitudine concedat. Nos quidem monasterium illud ad laudem Dei et vestri
				<lb/>memoriam atque aeternam mercedem nostro monasterio dinoscimur subdidisse; ut,
				<lb/>quia beatus Silvester christianorum inluminator fidei, cuius sanctum corpus in nostro
				<lb/>monasterio a nobis reconditum requiescit, pridem persecutionem paganorum fugiens
				<lb/>conversatus est, iustum prospeximus, ut sub eius fuisset ditione, ubi ipsum venerandum
				<lb/>requiescit corpus. Veruntamen nos penitus neque de hoc monasterio neque
				<lb/>de aliis quibuslibet causis extra vestram voluntatem nequaquam quippiam agere
			<lb/>volumus, sed, ut vestra fuerit voluntas, de omnibus agere studemus.</p>
			<p><lb/>Itaque noster animus laetus effectus est et Deo omnipotenti et vestrae praecellentiae
				<lb/>immensas retulimus grates, in id quod nostram deprecationem a Deo inspiratus
				<lb/>exaudire dignatus es, benignissime rex, et preceptum regalis vestri culminis
				<lb/>nostro monasterio dirigendum pronuntiastis, firmam eiusdem sanctae mansionis dationem
				<lb/>procurantes nunc et retro cunctis temporibus. Unde petimus divinam clementiam,
				<lb/>ut, sicut vos nostrum monasterium, quod ad Dei laudem constitutum est,
				<lb/>confirmare studetis, ita vestrum regnum confirmare super omnes gentes dignetur. Et
				<lb/>pro certo sciat excellentissima christianitas vestra, quod omnes illos marthyres, qui
				<lb/>pro Christi nominis confessione suum fuderunt sanguinem et in eodem sancto requiescunt
			<lb/>monasterio, firmissimos apud divinam clementiam habebitis intercessores.</p>
			<p><lb/>De eo vero, quod innotuistis: de nostra vos certos effici sospitate, nos, bone et
				<lb/>christianissime rex, in eo sospes fatemur esse, dum vestri corporis sospitas et salus
			<lb/>animae opitulante Deo adcrescit, quia vestra salus nostra est prosperitas.</p>
			<p><lb/>His praelibatis, omnipotens rerum opifex et arbiter Deus sua vos gratia foveat
				<lb/>et longevo ac prospero senio regalis culminis sceptra cum magna victoria vobis
				<lb/>cum dulcissima vestra coniuge, praecelsa filia et spiritali nostra commatre, domna
				<lb/>Bertrada eximia regina, et amantissimis vestris nostrisque filiis, eximiis regibus et
				<lb/>patriciis Romanorum, domnis Carolo et Carlomanno, nec non et domna Gisila nobilissima
				<lb/>perfrui concedat et celestis regni gaudia cum sanctis et electis possidenda
			<lb/>per infinita tribuat secula.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
		<pb n="557"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>DOMINO EXCELLENTISSIMO FILIO ET NOSTRO SPIRITALI COMPATRI,
			<lb/>PIPPINO REGI FRANCORUM ET PATRITIO ROMANORUM PAULUS PAPA.</head>
			<p><lb/>Explere verbis nequeo et penitus sermonum copia nequaquam complecti valeo,
				<lb/>excellentissime et re vera prae cunctis regibus christianissime atque orthodoxe regum,
				<lb/>quantum vestris meritis atque piis operationum studiis intima cordis nostri affectio
				<lb/>congratulatur, dum profecto vestro certaminis praesidio et laborioso conamine sancta
				<lb/>catholica et apostolica, universalis, mater vestra spiritalis, Dei ecclesia atque orthodoxa
				<lb/>christianorum fides ab emulorum inpugnationibus erepte consistunt; et ex hoc indesinenter
				<lb/>ab omni populo christiano redemptori nostro domino Deo ob tantum vestrum
				<lb/>adhibitum beneficii adminiculum referuntur laudes. Unde merito, christianissime fili
				<lb/>et spiritalis compater, cum egregio illo ac praecipuo David rege et eximio prophetarum
				<lb/>in celestibus regnis participem te esse, omnium fidelium mentes opinantur,
				<lb/>quia sicut honorum infulis, ita quoque et operibus eum coequare christianitas tua, ut
				<lb/>ipsa rei operatio demonstrat, dinoscitur. Ille enim, erepta ab allophilis arca Domini,
				<lb/>cum ymnis et canticis spiritalibus ac psalterii modulatione exultans iocundabatur; tu
				<lb/>quoque, fundamentum et capud omnium christianorum sanctam Romanam redimens
				<lb/>ecclesiam et universum ei subiacentem populum, gaudens atque laetus omnipotenti
				<lb/>domino Deo nostro offerre satagis, cuius tanti pii operis perfectionem adhibere benignitas
				<lb/>tua anhelat; de quo iam repositam sibi in celestibus arcibus praemiorum
			<lb/>credat consequi remunerationem.</p>
			<p><lb/>Properantes siquidem ad vos praesentes solertissimi viri, Haribertus scilicet abbas
				<lb/>et Dodo comes, excellentiae vestre fidelissimi missi, detulerunt nobis mellifluas et
				<lb/>nimis desiderabiles sillabas a vestra praeclara christianitate directas, in quibus solite
				<lb/>nos de vestro firmo atque incommutabili pollicitationis verbo et magnae perseverantiae
				<lb/>constantia, quam in apostolicis perficiendis causis gerere videmini, certos reddere
				<lb/>studuistis. Quod quidem nos, firmi et omnino freti in vestro benigno proposito, existimamus
				<lb/>fine tenus vos permansuros atque perfectius operaturus id, quod beato Petro
				<lb/>apostolorum principi et praedecessori domino et germano nostro, beatissimo Stephano
			<lb/>pape, polliciti estis.</p>
			<p><lb/>Interea ferebatur et hoc in eisdem vestris apicibus: quia id, quod et praesentes
				<lb/>de parte vestra velle habuistis nos debere cognosci, scriptis nequaquam propalare
				<lb/>maluistis, sed, informatis de singulis causarum meritis praelatis vestris missis, quae
				<pb n="558"/>
				<lb/>nostris deberent innotesci auribus. Et ita, iuxta ut a vobis praecepta sunt, egerunt.
				<lb/>Quod quidem nos de singulis, quae nobis affati sunt, liquidius eos informavimus:
			<lb/>qualiter nostram vitam a Deo institutae regali vestrae potentiae enarrare debeant.</p>
			<p><lb/>Sed et praesentes nostros missos, id est Iohannem subdiaconum et abbatem
				<lb/>atque Petrum primum defensorem, cum eis pariter ad vestra regalia direximus vestigia.
				<lb/>Quos petimus benignae solite a vobis suscipi, et, quicquid vobis ex nostra informatione
				<lb/>enarraverint, eis in omnibus credere iubeatis. Et ita de causis sanctae Dei
				<lb/>ecclesiae, sicut magnam post Deum in vobis abemus fiduciam, disponere iubeatis,
				<lb/>ut perfectae liberatio atque exaltatio sanctae Dei ecclesiae et fidei orthodoxe proficiat
			<lb/>et merito repositam vobis in caelo consequamini mercedis coronam.</p>
			<p><lb/>Deus autem omnipotens, qui in excelsis habitat et humilia respicit, qui palmo
				<lb/>universum mundum concludit, in cuius manu omnia regnorum iura consistunt, sua vos
				<lb/>protegat, gratia et e celo vobis tribuat victorias, subiciens vestro regali culmini omnes
				<lb/>adversantes nationes, aevisque ac prosperis temporibus regni gubernacula faciat possidere
				<lb/>cum excellentissima filia et nostra spiritali commatre, benignissima regina, dulcissima
				<lb/>vestra coniuge, atque amantissimis natis Carolo et Carlomanno, excellentissimis
				<lb/>regibus, et nobilissima atque excellentissima Gisila nostra spiritali filia et vitam
			<lb/>aeternam per infinita vobis tribuat secula possidendam.</p>
			<p><lb/>Incolumem excellentiam vestram gratia superna custodiat.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>