<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>De bono pacis </title>
				<author>Rufinus Sorrentinus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>Roman Deutinger</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="17764" unit="words">Parole: 17764</measure>
				<measure quantity="106693" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 106693</measure>
				<measure quantity="122573" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 122573</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2008-01-11">11/01/2008</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: &lt;&gt; : includono le integrazioni congetturali dell’editore.&#13;
M.D.G.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
                                                <author>Rufinus von Sorrent</author>
						<title level="m">MGH, De bono pacis</title>
						<editor>Roman Deutinger</editor>
						<imprint>
							<publisher>Hahnsche Buchhandlung</publisher>
							<pubPlace>Hannover</pubPlace>
							<date>1997</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, Studien und Texte</title>
						<biblScope unit="volume">17</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="44"/>
		<div>
			<p><lb/>Pro volentibus huius libri scire notitiam seriem titulorum operis hic
				<lb/>omnem volui annotare, ut omnibus simul inspectis quale sit opus pateat
			<lb/>et ad legendum que scripta sunt inspicientis studium amplius accendatur.</p>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De libro I.</head>
				<p><lb/>I. De sacramento huius nominis pax.</p>
				<p><lb/>II. De re nominis.</p>
				<p><lb/>III. De pace dei ad se.</p>
				<p><lb/>IIII. De pace dei ad homines.</p>
				<p><lb/>V. Quomodo pax dei ad homines melioribus sit condicionibus
				<lb/>reformata.</p>
				<p><lb/>VI. De quadam alia pace inter deum et hominem.</p>
				<p><lb/>VII. De pace diaboli ad se.</p>
				<p><lb/>VIII. De pace diaboli ad homines.</p>
				<p><lb/>VIIII. De pace angelorum ad se.</p>
				<p><lb/>X. Questio super hac pace.</p>
				<p><lb/>XI. De pace angelorum ad homines.</p>
				<p><lb/>XII. Descriptio triformis pacis hominis ad se.</p>
				<p><lb/>XIII. De pace malorum ad seipsos.</p>
				<p><lb/>XIIII. De discordia, quam reprobi in natura sua apud inferos patientur. </p>
				<p><lb/>XV. De pace conscientie, quam hic boni possident.</p>
				<p><lb/>XVI. De pace beatorum ad seipsos tunc habenda.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>De libro II.</head>
				<p><lb/>I. De triplici specie pacis hominum ad homines.</p>
				<p><lb/>II. De pace Egipti et qualiter diabolus eius pacis conciliator sit.</p>
				<pb n="46"/>
				<p><lb/>III. Quod pacem istam maxime superbia edificet.</p>
				<p><lb/>IIII. Quomodo impunitas hanc pacem foveat.</p>
				<p><lb/>V. Quomodo hec pax per contumaciam firmetur.</p>
				<p><lb/>VI. Qualis sit huius pacis fructus vel exitus.</p>
				<p><lb/>VII. Quod adversus hanc pacem nos semper esse oporteat impacatos.</p>
				<p><lb/>VIII. De pace Babilonie et qualiter eam faciat iustitia.</p>
				<p><lb/>VIIII. Que sit humanitas pacem istam alens.</p>
				<p><lb/>X. Quomodo per prudentiam hec pax accipiat firmitatem.</p>
				<p><lb/>XI. Differentia inter pacem Egipti et Babilonie.</p>
				<p><lb/>XII. De tribus generibus hominum, cum quibus pax Babilonie
				<lb/>colenda non est.</p>
				<p><lb/>XIII. Quod regnum non legitime susceptum latrocinium magis quam
				<lb/>regnum putandum sit.</p>
				<p><lb/>XIIII. Qualiter ad ipsius pacis bonum proficiat, quod cum predictis
				<lb/>hominum generibus pax Babilonie non servatur.</p>
				<p><lb/>XV. De tribus vel quatuor gradibus pacis mundane.</p>
				<p><lb/>XVI. De statu pacis domestice.</p>
				<p><lb/>XVII. De quibusdam accidentibus, per que pax privata turbatur, et
				<lb/>eorum remedio.</p>
				<p><lb/>XVIII. Quantam bonorum consequentiam pax habeat Babilonica per
				<lb/>contraria exempla et recta documenta monstratur.</p>
				<p><lb/>XVIIII. De pace Ierusalem, hoc est ecclesie.</p>
				<p><lb/>XX. Quomodo per caritatem pax ista federetur.</p>
				<p><lb/>XXI. Que sit pietas proposita et qualiter ipsa pacem nutriat Ierusalem.</p>
				<p><lb/>XXII. Qualiter humilitas hanc pacem firmet.</p>
				<p><lb/>XXIII. De pluribus differentiis, quibus pax Ierusalem a Babilonie pace
				<lb/>discernitur.</p>
				<p><lb/>XXIIII. De tribus articulis, quibus pax ecclesie continetur.</p>
				<p><lb/>XXV. De dissentione Pauli et Barnabe.</p>
				<p><lb/>XXVI. Quomodo pax ista angelis suavis, demonibus terribilis sit.</p>
				<pb n="48"/>
				<p><lb/>XXVII. De signis pacis tam mundane quam ecclesiastice.</p>
				<p><lb/>XXVIII. De pacis osculo.</p>
				<p><lb/>XXVIIII. De hiis, qui pacem turbant ecclesiasticam, et de peccato
				<lb/>eorum et pena.</p>
				<p><lb/>XXX. Qualiter pax presentis ecclesie perfecta non sit.</p>
				<p><lb/>XXXI. De perfectissima pace superne Ierusalem.</p>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>Incipit epistula in opusculo De bono pacis.</head>
			<head type="salutatio"><lb/>Sanctissimo patri et domino ac benefactori suo permaximo Petro dei
				<lb/>gratia venerabili Casinensi abbati Rufinus eadem gratia Sirrentine
				<lb/>ecclesie minister, inutilis licet, tranquillitatis optate ferias promereri.</head>
				<p><lb/>Cum ante paucos hos dies propter quasdam occupationes domestice
				<lb/>necessitati conscias cenam altius distulissem, inter nigras tandem noctis
				<lb/>tenebras recumbentibus mecum aliquibus fratribus vestre beatitudinis
				<lb/>epistula supervenit, que ipsi quidem mense leti luminis splendorem attulit,
				<lb/>sed paratis iam pulmentariis acrioris saporis miscuit condimentum.
				<lb/>Eminebat enim ibi dignationis vestre petitio exigens quam ardenter, ut
				<lb/>ea, que de bono pacis ad instantiam venerabilis Bernardi Sorrani
				<lb/>episcopi sparsim vulgoque tractaveram, vobis in unius libri corpusculum
				<lb/>doctrinalius coartarem. Quatenus a discordantium causarum tumultibus,
				<lb/>quibus tam provida quam pia sollicitudine sepe interesse cogimini,
				<lb/>aliquando respirantes ipsum libellum pacis habeatis pre oculis, qui de
				<lb/>pectoris vestri sacrario omnia priorum rixarum vestigia lectus everreret
				<lb/>et intima vestre mentis precordia velut cuiusdam prati viriditas perlectus
			<lb/>amenaret.</p>
			<pb n="50"/>
			<p><lb/>Que nimirum preceptio non indifficilem michi molestiam perplexitatis
				<lb/>iniecit timenti, ne aut inobediente reus essem, si tanti patris iussa
				<lb/>contempnerem, aut temeritatis nota perurerer, si ad rem omnino meis
				<lb/>imparem viribus accessissem, ut videlicet pinguis huius tarditas ingenii et
				<lb/>enormitas labii non dolati celebrioris materie volumen cuderet celandum
				<lb/>capitulis et titulis rubricandum. Sed inter istas dubietatis angustias melius
				<lb/>demum visum est, ut presumptionis neglecta calumpnia iniunctum michi
				<lb/>opus aggredi non vererer, sciens me crimen ingratitudinis incursurum, si
				<lb/>per aliquem modum vobis inobsequens fierem, a quo tam multa, tam
				<lb/>grandia et tam oportunissima impetrare iam merui solacia pietatis.
				<lb/>Vestris igitur imperiis promptius subsecundans artificialem hanc
				<lb/>paginam de bono concordie et operis et temporis subcincta brevitate
				<lb/>descripsi; quam mox venerabilitatis vestre statui manibus offerendam
				<lb/>obsecrans vehementius et per deum totius bonitatis obtestans, ne compilamentum
				<lb/>istud ante vulgetis in publicum, quam illud sagaciter perquiratis,
				<lb/>ut, si quid in eo castigabile repperiri forte potuerit, vel vos ipsi clementi
			<lb/>caritate corrigere vel michi remittere dignemini corrigendum.</p>
			<p><lb/>Explicit epistula.</p>
		</div>
		<pb n="52"/>
		<div type="book">
			<head><lb/>Incipit liber I.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I. De sacramento huius nominis pax.</head>
				<p><lb/>De bono pacis integram volentibus habere notitiam ordinarium est, ut
					<lb/>primo de rei nomine, postea de re nominis doctrina proponatur. Nomen
					<lb/>ergo huius boni pax dicitur, quod utique vocabulum eterne trinitatis
					<lb/>egregium exprimit sacramentum. Hoc enim nomen declinatur quidem, sed
					<lb/>in pluralitatem non deflectitur, discretam illam in deo subimaginans
					<lb/>unitatem, in qua scilicet et discretio personarum est et unius eiusdemque
					<lb/>nature simplicitas conservatur. Sicut igitur hoc nomen in tribus permanet
					<lb/>litteris et alia littera est P, alia A, alia X, que sunt una dictio non resoluta
					<lb/>in pluralem numerum (non enim paces dicimus), sic et deitas in tribus
					<lb/>personis consistit, ut sit alia persona pater, alia filius, alia spiritus sanctus.
					<lb/>Qui tres non plures essentie vel dii, sed una essentia, unus deus sunt.
					<lb/>P, que prima littera est, patrem innuit, A, que media, filium, X, que
					<lb/>in ultimis ponitur, spiritum sanctum quam proprie representat. Porro
					<lb/>duplici ratione P patris personam insinuat. Prima ea est, quod hoc
					<lb/>nomen, scilicet pater, ab ea littera incipit. Secunda, quia cum due littere
					<lb/>sint, que labia compressa discopulant, videlicet P et B; dum impressius
					<lb/>ad formandum P quam B labia ipsa stringuntur, expressiori sono se ad
					<lb/>effusionem eiusdem vocis aperiunt. Sicut ergo in ista littera magis
					<lb/>panduntur labia, ut vox ipsa formata proferatur, sic omnia, que prius in
					<lb/>abditis divine dispositionis quasi sonus vocis corde conceptus latuerant,
					<lb/>formari et velut aperiri per creationis opificium inchoarunt. Cuius
					<lb/>creationis auctoritatem scriptura patri potius consuevit ascribere, cum ab
					<lb/>ipso omnia facta commemorat. Unde apostolus ad Corinthios ait:
				<lb/><hi rend="italic">Unus deus pater; ex quo omnia</hi>.</p>
				<p><lb/>Item A similiter ex duplici causa filium credatur ostendere. Primo,
					<lb/>quia vocalis est, id est <hi rend="italic">per se sonans</hi>; et filius incarnatus per se visus
					<pb n="54"/>
					<lb/>et cognitus est. Secundo, quia hec littera ante omnia litterarum elementa
					<lb/>prima est, et filius primogenitus ante omnem creaturam. Sicut autem ante
					<lb/>omnem creaturam est, ita etiam et post omnem. Est enim <hi rend="italic">Alpha et
					<lb/>w, primus et novissimus</hi>, unde et primogenitus et unigenitus appellatur:
					<lb/>primogenitus, ante quem nullus estitit; unigenitus, post quem nullus erit.
					<lb/>Ut autem huius conceptio nominis impleta permaneat, tertia littera,
					<lb/>scilicet X, duabus precedentibus attexitur. Que personam spiritus sancti
					<lb/>per modum geminum prefigurat, videlicet et per naturam vocis et
					<lb/>per ordinem dispositionis. Per vocis naturam, quia duplex consonans est,
					<lb/>in quo merito spiritum sanctum indicat propter duplicem que in eo
					<lb/>intelligitur consonantiam caritatis: unam, per quam patrem filio, alteram,
					<lb/>per quam creaturam coniugat creatori. Est enim, ut doctor divinissimus
					<lb/>tradidit, est, inquam, <hi rend="italic">spiritus sanctus</hi> amor <hi rend="italic">utrumque coniungens nosque
					<lb/>subiungens</hi>. Per ordinem dispositionis, quoniam hec littera tertia est a fine,
					<lb/>hoc est antepenultima. Due enim tantum post istam in abecedario
					<lb/>subsecuntur, Y et Z. Harum ergo trium litterarum X prima est, per quod
					<lb/>illa misterii forma concipitur, quod cum tres sint rationabilium spirituum
					<lb/>species, videlicet incircumscriptibilis, circumscriptibilis sed non circumclusibilis,
					<lb/>circumscriptibilis pariter et circumclusibilis, de hiis tribus
					<lb/>spiritus sanctus primus est, scilicet incircumscriptibilis spiritus, circumscriptibilis
					<lb/>sed non circumclusibilis spiritus angelicus, circurmscriptibilis
					<lb/>pariter et circumclusibilis spiritus humanus. Y, quod ab uno plantario
					<lb/>incipiens in duos postea ramos diducitur, angelicus spiritus est, bonus
					<lb/>utique creatus, qui postea in aversione quorumdam et aliorum conversione
					<lb/>divisus apparuit. Z, quod obflexiori caractere scribitur, spiritum
					<pb n="56"/>
					<lb/>notat hominis, quem cum <hi rend="italic">deus</hi> iuxta Ecclesiasten <hi rend="italic">simplicem rectum</hi>que
					<lb/>condiderit, ipse postmodum amfractuosis et <hi rend="italic">infinitis se questionibus</hi>
				<lb/>im<hi rend="italic">misc</hi>ere temptavit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II. De re nominis.</head>
				<p><lb/>De nomine rei brevi consideratione proposita iam de re nominis
					<lb/>tractatus adiungatur, eo videlicet distentior, quo res quelibet omni suo
					<lb/>nomine perhempnior habetur. Pax igitur generalissime demonstrata rei
					<lb/>naturalis est qualiscumque tranquillitas sive concors aliquorum inter se
					<lb/>numero differentium habitudo. Et primus quidem terminus pacem
					<lb/>adliminat singulis omnium; secundus vero eam licet non singulis,
					<lb/>multitudini tamen plurium et universitati contribuit singulorum.
					<lb/>Adeo autem magnum dulceque est ipsum bonum pacis, ut nemo tam
					<lb/>perditus tamve efferus sit, quin optinere bonum hoc appetat et gaudeat
					<lb/>de optento. Etsi enim plerique, sicut testis est Paulus, <hi rend="italic">sine affectione</hi>,
					<lb/>sine <hi rend="italic">federe</hi> sint, nullum volentes cum aliis vel humanitatis affectum vel
					<lb/>commercium adunare concordie, <hi rend="italic">qualem Cacum, illum semihominem</hi>, et
					<lb/><hi rend="italic">Timonem Atheniensem fuisse</hi> referunt; nullus tamen est, qui apud
					<lb/>seipsum habere pacem non diligat, dum concussionem suam, perturbationem
					<lb/>et inquietudinem convincitur exhorrere. Quo fit, ut etiam <hi rend="italic">qui bella
					<lb/>volunt pacem cupiant</hi> per <hi rend="italic">bella</hi> mercari. <hi rend="italic">Nam et illi, qui pacem, in qua
					<lb/>sunt, perturbari</hi> desiderant, <hi rend="italic">non pacem oderunt, sed eam pro suo</hi> habere
				<lb/>malunt <hi rend="italic">arbitrio commut</hi>atam.</p>
				<p><lb/>Non solum vero creature rationales, sed etiam rationis expertes et
					<lb/>quecumque naturaliter sunt, pacem appetunt et pacis amant sinibus
					<pb n="58"/>
					<lb/>infoveri. Immo secundum magnum Dionisium <hi rend="italic">nichil existentium</hi> erit,
					<lb/><hi rend="italic">quod ab omni penitus unitate</hi> deciderit. <hi rend="italic">Quod enim omnino</hi> inquietum <hi rend="italic">et
					<lb/>multum et</hi> inlocatum <hi rend="italic">est, neque on est neque in existentibus</hi>. Cui
					<lb/>sententie concinit, quod Latinorum instructor nobilis scripsit: <hi rend="italic">Nullo
					<lb/>modo</hi>, inquit, nature <hi rend="italic">essent, si non qualicumque pace subsisterent</hi>.
					<lb/>Ut autem doctrine cupidis scientia tanti boni familiarius influat, rudem
					<lb/>hanc et indigestam pacis materiam per membra distinguamus. Sciendum
					<lb/>itaque est, quod pax iuxta divine scripture canonem in species octenas
					<lb/>dividitur. Est enim pax dei ad se, pax dei ad homines, pax diaboli ad se,
					<lb/>pax diaboli ad homines, pax angelorum ad se, pax angelorum ad homines,
				<lb/>pax hominum ad se, pax hominum ad homines.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III. De pace dei ad se.</head>
				<p><lb/>Pax dei ad se ineffabilis quedam est unitatis communio inter patrem et
					<lb/>filium et spiritum sanctum, quam ex hiis tribus articulis, scilicet idemptitate
					<lb/>essendi, unanimitate volendi et auctoritate individui operis, coniectamus.
					<lb/>Non enim essentia differunt nec voluntate dissentiunt nec opere diversantur.
					<lb/>Hec pax sicut omni tempore prior est, sic et omni sensu superior
					<lb/>invenitur; de qua Paulus ait: <hi rend="italic">Et pax dei, que exuperat omnem sensum,
				<lb/>custodiat corda vestra et intelligencias vestras</hi>.</p>
				<p><lb/>Pax hec pelagus quietis est, abissus tranquillitatis et fons omnis
					<lb/>concordie creaturis divinitus impertite. Unde et prenominatus Grecorum
					<lb/>philosophus Dionisius, cum ipsam <hi rend="italic">laudibus</hi> anagogicis <hi rend="italic">favoraret,
					<lb/>archisinagogam pacem</hi> eam voluit nuncupare: <hi rend="italic">Ipsa enim</hi>, inquit, <hi rend="italic">est
					<pb n="60"/>
					<lb/>omnium adunatrix et omnium consensus et connaturalitatis genitrix et
					<lb/>operatrix. Proinde et omnia ipsam appetunt partibilem eorum multitudinem
					<lb/>convertentem in totam unitatem et civile universitatis bellum adunantem
					<lb/>in equiformem cohabitationem [participatione divine pacis]</hi>. Et ideo psalmista
					<lb/>ad hanc respiciens pacem dicit: <hi rend="italic">Inquire pacem et sequere eam</hi>. Summa
					<lb/>enim hec pax hic ad meritum querenda est, ut ibi ad premium valeat
					<lb/>inveniri. Unde alibi: <hi rend="italic">Querite dominum et confirmamini, querite faciem
				<lb/>eius semper</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IIII. De pace dei ad homines.</head>
				<p><lb/>Pax dei ad homines vel potius inter deum et hominem est divine
					<lb/>preceptionis et humane obeditionis in unum concursio, dum videlicet
					<lb/>quod deus precipit humana parata est obedientia adimplere. Cuius pacis
					<lb/>apostolus meminit, cum proponit dicens: <hi rend="italic">Iustificati igitur ex fide pacem
					<lb/>habeamus ad deum</hi>. Quam etiam omnibus, quos in epistula salutavit,
				<lb/>optavit dicens: <hi rend="italic">Gratia vobis et pax a deo</hi>.</p>
				<p><lb/>Hec pax in primis est violata parentibus, quando creatoris sui imperium
					<lb/>contempnentes diaboli confederari legibus maluerunt. Oppositus
					<lb/>est tunc inter deum et hominem durissimus inimicitiarum paries, murus
					<lb/>scilicet peccatorum, que deum nobis non tantum incontingibilem, sed
					<lb/>etiam inusuabilem vel invisibilem reddiderunt; iuxta quod peccatoribus
					<lb/>improperat Ysaias: <hi rend="italic">Iniquitates</hi>, inquit, <hi rend="italic">vestre diviserunt inter vos et deum
					<lb/>vestrum et peccata vestra absconderunt faciem eius a vobis</hi>. Unde et Iob in
					<lb/>voce talium conquerens simul et querens dicit ad dominum: <hi rend="italic">Cur faciem
				<lb/>tuam abscondis et arbitraris me inimicum tuum?</hi></p>
				<p><lb/>O quantum malum, quam intoleranda bellorum discrimina rupto huius
					<lb/>pacis federe protervus prevaricator incurrit! Quia enim sic associatus
					<pb n="62"/>
					<lb/>diabolo bellum indixit deo tendens, secundum testimonium viri sancti,
					<lb/>tendens <hi rend="italic">adversus deum manum suam et contra omnipotentem</hi> se <hi rend="italic">robor</hi>ans,
					<lb/>ideo dominus zelo meritissime indignationis coopertus omnem armavit
					<lb/>creaturam ad ultionem inimicorum, dum in interitum rebellis servi non
					<lb/>solum virtutes angelicas, sed etiam irrationabilia et muta elementa velut
					<lb/>quorumdam armatorum militum auxilia convocavit. Inde dicitur: <hi rend="italic">Pugnabit</hi>
					<lb/>pro eo <hi rend="italic">orbis terrarum contra insensatos. Revelabunt</hi> enim, sicut
					<lb/>alterius scripture oraculum comminatur, <hi rend="italic">revelabunt celi iniquitatem eius
					<lb/>et terra adversus eum consurget</hi>. Quod fieri sepe conspicimus et dolemus,
					<lb/>dum preter pestilentie morbos, preter terremotuum ruinas, preter ictus
					<lb/>fulminum, allisiones grandinum et furias procellarum, quibus nonnumquam
					<lb/>in nos ipsa elementa deseviunt, iam ubique fere et terra, que parens
					<lb/>omnium mortalium dicitur, solitam materne pietatis ubertatem subtrahit,
					<lb/>et celum gratiam refrigerantium denegat pluviarum. Et hoc utique nobis,
					<lb/>qui primo prevaricantium in deum odia refricantes creatoris nostri
					<lb/>precepta procurata malignitate despicimus. Hanc elementorum sevitiam
					<lb/>prevaricaturo legem Moyses imprecabatur, cum diceret: <hi rend="italic">Percutiat te
					<lb/>dominus egestate, febri et frigore, ardore et estu et aere corrupto ac</hi> turbine
					<lb/><hi rend="italic">et persequatur, donec pereas. Sit celum, quod super te est, eneum et terra,
					<lb/>quam calcas, ferrea. Det dominus ymbrem terre tue pulverem et de celo
				<lb/>descendat super te cinis, donec conteraris</hi>.</p>
				<p><lb/>Enimvero quia divine miserationis hoc erat propositum, hominem
					<lb/>videlicet, quem <hi rend="italic">manus</hi> eius <hi rend="italic">plasmaverant et fecerant</hi>, per has inimicitiarum
					<lb/>molestias castigare, non perdere, corrigere, non dampnare, ideo cum
					<lb/>venit <hi rend="italic">tempus beneplaciti deo</hi>, clementissimus dominus non requisitus a
					<lb/>nobis ipse a nobis ea, que pacis sunt, requisivit. In qua videlicet pacis
					<lb/>requisitione non esterum nuntium, non etiam familiarem sibi archangelum
					<lb/>delegare voluit, sed filium suum, filium unicum in mundum
					<pb n="64"/>
					<lb/>misit, qui interventu suo harum inimicitiarum maceriem solveret et
					<lb/>pacem inter nos et deum melioribus condicionibus reformaret. Fuit
					<lb/>itaque Christus inter deum et hominem mediator et reconciliator:
					<lb/>mediator in nativitate, reconciliator in morte. Mediator enim recte esse
					<lb/>quis non poterit, nisi qui cum utroque dissidentium congermanam habuerit
					<lb/>qualitatem? Christus igitur vere, cum natus est, inter nos et deum
					<lb/>factus est mediator, dum talem nostram assumpsit naturam, que et per
					<lb/>plenitudinem virtutum esset deo similis et per humanorum susceptionem
					<lb/>defectuum nobis non absimilis videretur. Reconciliator vero ideo in morte
					<lb/>factus creditur, quia tunc demum hostiam reconciliationis optulit et
					<lb/>beatissimi ligni stilo veteris debiti cyrographum interlevit, sicut Paulus
					<lb/>testatus est ad Romanos: <hi rend="italic">Cum</hi>, inquit, <hi rend="italic">inimici essemus, reconciliati
					<lb/>sumus deo per mortem filii eius</hi>. Et iterum ad Ephesios: <hi rend="italic">Ipse est pax
					<lb/>nostra, qui fecit utraque unum, medium parietem macerie solvens inimicitias
					<lb/>in carne sua, legem mandatorum decretis evacuans, per crucem interficiens
					<lb/>inimicitias in semetipso</hi>. Quod et propheta satis expressit, cum
					<lb/>ait: <hi rend="italic">Disciplina pacis nostre super eum et livore eius sanati sumus</hi>. Iste
					<lb/>paries inimicitiarum est ille murus, quem in Christo propheta tacite humiliandum
					<lb/>innuit et ideo facile transeundum: <hi rend="italic">In deo</hi>, inquit, <hi rend="italic">in deo
					<lb/>meo transgrediar murum</hi>. Ut autem hic deum non alium quam dei filium
					<lb/>intelligeres nominatum, de eius continuo incarnationis misterio subiecit:
					<lb/><hi rend="italic">Deus</hi> meus, impolluta <hi rend="italic">via eius</hi>, hiis verbis intemerate virginis uterum
					<lb/>tanto tempore ante previdens et commendans. Inde est, quod nato in
					<lb/>carne domino huius pacis restauratio hominibus per angelos conclamatur:
					<lb/><hi rend="italic">Gloria in excelsis deo et in terra pax hominibus bone voluntatis</hi>.
					<lb/>Quin immo et ipse idem veniens in carne dominus locutus est hanc
					<lb/>pacem in plebem suam et super sanctos suos et in eos, qui convertuntur
					<lb/>ad ipsum. Quam et postmodum resurgens a mortuis toti mundo in
					<pb n="66"/>
					<lb/>discipulis offerebat, cum diceret: <hi rend="italic">Pax vobis. Sicut misit me pater, et ego
					<lb/>mitto vos</hi>; videlicet, ut sicut ego in mundum missus pacem mundo reddidi,
					<lb/>ita et vos a me missi eis, quibus evangelizaveritis, huius pacis ministri sitis
					<lb/>dicentes, <hi rend="italic">in quamcumque domum intraveritis, pax huic domui</hi>, ut in
					<lb/>vobis mundus vere completum intelligat, quod olim per organum propheticum
					<lb/>cantabatur: <hi rend="italic">Quam pulcri super montes pedes evangelizantium
					<lb/>pacem, evangelizantium bona!</hi> Huius pacis pactum cum deo reformare
					<lb/>quisque cognoscitur, cum abrenuntiare diabolo et pompis eius in ipso
					<lb/>conversionis sue primordio pollicetur. De cuius pacti prevaricatione
				<lb/>dolenter propheta dicit: <hi rend="italic">Vidi</hi> non servantes pactum <hi rend="italic">et tabescebam</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V. Quomodo pax dei ad homines melioribus sit condicionibus
				<lb/>reformata.</head>
				<p><lb/>Pulcre vero melioribus condicionibus hanc pacem diximus reformatam.
					<lb/>Hec enim pax priore universalior, affinior et eternior est. Fuit siquidem
					<lb/>istius pacis in precedentibus patribus aliquantula reformatio, ut puta in
					<lb/>Abel, ad quem dominus <hi rend="italic">et ad eius munera</hi> legitur <hi rend="italic">respexisse</hi>, et in Enoc
					<lb/>et Noe, uterque quorum, sicut scribitur in Genesi, <hi rend="italic">cum domino
					<lb/>ambulavit</hi>; in Abraam quoque, de quo dicitur, quia <hi rend="italic">credidit Abraam deo
					<lb/>et reputatum est ei ad iustitiam et amicus dei appellatus est</hi>. In ipso etiam
					<lb/>populo, qui de huius patris lumbis progignitur, gente videlicet Hebreorum,
					<lb/>huius pacis reviruisse amicitia eotenus videbatur, ut ipse dominus
					<lb/>generationem illam populum sibi peculiarem faceret eumque filium suum
					<lb/>primogenitum appellaret iuxta illud Exodi: <hi rend="italic">Filius meus primogenitus
					<lb/>Israhel</hi>. Sed certe particularis et non universalis istiusmodi pax erat. Non
					<pb n="68"/>
					<lb/>enim huius pacis pignora omnibus, sed illis tantum vel illis patribus et
					<lb/>uni tantum populo prestabantur divino per hunc modum eloquio
					<lb/>exprimente: Dic domui Israhel, dic domui Iuda. Tunc enim <hi rend="italic">notus</hi>
					<lb/>tantum <hi rend="italic">in Iudea deus</hi> erat, et <hi rend="italic">in Israhel</hi> tantummodo <hi rend="italic">magnum nomen eius,
					<lb/>et</hi> ibi <hi rend="italic">in pace factus est locus eius et in Syon</hi> dumtaxat <hi rend="italic">habitatio eius</hi>.
					<lb/>Reconciliatio vero pacis, quam mediatoris Christi dispensatio procuravit,
					<lb/>omnibus omnino promittitur et offertur, secundum quod ipse
					<lb/>loquitur in propheta: <hi rend="italic">Creavi fructum labiorum pacem, pacem</hi> hiis, <hi rend="italic">qui
					<lb/>longe, et</hi> pacem hiis, <hi rend="italic">qui prope</hi>. Quam etiam divine pacis universalitatem
					<lb/>et Petrus notavit, cum dixit: <hi rend="italic">In veritate comperi, quia non est personarum
					<lb/>acceptor deus, sed in omni gente, qui timet eum et operatur iustitiam, hic
					<lb/>acceptus est illi. Verbum misit filiis Israhel annuntians pacem per Iesum
				<lb/>Christum; hic est dominus omnium</hi>.</p>
				<p><lb/>Affiniori quoque amicitie vinculo in huius reformatione pacis, que per
					<lb/>Christum facta est, deo refederari homines meruerunt. Nam cum prius in
					<lb/>quibusdam patribus tantum amici dei fuerimus, nunc per mediatorem
					<lb/>Christum, qui carnem nostram deitati sue unire dignatus est, non tantum
					<lb/>amici dei, sed etiam eius fratres et proximi optinuimus veraciter
					<lb/>appellari. Quod in Psalmo et Evangelio eum legimus profitentem:
					<lb/>Sicut <hi rend="italic">proximum</hi> et sicut <hi rend="italic">fratrem nostrum</hi> ita <hi rend="italic">complacebam</hi>. Et: <hi rend="italic">Ite,
				<lb/>nuntiate fratribus meis, ut eant in Galileam</hi>.</p>
				<p><lb/>Denique non indigne pacem istam eterniorem priore posuimus.
					<lb/>Pactum enim illius pacis, quo prior populus conciliatus domino videbatur,
					<lb/>quod scilicet per patriarchas, per legem, per prophetas cum eis
					<lb/>inierat, culpis eorum merentibus factum est irritum, et pax, qua sibi eos
					<lb/>paterno favore coniuncxerat, dissoluta, iuxta quod unum ex eis legimus
					<lb/>conquerentem: <hi rend="italic">Irritum factum est pactum, proiecit civitates, non reputavit
					<lb/>homines</hi>. Item: <hi rend="italic">Ne</hi>, inquit, <hi rend="italic">consoleris eos, quia abstuli pacem</hi>
					<pb n="70"/>
					<lb/>meam <hi rend="italic">a populo isto, dicit dominus</hi>. Huius autem pacis fedus, quod mediante
					<lb/>Christo deus cum ecclesia statuit, sempiternis manet legibus confirmatum,
					<lb/>quemadmodum in Ezechiele spopondit dicens: <hi rend="italic">David servus
					<lb/>meus</hi>, hoc est Christus, erit <hi rend="italic">princeps eorum in perpetuum</hi>, et eius interventu,
				<lb/>subaudias, <hi rend="italic">percutiam illis fedus pacis, pactum sempiternum erit eis</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI. De quadam alia pace inter deum et hominem.</head>
				<p><lb/>Est et alia quedam pax secretior inter deum et hominem divine
					<lb/>scripture testimoniis innotata, cum videlicet spiritualis vir bona merita
					<lb/>divinorum premiorum subicit maiestati estimans passiones huius temporis
					<lb/>nullo modo condignas esse ad futuram gloriam, que revelabitur in nobis.
					<lb/>De cuius pacis forma et bello, quod hanc pacem prevenit, illa domini
					<lb/>parabola texebatur: <hi rend="italic">Quis rex iturus committere bellum adversus alium
					<lb/>regem non</hi>ne <hi rend="italic">sedens prius computat, si possit cum decem milibus occurrere ei,
					<lb/>qui cum viginti milibus venit ad se? Alioquin adhuc illo longe agente
				<lb/>legationem mittens rogat ea, que pacis sunt</hi>.</p>
				<p><lb/>Rex adversus alium regem bellum parat, cum aliquis suis se salvandum
					<lb/>meritis reputat. Sed certe non salvabitur talis rex per multam
					<lb/>virtutem suam. <hi rend="italic">Universe</hi> enim <hi rend="italic">iustitie nostre</hi> in conspectu dei secundum
					<lb/>prophetam sunt <hi rend="italic">quasi pannus menstruate</hi>. Cum decem milibus tunc deo
					<lb/>quis obviat, cum operum merita superbus iactat. Sed deus quasi cum
					<lb/>duplicato numero contra eum venit, quando vix in solo paratum opere de
					<lb/>opere simul et cogitatione discutit. Dum itaque adhuc per dilationem
					<lb/>iudicii longe eum credimus, legationem sibi precum mittimus rogantes
					<lb/>ea, que pacis sunt, et dicentes: Ne <hi rend="italic">intres in iudicio cum servo tuo</hi>,
				<lb/>domine, <hi rend="italic">quia non iustificabitur in conspectu tuo omnis vivens</hi>.</p>
			</div>
			<pb n="72"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII. De pace diaboli ad se.</head>
				<p><lb/>Simplicium aurium offensam metuens pacem diaboli ad se nullam dicerem,
					<lb/>nisi eam notatam a domino invenirem: <hi rend="italic">Cum fortis armatus custodit
					<lb/>atrium suum, in pace sunt</hi> omnia, <hi rend="italic">que possidet</hi>. Hec pax diaboli aliud nichil
					<lb/>erat, quam secura generis humani possessio. Quam videlicet pacem
					<lb/>diabolo non proprie virtutis potentia, sed ignavie nostre stoliditas
					<lb/>comparavit. Timidus est enim diabolus, qui, si ei resistitur, continuo
					<lb/>fugatur secundum sententiam illam: <hi rend="italic">Resistite diabolo et fugiet a vobis</hi>.
					<lb/>Sed antequam rex altissimus Iesus Christus per dispensationem carnis
					<lb/>diabolo bellum indiceret, nemo, qui sibi resisteret, comparebat. <hi rend="italic">Omnes</hi>
					<lb/>enim in eius clientelam <hi rend="italic">declinaverant. Non</hi> erat<hi rend="italic">qui faceret bonum, non</hi> erat
					<lb/><hi rend="italic">usque ad unum</hi>. Et ideo in quadam securitatis pace sibi ea facta sunt,
					<lb/>que iure ceperat tirannico possidere, donec <hi rend="italic">fortior</hi> eo <hi rend="italic">superveniens</hi>
					<lb/>pacem ipsius rumperet et tam atrium eius quam domum funditus
					<lb/>spoliaret. Atrium autem domus diaboli vita carnalium est, domus eius
					<lb/>infernus. Sicut enim in domum intratur per atrium, sic per carnalem vitam
					<lb/>pertingitur ad infernum. Ut itaque prosperius diabolus domum suam
					<lb/>possideat, in atrio se custodem locat, quia idcirco carnalem vitam
					<lb/>suggerere nititur, ut habundantius de perditorum numero infernus
					<lb/>repleatur. Quam dissimilis pax ista diaboli ab ea, quam primo posuimus,
					<lb/>pace dei! Illa enim summe bona, hec summe pessima; illa, sicut
					<lb/>prediximus, fons est omnis sancte concordie, hec vena omnis discordie
				<lb/>homini nociture.</p>
			</div>
			<pb n="74"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII. De pace diaboli ad homines.</head>
				<p><lb/>Deinde pax diaboli ad homines est diabolice pravitatis et humane
					<lb/>voluntatis vitiorum intercessu concordatio. Quam pacem sermo notat
					<lb/>propheticus loquens in vocibus perfidorum: <hi rend="italic">Percussimus</hi>, inquiunt,
					<lb/><hi rend="italic">fedus cum morte</hi>, hoc est cum diabolo, <hi rend="italic">et cum inferno fecimus pactum</hi>;
					<lb/>et idcirco <hi rend="italic">flagellum inundans, cum transierit, non veniet super nos</hi>. Cum
					<lb/>enim videris quempiam diaboli satellicio federatum eius per omnia votis
					<lb/>alludere, dilatare videlicet linguam suam in maledicta et turpia,
					<lb/>indulgere luxurie, adolere libidinem, cupiditatem incendere, iracundiam
					<lb/>inflammare, noveris talem hominem fedus pepigisse cum morte, id est
					<lb/>diabolo. Qui, quoniam huiusmodi in nullo sibi contrarium conspicit, quasi
					<lb/>pacem cum eo colit nec temptationibus eum aggrediens nec afflictionibus
					<lb/>sternens. Quem si interdum sursum oculos erigere velle
					<lb/>subsenserit, ut que eterna sunt iam appetat, iam delicias odiat, iam
					<lb/>honestatem induere, iustitiam amare, amplecti continentiam et luxuriam
					<lb/>fugere meditetur, turbata statim istiusmodi pacis lege totis irarum stimulis
					<lb/>recedentem persequitur, mille adversus eum machinis, mille sevitie utitur
					<lb/>argumentis, quibus ipsum ab <hi rend="italic">arta via, que ad vitam</hi> dirigit, ad amplam
				<lb/>retrahat, <hi rend="italic">que ducit ad</hi> mortem.</p>
				<p><lb/>Quod olim in filiis Israhel sub Pharaonis iugo laborantibus tipice
					<lb/>monstrabatur. Ex quo enim per Moysen sollicitatus est Pharao, ut
					<lb/>populum dimitteret, durioribus eos cepit operum angariis fatigare.
					<lb/>Hoc idem in Evangelio expressius signabatur, ubi dicitur de lunatico,
					<lb/>quia, <hi rend="italic">cum vidisset</hi> dominum, <hi rend="italic">statim spiritus conturbavit eum et elisus in
					<lb/>terram volutabatur</hi> et domino iubente <hi rend="italic">exclamavit et discerpens eum exiit</hi>;
					<lb/>quia sepe, dun converti ad deum post peccatum volumus, amplioribus
				<lb/>a diabolo cruciatibus impugnamur.</p>
				<pb n="76"/>
				<p><lb/>Talis pax diaboli ad homines requies est et sompnus Behemot, quo
					<lb/><hi rend="italic">sub umbra dormit in secreto calami in locis humectibus</hi>. A quo utique
					<lb/>sopore eum excitant et ad pugnam provocant qui virtutum studiis iam
					<lb/>deum querere parant. Unde Iob de ipsis agens dicit: <hi rend="italic">Maledicant ei qui
				<lb/>maledicunt diei, qui parati sunt suscitare Leviathan</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIIII. De pace angelorum ad se.</head>
				<p><lb/>Proposite distinctionis series exigit, ut post illa, que de pace dei vel diaboli
					<lb/>dupliciter diximus, de pace angelorum ad se, hoc est inter se, quod expedit
					<lb/>disseramus. Pax, que inter angelos esse creditur, est concors in dei venerationem,
					<lb/>cognitionem dilectionemque progressio et gradualis quedam ad
					<lb/>inferiora subgressio. De qua pace scriptura beati viri non tacuit: <hi rend="italic">Potestas</hi>,
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">et terror apud eum, qui facit concordiam in sublimibus</hi>, hoc est in
				<lb/>angelis.</p>
				<p><lb/>Prima siquidem et maxima discordia inter angelos estitit, quando
					<lb/><hi rend="italic">Lucifer, qui mane orieba</hi>tur, divinitatis apicem invadere cogitavit dicens:
					<lb/>Ponam sedem meam ad <hi rend="italic">aquilon</hi>em et <hi rend="italic">ero similis altissimo</hi>. Tunc enim <hi rend="italic">factum</hi>
					<lb/>est prelium magnum in celo. Michahel et angeli eius preliabantur
					<lb/><hi rend="italic">cum dracone, et draco pugnabat et angeli eius, et non</hi> pre<hi rend="italic">valuerunt neque
					<lb/>locus inventus est eorum amplius in celo</hi>. Nam <hi rend="italic">proiectus est draco ille
					<lb/>magnus, qui vocatur diabolus et Sathanas; proiectus est in terram et angeli
					<lb/>eius cum eo missi sunt</hi>. Prelium vero istud, quod inter angelos fuit, non est
					<lb/>putandum factum materiali ferro, sed intellectuali studio, non commissione
					<lb/>armorum, sed contrarietate affectuum, dum, quantum diabolus et eius
					<lb/>complices per typum superbie contra deum erecti sunt, tantum Michael
					<lb/>sibique similes per humilitatis devotionem regis eterni subici imperiis
					<lb/>elegerut. Et ideo, istis in celo sublimius quam prius fuerant remanentibus
					<pb n="78"/>
					<lb/>illi exclusi sunt in terre huius ultima corruentes. <hi rend="italic">Omnis</hi> enim, <hi rend="italic">qui
				<lb/>se humiliat, exaltabitur et qui se exaltat humiliabitur</hi>.</p>
				<p><lb/>Illis igitur, qui causa discordie fuerant, sic a celestibus finibus
					<lb/>exturbatis isti tranquillissime deitatis semper vultibus asistentes eterne
					<lb/>pacis ad invicem gaudiis confruuntur. Huius pacis concordia in illis
					<lb/>duobus cherubim aureis signabatur, quos dominus in oraculo ponendos
					<lb/>censuit <hi rend="italic">mutuis</hi> se <hi rend="italic">vultibus in propitiatorium</hi> respecturos. Per cherubin
					<lb/>namque omnis conventus angelice militie velut a parte totum ostenditur.
					<lb/>Hii <hi rend="italic">mutuis</hi> se <hi rend="italic">vultibus in propitiatorium</hi> dicuntur respicere, dum
					<lb/>concordissimis animis in illius supercelestis ierarchie principium
					<lb/>creduntur anhelare. In duobus vero id prefigitur, quod omnis concordia
					<lb/>amica parilitatis est, que ante per numerum binarium explicatur. Hoc
					<lb/>idem refigurari putandum est in cherubin alteris, quos Salomon sic
					<lb/><hi rend="italic">in medio templi</hi> statuit, ut <hi rend="italic">invicem</hi> alis <hi rend="italic">contingentibus</hi> iungerentur. In alis,
					<lb/>quibus ad alta volatur, virtus superne contemplationis innuitur. Alas ergo
					<lb/>suas cherubin, hoc est angeli, iungunt, quia de divine essentie veritate
				<lb/>unum idemque penitus sapiunt.</p>
				<p><lb/>Quod autem in descriptione huius pacis gradualem ad inferiora subgressionem
					<lb/>posuimus, in hunc evadit sensum: quod videlicet - cum
					<lb/>iuxta excellentissimum Dionisium tres sint angelice ierarchie, prima,
					<lb/>que seraphin, cherubin et thronos; media, que potestates, dominationes et
					<lb/>virtutes; ultima, que principatus, archangelos et angelos continet - ita hee
					<lb/>sunt summe artis ordinatione disposite, ut prima ierarchia tamquam ea,
					<lb/>que sine medio divinis optutibus heret, qualiter inferiora hec amministranda
					<lb/>sint ab ipso fonte lucis principaliter hauriat, a qua postea media et a
					<lb/>media ultima que sint facienda condiscant. Unde et prima ierarchia
					<lb/>purgare, illuminare, perficere, ultima purgari, illuminari, perfici dicitur;
				<lb/>media vero utraque decorari habitudine predicatur.</p>
			</div>
			<pb n="80"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>X. Questio super hac pace.</head>
				<p><lb/>Movebitur autem forte hic quispiam, quomodo eternam inter se pacem
					<lb/>habere angelicas virtutes dixerimus, quas in Daniele certare contra
					<lb/>invicem audimus: <hi rend="italic">Ego veni</hi>, inquit unus angelus, <hi rend="italic">propter sermones tuos;
					<lb/>princeps autem Persarum</hi>, id est angelus prelatus illi genti, <hi rend="italic">restitit michi
					<lb/>viginti et uno diebus. Et ecce Michahel unus de principibus primis venit in
					<lb/>adiutorium meum</hi>. Et paulo post: <hi rend="italic">Nunc revertar, ut prelier adversus principem
					<lb/>Persarum. Cum enim egrederer, apparuit princeps Grecorum veniens</hi>.
					<lb/>Sed sic tradidit pater Gregorius: Tunc <hi rend="italic">angeli contra se veniunt</hi>,
					<lb/>quando <hi rend="italic">subiectarum sibi gentium vicissim merita contradicunt. Nam
					<lb/>sublimes spiritus eisdem gentibus principantes nequaquam pro iniuste
					<lb/>agentibus decertant, sed eorum facta iuste iudicantes examinant. Cumque
					<lb/>uniuscuiusque gentis vel culpa vel iustitia ad supernum consilium ducitur,
					<lb/>eiusdem gentis prepositi optinuisse vel non optinuisse in certamine perhibentur.
					<lb/>Quorum tamen omnium una est victoria, sui super se opificis
					<lb/>voluntas summa; quam dum semper aspiciunt, quod optinere non valent</hi>,
				<lb/>nequaquam <hi rend="italic">volunt</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XI. De pace angelorum ad homines.</head>
				<p><lb/>Denique pax angelorum ad homines, id est inter angelos et homines, est
					<lb/>in divini famulatus obsequium similium officiorum coymaginata concordia
					<lb/>et in eadem celestis patrie velut cuiusdam civitatis iura facta conscriptio,
					<lb/>sicut Paulus meminit ad Ebreos: <hi rend="italic">Accessistis</hi>, inquit, <hi rend="italic">ad Syon montem</hi>
					<lb/>magnum <hi rend="italic">et civitatem dei viventis, Ierusalem celestem et multorum milium
					<lb/>angelorum frequentiam et ecclesiam primitivorum, qui scripti sunt in celis</hi>.
				<lb/>Et rursum alibi: <hi rend="italic">Nostra autem conversatio in celis est</hi>.</p>
				<pb n="82"/>
				<p><lb/>Sicut autem pacem inter deum et homines mediator Christus restituit,
					<lb/>sic et ipse idem inter angelos et homines mediante crucis mysterio pacem
					<lb/>fecit, quemadmodum ad Colosenes scribitur: <hi rend="italic">Quia in ipso</hi>, hoc est in
					<lb/>Christo, <hi rend="italic">complacuit omnem scientie plenitudinem habitare et per eum
					<lb/>reconciliare omnia in ipso, pacificans per sanguinem crucis que in terris</hi> et
					<lb/><hi rend="italic">que in celis sunt</hi>. Inde est, quod cum in testamento veteri angelos ab
					<lb/>hominibus adoratos legerimus, post dominice incarnationis mysterium
					<lb/>hominem se adorare volentem angelus prohibebat: <hi rend="italic">Vide</hi>, ait, <hi rend="italic">ne feceris;
				<lb/>conservus</hi> enim <hi rend="italic">tuus sum et fratrum tuorum</hi>.</p>
				<p><lb/>Merito autem pacem hanc similium officiorum coymaginatam concordiam
					<lb/>diximus. Sicut enim angelorum ita sunt discreta officia, ut prefatum
					<lb/>est, quod alii superiores, alii inferiores, alii constituti sunt medii, omnes
					<lb/>tamen secundum sui ordinis dignitatem concordibus regi suo stipendiis
					<lb/>militant, sic et inter nos, cum alii prelati sint, alii subditi, alii prelationis
					<lb/>simul et subiectionis professionibus censeantur, omnes secundum sui
					<lb/>gradus ordinem unitis animis et studiis summo domino famulantur. Que
					<lb/>utique preessendi et subessendi distantia tam in hominibus quam in angelis
					<lb/>tunc evacuabitur, cum finis mundi erit, <hi rend="italic">cum</hi> Christus <hi rend="italic">regnum deo et
					<lb/>patri tradiderit</hi>; tunc enim iuxta apostolum <hi rend="italic">evacuabit omnem principatum
					<lb/>et potestatem et virtutem</hi>. Tunc pax hec inter nos et angelos ad
					<lb/>plenum consumabitur, cum scilicet nichil in nostra natura esse poterit,
					<lb/>quod a natura discohereat angelorum. Ubi etiam corpus, quod nunc animale
					<lb/>est, spirituale creditur surrecturum; ubi nulla umquam erit
					<lb/>generatorum corruptio, nulla generatio corruptorum. Non enim
				<lb/><hi rend="italic">nubent</hi> ibi <hi rend="italic">neque nubentur, sed</hi> erunt <hi rend="italic">sicut angeli dei in celo</hi>.</p>
			</div>
			<pb n="84"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XII. Descriptio triformis pacis hominis ad se.</head>
				<p><lb/>Ecce de pace, que est in superioribus, tractavimus; deinceps ad eam, que
					<lb/>habetur in inferioribus, id est ad pacem, que est hominis ad se et hominis
					<lb/>ad hominem, sermonis intentio convertatur. Pax igitur hominis ad
					<lb/>seipsum trigemina varietate distinguitur: una enim malorum est, alia
					<lb/>bonorum, tertia beatorum. Pax malorum est carnis et mundi male blandiens
					<lb/>eis prosperitas. Pax bonorum est bone conscientie leta securitas. Pax
					<lb/>beatorum est rationis et sensualitatis in dilectione supernorum perfecta
				<lb/>consensio.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIII. De pace malorum ad seipsos.</head>
				<p><lb/>De pace malorum querere poteris ab Asaph: <hi rend="italic">Zelavi</hi>, inquit, in peccatoribus
					<lb/><hi rend="italic">pacem peccatorum videns, quia non est</hi> declinatio <hi rend="italic">morti eorum</hi>, nec
					<lb/><hi rend="italic">firmamentum in plaga eorum. In laboribus hominum non sunt et cum
					<lb/>hominibus non flagellabuntur</hi>. Quam pacem dominus in Iudeis improbabat
					<lb/>et exprobabat, cum diceret: <hi rend="italic">Quia si cognovisses et tu et quidem
					<lb/>in hac die tua que ad pacem tibi</hi>. Hanc et Iob sub forma conquestionis
					<lb/>describit dicens: <hi rend="italic">Quare impii vivunt, sublevati sunt confortatique divitiis?
					<lb/>Semen eorum permanet coram eis, propinquorum turba et nepotum in conspectu
					<lb/>eorum. Domus eorum secure sunt et pacate, et non est virga dei super
					<lb/>illos. Bos eorum concepit et non abortivit; vacca peperit et non est privata fetu
					<lb/>suo. Egrediuntur quasi greges parvuli eorum, et infantes eorum exultant
					<lb/>lusibus; tenent tympanum et citharam et gaudent ad sonitum organi.
					<lb/>Ducunt in bonis dies suos qui dixerunt deo: Recede a nobis, scientiam viarum
					<lb/>tuarum nolumus</hi>. Non absimilibus verbis et David ait de filiis alienis:
					<lb/><hi rend="italic">Quorum</hi>, inquit, <hi rend="italic">filii sicut novelle plantationes</hi> stabiliti a <hi rend="italic">iuventute sua;
					<lb/>filie eorum composite, circumornate ut similitudo templi. Promptuaria
					<pb n="86"/>
					<lb/>eorum plena eructantia ex hoc in illud. Oves eorum fetose, habundantes in</hi>
					<lb/>itineribus <hi rend="italic">suis; boves eorum crasse. Non est ruina macerie</hi> tantaque quietis
					<lb/>securitate donantur, quod non est <hi rend="italic">transitus neque clamor</hi> ullus turbidus
				<lb/><hi rend="italic">in plateis eorum</hi>.</p>
				<p><lb/>Quam perniciosa est hec pax, in qua carnis voluptas mundique felicitas
					<lb/>blandis quidem, sed dolosis legibus homini federantur; quam, inquam,
					<lb/>perniciosa et quanto adumbrata prestigio! Non est enim vera huiusmodi
					<lb/>pax, que videtur aspectus nostros eludens et in sua semper nece grandescens.
					<lb/>Nam cum peccatores cernuntur incolumes, cum videntur predivites,
					<lb/>cum multis suspiciuntur populis dominari nec in mundo usquam
					<lb/>apparet quem timeant, putantur habere pacem. Sed pax ista cum
					<lb/>conscientia semper litigat, contendit intrinsecus, et cum hostem non
					<lb/>habeat, secum ipsa decertat. Sunt enim <hi rend="italic">impii</hi>, sicut sermo tractat
					<lb/>propheticus, quasi <hi rend="italic">mare fervens, quod quiescere non potest. Non est pax
					<lb/>impiis, dicit dominus</hi>. Pax huiusmodi non tantum possessoribus suis
					<lb/>laqueus captionis est, sed etiam aliis perditionis occasio, infirmis videlicet
					<lb/>in fide christianis. Qui cum vident bonos adversis deteri, malos autem
					<lb/>prosperis favorari, deum vel de iudicii iniquitate insimulant vel humana
					<lb/>hec non curare blasphemant. De quibus locuntur Proverbia: <hi rend="italic">Adversio
					<lb/>parvulorum interficiet eos et prosperitas stultorum perdet illos</hi>.
					<lb/>Homini autem hanc pacem habenti nimis est amara mortis memoria,
					<lb/>iuxta quod sapiens ad ipsam mortem legitur exclamare: <hi rend="italic">O mors</hi>, inquit,
					<lb/><hi rend="italic">o mors, quam amara est memoria tua homini pacem habenti in substantiis
					<lb/>suis!</hi> Sicut econtra qui hanc pacem, id est carnis prosperitatem, odit,
					<lb/>adventum mortis diligit. De qualibus vir iustus dicit agens de hiis, qui
					<lb/>spontaneam anime amaritudinem patiuntur: <hi rend="italic">Qui expectant</hi>, inquit,
					<lb/><hi rend="italic">mortem et non venit, quasi effodientes thesaurum gaudentque vehementer,
				<lb/>cum invenerint sepulcrum</hi>.</p>
				<p><lb/>Oscula vero huius pacis sunt oscula <hi rend="italic">meretricis</hi>, cuius <hi rend="italic">labia favus
					<lb/>distillans et nitidius oleo guttur eius; novissima autem illius amara</hi> sicut
					<pb n="88"/>
					<lb/><hi rend="italic">abscinthium et acuta quasi gladius biceps</hi>, ut non immerito huic paci illud
					<lb/>Ezechie valeat applicari: <hi rend="italic">Ecce</hi>, ait, <hi rend="italic">ecce in pace amaritudo mea amarissima</hi>.
					<lb/>Pacis etenim huiusmodi possessores, quia vite sue non credunt, etsi
					<lb/>pax forte sit in circuitu, ipsi tamen intra se timidis semper sibique
					<lb/>contrariis suspicionibus corrixantur, sicut scriptum est: <hi rend="italic">Sonitus terroris
					<lb/>semper in auribus</hi> eius, <hi rend="italic">et cum pax sit, semper ille insidias suspicatur</hi>. Nam,
					<lb/>sicut liber Sapientie protestatur, <hi rend="italic">timida</hi> est semper <hi rend="italic">nequitia</hi>. Et iterum
					<lb/>alia scriptura dicit, quia <hi rend="italic">fugit impius nemine persequente</hi>. Rursum de hiis
					<lb/>ait dominus in Levitico ita: <hi rend="italic">Dabo pavorem in cordibus eorum</hi> et <hi rend="italic">terrebit
					<lb/>eos sonitus folii volantis</hi>. Quod si forte ex hiis aliqui tam liberis inveniantur
					<lb/>prosperitatibus feriari, ut universa de corde timoris extirpata sollicitudine
					<lb/>et in totum interiori oculo dececato omnia libita licita reputent
					<lb/>nec huius pacis gaudiis se umquam estiment vacuandos, cum repente huic
					<lb/>fantastice ac momentanee paci disturbatio vera eternaque successerit, eo
					<lb/>infelicius quo improvidentius pax ista suos deseret amatores. <hi rend="italic">Cum
					<lb/>enim</hi> carnales <hi rend="italic">dixerint</hi> secundum apostolum <hi rend="italic">pax et securitas, tunc repentinus
					<lb/>eius superveniet interitus</hi> gravis et subitus <hi rend="italic">sicut dolor in utero
				<lb/>habentis et non effugient</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIIII. De discordia, quam reprobi in natura sua
				<lb/>apud inferos patientur.</head>
				<p><lb/>Hic interitus presentis lucis privatio est et anime perditio, quam anime
					<lb/>simul et corporis dampnatio subsequetur; ubi illi, qui beati hic vane pacis
					<lb/>successibus videbantur, iam vere miseri pacem querent et non invenient
					<lb/>eam apud se, hoc est in natura propria, certaminis passuri molestiam, qua
					<lb/><hi rend="italic">gravior et amarior</hi> nequeat <hi rend="italic">cogitari</hi>. Irremediabilis enim ibi rixa pene et
					<pb n="90"/>
					<lb/>carnis, interminabilis pugna doloris et corporis, <hi rend="italic">ubi passio sic</hi> nature <hi rend="italic">et</hi>
					<lb/>natura <hi rend="italic">sic adversa est passioni, ut nullius eorum victoria talis</hi> colluctatio
					<lb/>sopiatur, <hi rend="italic">ubi cum ipsa natura corporis vis doloris</hi> sic certat, sic litigat, <hi rend="italic">ut</hi>
					<lb/>alterum <hi rend="italic">alteri</hi> numquam <hi rend="italic">cedat. Hic enim, quando</hi> huiusmodi <hi rend="italic">conflictus</hi> est,
					<lb/><hi rend="italic">aut dolore vinc</hi>ente <hi rend="italic">sensum mors adimit, aut natura</hi> superante <hi rend="italic">dolorem</hi>
					<lb/>egritudinis restitutio deliminat <hi rend="italic">sanita</hi>tis. <hi rend="italic">Ibi autem et dolor permanet, ut
					<lb/>affligat, et natura perdurat, ut sentiat, quia utrumque ideo non</hi> consumitur,
					<lb/><hi rend="italic">ne pena</hi> finiatur, iuxta quod scriptum est, quoniam <hi rend="italic">laborabit in eternum
				<lb/>et vivet in finem</hi>.</p>
				<p><lb/>Huius tam divise quam invise dissentionis malum dominus forsitan
					<lb/>notare voluit, cum de crudeli servo dixit, quod scilicet <hi rend="italic">veniet
					<lb/>dominus servi illius in die, qua non sperat, et hora, qua</hi> nescit, <hi rend="italic">et dividet
					<lb/>eum</hi>. Tunc enim nequam servus apud se videlicet dividitur, tunc per
					<lb/>diversa contrariaque discerpitur, cum in inferis et moriendo semper
					<lb/>vivere et vivendo semper mori miserrimus courgetur fitque hoc ei intolerabilius
				<lb/>de morte, quod ipsa mors semper est sine morte.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XV. De pace conscientie, quam hic boni possident.</head>
				<p><lb/>De pace, quam mali habent apud se, documento proposito iam de
					<lb/>pace bonorum, id est quam quilibet iustus habere intra se nititur,
					<lb/>dissertio subiungatur. Huic paci, sicut premisimus, lete conscientie
					<lb/>securitas titulum laudemque dispensat. Leta autem tunc vere est conscientia,
					<lb/>cum ei, quem defendit a crimine, blanditur etiam de virtute.
					<lb/>Non enim lete conscientie securitas est vituperabilia fugere, nisi et ad
					<lb/>laudabilia studium accendatur. Nam, ut dicitur, <hi rend="italic">abstinere a malo</hi> vitat
					<pb n="92"/>
					<lb/>penam, <hi rend="italic">bonum</hi> facere meretur palmam. Quod conscientie blandimentum
					<lb/>expertus fuerat, qui dicebat:<hi rend="italic">Gloria nostra, hec est testimonium conscientie
				<lb/>nostre</hi>.</p>
				<p><lb/>De hac pace conscientie loquens psalmigraphus ait:<hi rend="italic">Pax multa
					<lb/>diligentibus legem tuam, domine, et non est illis scandalum</hi>. Ubi per
					<lb/>scandalum conscientie offendiculum debere intelligi nullus divinorum
					<lb/>peritus voluminum ignorabit. Tunc autem multa est pax legem dei diligentibus,
					<lb/>cum non solum pro innocentie bono securi sunt a supplicio, sed
					<lb/>etiam pro virtutis merito leti premium prestolantur. Quam pacem Paulus
					<lb/>Colosensibus optabat, cum diceret eis:<hi rend="italic">Et pax Christi</hi>, id est quam
					<lb/>Christus habuit et dedit habere, <hi rend="italic">exultet in cordibus vestris</hi>. Hanc pacem
					<lb/>mali non habent, quos nec bona conscientia sibi conciliat nec mentis
					<lb/>tranquillitas reserenat. Pro cuius pacis absentia peccator simul et
					<lb/>penitens ingemiscens: <hi rend="italic">Non est</hi>, inquit, <hi rend="italic">pax ossibus meis a facie peccatorum
					<lb/>meorum</hi>; ubi per ossa naturales anime virtutes, que fortes contra
				<lb/>peccata esse debuerant, innuuntur.</p>
				<p><lb/>Sed quam magna multitudo superne dulcedinis, quam prompta viscera
					<lb/>divine pietatis! Tantum enim pacis beneficium, quod per multas diaboli
					<lb/>insidias peccator perdidit, per unam cordis compunctiunculam, per unam
					<lb/>oculorum lacrimulam reconquirit. Ad quod demonstrandum illud de
					<lb/>Evangelio nobis sufficiat pro exemplo. Quid enim ibi de hac pace
					<lb/>peccatrici femine dictum est? Quomodo legis? Qualiter sibi penitenti a
					<lb/>domino responsum audis? <hi rend="italic">Fides</hi>, ait, <hi rend="italic">fides tua te salvam fecit, vade in
					<lb/>pace</hi>. Pax ista a pace illa malorum o quantum disiungitur, quam contraria
					<lb/>differentia ab illius pacis natura separatur! Illa enim pax tumultuosa est,
					<lb/>hec quieta; illa vanida, hec sincera; illa tristior, hec iocundior; illa trepida,
					<lb/>hec secura; denique illa eternum parit supplicium, hec perpetue salutis
				<lb/>nobis gloriam promeretur.</p>
				<p><lb/>Pulcre pacem istam sinceram, quietam, securam iocundamque predixerim.
					<lb/>Nichil enim pax ista, nichil vanitatis, nichil habet dolositatis
					<pb n="94"/>
					<lb/>admixtum. Tenax est enim sinceritatis et veritatis semper conscia, et cum
					<lb/>fallatur aliquando, fallere tamen ipsa non novit. Inde est, quod ille, qui
					<lb/>veritas est, cum iudex omnium residebit, solius conscientie, que mentiri
					<lb/>non poterit, testimonium acceptabit, sicut dicit apostolus: <hi rend="italic">Testimonium
				<lb/>reddente illis conscientia ipsorum</hi>.</p>
				<p><lb/>Quieta est hec pax, nullis attonita rumoribus, nullis agitata tumultibus,
					<lb/>nullis afflictionibus conturbata, quia etsi tribulatio carnis circumsecus
					<lb/>obstrepat, etsi mundi rabies forinsecus seviat, huius tamen possessor pacis
					<lb/>attentius beate quietis semper otiis potietur. Quod Abacuc breviter
					<lb/>annotavit dicens: <hi rend="italic">Requiescam in die tribulationis</hi> mee. Et dominus ad
					<lb/>discipulos: <hi rend="italic">Hec</hi>, inquit, <hi rend="italic">locutus sum vobis, ut in me pacem habeatis</hi>,
					<lb/>cum <hi rend="italic">in mundo pressuram habebitis</hi>. Idem quoque et Micheas pulcro
					<lb/>quodam scemate pincxit dicens: <hi rend="italic">Et erit iste</hi>, scilicet dominus, nobis
					<lb/><hi rend="italic">pax, cum Assirius venerit in terram nostram et calcaverit in domibus
					<lb/>nostris</hi>. Assirius, qui Latine dicitur arguens, diaboli preformat ymaginem.
					<lb/>Arguere enim accusare est. Et quis magis accusatoris est dignus
					<lb/>cognomine quam ille, in quem vox triumphantium depromitur angelorum:
					<lb/><hi rend="italic">Quia proiectus est</hi>, inquiunt, <hi rend="italic">accusator fratrum nostrorum, qui
					<lb/>accusabat illos ante conspectum dei nostri die ac nocte</hi>. In terra nostra et
					<lb/>domibus, in quibus calcat Assirius, carnis nostre domicilia figurantur.
					<lb/>Tunc ergo est nobis <hi rend="italic">pax, cum Assirius in terram nostram venerit et
					<lb/>calcaverit in domibus nostris</hi>, quia diabolus, etsi corpus sancti viri affligit
					<lb/>et perimit, interne tamen pacis requiem numquam tollit. Unde illud
					<lb/>de Proverbiis sapientis: <hi rend="italic">Non contristabitur iustus, quicquid ei acciderit</hi>.
					<lb/>Ideo autem pax hec dominus dicitur, quia non nisi per eius gratiam pax
				<lb/>istiusmodi optinetur.</p>
				<pb n="96"/>
				<p><lb/>Secura deinde est hec pax, in qua velut in arce quadam mens posita
					<lb/>adverse dominationis terrores despicit, minas despuit, contempnit ferociam
					<lb/>et omnem omnino contrarie fortitudinis velut stipulam computat sevitatem.
					<lb/>De qua securitate illud Salomonis intelligitur: <hi rend="italic">Iustus quasi leo
					<lb/>confidens absque terrore erit</hi>. Huius pacis securitate fretus erat qui dicere
					<lb/>poterat: <hi rend="italic">Si consistant adversum me castra, non timebit cor meum</hi>, et <hi rend="italic">si</hi>
					<lb/>in<hi rend="italic">surgat</hi> in <hi rend="italic">me prelium, in hoc ego sperabo</hi>. Ad quam pacis securitatem et
					<lb/>Petrus respiciebat, cum diceret: <hi rend="italic">Quis est, qui vobis noceat, si boni
					<lb/>emulatores fueritis?</hi> Est enim mens iusti velut sublimior pars mundi, que
					<lb/>celo confinior in nubem non cogitur, in tempestatem non agitur, non
					<lb/>versatur in turbinem; non mugiunt ibi tonitrua, non seviunt fulmina,
					<lb/>flamina non iurgantur. Sic et beatus animus, cuius <hi rend="italic">conversatio in celis
					<lb/>est</hi>, tanto iam virtutis culmine subvectus eminet, ut nullis umquam
					<lb/>minarum fragoribus, nullis terrorum nymbis, nullis bellorum diluviis eius
					<lb/>possit firmitas concuti, serenitas obnubi, tranquillitas perturbari.
					<lb/>Denique iocunda est hec pax, que videlicet quo magis ad prospera
					<lb/>contrahitur, ad adversa profusius dilatatur, gaudens in dampnis, exultans
					<lb/>in periculis, susannans supplicia, deridens mortem. Unde resonat vox illa
					<lb/>gratifica: <hi rend="italic">In tribulatione dilatasti</hi> me. Hanc pacis iocunditatem et
					<lb/>securitatem pariter exprimit homo bonus dicens: <hi rend="italic">Non timebis calamitatem,
					<lb/>cum venerit. In fame et vastitate ridebis et bestias terre non formidabis
					<lb/>et scies, quod pacem habeat tabernaculum tuum</hi>. O pacem admirabilem,
					<lb/>quam et qui non habent sunt miseri, et qui habent dei merentur filii
				<lb/>nuncupari! <hi rend="italic">Beati</hi> enim <hi rend="italic">pacifici, quoniam filii dei vocabuntur</hi>.</p>
			</div>
			<pb n="98"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVI. De pace beatorum ad seipsos tunc habenda.</head>
				<p><lb/>Vocabuntur autem tunc dei filii, quando illa tertia pax, scilicet rationis
					<lb/>et sensualitatis beata consensio, prolucebit. Ista pax, quemadmodum
					<lb/>premonstratum est, non omnibus bonis, sed beatis tantummodo, id est
					<lb/>iam de mundo egressis, ascribitur. Quam vir iustus in morte demum
					<lb/>se consecuturum sperabat, cum diceret: <hi rend="italic">In pace in idipsum</hi> ob<hi rend="italic">dormiam
					<lb/>et requiescam</hi>, et Simeon, dum benedicens deum caneret: <hi rend="italic">Nunc
					<lb/>dimittis, domine, servum tuum secundum verbum tuum in pace</hi>.
					<lb/>Hec est enim apud sanctorum animas perfecte pacis concordia, si
					<lb/>omnia, que in homine sunt, scilicet spiritus, sensus et animus, idipsum
					<lb/>semper sentiant, hoc est in appetitu superni boni indifferenti conveniant
					<lb/>voluntate. Que utique pacis summa potest hic queri, sed inveniri
					<lb/>nequaquam potest. <hi rend="italic">Concupiscit enim</hi> hic <hi rend="italic">caro adversus spiritum</hi> et
					<lb/><hi rend="italic">spiritus adversus carnem, ut non, quecumque</hi> volumus, <hi rend="italic">illa faci</hi>amus.
					<lb/>Quippe et ipse etiam magnus Paulus, qui raptus in tertium celum
					<lb/>istiusmodi pacis primitias delibaverat adhuc in carne vivens, aliquantula
					<lb/>apud se luctamina sustinebat sentiens <hi rend="italic">aliam legem in membris</hi> suis
					<lb/><hi rend="italic">repugnantem legi mentis</hi> sue, ut non, quod vellet, hoc ageret, sed quod
				<lb/>nollet invitus perpetraret.</p>
				<p><lb/>Quod pulcre Iohannes innotare voluit, dum scripsit, quia <hi rend="italic">factum
					<lb/>est silentium in celo quasi media hora</hi>. Si celum sedes dei est iuxta
					<lb/>illud: <hi rend="italic">Celum michi sedes est, anima</hi> autem <hi rend="italic">iusti</hi> secundum scripturam
					<lb/><hi rend="italic">sedes est sapientie</hi>, id est dei, quid erit consequentius quam ut
					<lb/>in celo iusti animam intelligi reputemus? Silentium igitur quasi dimidia
					<lb/>hora in celo auditur, quia in anima viri sancti dimidia, hoc est non perfecta,
					<pb n="100"/>
					<lb/>esse hec requies creditur. Pax ergo ista, in qua nulla est inter
					<lb/>carnem et spiritum repugnantia, in futuro nobis promittitur condonanda
					<lb/>dicente domino: <hi rend="italic">Pacem relinquo vobis, pacem meam do vobis</hi>. Do
					<lb/>autem pro dabo dictum oportet agnosci; secundum quam formam
					<lb/>dicendi et supra, cum de ovibus loqueretur, subnexuit: <hi rend="italic">Et ego vitam
					<lb/>eternam do eis</hi>. Christus itaque electis suis aliam pacem reliquit in hoc
					<lb/>seculo et aliam dabit proculdubio in futuro. Reliquit illam mediam, que
					<lb/>bonorum est, dabit hanc tertiam, quam esse diximus beatorum.
					<lb/>Mirifice vero non illam, quam hic reliquit, sed hanc perfectissimam,
					<lb/>quam tunc dabit, suam voluit nominare: <hi rend="italic">Pacem</hi>, inquit, <hi rend="italic">meam do
					<lb/>vobis</hi>. Nunc enim dei pacem, id est qualem deus habet, habere non
					<lb/>possumus, qui, sicut premissum est, rixam quamdam intrinsecus
					<lb/>sustinemus. Tunc autem suam pacem nobis dabit dominus, cum in simillimam
					<lb/>divine paci concordiam corpus, spiritus et anima conspirabunt;
					<lb/>videlicet ut quemadmodum in deitate tanta pax est, sicut in initiis
					<lb/>prelibavimus, quod in tribus una substantia, una voluntas et una penitus
					<lb/>operis adoratur auctoritas, ita et hec tria tanta sibi tunc credantur pacis
					<lb/>amicitia coniugari, ut preter hoc, quod unius quodammodo nature intelligerentur
					<lb/>fieri, ipso utique corpore in naturam spiritus, sicut Paulus
					<lb/>asserit, transituro, idem omnino tunc sapiant et circa idem semper
				<lb/>opus, superne scilicet <hi rend="italic">laudis sacrificium</hi>, occupentur.</p>
				<p><lb/>Postulabat siquidem istud figmentum breve, ut ea, que tractanda supersident,
					<lb/>coniuncto deberemus atramento subscribere. Sed melius lectoris
					<lb/>memorie consuletur, si a precedentibus subsequentia biformis libri
				<lb/>discreverint intervalla.</p>
				<p><lb/>Explicit liber I. De bono pacis.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="102"/>
		<div type="book">
			<head><lb/>Incipit liber II.</head>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>I. De triplici specie pacis hominum ad homines.</head>
				<p><lb/>Super ea pace, que est hominis ad se, quibusdam reseratis mysteriis iam
					<lb/>pacem illam, que hominis est ad hominem, liber hic posterior elaboret.
					<lb/>Pax igitur, que hominis ad hominem est, id est que inter homines
					<lb/>habetur et colitur, et ipsa quoque in tres species propagatur. Una enim pax
					<lb/>Egipti est, alia Babilonie, tertia Ierusalem. Pax Egipti est malorum in unam
					<lb/>pravitatem conspiratio. Pax Babilonie est tam malorum quam bonorum
					<lb/>ab externo vel civili bello privatave rixa tuta conversatio. Pax Ierusalem
					<lb/>christiane societatis fraternitas estimetur. Pax Egipti communionem
					<lb/>criminum, pax Babilonie communionem rerum, pax Ierusalem communem
					<lb/>virtutum omnium exigit facultatem. Pacem ergo Egipti diabolus,
					<lb/>pacem Babilonie mundus, pacem Ierusalem conciliat Christus. Pacem
					<lb/>Egipti facit superbia, fovet impunitas, firmat contumacia. Pacem
					<lb/>Babilonie facit iustitia, alit humanitas, firmat prudentia. Pacem Ierusalem
				<lb/>facit caritas, nutrit pietas, firmat humilitas.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>II. De pace Egipti et qualiter diabolus eius pacis conciliator sit.</head>
				<p><lb/>Illam autem pacem Egipti credito, quam dominus in Evangelio prodebat,
					<lb/>cum diceret: <hi rend="italic">Nolite arbitrari, quia venerim mittere pacem in terram;
					<lb/>non veni pacem mittere, sed gladium</hi>, gladium scilicet spiritus, quo
					<lb/>huius sacrilege pacis societas conscindatur; <hi rend="italic">veni enim</hi> eo <hi rend="italic">gladio separare</hi>
					<lb/>filium <hi rend="italic">adversus patrem suum et filiam adversus matrem suam et nurum
				<lb/>adversus socrum suam et inimici hominis domestici eius.</hi></p>
				<pb n="104"/>
				<p><lb/>Merito diabolum pacis Egipti conciliatorem notavimus. Ipse enim
					<lb/>prime seditionis in celo inite princeps et auctor estitit. Ipse primum
					<lb/>hominem sibi in eandem impietatis conspirantiam federavit. Ipse a primis
					<lb/>usque ad ultima secula quoscumque valet suis nititur numeris aggregare.
				<lb/>Etenim scriptum est: <hi rend="italic">Post se omnem hominem trahit et ante se innumerabiles</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>III.
				<lb/>Quod pacem istam maxime superbia edificet.</head>
				<p><lb/>Hanc nefastam pacem licet diversis ex causis diversa mala facere consueverint,
					<lb/>principaliter tamen eam superbiam efficere gigantum tibi monstrat
					<lb/>excessus; qui profecti ab <hi rend="italic">oriente invenerunt campum in terra Sennaar
					<lb/>habitaveruntque in eo et dixerunt: Venite, faciamus nobis civitatem et
					<lb/>turrim, cuius culmen pertingat ad celum, et celebremus nomen nostrum,
					<lb/>antequam dividamur in universas terras</hi>. Civitatem hanc vere conventum
					<lb/>malorum putabis, si locum, ubi edificatur, adverteris. Non enim in
					<lb/>montis arduo fundatur hec civitas sicut civitas dei, cuius <hi rend="italic">fundamenta</hi>
					<lb/>sunt <hi rend="italic">in montibus sanctis</hi>, sed in campo Sennaar, campo videlicet gramineo,
					<lb/>hoc est latitudine et virore corporee voluptatis. Gigantea vero proceritas
					<lb/>quid aliud quam tumentis superbie nuntiat celsitatem? De quo et
					<lb/>psalmigraphus meminit: <hi rend="italic">Vidi impium superexaltatum et elevatum</hi>
				<lb/>super <hi rend="italic">cedros Libani</hi>.</p>
				<p><lb/>Gigantes ergo ab oriente moti in unum campum conveniunt, dum mali
					<lb/>ab eo, qui <hi rend="italic">oriens ex alto</hi> est, per typum superbie descendentes in unum
					<lb/>carnalis vite sodalicium combinantur; quamquam ipsa superbia, que huius
					<lb/>pacis concordiam innodat, eam postea violet et dispungat, utpote que
					<lb/>singularitatis privilegium semper appetens esse communia que diligit
					<lb/>aspernatur. Unde Salomonis attestatur Proverbium, quia <hi rend="italic">inter superbos
					<lb/>semper iurgia sunt</hi>, dum videlicet singuli pre ceteris id sibi conantur
				<lb/>ascribere, quod nequaquam potest in singulis eminere.</p>
				<pb n="106"/>
				<p><lb/>Nec mirum, si superbia velut sibi contraria quod fecit moliatur
					<lb/>evertere, cum auctor eius Satanas in seipsum divisus sit et ob hoc regnum
					<lb/>eius nequeat permanere. In tantum autem hoc malum singularis eminentie
					<lb/>plerumque producitur, ut is, quem arrogantior forte tumor inflaverit,
					<lb/>quo elatius eius efferatur gloria, eos, quos superare temptaverit, non
					<lb/>pacificos, non dedititios dignetur accipere, sed rebelles potius ambiat
					<lb/>expugnare; sicut quemdam virum superbissimum et Romane reipublice
					<lb/>insignissimum perduellum iactanti ore dixisse lectionis scolastice
					<lb/>rudimenta tradiderunt. <hi rend="italic">Hostes</hi>, inquit ille,
					<lb/><hi rend="italic">Hostes michi deesse nocet dampnumque putamus
				<lb/>Armorum, nisi qui vinci potuere rebellant</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>IIII. Quomodo impunitas hanc pacem foveat.</head>
				<p><lb/>Quomodo autem impunitas huiusmodi reproborum pacem foveat, non
					<lb/>nescis, si ad quid tales homines socientur attenderis. Ad hoc enim in unum
					<lb/>corpus coeunt, ut malitiam, quam singuli perficere sic facile, sic impune
					<lb/>non poterant, iunctis iam in unum viribus liberius valeant et informidabilius
					<lb/>exercere. Unde et in Parabolis vox illa eorum est alium ad huius prave
					<lb/>societatis fedus invitantium: <hi rend="italic">Veni</hi>, inquiunt, <hi rend="italic">veni nobiscum, insidiemur
					<lb/>sanguini, abscondamus tendiculas contra insomptem frustra, degluttiamus
					<lb/>eum sicut infernus viventem, omnem pretiosam substantiam</hi> rapiemus,
					<lb/><hi rend="italic">implebimus domos nostras spoliis. Sortem mitte nobiscum, marsupium unum
					<lb/>sit omnium nostrum</hi>. Hec communicata scelera ideo ab eis committuntur
					<lb/>audacius, quia non est interim, quo iudice puniantur. <hi rend="italic">Quia</hi> enim, ut
					<lb/>ait Ecclesiastes, <hi rend="italic">non profertur cito contra malos sententia, absque ullo
				<lb/>timore filii hominum perpetrant mala</hi>.</p>
			</div>
			<pb n="108"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>V. Quomodo hec pax per contumaciam firmetur.</head>
				<p><lb/>Denique si vis nosse, qualiter hanc pessimam pacem firmet contumacia,
					<lb/>dominum ipsum de diaboli corpore audias proponentem: <hi rend="italic">Corpus illius
					<lb/>quasi scuta fusilia</hi>. In scutis istis fusilibus quid aliud quam reprobarum
					<lb/>mentium duritia designatur? De qua et Lamentatio Ieremie non tacuit
					<lb/>Iudeorum pertinaciam in passione Christi memorans et condempnans:
					<lb/><hi rend="italic">Dabis eis scutum cordis laborem tuum</hi>. Scuta autem fusilia in excipiendis
					<lb/>sagittarum ictibus robusta sunt, sed casu fragilia; ictui quidem
					<lb/>ferientium minime cedunt, sed suo se lapsu per fragmenta comminuunt.
					<lb/>Corpus ergo diaboli collectio est pravi concilii, ubi malos per obstinationem
					<lb/>duros sagitta divini verbi non traicit, quos tamen vite
				<lb/>fragilitas cotidie perfringit.</p>
				<p><lb/>Hanc prave unitatis concordiam dominus in Iob notavit, cum de
					<lb/>Leviathan per figuram proposuit: <hi rend="italic">Membra carnium eius coherentia sibi</hi>.
					<lb/>Carnes siquidem Leviathan omnes reprobos intelligimus, quos ad
					<lb/>soliditatem spiritualis vite assurgere per desiderium non videmus. Membra
					<lb/>carnium sunt, qui eisdem perverse agentibus et se ad iniquitatem precedentibus
					<lb/>coniunguntur, sicut econtra per apostolum de dominico corpore
					<lb/>dicitur: <hi rend="italic">Vos estis corpus Christi et membra de membro</hi>. Ad hanc
					<lb/>execrabilem pacem illa pertinet amicitia, quam in passione Christi Herodes
					<lb/>cum Pilato legitur inivisse. Nam <hi rend="italic">facti sunt amici in</hi> illa <hi rend="italic">die</hi>, cum <hi rend="italic">antea
				<lb/>inimici essent ad invicem</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VI. Qualis sit huius pacis fructus vel exitus.</head>
				<p><lb/>Hanc eamdem sacrilegi federis unionem stuppe collectitie liber Ecclesiasticus
					<lb/>configurat: <hi rend="italic">Stuppa</hi>, inquit, <hi rend="italic">collecta sinagoga peccantium et
					<pb n="110"/>
					<lb/>consumatio illorum flamma ignis</hi>. Ecce in quem finem porrigitur et quem
					<lb/>meretur fructum concordia reproborum, flammam videlicet ignis
					<lb/>inextinguibilis et tam immensi quam importabilis incendii ustionem! Non
					<lb/>enim stuppe consumatio hic ad peccantium ardorem componitur pro
					<lb/>tenuitate et evanescentia incendii, sed pro velocitate et integritate supplicii,
					<lb/>quemadmodum stuppa ad integrum simul et velociter concrematur. Iuxta
					<lb/>quem modum sermo alibi dicit propheticus:<hi rend="italic">Ve Ariel (Ariel civitas,
					<lb/>quam expugnavit David)! Erit sicut tenuis pulvis multitudo ventilantium
					<lb/>te</hi>; ubi Romanorum subostendit exercitum non propter exiguitatem,
				<lb/>sed propter numerositatem pulveri comparatum.</p>
				<p><lb/>Sicut autem quelibet combustibilis materia maius profundit incendium,
					<lb/>si tota simul quam si in diversis partibus exuratur, sic et malorum
					<lb/>collectam multitudinem eo gravior districtio uret in supplicio, quo maior
					<lb/>eam numerus nexuerat in peccato. Inde est divina illa preceptionis sententia:
				<lb/><hi rend="italic">Colligite zizania et ligate ea [&lt;In&gt; fasciculos ad comburendum</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VII. Quod adversus hanc pacem nos semper esse oporteat impacatos.</head>
				<p><lb/>Ecce pacem Egipti vides expositam, quam te persequi oporteat, non
					<lb/>amplecti. Tunc enim solum deo eris pacificus, cum adversus hanc pacem
					<lb/>perstiteris impacatus. Hec est enim pax illa, secundum modum theoricum,
					<lb/>quam Siccimite cum Iacob et filiis eius contrahere cupiebant. <hi rend="italic">Negotientur</hi>,
					<lb/>inquiunt, <hi rend="italic">in terra et exerceant eam, que spatiosa et lata cultoribus
					<lb/>indiget. Filias eorum accipiemus uxores et nostras illis dabimus</hi>. Sed quo zelo
					<lb/>huius pacis federa spreta sint, divine lectionis scientiam non evadit.
					<lb/>Ab huius pacis concordia et illa non aborrebat affinitas, quam
					<lb/>Iosaphat rex Iuda cum impio rege Achab describitur copulasse. <hi rend="italic">Fuit</hi>,
					<pb n="112"/>
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">Iosaphat dives et inclitus multum et affinitate coniunctus est Achab
					<lb/>descenditque ad eum post annos in Samariam</hi>. Pro qua re dominus eum
					<lb/>increpat per videntem dicens: <hi rend="italic">Impio prebes auxilium et hiis, qui
					<lb/>oderunt dominum, amicitia iungeris?</hi> Non enim cum odientibus deum
					<lb/>ullius amicitie est habenda concordia, magis autem odium opponendum,
					<lb/>quemadmodum David faciebat dicens: <hi rend="italic">Nonne qui te oderunt, deus,
					<lb/>oderam</hi> illos <hi rend="italic">et super inimicos tuos tabescebam? Perfecto odio oderam illos et
				<lb/>inimici facti sunt michi</hi>.</p>
				<p><lb/>Hanc itaque perniciosam pacem gladio verbi &lt;et&gt; ardore divini zeli
					<lb/>ubicumque inveneris, quoad potes, pro tui gradus officio disice et adure
					<lb/>exemplo magistri tui et domini, qui, sicut premisimus, gladium venit in
					<lb/>terram mittere, quo huius pacis ligamina discoirent. Quod per eum
					<lb/>quandoque facturum longo ante tempore testis fidelissimus asseruit
					<lb/>Ysaias: <hi rend="italic">Ecce</hi>, inquit, <hi rend="italic">ecce dominus ascendet super nubem levem et ingredietur
					<lb/>Egiptum, et</hi> corruent omnia <hi rend="italic">simulacra Egipti a facie eius, et cor
					<lb/>Egipti tabescet in medio eius, et concurrere faciam Egiptios adversus
					<lb/>Egiptios. Et pugnabit vir contra fratrem suum et vir contra amicum suum
					<lb/>et civitas adversus civitatem et disrumpetur spiritus Egipti in visceribus
					<lb/>eius</hi>. Ad cuius rei misterium et illud proficit, quod Iohannes in apertione
					<lb/>secundi sigilli vidit, quia illi, <hi rend="italic">qui sedebat super</hi> equum rufum, id est
					<lb/>Christo, qui humana carne vestiri dignatus est, illi, inquam, <hi rend="italic">datum est, ut
					<lb/>sumeret pacem de terra</hi> et <hi rend="italic">invicem se intericiant</hi> homines, <hi rend="italic">et datus est ei
				<lb/>gladius magnus</hi>.</p>
				<p><lb/>Hanc Egiptiorum pacem, quam ipse per se dominus ante diremerat,
					<lb/>per apostolos postea divortio non minore disiecit. <hi rend="italic">Misit</hi> enim
					<lb/><hi rend="italic">sagittas suas et dissipavit eos, fulgura multiplicavit et conturbavit eos</hi>, sicut
					<lb/>in uno eorum, videlicet Paulo, licebit advertere; qui huius inique pacis
					<lb/>concordiam, sicut in gestis apostolorum legitur, sapientissimo calliditatis
					<pb n="114"/>
					<lb/>argumento dissolvit. <hi rend="italic">Sciens</hi> enim, quod persequentium se <hi rend="italic">una pars Saduceorum</hi>
					<lb/>existeret, <hi rend="italic">altera Phariseorum, exclamavit in concilio: Viri fratres,</hi>
					<lb/>ego Phariseus sum, filius Phariseorum. De spe et resurrectione mortuorum
					<lb/>ego iudicor. Et cum hec dixisset, facta est dissentio inter Phariseos et Saduceos,
					<lb/>et soluta est multitudo. Saducei enim non dicunt esse resurrectionem
					<lb/><hi rend="italic">neque angelum neque spiritum; Pharisei autem utrumque confitentur</hi>. Ecce
					<lb/>qualiter ad huiusmodi vocem Pauli contra invicem reproborum turba disiungitur,
					<lb/>concilium dissipatur; dumque in duas partes tumultuantium
					<lb/>multitudo dispellitur, Paulo evadendi facultas aperitur. Eripiuntur enim
					<lb/>iusti, dum dividuntur iniusti. Propter quod et in mari rubro, dum in duas
					<lb/>partes unda dividitur, electorum populo ad terram promissionis iter
				<lb/>explicatur.</p>
				<p><lb/>Inde est, quod ille, qui <hi rend="italic">elongavit fugiens</hi>, tunc demum se salvum fieri
					<lb/>a tempestate sperat, si male confluam dominus dividat unitatem:
					<lb/><hi rend="italic">Expectabam</hi>, inquit, eum, <hi rend="italic">qui me salvum</hi> faceret <hi rend="italic">a pusillo animo et
					<lb/>tempestate</hi>. Quod ut fiat, <hi rend="italic">precipita, domine,</hi>eos<hi rend="italic">et linguas eorum divide</hi>,
				<lb/>sicut gigantum, quos prediximus, labia divisisti.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIII. De pace Babilonie et qualiter eam faciat iustitia.</head>
				<p><lb/>Pacem Egipti ut ab animis, sic a verbis amodo secludentes ad considerationem
					<lb/>pacis Babilonie veniamus; huius pacis, quam expressum est illud
					<lb/>testimonium Ieremie, quo filios transmigrationis ammonuit pro pace
					<lb/>Babilonie dominum deprecari: <hi rend="italic">Querite</hi>, ait, <hi rend="italic">pacem civitatis, ad
					<lb/>quam transmigrare vos feci, et orate pro ea ad dominum, quia in pace illius
					<lb/>erit pax vobis</hi>. Cuius pacis et Paulus meminit ad Ebreos ita: <hi rend="italic">Pacem
				<lb/>sequimini cum omnibus</hi>.</p>
				<p><lb/>Denique exigenti, qualiter hanc pacem iustitia faciat, cum eam, sicut
					<lb/>prelibatum est, mundus conciliet, iustitia vero virtutibus applicetur,
					<pb n="116"/>
					<lb/>satis dabitur in hunc modum, quod videlicet iustitiam hic non tam
					<lb/>divinam aut politicam quam naturalem oportet intelligi, que alio nomine
					<lb/>equitas appellatur. Hec omnes homines ex uno parente natos cernens
					<lb/>eis velut germanis omnium rerum usum communem statuit, communem
					<lb/>quamdam domum omnibus hiis decrevit mundi huius spatiosissimam
					<lb/>mansionem, de qua propheta loquitur: <hi rend="italic">O Israel, quam magna est domus</hi>
					<lb/>domini <hi rend="italic">et ingens locus possessionis eius!</hi> Magna nimis sine dubio est
					<lb/>domus ista, que divites simul et pauperes, nobiles cum ignobilibus,
					<lb/>seniores cum iunioribus sinu capacissimo colligit et concludit.
					<lb/>Quam decorum habet domus hec fundamentum, terre utique superficiem,
					<lb/>candidis, purpureis, aureis, puniceis et aliorum mille colorum
					<lb/>floribus loricatam! Quam pulcerrimum habet et tectum, celi scilicet
					<lb/>faciem stellarum choris velut gemmatis laquearibus obfulgentem! In hac
					<lb/>domo quanta ex arbustis et fontibus cibi potusque habentur promptuaria!
					<lb/>Quante ex ipsis herbis et floribus odoraminum mirothece! In hac domo
					<lb/>per noctem splendor lune pro lucerna est et per diem calor solis pro
					<lb/>ypocaumate, illo videlicet estuario, quod hiberno tempore anhelantibus
					<lb/>consuevit ignibus vaporari. In hac domo pro lectulis thori sternuntur
					<lb/>graminum, et pro vernacularum obsequiis spontaneum elementa deferunt
				<lb/>famulatum.</p>
				<p><lb/>Sicut autem domus ista communis est omnibus, sic ingressus et egressus
					<lb/>ab ipsa indifferens omnibus exhibetur, quemadmodum sapiens monstravit
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">Sum quidem et ego mortalis homo, similis omnibus, ex genere
					<lb/>terreno illius, qui prior factus est, et in ventre matris figuratus sum caro</hi>.
					<lb/>Novem <hi rend="italic">mensium tempore coagolatus sum in sanguine ex semine hominis
					<lb/>et ego natus accepi communem aerem et in similem factam decidi terram et
					<lb/>primam vocem similem omnibus emisi plorans. Nemo enim ex regibus aliud
					<lb/>habuit nativitatis initium. Unus ergo introitus est omnibus ad vitam et
					<lb/>similis exitus</hi>. Nudi enim omnes nascimur, nudi morimur; nulla inter
					<lb/>cadavera divitum pauperumque discretio, nisi quod forte durius illorum
				<lb/>fetent corpora quam istorum.</p>
				<pb n="118"/>
				<p><lb/>Quod vero istiusmodi naturalis iustitia omnibus omnia fecerit consortiva,
					<lb/>ex illo verbo presumendum est, quo dicitur communicantis bona
					<lb/>sua cum ceteris in seculum seculi iustitia permanere. <hi rend="italic">Dispersit</hi>, ait,
					<lb/><hi rend="italic">dedit pauperibus, iustitia eius manet in seculum seculi</hi>. Item ex quodam
					<lb/>Proverbio: <hi rend="italic">Rex iustus erigit terram, vir avarus destruit eam</hi>. Cum
					<lb/>itaque hec iustitia naturalis mundum ipsum et omnia, que in eo sunt,
					<lb/>censuerit esse communia, avaritia postmodum possessionum iura in
					<lb/>singulos dispensavit. Inde postea rerum cupiditates, honorum libidines,
					<lb/>contentiones et iurgia bellorumque certamina prodierunt. Que utique
					<lb/>malorum lues expiari numquam poterit, nisi aliquando in humanis:
					<lb/>pectoribus hac rescintillante iustitia ad quamdam etsi non ad integram
					<lb/>veteris communitatis gratiam redeatur; ut puta, qui inimici erant ad
					<lb/>invicem, qui rebelles, qui hostes, qui nichil umquam de terrenis concorditer
					<lb/>communiterve possederant, iam subpullulante in eis naturalis iustitie
					<lb/>equitate misceant animos, amicitias iungant, affinitates contrahant,
					<lb/>communibus alloquiis et moribus iam incipiant communiter prepotiri.
					<lb/>Huic tanto bono, quod naturalis iustitia operatur, nil aliud dignius
					<lb/>quam nomen pacis aptabimus, dummodo hic non pacem Ierusalem, que,
					<lb/>sicut tractandum restat, maioribus exultat meritis, sed pacem, de qua
					<lb/>cepimus agere, pacem scilicet Babilonie, reputes memoratam; quamquam
					<lb/>dici valeat divina quodammodo iustitia pacem Babilonicam operari, si
					<lb/>advertas omnes homines eiusdem generis esse non tantum per carnis
					<lb/>legem, sed etiam per dei similitudinem. <hi rend="italic">Ipsius enim</hi>, inquit Aratus,
					<lb/><hi rend="italic">ipsius et genus sumus; genus ergo cum simus dei</hi> et nobilissima dei ymagine
					<lb/>omnes pariter exemplemur. Qui tanta unimur similitudine nulla umquam
					<lb/>contra invicem deberemus rixantis animi dissimilitudine obviare. Quemadmodum
					<lb/>et <hi rend="italic">aves eiusdem generis</hi> amice sibi sunt, hostilis inter se odii
					<pb n="120"/>
					<lb/>discordiam nescientes. <hi rend="italic">Volatilia</hi> enim, sicut Proverbii scriptura vulgavit,
				<lb/><hi rend="italic">ad similia sibi conveniunt</hi>.</p>
				<p><lb/>Quod si per has rationes tibi non estimes persuasum pacem hanc per
					<lb/>iustitiam effici, super hoc saltem argumenta satisfaciant scripturarum.
					<lb/>Dixit enim prophetarum nobilissimus Ysaias: <hi rend="italic">Erit opus iustitie pax et
					<lb/>cultus iustitie silentium</hi>. Et David, cum de nascituro celi rege laudes proponeret,
					<lb/>dicturus de pace, quam in adventu eius mundus habere meruit,
					<lb/>de iustitia eius velut causa pacis ante premisit dicens: <hi rend="italic">Orietur in
					<lb/>diebus eius iustitia</hi>; deinde sequitur: <hi rend="italic">et habundantia pacis</hi>. Item alibi:
				<lb/><hi rend="italic">Iustitia et pax</hi> complexe <hi rend="italic">sunt se</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>VIIII. Que sit humanitas pacem istam alens.</head>
				<p><lb/>Humanitas autem, qua hec Babilonie pax alitur, quedam humanarum
					<lb/>necessitatum collativa subventio est; qua diversa mortalium condicio vel
					<lb/>mutuis adiuta suffragiis vel alternis sustentata commerciis retinetur. Quod
					<lb/>autem dicimus tale est: Milites armis tuentur rusticos, rustici operibus et
					<lb/>angariis cibos student militibus providere. Item cum regnum illud
					<lb/>frugibus, hoc odoramentis indigeat, cum provincia illa metallis, hec
					<lb/>texturis, cum regio illa lignis, hec marmoribus egeat sicque per alia
					<lb/>millena rerum genera humana mortalitas vicissim sibi opus habeat
					<lb/>subvenire, processit humanitas, que iam in pace Babilonie federatis
					<lb/>alternam penuriam ex alterna copia hiis permutationibus sustentaret. Sine
					<lb/>quibus pax ipsa neglecta decideret quemadmodum connexio lapidum in
					<lb/>edificio formato, ubi, quoniam vicario complexu lapides innituntur, si
					<lb/>rimis hiantibus se complecti desierint, universa structura fabrice quam
				<lb/>citius subruetur.</p>
				<pb n="122"/>
				<p><lb/>Ut autem huic humanitati locus fiat, ante omnia lingue opus est
					<lb/>inire. Quomodo enim vel mutuis sublevari officiis vel utilia
					<lb/>mutare commercia poterunt, qui aliis necessitates suas verborum
					<lb/>nequeunt significationibus explicare, quandoquidem non humanitatem,
					<lb/>magis autem immanitatem ignote lingue consueverit generare diversitas?
					<lb/>Sicut prophetice comminationis oraculo demonstratur: <hi rend="italic">Ecce ego
					<lb/>adducam super vos gentem de longinquo, domus Israel, ait dominus, gentem
					<lb/>robustam, gentem antiquam, cuius ignorabis linguam nec intelliges, quid
				<lb/>loquatur</hi>.</p>
				<p><lb/>Quantum hec humanitas ad nutriendam pacem necessaria est inter reges
					<lb/>et populos, prelatos et subditos, ut a rege populo tuitio prebeatur et a
					<lb/>populo regi civilium functionum pensitatio referatur! <hi rend="italic">Ideo</hi>, inquit
					<lb/>apostolus, <hi rend="italic">et tributa prestatis</hi>. Prelatus subditis providentie sollicitudinem,
					<lb/>subditi prelato devotionem debebunt obedientie exibere. Que utique
					<lb/>hinc inde tam necessaria subventione concurrunt, ut alterum sine altero
					<lb/>nequeat perdurare. Quippe sine providentia regum vel presidum prede
					<lb/>patet populus, et sine populi obsequio regum et prelatorum omnium
					<lb/>dignitas evanescit. Unde cum rex instituitur, pactio quedam tacita inter
					<lb/>eum et populum initur, ut et rex humane regat populum et populus
					<lb/>regem statutis tributis et illationibus meminerit venerari. Hoc est illud
					<lb/>fedus, quod Ioiada sacerdos inter regem Ioas et populum Iuda pepigit, sicut
				<lb/>ystoria Regum tradit.</p>
				<p><lb/>Fovetur ergo per hanc humanitatis collationem inter reges et populos,
					<lb/>inter prepositos et subditos, Babilonice, hoc est mundane, pacis concordia.
					<lb/>Que si aliquando, ut solet, ducatur contemptui, ut vel qui subsunt
					<lb/>debita servitia negent superioribus vel superiores inferiores legibus
					<lb/>subiciant tirampnorurm, obsurgentibus inde oppressionum hinc &lt;et&gt;
					<lb/>rebellionum malis, repente simul cum ipsa pace ius prelationis dissolvitur
					<pb n="124"/>
					<lb/>et regnum etiam transmutatur, sicut scriptum est, quia <hi rend="italic">regnum a gente
					<lb/>in gentem transfertur propter iniustitias et iniurias et contumelias et diversos
				<lb/>dolos</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>X. Quomodo per prudentiam hec pax accipiat firmitatem.</head>
				<p><lb/>Ceterum qualiter pax ista per prudentiam accipiat firmitatem, rex Salomon
					<lb/>tibi exemplo sit. Qui prudentissimis sapientie sue consiliis per octoginta
					<lb/>annorum volumina, sicut Iosephi narrat ystoria, regnum sibi in pace
					<lb/>tranquillissima pariter et felicissima roboravit. Cuius pacis bonum
					<lb/>semen eius Roboam per insipientiam perdidit regnum faciens bipartitum;
					<lb/>de quo liber ait Ecclesiasticus, quia <hi rend="italic">finem habuit Salomon cum patribus
					<lb/>suis et reliquit post se de semine suo stultitiam genti et imminutum &lt;a&gt;
					<lb/>prudentia Roboam, qui avertit gentem consilio suo</hi>. Item super eadem scriptura
					<lb/>dicit: <hi rend="italic">Rex insipiens perdet populum suum, et civitates inhabitabuntur
					<lb/>per sensum prudentium</hi>. Et in libro Sapientie:<hi rend="italic">Si delectamini</hi>,
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">sedibus et sceptris, reges populi, diligite sapientiam, ut regnetis in
					<lb/>perpetuum</hi>. Tunc enim, sicut quidam scripsit, tunc bene regitur
					<lb/>respublica, cum <hi rend="italic">philosophi regnant</hi> et <hi rend="italic">reges philosophantur. Erudimini</hi>
				<lb/>ergo omnes, <hi rend="italic">qui iudicatis terram!</hi></p>
				<p><lb/>Pacem autem istam regis maxime prudentia confirmabit, si rex ipse
					<lb/>perito dispensationis consilio omni generi hominum, quibus preest, omni
					<lb/>ordini, omni sexui, omni etati, salvo tamen privilegio discipline (scriptum
					<lb/>est enim: <hi rend="italic">Disciplinam in pace servate, filii</hi>) ita se tractabilem et velut
					<lb/>popularem indulserit, ut favorem semper habere publicum mereatur,
					<lb/>sicut Octavianum fecisse Augustum Romanorum ystorie vulgaverunt;
					<pb n="126"/>
					<lb/>propter quod longeviori seculo eum pacificum tenuisse
					<lb/>imperium tractaverunt. Caveat ergo prudenter qui populo vel genti
					<lb/>preficitur, ne dum uni consulit parti, partem aliam negligat. Hoc enim
					<lb/>rem perniciosissimam in populo causat, invidiam scilicet, seditionem atque
					<lb/>discordiam, dum qui omnibus imperat personarum acceptione habita non
				<lb/>omni, sed quorumdam eligit utilitatibus providere.</p>
				<p><lb/>Item pacem istam aliorum prudentia confirmabit, si inter quos pax hec
					<lb/>conciliata est ita cautos, ita morigeros se habuerint in alterutrum, ut nichil
					<lb/>omnino sit, in quo per eos pacis lesa federa videantur. Quam etsi pro
					<lb/>alicuius levitate modicum ledi forte contigerit, non post dies, sed continuo,
					<lb/>dum adhuc res nova est nec maioribus exacerbata iniuriis, prudenti debebit
					<lb/>remedio integrari; instar membrorum, que parvo inflicto vulnere a
					<lb/>continenti compage incipiunt hiatu quodam dirimi. Quibus si confestim
					<lb/>peritia succurrerit medicantis, ad carnem reliquam resolidari sine
					<lb/>deformitate poterunt. Quod non erit, si in tempus plurimum huiusmodi
					<lb/>remedium differatur. A qua sententia alienum non est, quod ait apostolus:
				<lb/><hi rend="italic">Sol non occidat super iracundiam vestram</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XI. Differentia inter pacem Egipti et Babilonie.</head>
				<p><lb/>Magna differentia pax hec ab Egipti pace disterminatur, cum illa, sicut
					<lb/>prefatum est, respuenda semper sit, hec appetenda sepius et colenda,
					<lb/>non tantum cum domesticis et fidelibus, sed etiam cum extraneis, cum
					<lb/>barbaris, cum paganis. Si enim pax ista coli cum infidelibus non deberet,
					<lb/>Ysaac cum Abimelech et Ochozath et Phicol Geraritis fedus pacis cur
					<lb/>ageret? Si pax ista coli cum infidelibus non deberet, populus patrum
					<lb/>a rege Edom et Seon rege Amorreorum iter pacificum cur quesisset?
					<lb/>Si pax ista coli cum infidelibus non deberet, dominus in Deuteronomio
					<pb n="128"/>
					<lb/>per Moysen quare diceret: <hi rend="italic">Si</hi> iveris <hi rend="italic">ad expugnandam civitatem, offeres
					<lb/>ei primum pacem; si receperit et aperuerit tibi portas, cunctus populus, qui est
					<lb/>in ea, salvabitur?</hi> In tantum autem pax hec cum infidelibus habenda est,
				<lb/>ut pro bono eius sanctum Iacob munera fratri misisse legerimus.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XII. De tribus generibus hominum, cum quibus
				<lb/>pax Babilonie colenda non est.</head>
				<p><lb/>Ideo autem pacem istam non semper, sed sepius cum omnibus colendam
					<lb/>dicimus, quia nonnumquam cum talibus servare pacem minime
					<lb/>debemus, ut erga pestilentes, erga persequentes, erga rebelles; quos utique
					<lb/>non pace fovere, sed bello lacescere magis expediet. Quod intuens
					<lb/>egregius doctor ait: <hi rend="italic">Si fieri potest, quod ex vobis est, cum omnibus
					<lb/>hominibus pacem habentes</hi>. Quia enim quosdam noverat, cum quibus
					<lb/>concordari fas non erat, ideo dicturus <hi rend="italic">Cum omnibus pacem habentes</hi>
				<lb/>condicionem pretulit <hi rend="italic">si fieri</hi>, inquit, <hi rend="italic">potest</hi>.</p>
				<p><lb/>Pestilentes vero eos intellige, qui mediante pace Babilonica Egiptie pacis,
					<lb/>hoc est vitiorum, nobiscum volunt fedus intexere. Cum quibus pactum
					<lb/>nullum pangendum est, sed totis omnino viribus usque ad internitionem
					<lb/>contendendum. Ad quod pertinet, quod Moyses in lege proposuit Israeli:
					<lb/><hi rend="italic">Cum introduxerit te dominus deus tuus in terram, quam possessurus
					<lb/>ingredieris, et deleverit gentes multas coram te, Etheum, Gergeseum,
					<lb/>Amorreum, Chananeum, Ferezeum, Eveum et Gebuseum, septem gentes, que
					<lb/>sunt multo maiores numero quam tu es et robustiores te, tradideritque</hi> eos
					<lb/><hi rend="italic">dominus deus tuus tibi, percuties eas usque ad internitionem. Non inibis
					<lb/>cum eis fedus nec misereberis earum neque sociabis cum eis coniugia. Filiam
					<lb/>tuam non dabis filio eius nec filiam illius accipies filio tuo, quia seducet
					<lb/>filium tuum, ne sequatur me et ut magis serviat diis alienis</hi>. Non solum
					<lb/>autem cum extranei sunt huiusmodi contagiosi, sed etiam cum cives,
					<pb n="130"/>
					<lb/>domestici, fratres, filii vel parentes estiterint, pacis immo et sanctitatis erit
					<lb/>officium tales ferro vindicte debellare, quando de filiis Levi legitur, quia
					<lb/>in ultionem ydolatrie arreptis gladiis <hi rend="italic">per castrorum media</hi> transeuntes
					<lb/><hi rend="italic">quique fratrem suum, amicum et proximum</hi> sibi obvios <hi rend="italic">occid</hi>erunt. Propter
					<lb/>quod manus suas domino consecrasse laudati sunt: <hi rend="italic">Consecrastis, inquit,
					<lb/>manus vestras hodie unusquisque in filio et fratre suo, ut detur vobis
					<lb/>benedictio</hi>. Sicut et Finees peccatis civium non indulgens, dum coeuntem
					<lb/>cum Madianita Iudeum perculit, sui furoris incendio dominici furoris
				<lb/>incendium restrinxit.</p>
				<p><lb/>Persecutores sunt, qui vel communis concordie statum vel publici
					<lb/>pudoris reverentiam conantes evertere aut crudelia facinora exercere
					<lb/>non metuunt, aut solempnioris infamie patrare flagitia nequaquam
					<lb/>erubescunt; in quos et legum iura et regum arma vigorem opponere
					<lb/>inexorabilem consueverunt. <hi rend="italic">Non enim sine causa portat gladium</hi>, sed
				<lb/><hi rend="italic">ad vindictam malefactorum, laudem vero bonorum</hi>.</p>
				<p><lb/>Rebelles vero hos computa, qui iugum legitime dominationis querentes
					<lb/>excutere et libertatem sibi illicitam usurpare legatos publicos iam reiciunt,
					<lb/>regalia decreta contempnunt, non pensitantes fiscalia nec tributa pendentes.
					<lb/>Contra quod dominus: <hi rend="italic">Reddite que sunt Cesaris Cesari</hi>. Et Paulus
					<lb/>ait: <hi rend="italic">Reddite omnibus debita: cui tributum, tributum; cui vectigal,
					<lb/>vectigal</hi>. Quibus coheret etiam, quod poetarum eximius in Romani laudes
					<lb/>imperii non minus provido ingenio quam lauto metro canens ait:
					<lb/><hi rend="italic">Tu regere imperio populos, Romane, memento
					<lb/>- Hee tibi erunt artes - pacique imponere mores,
				<lb/>Parcere subiectis et debellare superbos.</hi></p>
			</div>
			<pb n="132"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIII. Quod regnum non legitime susceptum
				<lb/>latrocinium magis quam regnum putandum sit.</head>
				<p><lb/>Verum quod non simpliciter iugum, sed legitime scilicet dominationis
					<lb/>adiecimus, ea ratione est, quoniam extime regionis gentem, que
					<lb/>numquam adhuc ditioni tue colla submisit, tibi numquam molestiam
					<lb/>intulit, sola dominandi libidine expugnare velle et subdere non regis
				<lb/>officium est, sed tiranni, immo latronis et sanguinarii.</p>
				<p><lb/>Propter quod doctorum optimus scribit dicens: <hi rend="italic">Remota iustitia quid
					<lb/>sunt regna nisi latrocinia, quia et latrocinia quid sunt nisi parva regna?
					<lb/>Manus et ipsa hominum est, principis imperio regitur, societatis pacto</hi> ligatur,
					<lb/><hi rend="italic">placiti lege preda dividitur. Hoc malum si in tantum perditorum hominum</hi>
					<lb/>suc<hi rend="italic">cessibus</hi> creverit, <hi rend="italic">ut loca teneat, sedes constituat</hi>, provincias <hi rend="italic">subiuget,
					<lb/>occupet civitates, evidentius regni</hi> sibi <hi rend="italic">nomen assumit, quod ei iam
					<lb/>manifesto confert non dempta cupiditas, sed</hi> adiuncta <hi rend="italic">impunitas</hi>. Unde ab
					<lb/><hi rend="italic">Alexandro illo Magno quidam comprehensus pirata interrogatus</hi>que ab eo,
					<lb/>cur <hi rend="italic">mari</hi> esset ita <hi rend="italic">infestus, libera</hi> sibi et eleganti legitur <hi rend="italic">contumacia</hi>
					<lb/>respondisse: Et tu quare toti <hi rend="italic">orbi terrarum? Sed</hi> quoniam <hi rend="italic">id ego</hi> parvo
					<lb/><hi rend="italic">navigio facio, latro vocor; quia tu magna classe, imperator</hi> diceris.
					<lb/><hi rend="italic">Inferre</hi> ergo <hi rend="italic">bella finitimis et in cetera inde procedere ac populos sibi
					<lb/>non molestos sola regni cupiditate conterere</hi> nil <hi rend="italic">aliud est</hi> quam <hi rend="italic">latrocinium
				<lb/>nominandum</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XIIII. Qualiter ad ipsius pacis bonum proficiat, quod cum predictis
				<lb/>hominum generibus pax Babilonie non servatur.</head>
				<p><lb/>Ecce igitur, qualiter cum illis tribus generibus hominum pax habenda
					<lb/>non sit, sed bellum potius indicendum; quod videlicet ad ipsius pacis
					<lb/>bonum proficere nemo sapiens ignorabit. Ad hoc enim istos paucos severitatis
					<pb n="134"/>
					<lb/>vigor persequitur, ut in ceteris pax integrior et tutior conservetur.
					<lb/>Quod dominus in propheta contra plebem Iudaicam loquens satis notavit,
					<lb/>cum protulit: <hi rend="italic">Quis dabit me spinam et veprem? In prelio gradiar super
					<lb/>eam, succendam eam pariter. An potius tenebit fortitudinem meam? Pacem
					<lb/>faciet michi, pacem faciet michi</hi>. Subaudi: hec ipsa succensio, qua eam
				<lb/>pronuntio exurendam.</p>
				<p><lb/>Ad hoc ergo huiusmodi homines impugnandi sunt, ut vel cum ipsis
					<lb/>penarum experimento correctis vel saltem cum aliis eorum eruditis
					<lb/>exemplo pax servetur incolumis. Ob hoc enim solummodo bellum
					<lb/>publicum geritur, ob hoc tractantur arma, ob hoc leges dictant supplicia,
				<lb/>ut bonum pacis per omnia et in omnibus maneat illibatum.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XV. De tribus vel quatuor gradibus pacis mundane.</head>
				<p><lb/>Tribus autem gradibus pax ista mundana procedit: primo enim pax
					<lb/>orbis, postea pax urbis, demum pax domus. Illa generalis est, ista civilis,
					<lb/>hec domestica. Pax ergo orbis habenda est etiam cum peregrinis, pax urbis
					<lb/>cum civibus, pax domestica cum propinquis. Et quoniam supra dictum
					<lb/>est Babilonie pacem communionem rerum exigere, idcirco scire licet,
					<lb/>quod in quolibet horum graduum rerum communitatem pax flagitat. Pax
					<lb/>generalis, ut puta inter regna et provincias, nundinas communes facit et
					<lb/>linguas; pax civilis forum, fanum, leges et quasdam consuetudines; pax
					<lb/>domestica fundum, domum, convictum et in coniugiis thalamum, sepulcra
				<lb/>quoque et monumenta maiorum.</p>
				<p><lb/>Pax vero generalis, quam etiam cum peregrinis habendam diximus, item
					<lb/>et ea, que cives federat, hec, inquam, pax, quamvis domesticam non
					<lb/>contineat habitationem, si tamen inter aliquos domestico promoveatur
					<lb/>affectu, privata pax fit amicitieque sibi dulce nomen attitulat. Unde evenit,
					<lb/>ut etiam quartus exurgat gradus tribus superioribus adunandus, videlicet
					<pb n="136"/>
					<lb/>ut qui antea pacem orbis, urbis et domus, id est familie, computavimus,
					<lb/>in quarto iam gradu pacem amicitie numeremus. Que utique amicitia
					<lb/>vicissitudine studiorum officiorumque colitur et tenetur. Alioquin nullo
					<lb/>pacto durabunt amicitie monumenta, nisi ex utraque parte officiosa
				<lb/>constet affectio.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVI. De statu pacis domestice.</head>
				<p><lb/><hi rend="italic">Quia</hi> vero omnis <hi rend="italic">domus particula</hi> quedam <hi rend="italic">civitatis</hi> creditur, <hi rend="italic">omnis</hi> autem
					<lb/><hi rend="italic">pars ad universi, cuius pars est, integritatem refertur</hi>, debet ad normam
					<lb/>civilis pacis <hi rend="italic">pax</hi> formari <hi rend="italic">domestica</hi>, ut sicut civilis pax publicis conservatur
					<lb/>legibus, sic et pax domestica privatis traditionibus legitime gubernetur.
					<lb/>Unde sicut ille, qui publicam tuetur pacem, pater patrie dicitur, ita et
					<lb/>qui pacem regit domesticam paterfamilias optinuit nuncupari.
					<lb/>Et quoniam ad respectum familie sue patris censetur nomine, decet eum
					<lb/>omnibus etiam servis suis, qui pars familie sunt, paterni favoris clementiam
					<lb/>exhibere, quatinus occasio turbande pacis domestice omnibus
					<lb/>subtrahatur. A qua sententia non discedit, quod quidam vulgate auctoritatis
					<lb/>sapiens tradidit: <hi rend="italic">Sic</hi>, inquit, <hi rend="italic">cum inferiore vivas, quemadmodum
					<lb/>tecum superiorem vivere velis. Quotiens in mentem venerit, quantum tibi
					<lb/>in servum tuum liceat, veniat in mentem tantumdem in te domino tuo
					<lb/>licere</hi>. Et Iesus Sirac: <hi rend="italic">Si est tibi servus, sit tibi quasi anima tua, et quasi
				<lb/>fratrem sic eum tracta</hi>.</p>
				<p><lb/>Ita tamen erga familiam suam quis benignitatem exerceat, ne
					<lb/>discipline rigorem penitus amittat. Non enim minus mollis remissio
					<lb/>quam severa exacerbatio pacis domestice concordiam vacuabit, sicut in
					<lb/>David gestum esse agnoscitur. Quia enim filios licentia molliore
					<pb n="138"/>
					<lb/>tractaverat, quantam confusionem, quantum scandalum quantumve periculum
					<lb/>ex hiis postea passus fuerit, Regum non veretur ystoria diffamare.
					<lb/>Porro
					<lb/>cum pax domestica membrum sit civilis pacis, si pax civilis a
					<lb/>domesticis violanda sit, ne civilis pax pereat, erit tunc pax domestica
					<lb/>inter patrem etiam et filium distrahenda, quemadmodum illos scripsisse
				<lb/>legimus, qui de statu reipublice facundius disputarunt.</p>
				<p><lb/>Ne vero putares domesticam pacem nullam a scriptura canonica laudem
					<lb/>accipere, ideo Ecclesiasticus de ipsa locutus ait: <hi rend="italic">In tribus</hi> bene<hi rend="italic">placitum
					<lb/>est spiritui meo, que sunt probata coram deo et hominibus;
				<lb/>concordia fratrum, amor proximorum et vir et mulier sibi consentientes</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVII. De quibusdam accidentibus, per que pax privata turbatur,
				<lb/>et eorum remedio.</head>
				<p><lb/>Denique duplex pax hec, domestica scilicet et affectu domestico amicata
					<lb/>(hec est ipsa amicitia), hec, inquam, pax quanto est coniunctior, eo
					<lb/>frequentioribus assuevit dissentionibus lacerari, ut verbi gratia iracundia,
					<lb/>verbositate, magis autem susurrio, plus convicio vel improperio et multo
					<lb/>amplius superbia, dolositate ac denudatione mysterii et, quod est super
					<lb/>hec omnia malignius, per mulierem nequam. Que singula sapientis
					<lb/>proverbia notaverunt. Dicitur enim in Parabolis: <hi rend="italic">Homo perversus
					<lb/>suscitat lites et verbosus separat principes</hi>. Item filius Sirac: <hi rend="italic">Susurro et
					<lb/>bilinguis maledictus. Multos enim turbavit pacem habentes</hi>. Item: <hi rend="italic">Homo
					<lb/>iracundus incendet litem et in medio pacem habentium immittet inimicitias</hi>.
					<lb/>Et iterum: <hi rend="italic">Mittens lapidem in volatilia deiciet illa. Sic et qui conviciatur
					<lb/>amico dissolvit amicitiam. Ad amicum etsi produxeris gladium</hi>, ne <hi rend="italic">desperes:</hi>
					<pb n="140"/>
					<lb/>est enim regressio ad amicum excepto convicio et improperio et superbia et
					<lb/><hi rend="italic">mysterii revelatione et plaga dolosa. In omnibus hiis effugiet amicus. Si</hi>
					<lb/>ergo <hi rend="italic">denudaveris absconsa</hi> amici tui, <hi rend="italic">non persequaris post eum. Sicut enim
					<lb/>qui dimittit avem de manu sua, sic reliquisti proximum tuum et non eum
					<lb/>capies. Maledicti enim est concordatio, denudare autem amici mysteria
				<lb/>desperatio est anime infidelis</hi>.</p>
				<p><lb/>De muliere vero ibidem adiungitur, quia <hi rend="italic">mulier fortis oblectat virum
					<lb/>suum et annos vite illius in pace implebit</hi>. Sicut autem <hi rend="italic">beatus</hi> est, <hi rend="italic">qui
					<lb/>habitat cum muliere sensata</hi>, sic e diverso <hi rend="italic">commorari</hi>, inquit, <hi rend="italic">leoni et
					<lb/>draconi placebit</hi> magis <hi rend="italic">quam habitare cum muliere nequam</hi>, ea maxime, que
					<lb/>verborum procacitate continua viro quieto et pacifico molestiam ingerit
					<lb/>quam amaram. Unde <hi rend="italic">ascensus harenosus in pedibus veterani, sic linguata
				<lb/>mulier homini quieto</hi>.</p>
				<p><lb/>Ne igitur per huiusmodi pax amicitie familieque rumpatur, iracundia
					<lb/>per mansuetudinem, per loquendi parsimoniam verbositas excludatur.
					<lb/>Aures sepiamus a susurriis, os ab omnibus conviciis oppilemus. Nullo
					<lb/>super amicum efferamur supercilio, nullas in eum fraudis committemus
					<lb/>insidias nec amicorum secreta, que novimus, lingua pruriente denudemus.
					<lb/>Hec enim tria, scilicet preminentiam, duplicitatem et perfidiam amicitie
					<lb/>venena fore perexplorati iudicii est. Deinde et tu, qui private domus acta
					<lb/>dispensas, mulieris vel uxoris tue proterviam numquam imperare
					<lb/>consentias. Scriptum est enim, quia <hi rend="italic">mulier, si primatum habeat, contraria
				<lb/>est viro suo</hi>.</p>
			</div>
			<pb n="142"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVIII. Quantam bonorum consequentiam pax habeat Babilonica
				<lb/>per contraria exempla et recta documenta monstratur.</head>
				<p><lb/>Monstratum est ecce, quibus modis pax Babilonie, mundi scilicet, contrahi
					<lb/>debeat et servari. Quantam autem bonorum temporalium consequentiam
					<lb/>habeat pax ista mundana, exemplis potest non vilibus edoceri.
					<lb/>Quamprimum igitur in ipso toto mundo pacem quamdam naturalem
					<lb/>considera, qua superni manus artificis diversarum naturarum elementa in
					<lb/>unum coegit corpus assurgere et prorsus dissona in tantam statuit
					<lb/>consonantiam aspirare, ut nisi intimis ligata subsidiis non consistant.
					<lb/>Celum enim nisi aer existeret, quo lumen funderet non haberet. Aeri
					<lb/>celum colorem exhibet, aer terram fovet ymbribus et cunctis animantibus
					<lb/>vitam tribuit respiratus. Aqua fluviis irrigat; que utique et ipsa quousque
					<lb/>subsisteret, si eam terre fundus ultimus non teneret? Talibus igitur legibus
				<lb/>federata elementa pacem habent decoram et perpetuam.</p>
				<p><lb/>Quod <hi rend="italic">si dissentio aliqua adversus se huic materie generetur et seditione</hi>
					<lb/>qualibet <hi rend="italic">solutionem sui meditetur</hi> hec machina, <hi rend="italic">vel si divino nutu aliquid
					<lb/>ex ista</hi> pace <hi rend="italic">moveatur, si vel efferveat</hi> pelagus <hi rend="italic">vel terra quatiatur, si
					<lb/>perniciosus ymber decidat aut sol suttracta luce refugiat</hi>, si <hi rend="italic">aer ardoribus
					<lb/>excandescat aut ultra mensuram sui natura ignis exestuet, excidium sine dubio
					<lb/>mundi interitus</hi>que <hi rend="italic">putatur</hi>, dum <hi rend="italic">bonum pacis elementorum</hi> hac <hi rend="italic">seditione:
				<lb/>subvertitur</hi>.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Ut</hi> autem <hi rend="italic">omittam regna</hi> et <hi rend="italic">populos</hi> innumeros, <hi rend="italic">ut omittam</hi> civitatem,
					<lb/>familias &lt;et&gt; <hi rend="italic">domos, que omnia per pacem et concordiam constant, per
					<lb/>dissentionem vero solvuntur et pereunt</hi>, ut taceam etiam de ipsa urbe, que
					<lb/>prius, dum in ea pax floruit, domina fuit mundi, nunc autem pene iacet
					<lb/>humiliata seditionibus et bellis civilibus conquassata, ut, inquam, omnia
					<lb/>ista preteream, ad familiarem divinis eloquiis respice Israhelem. <hi rend="italic">Nonne</hi>
					<lb/>hii, <hi rend="italic">dum inter se pacem haberent et ad</hi> dominum <hi rend="italic">unanimes ingemiscerent</hi>,
					<lb/>de Egipto eximi signis triumphantibus meruerunt? Mare vidit eos sociatos
					<lb/>et aufugit, convertuntur ante eos flumina retrorsum cognati maris imitantia
					<pb n="144"/>
					<lb/>famulatum, <hi rend="italic">celum</hi> escam <hi rend="italic">esurientibus, petra</hi> potum <hi rend="italic">sitientibus</hi>
					<lb/>sub<hi rend="italic">ministrat</hi>. Beata hec gens erat, cuius dominus deus eorum, plena
					<lb/>populis, opima divitiis et viribus tam fortissimis roborosa, ut unus mille
				<lb/>invaderet et duo decem milia transmoverent.</p>
				<p><lb/><hi rend="italic">Postea vero</hi> quam scandalis cepit &lt;et&gt; <hi rend="italic">dissentioni</hi>bus <hi rend="italic">urgeri et in partes</hi>
					<lb/>dividi, <hi rend="italic">posteaquam Ieroboam et Roboam</hi> diarche prodierunt, <hi rend="italic">posteaquam
					<lb/>factiones et seditiones, posteaquam puer cepit seniorem</hi> et <hi rend="italic">ignobilis
					<lb/>honoratum offendere</hi>, in quid devenerint, quid passi sint, <hi rend="italic">et veterum
					<lb/>ystorie</hi> et Treni recitant Ieremie. Nam undique in eos bellorum rabies et
					<lb/>ferri effrenata licentia, <hi rend="italic">urbs preclara prosternitur, templi sanctificatio</hi>
					<lb/>prophanatur, <hi rend="italic">nemo miseretur senibus</hi>, nemo infantibus absque <hi rend="italic">respectu
					<lb/>iuvenes trucidantur</hi>, matronis <hi rend="italic">nil verecundie, nil pudoris virginibus</hi>
					<lb/>re<hi rend="italic">servatur</hi>. In ipsa autem obsidione, antequam scilicet traderentur in manus
					<lb/>gladii, tam infesta cruciabantur inedia, ut in fame fieret <hi rend="italic">famis</hi> remedium
					<lb/><hi rend="italic">solatium dul</hi>cissimum <hi rend="italic">liberorum</hi>; ad extremum a patrie finibus proturbati
					<lb/>per omnes disperguntur provincias eterne captivitatis miseriam deplorantes.
				<lb/>Ecce <hi rend="italic">qui sunt discordie exitus et fructus dissidiorum!</hi></p>
				<p><lb/>Ex contrariorum ergo effectibus quantum sit huius pacis bonum iam
					<lb/>clarius videmus. Pax enim hec producit rempublicam, propagat
					<lb/>potentiam, fortunat regna, libertates nobilitat, virtutes remunerat,
					<lb/>familias opulentat, condit leges, alit artes, illustrat honores, religionem
					<lb/>fovet, implet urbem, multiplicat sobolem, altrix est pueritie, tutrix
					<lb/>adolescentie, iuventutem letificat et canitiem condecorat senectutis. Quod
					<lb/>totum ex uno scripture testimonio colligere tibi est. Cum enim Genesis
					<lb/>de iurgio inter pastores Gerare et pastores Ysaac ageret, adiunxit, quod
					<lb/>primum puteum, pro quo rixati sunt, vocavit Ysaac calumpniam, secundum
					<lb/>vocavit inimicitias, tertium, de quo non fuit corrixatio, latitudinem
					<lb/>nominavit. Et Salomon in Proverbiis: <hi rend="italic">Qui ineunt pacis consilia,
				<lb/>sequetur eos gaudium</hi>.</p>
				<pb n="146"/>
				<p><lb/>Adde, quod pax ista via quedam et scala est, per quam ad pacem
					<lb/>Ierusalem optinendam pertingitur; immo in pace ista pax Ierusalem
					<lb/>includitur et servatur, sicut supra ex verbis Ieremie licuit intueri. Et
					<lb/>Paulus ad Thimotheum pro hac pace orare docet: <hi rend="italic">Obsecro primo
					<lb/>omnium fieri obsecrationes, orationes, postulationes, gratiarum actiones pro
					<lb/>omnibus hominibus, pro regibus et omnibus, qui in sublimitate sunt</hi>
					<lb/>constituti, <hi rend="italic">ut quietam et tranquillam vitam agamus in omni pietate et
					<lb/>castitate</hi>. Inde est, quod dominus noster pacem ecclesie daturus adveniens
					<lb/>tantam ei pacem mundi pacem paravit, ut <hi rend="italic">aufer</hi>et <hi rend="italic">bella usque ad fines
				<lb/>terre, arcum contereret, arma confringeret et scuta combureret igni</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XVIIII. De pace Ierusalem, hoc est ecclesie.</head>
				<p><lb/>Iam hora est, ut de pace Ierusalem, hoc est ecclesie, que dicenda sunt
					<lb/>annectamus. Pax ista, sicut nos proposuisse meminimus, christiane
					<lb/>societatis concordia est. Cuius monstrator et monitor erat Paulus, cum
					<lb/>diceret: <hi rend="italic">Non est regnum dei esca</hi> vel <hi rend="italic">potus, sed iustitia et pax. Itaque
					<lb/>que pacis sunt sectemur</hi>. Et rursum ad Thimotheum: <hi rend="italic">Sectare iustitiam,
					<lb/>fidem, caritatem et pacem cum hiis, qui invocant dominum de corde puro</hi>.
					<lb/>Evidentius autem de hac pace discipulos dominus commonebat:
					<lb/><hi rend="italic">Habete</hi>, inquit, <hi rend="italic">in vobis sal et pacem habete inter vos</hi>. In sale sapientie
					<lb/>nostis intelligi condimentum. Que autem verior sapientia quam ea, de qua
					<lb/>scribitur, quia predicamus <hi rend="italic">Christum dei virtutem et dei sapientiam?</hi>
					<lb/>Mandaturus ergo de hac pace de sale premonuit, quia nemo pacem istam
					<lb/>meretur habere, nisi qui prius Christum elegerit per fidem in corde suo
					<lb/>suscipere. Est enim ipse, ut dudum diximus, pacis huius conciliator
					<lb/>et auctor, <hi rend="italic">pater</hi>, inquit propheticum eloquium, <hi rend="italic">futuri seculi, princeps
				<lb/>pacis</hi>.</p>
			</div>
			<pb n="148"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XX. Quomodo per caritatem pax ista federetur.</head>
				<p><lb/>Quod autem per caritatem, sicut prelibavimus, pax ista construatur,
					<lb/>Psalmus michi testis est: <hi rend="italic">Fiat pax in virtute tua</hi>. Ubi virtutis nomine
					<lb/>reginam virtutum omnium intellige caritatem, que proprie virtus idcirco
					<lb/>dicitur, <hi rend="italic">quia fortis est ut mors (fortis est</hi> enim <hi rend="italic">ut mors dilectio)</hi>, cui nichil
					<lb/>resistit, cum venerit, que occidit quod male fuimus, ut aliud bene simus.
					<lb/>Enimvero qualiter hanc pacem faciat caritas, non latet aliquem sacri
					<lb/>voluminis notitiam profitentem. Ita namque est caritas in hac pace sicut
					<lb/>spiritus vitalis in corpore. Quemadmodum enim in corpore spiritu vegetante
					<lb/>membra vivunt et velut pacem quamdam soliditatem compaginis
					<lb/>retinent, abscedente autem spiritu mori ea necesse est et dissolvi, sic et
					<lb/>caritas sola est, que filios ecclesie in huius pacis consolidat unitate, qua
					<lb/>recedente pax ista discinditur. Ex quo licet propter sacramenta ecclesiastica
					<lb/>ipsius corporis &lt;membra&gt; simulatam tantisper retineant compaginem,
					<lb/>per peccatum tamen odii, quod mors est anime, sensum penitus amittunt
				<lb/>vite.</p>
				<p><lb/>Quod doctor gentium in nonnullis epistularum suarum locis argutis
					<lb/>rationibus explanavit, dum inter membra Christi et partes humani
					<lb/>corporis cognatam admodum similitudinem posuit. Ad Corinthios quidem
					<lb/>ita: <hi rend="italic">Sicut enim unum corpus est et membra habet multa, omnia autem
					<lb/>membra corporis, cum sint multa, unum corpus sunt, ita et Christus. Etenim
					<lb/>in uno spiritu omnes nos in unum corpus baptizati sumus</hi>. Ad Ephesios
					<lb/>autem sic: <hi rend="italic">Crescamus in illo, qui est caput, Christus, ex quo totum corpus
					<lb/>compactum et connexum per omnem iuncturam subministrationis secundum
					<lb/>operationem in mensuram uniuscuiusque membri augmentum &lt;corporis&gt;
					<lb/>facit in edificationem sui in caritate</hi>. Idem quoque et eisdem pene verbis
				<lb/>eum ad Colosenses scripsisse reperies.</p>
				<p><lb/>Caritas ergo est, que membra Christi vivificat atque ea in unum corpus
					<lb/>federat et concordat; unde <hi rend="italic">sollicite servare unitatem spiritus in vinculo
					<lb/>pacis</hi>. Hoc est illud beatum arche Noe bitumen, quo ligna ipsa collinita
					<pb n="150"/>
					<lb/>tenacius aquas irrepere diluvii non sinebat. Hec est ligatura, que una
					<lb/>superius copulat ansas, que humanitati deitatem infibulat, linea, que
					<lb/>deum in terram transposuit et hominem in celestia translevavit. Hec
					<lb/>ergo sola est, que ecclesie aggregat unitatem, immo ipsa est ecclesie unitas,
					<lb/><hi rend="italic">tunica</hi> illa videlicet <hi rend="italic">inconsutilis desuper contexta per totum</hi> non
					<lb/>divisione ad plures, sed ad unum sorte perveniens. Si tunicam hanc tantum
					<lb/>unus accipit, nemo putet se habere caritatem, qui in unitate non manet
					<lb/>ecclesie. Immo nulla est via salutis, nullus locus remedii illis nimirum,
					<lb/>quos catholice unitatis gremium non includit, quod prefate arche Noe
					<lb/>figurata notat ystoria. Omnes enim, qui extra eam reperti sunt, aquis
					<lb/>castigantibus perierunt. Idipsum et pasche loquebatur mysterium: <hi rend="italic">In
					<lb/>una</hi>, inquit, <hi rend="italic">domo comedetur nec effertur de carnibus eius</hi> extra fores.
					<lb/>Carnes enim agni dominici corporis sacrificium proludebant. Hoc autem
					<lb/>sacrificium est unitatis ecclesiastice tam expressius quam causalius
					<lb/>sacramentum. Idem etiam in domo Raab divina lectio presignavit, cum
					<lb/>diceret: <hi rend="italic">Patrem tuum et matrem</hi> tuam <hi rend="italic">et omnem cognationem tuam
					<lb/>congregabis in domum tuam. Qui ostium domus tue egressus fuerit, sanguis
				<lb/>ipsius erit in caput eius</hi>.</p>
				<p><lb/>Propter huius unitatis vinculum ipsa mater ecclesia una columba dicitur,
					<lb/>unica etiam simpliciter appellatur. <hi rend="italic">Una est columba mea, perfecta mea</hi>.
					<lb/>Et David in voce domini unicam suam orat a canibus et leonibus liberari
					<lb/>dicens: <hi rend="italic">De manu canis unicam meam</hi>. Item: <hi rend="italic">A leonibus unicam
					<lb/>meam</hi>. Hec unio est, qua apud Ezechielem duo ligna, id est populus
					<lb/>Iudeorum et gentium, sic iunguntur <hi rend="italic">unum ad alterum</hi>, ut ex duobus
				<lb/>unum ligni corpus appareat glutinatum.</p>
			</div>
			<pb n="152"/>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXI. Que sit pietas proposita
				<lb/>et qualiter ipsa pacem nutriat Ierusalem.</head>
				<p><lb/>Pietatem vero, qua pacem Ierusalem nutriri diximus, opera misericordie
					<lb/>credere debemus, quibus temporalium sive spiritualium bonorum
					<lb/>penuria in invicem fraterna caritate succurrimus. De quibus dictum est:
					<lb/><hi rend="italic">Rogate que ad pacem sunt Ierusalem</hi>. Quasi: <hi rend="italic">O vos sedes</hi> domini,
					<lb/>iudices scilicet, qui sedetis <hi rend="italic">in iudicio, rogate</hi> interrogantes eam, <hi rend="italic">que sunt</hi>, id
					<lb/>est valent, <hi rend="italic">ad pacem</hi> nutriendam <hi rend="italic">Ierusalem</hi>. Ex quo latenter innuitur, quod
					<lb/>illi, qui <hi rend="italic">sedebunt super sedes duodecim iudicaturi duodecim tribus Israel</hi>
					<lb/>potissimum de operibus pietatis, utrumne scilicet ea vicissim sibi
					<lb/>impenderint homines, examinando disquirent, verbi causa in predicatoribus
					<lb/>et plebibus, an videlicet hii, quibus seminata spiritualia sunt, colonis
					<lb/>id est predicatoribus, carnalia metenda tradiderint, et retro, si illi, quia
					<lb/>plebibus suis carnalis sustentationis stipendia receperant, eas spiritualium
					<lb/>escarum reficere alimoniis studuerint. Sunt enim pastores ecclesiarum
					<lb/>negotiatores quidam cum populo credentium mercimonia necessaria
					<lb/>contrahentes, quibus dicitur: <hi rend="italic">Negotiamini, dum venio</hi>. Quemadmodum
					<lb/>enim mercatores de aliis regionibus in forum cum aliis conveniunt suas
					<lb/>cum ipsis merces utiles permutantes eis dando quedam, quibus illi opus
					<lb/>habent, et ab eis recipiendo, quibus ipsi perindigent, sic et prelati cum suis
				<lb/>subditis facere credendi sunt.</p>
				<p><lb/>Si tamen quod sit hoc forum distinctius exquiratur: Forum istud
					<lb/>ecclesia est, in quam tamquam in quemdam locum medium de diversis
					<lb/>nationibus in unum conveniunt, sed precones dei illuc de montibus, id est
					<lb/>alto virtutum culmine, adveniunt, subiecti de convallibus, hoc est inferiore
					<lb/>et terrena conversatione, ad id conscendunt. Quod forum veritas in
					<lb/>Evangelio signavit dicens: <hi rend="italic">Cui similem estimabo generationem istam?
					<lb/>Similis est pueris ludentibus in foro, qui</hi> sibi <hi rend="italic">coequalibus</hi> improperanter
					<lb/><hi rend="italic">dicunt</hi>: Cantavimus <hi rend="italic">vobis et non saltastis; lamentavimus et non planxistis</hi>.
					<pb n="154"/>
					<lb/>Quia dum prelati in ecclesia eterna gaudia reprobis auditoribus predicant,
					<lb/>nullam in eorum cordibus letitiam generant, dum quicquid eis de celestibus
					<lb/>dicitur fabulosum putant, et cum eis patres eorum futura minantur
					<lb/>supplicia, non compunguntur, non ingemiscunt, quia nichil esse infernum,
				<lb/>nullos post hanc vitam cruciatus arbitrantur.</p>
				<p><lb/>Hec ergo spiritualium carnaliumque permutatio vel quodcumque
					<lb/>alternatum inter fratres pietatis officium, sicut nobilissimus noster auctor
					<lb/>exponit, illa equalitas est, cuius apostolus memor fuit, cum diceret:
					<lb/><hi rend="italic">Non ut aliis sit remissio, vobis autem tribulatio, sed ex equalitate</hi>. Equalitas
					<lb/>est ipsa pax Ierusalem, ut opera misericordie corporalia iungantur
					<lb/>operibus predicationis spiritualibus, et fiat pax dando et accipiendo. Dum
					<lb/>enim <hi rend="italic">sumitur psalmus et datur tympanum</hi>, fit <hi rend="italic">psalterium iocundum cum
					<lb/>cithara. Communicet</hi> ergo <hi rend="italic">qui catecizatur verbo ei, qui se catecizat, in
				<lb/>omnibus bonis</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXII. Qualiter humilitas hanc pacem firmet.</head>
				<p><lb/>Novissime qualiter humilitas pacem Ierusalem firmet et roboret, illa
					<lb/>tabernaculi federis te doceat fabrica exemplata, ubi precepit dominus
					<lb/>Moysi in lateribus tabularum binas incastraturas facere, quibus ipse tabule
					<lb/>mutuis annexibus convenirent. Bina tabularum incastratura gemina
					<lb/>cuiuslibet fidelis credatur humilitas, ut videlicet de temporalibus successibus
					<lb/>non tumeat et de spiritualium bonorum gratia, si quam habet, pre
					<lb/>ceteris non infletur. Per incastraturam ergo, qua invicem tabule copulantur,
					<lb/>archa compingitur, quoniam per humilitatis artificium pax ecclesie
					<lb/>custoditur. Quod considerans Paulus ait Philipensibus: <hi rend="italic">Si qua consolatio
					<lb/>in Christo, si quod solatium caritatis, si &lt;qua&gt; societas spiritus, si qua
					<lb/>viscera miserationis, implete gaudium meum, ut idem sapiatis eamdem
					<lb/>caritatem habentes unanimes, idipsum sentientes, nichil per contentionem</hi>
					<pb n="156"/>
					<lb/>aut <hi rend="italic">per inanem gloriam, sed in humilitate superiores &lt;sibI&gt;] invicem
				<lb/>arbitrantes</hi>.</p>
				<p><lb/>Humilitas ergo est, que pacem Ierusalem servat indissolubilem, sicut et
					<lb/>suum contrarium, videlicet superbia, ea nempe sola pacis huius dissecat
					<lb/>unitatem. Quis enim non dico a bonis solummodo, sed a malis, quos
					<lb/>adhuc ecclesia sustinet &lt;et&gt; in quorum separatione ecclesiastice pacis
					<lb/>tranquillitas lederetur, quis, inquam, ab eis interim, nisi typo ventilatus
					<lb/>superbie, ob id tantum, quod mali sunt, corporaliter segretatur? Unde et
					<lb/>scripturis testantibus deteriores tales sunt nocentibus. Similes etenim
					<lb/>sunt hii levioribus paleis, que ante ventilationem aree de ipsa massa tritici
					<lb/>suspirantis aure flatibus rapiuntur, cum illi, qui per humilitatis pondus
					<lb/>graves sunt, generalis examinis ventilabrum prestolantur. Propter quod
				<lb/>dicitur: <hi rend="italic">In populo gravi laudabo te</hi>.</p>
				<p><lb/>Inde et Loth preconiis meruit non indignis subvehi, quod solus ipse
					<lb/>bonus inter pessimos perseveravit conversari. <hi rend="italic">Iustum</hi>, inquit Petrus,
					<lb/><hi rend="italic">iustum Loth oppressum a nefandorum iniuria ac luxuriosa conversatione
					<lb/>eruit. Aspectu enim et auditu iustus erat habitans apud eos, qui de die in diem
				<lb/>animam iustam iniquis operibus cruciabant</hi>.</p>
				<p><lb/>Quanta denique est ista ecclesiastice pacis humilitas, que lupi domat
					<lb/>rabiem, pardi domat ferocitatem et leonis deponere superbiam non
					<lb/>ignorat, ut iam iuxta denuntiationem propheticam in conventu pacis
					<lb/><hi rend="italic">ecclesiastice <hi rend="italic">habit</hi>et lupus cum agno, pardus cum edo accubet, leonem</hi>
				<lb/>quoque <hi rend="italic">et vitulum simul</hi> videas <hi rend="italic">commorantes</hi>!</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIII. De pluribus differentiis, quibus
				<lb/>pax Ierusalem a Babilonie pace discernitur.</head>
				<p><lb/>Nimis multa differentia a pace Babilonie pax ista distinguitur. Quamlibet
					<lb/>enim utraque bona sit? melioribus tamen hec pax titulis exornatur. Illi
					<pb n="158"/>
					<lb/>namque paci excepta ea humanitate, quam diximus, plerumque <hi rend="italic">sufficit</hi>
					<lb/>non <hi rend="italic">nocere</hi>; hec pax expetit omnibus <hi rend="italic">prodesse</hi> velle et cuicumque
					<lb/>potueris benefacere. Ad quod forte illud respicit, quod doctor gentium
				<lb/>ait: <hi rend="italic">Pax omni operanti bonum</hi>.</p>
				<p><lb/>Item pax Babilonie, ut superiori pagine commissum est, gignit
					<lb/>gaudium, pax autem Ierusalem beatitudinem de gaudio operatur. Unde
					<lb/>Thobias ad Ierusalem loquens ait: <hi rend="italic">Beati omnes, qui diligunt te et qui
					<lb/>gaudent super pace tua</hi>. Item in pace mundi qui imperant domini sunt, in
					<lb/>pace ecclesie preminent servi. Unde unus eorum ait: <hi rend="italic">Non nosmetipsos
					<lb/>predicamus, sed dominum nostrum Iesum Christum; nos autem servos vestros
					<lb/>per Iesum</hi>. Et Dominus ad discipulos: <hi rend="italic">Qui voluerit inter vos primus esse
					<lb/>erit servus vester</hi>. Cum enim, ut premissum est, pacem istam caritas agat,
					<lb/>amor autem gradum nesciat, omnes, qui huius pacis federe nexi sunt,
					<lb/>paribus sibi studebunt officiis subservire, iuxta quod Paulus ait ad Galatas:
				<lb/><hi rend="italic">Per caritatem spiritus invicem servientes</hi>.</p>
				<p><lb/>Item pax Ierusalem omnem remittit iniuriam, sicut testis est oratio illa
					<lb/>cotidiana, qua dicimus: <hi rend="italic">Dimitte nobis debita nostra, sicut et nos dimittimus
					<lb/>debitoribus nostris</hi>. Pax Babilonie legem statuit, que iniuriis
					<lb/>opponeret talionem. Ideo Babilonie pacis cultores, sicut supra monstratum
					<lb/>est, erga eos, qui publicam pacem violant, impacati sunt; qui
					<lb/>vero huius pacis possessores existunt etiam cum odientibus pacem pacifici
					<lb/>esse non desinunt. Nam <hi rend="italic">cum hiis, qui oderunt pacem, eram pacificus</hi>.
					<lb/>Quos tamen, cum reliquis salutis periculum non timetur, pia severitate
					<lb/>persequitur, non quidem materiali ferro, sed spirituali gladio feriens
					<lb/>rebellantem. <hi rend="italic">Nam</hi>, ut ait apostolus, <hi rend="italic">arma nostre militie non sunt
					<lb/>carnalia, sed potentia a deo</hi>. Pia severitate idcirco posuerim, quia sic in
					<pb n="160"/>
					<lb/>eos, qui obnoxii sunt, extrinsecus anathematis est exercenda severitas, ut
					<lb/>tamen intrinsecus erga illos fraterne caritatis viscera non rumpantur. Unde
					<lb/>Paulus Thessalonicensibus: <hi rend="italic">Si quis</hi>, inquit, <hi rend="italic">non obed</hi>ierit <hi rend="italic">verbo nostro per
					<lb/>epistulam, hunc notate et ne commisceamini cum illo, ut confundatur, et
					<lb/>nolite quasi inimicum existimare</hi> illum, <hi rend="italic">sed corripite ut fratrem</hi>.
					<lb/>Item pacis Babilonie cultores ea, que ipsius pacis bona sunt, sibi
					<lb/>sufficere estimantes nichil ultra querunt vel appetunt, sicut quidam ex eis
					<lb/>dixisse legitur: <hi rend="italic">Fiat tantum pax et veritas in diebus meis</hi>. Huius autem
					<lb/>pacis amatoribus meliora post hanc vitam possidenda reliquuntur, quemadmodum
				<lb/>scriptum repperis, <hi rend="italic">quoniam sunt reliquie homini pacifico</hi>.</p>
				<p><lb/>Item pax Babilonie persecutionum immunitatem tribuit; pax Ierusalem
					<lb/>patientiam tantum exigit adversorum. Quod innuere voluit qui virtutes
					<lb/>numerans post pacem de patientia mox subiecit: <hi rend="italic">Fructus autem spiritus
					<lb/>caritas, gaudium, pax, patientia</hi>. Amplius: Pax Babilonie si tranquillior,
					<lb/>copiosior, perhempnior fuerit, in luxuriosam nimis et effeminatam
					<lb/>remolliet voluptatem iuxta illam satirice reprehensionis acrimoniam, que
				<lb/>aspergitur in Romanos:</p>
				<lg>
					<l><hi rend="italic">Prestabat castas humilis fortuna Latinas</hi></l>
					<l>Quondam, nec vitiis contingi parva sinebant</l>
					<l>Tecta labor somnique breves et vellere Tusco</l>
					<l>Vexate dureque manus ac proximus urbi</l>
					<l n="5">Hanibal et stantes Collina turre mariti.</l>
					<l>Nunc patimur longe pacis mala, sevior armis</l>
					<l><hi rend="italic">Luxuria incubuit victumque ulciscitur orbem</hi>.</l>
				</lg>
				<p><lb/>Econtra pax Ierusalem quo multiplicior ac diuturnior fuerit, virtutum
					<lb/>merita virilius roborabit. Propter quod Petrus dicit fidelibus: <hi rend="italic">Gratia
					<lb/>vobis et pax multiplicetur</hi>. Et Paulus non iam longam, sed perpetuam
					<lb/>pacem Thessalonicensibus exoptabat: <hi rend="italic">Ipse autem dominus pacis det vobis
				<lb/>pacem sempiternam in omni loco</hi>.</p>
				<pb n="162"/>
				<p><lb/>Ad extremum et illa non tenuis differentia est, quod mundane pacis
					<lb/>consociatio, maxime que inter domesticos amicosque transigitur, quo
					<lb/>dulcior fuerit, eo ipsius disiunctio ultima, que per mortem fit, amarior
					<lb/>computatur. Nec enim fieri potest, ut eius mors nobis nimis amara non
					<lb/>sit, cuius vita &lt;nobis&gt; nimis dulcis estiterat. At quia ecclesiastice
					<lb/>pacis beata societas per mortem non distrahitur, sed mutatur in melius,
					<lb/>ideo fideles hac societate concordes, cum aliquem de suis extulerint, nisi
					<lb/>quantum naturale debitum humanitatis exposcit, nullis afficiuntur
					<lb/>meroribus, sed magis quodam interno gaudio precedentem in patriam
					<lb/>socium prosecuntur scientes, quad mors non scopulus, sed portus est,
					<lb/>honesta missio militis, merces operis, aditio hereditatis. Nam <hi rend="italic">cum
				<lb/>dederit dilectis suis sompnum, ecce hereditas domini</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXIIII. De tribus articulis, quibus pax ecclesie continetur.</head>
				<p><lb/>Tribus autem articulis velut trinis fundamentis, scilicet fidei unitate,
					<lb/>voluntatis unanimitate morumque conformitate, pax ista subnititur. De
					<lb/>primo articulo scribitur ad Romanos: <hi rend="italic">Deus autem spei repleat vos omni
					<lb/>gaudio et pace in credendo</hi>. De voluntatis unanimitate idem paulo superius
					<lb/>dixerat: <hi rend="italic">Deus autem patientie et solacii det vobis sapere in alterutrum
					<lb/>idipsum secundum Iesum Christum, ut unanimes uno ore honorificetis deum</hi>.
					<lb/>De conformitate morum ipse idem monuit Philipenses, <hi rend="italic">ut idem</hi>,
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">sapiamus et in eadem regula permaneamus</hi>; ubi nomine regule
				<lb/>conformitatem innuit vite.</p>
				<p><lb/>Et quidem in unam fidei normam omnes, qui sunt Christi, conveniunt;
					<lb/>quod visibili iam documento percipimus, dum videre est, quomodo tam
					<lb/>varie cultus gentes, tam dissona vultus ora, tam diversa linguarum scemata
					<lb/>in eiusdem consonantiam uniuntur. Omnes enim, quotquot christiana
					<lb/>professione censemur, unius domini sumus famuli, unius pastoris oves,
					<pb n="164"/>
					<lb/>unius regis milites. Unus nos pater genuit, una mater concepit ecclesia,
				<lb/>unius agnoscimur corporis membra.</p>
				<p><lb/>In voluntatis vero unanimem concordiam et morum eamdem beatitudinem
					<lb/>non omnes concurrere statim necesse est - hiis morum et
					<lb/>voluntatis exceptis capitulis, que tam evangelice quam apostolice preceptionis
					<lb/>decreta scripta tacitave sanxerunt, secundum que totius christiani
					<lb/>generis statutum opus est indissimili voluntatis et moris facie colorari.
					<lb/>Alias autem, licet novelle ecclesie filios moribus et animis conformosissimos
					<lb/>fuisse legamus (<hi rend="italic">multitudinis enim credentium erat cor unum et
					<lb/>anima una</hi>), nostris tamen temporibus cum pro fragilitate hominum, tum
					<lb/>etiam pro disseminata per totum orbem numerositate credentium, quos
					<lb/>unius penitus voluntatis et moris qualitate formari ab omni humane
					<lb/>possibilitatis facultate quam longe est, non omnes in eamdem affectionem
					<lb/>et moralitatem coeunt, sed aliis alia placent et habent, extra quam si
					<lb/>aliquos usque adeo pax ista ligavent, ut eis non tantum animi assentionem,
					<lb/>sed etiam domicilii habitationem individuam largiatur. Pro quibus
					<lb/>scriptum est: <hi rend="italic">Deus, qui habitare facit</hi> unanimes <hi rend="italic">in domo</hi>. Et iterum:
					<lb/><hi rend="italic">Ecce quam bonum et quam iocundum habitare fratres in unum</hi>. Et in
					<lb/>Evangeliis: <hi rend="italic">Ubi duo vel tres congregati</hi> fuerint <hi rend="italic">in nomine meo, ibi</hi> ego
				<lb/><hi rend="italic">sum in medio eorum</hi>.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXV. De dissentione Pauli et Barnabe.</head>
				<p><lb/>Denique si ipsam animorum concordiam inter iustos dissentione forte
					<lb/>aliqua vulnerari contigerit, non erit desperandum continuo nec hiis
					<lb/>dissidentibus detrahendum, quia etiam Pauli et Barnabe societatem
					<lb/>evangelicam quodam legimus offendiculo disiungatam. Quemadmodum
					<lb/>scriptum est, quia <hi rend="italic">Barnabas voluit secum assumere Iohannem, qui cognominatur
					<lb/>Marcus, Paulus autem rogabat eum, ut qui discessisset ab eis a
					<pb n="166"/>
					<lb/>Pamphilia et non isset cum eis in opus non deberet recipi. Facta est autem
					<lb/>dissentio, ita ut discederent ab invicem, et Barnabas quidem assumpto Marco
					<lb/>navigaret Cyprum, Paulus vero electo Syla profectus est, traditus gratie dei a
					<lb/>fratribus</hi>. Quem Marcum postea Paulus in affectum recipiens ipsum etiam
					<lb/>Colosensibus studuit commendare dicens: <hi rend="italic">Salutat vos Aristarcus
					<lb/>concaptivus meus et Marcus consobrinus Barnabe, de quo accepistis mandata</hi>,
					<lb/>prius videlicet quam discessisset, et ideo non reciperetis; nunc autem, <hi rend="italic">si
				<lb/>venerit ad vos, excipite illum</hi>.</p>
				<p><lb/>Quia igitur ecclesiastice pacis fundamentum precipuum fides est, si
					<lb/>aliquando inter membra Christi non quidem hostili discidio, sed simultate
					<lb/>fraterna alicuius contentionis querela subsiliat (que mediocritatis tamen
					<lb/>limites non excedat), non est timendum penitus, quia facile curari possunt
					<lb/>humana hec iurgia, in quibus nec fidei pax nec pietatis veritas collabescit.
					<lb/>Hoc enim modo magis dissui quam discindi putanda est fraterna
				<lb/>concordia, in qua caritatis interim usus remittitur, nisi odium irritatur.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXVI. Quomodo pax ista angelis suavis, demonibus terribilis sit.</head>
				<p><lb/>Commirabilis nimium pax ista et tota laude sollempnis, que suavis
					<lb/>angelis, terribilis existit demonibus. Est enim pax ecclesie similis illi
					<lb/>celesti et primarie armonie, ubi motu planetarum septem versus orientem
					<lb/>currentium dulcis quedam et plena gratissime sonoritatis vox redditur,
					<lb/>cum scissus ether in ipso sono &lt;...&gt; rantium planetarum tam artificiabiliter,
					<lb/>tam <hi rend="italic">equabiliter acuta cum gravibus temperat</hi>, ut <hi rend="italic">concentus</hi> inde
					<lb/>formetur sic suavissimus, quod ineffabiliter vincere habeat omnem dulcori
					<lb/>modulaminis cantilenam. Quem tamen motum orbium immensius
					<lb/>concrepantem nostre nequeunt aures distinguere, quemadmodum scripsisse
					<lb/>inventi sunt, qui celorum arcanis oculos domesticos iniecerunt. Quia enim,
					<pb n="168"/>
					<lb/>ut aiunt, per veterem consuetudinem erga crepitum illum, qui ex prima
					<lb/>nativitate resonuit, usu cotidiano oppletarum aurium sensus obsurduit
					<lb/>ideo minus eius auscultare possumus melodiam, sicut in officina metallica
					<lb/>assiduis operantium ictibus concussus hebescit auditus. Ad quod forsitan
					<lb/>secundum fidem ystorie illud pertinet, quod dominus in Iob dixit: <hi rend="italic">Quis
					<lb/>enarrabit celorum rationem et concentum celi quis dormire faciet?</hi> Subaudias:
					<lb/>nisi ego? Dormire quippe celi concentus deo faciente dicitur, quia
					<lb/>planetarum motus ille armoniacus sic summi opificis arte compositus est,
					<lb/>ut sonum quidem tonantissimum habeat, sed humanis auribus velut per
				<lb/>somni quietudinem obsilescat.</p>
				<p><lb/>Quod autem ecclesiastice pacis concordiam modulatarum vocum
					<lb/>concinnitati comparari oporteat, ultimus Psalmus clamat: <hi rend="italic">Laudate eum
					<lb/>in tympano et choro, laudate eum in cordis et organo</hi>. Ubi per chorum, qui
					<lb/>plurium vocum habet adunantiam, ecclesiastice concordie unitas figuratur
					<lb/>in hanc similitudinem, quia sicut in pluralitate vocum eo dulcior armonia
					<lb/>fit, quo non ex eisdem, sed diversis sonis cantus unus compingitur, sic et
					<lb/>in ecclesiastice pacis statu eo est concordia pulcrior, quo non omnes
					<lb/>omnibus, sed singuli singulis et diversis uti officiis sub uno caritatis
					<lb/>sociamine dinoscuntur. Qualem etenim putares tu ecclesie esse concordiam,
					<lb/>si docere vellent omnes, si exortari singuli, si elemosinam tribuere
					<lb/>universi, et cetera ab apostolo numerata officia? Que omnia si in uno
					<lb/>quolibet simul essent, eorum omnium deperiret utilitas, dum nemo ab alio
					<lb/>reciperet quo ipse non egeret, sicque evanesceret pax ecclesie, quam in
				<lb/>dandi et accipiendi pietate disputavimus contineri.</p>
				<p><lb/>Nunc igitur dum tu michi nescienti doctrinam predicas et ego tibi
					<lb/>egenti alimenta dispendo, dum iste illi in templo orat, ille isti in pretorio
					<lb/>postulat, et sic per reliqua eiusdem modi, tunc plurimorum fidelium grata
					<lb/>concordia velut multarum vocum blandior componitur armonia. Hec est
					<lb/>illa fortasse musica, quam sapiens prohibet impediri: Ne, inquit,
					<lb/><hi rend="italic">impedias musicam</hi>. Quam impedire quis intelligitur, cum fraterne pacis
					<pb n="170"/>
					<lb/>turbare consonantiam invenitur. Denique non otiose in choro isto, hoc est
					<lb/>in unitate pacis ecclesiastice, divinas canere laudes ammonetur, quia nemo
					<lb/>deum bene laudare creditur, nemo bene umquam operari cognoscitur, si
				<lb/>extra unitatis ecclesiastice claustrum evagetur.</p>
				<p><lb/>Ex hiis ergo liquet, quomodo fraterne pacis societas concinnitati
					<lb/>sonorum affinis sit. Qualiter vero et concentui planetarum sit similis, ille
					<lb/>scire potuit, qui, ut filii dei, ex quibus concordia ista componitur,
					<lb/>luminaribus celi comparentur, audivit. Dicit enim apostolus ad huiusmodi:
					<lb/><hi rend="italic">Ut sitis sine querela et simplices filii dei et sine reprehensione in
					<lb/>medio nationis prave et perverse, inter quos lucetis sicut luminaria in mundo</hi>.
					<lb/>Ex septem planetis ille concentus efficitur, et per septiformem spiritus
					<lb/>sancti gratiam pacis nostre societas concordatur. Versus orientem motus
					<lb/>ille concinnus vadit, quia omnis regularis unitatis fraternitas ad finem
					<lb/>consumationis Christum respicit, de quo scriptum est: <hi rend="italic">Ecce vir oriens
					<lb/>nomen eius</hi>. Dormit concentus iste celestis, dum in tranquillitate pacis
					<lb/>nostre spirituales viri a mundi secreti tumultibus interne sapientie
					<lb/>profunda meditantur, sicut sponsa in voce talium sponso respondit
				<lb/>dicens: <hi rend="italic">Ego dormio et cor meum vigilat</hi>.</p>
				<p><lb/>Sicut autem armonia illa celestis nobis imperceptibilis est, distinguibilis
					<lb/>autem et dulcis superne regioni, sic et christiane societatis spiritualem
					<lb/>continentiam homines mundiales ignorant (animalis enim homo non
					<lb/>percipit ea, que sunt spiritus dei); quam tamen superni cives, hoc est
					<lb/>angeli, distinctius innotant eamque velut quamdam dulcis carminis
					<lb/>modulantiam grate acceptionis auribus auscultant secundum illud Cantici
					<lb/>canticorum ad ecclesiam: <hi rend="italic">Que habitas in hortis, amici auscultant</hi>
					<lb/>dicentes singuli: <hi rend="italic">Fac me audire vocem tuam</hi>. Ubi nomine amicorum spiritus
					<lb/>celestes intelligas, de quibus in Evangelio mentio habetur, quia scilicet
					<lb/>cum pastor ovem invenerit, <hi rend="italic">veniens domum convocat amicos et vicinos
					<lb/>dicens: Congratulamini michi, quia inveni ovem meam, que perierat</hi>.
					<lb/>Denique sicut angelis concordia ecclesiastica est grata, ita demonibus, ut
					<lb/>prelibavimus, formidolosa. Sicut enim Romanorum castrorum acies
					<pb n="172"/>
					<lb/>tunc fiebat inimicis terribilis, quando que prius divisa per plures
					<lb/>pugnabat ordines postea iunctis cornibus impetum mittebat in hostes,
					<lb/>sic nimirum et in christiane militie presidiis agi putandum est, ut videlicet
					<lb/>si per aliquam occasionem divisa ecclesia contra tenebrarum principes per
					<lb/>partes bellare temptaverit, minus timori sit, et ob hoc tardius de contraria
					<lb/>fortitudine victoriam nanciscatur, terribilis autem fiat vincatque facillime,
					<lb/>si adunata concordia spiritualem contra hostem promoverit armaturam.
					<lb/>Quod utique in ea sapiens ammirans et laudans ait: <hi rend="italic">Que est ista, que
					<lb/>progreditur quasi aurora consurgens, pulcra ut luna, electa ut sol, terribilis ut
				<lb/>castrorum acies ordinata?</hi></p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXVII. De signis pacis tam mundane quam ecclesiastice.</head>
				<p><lb/>Signa autem, quibus tam pax ista quam Babilonica queritur, datur, ligatur,
					<lb/>discernitur, multifaria sunt. Alia enim verbis, alia rebus, alia actibus
					<lb/>explicantur. Verbis, ut puta salutationibus, pactionibus, iuramentis; rebus,
					<lb/>quemadmodum lauri, olive palmeque ramusculis (unde <hi rend="italic">palma quasi pacis
					<lb/>alma</hi> ab ethymologis nuncupatur); actibus, sicut in complexione dextrarum,
					<lb/>in coacervatione lapidum et in ictu sacrificande victime consuetudo
				<lb/>vetustior usurpavit.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXVIII. De pacis osculo.</head>
				<p><lb/>Inter omnia vero pacis signa, que actibus transiguntur, precipuum et magis
					<lb/>expressum est osculum, non dico pedis aut frontis aut auris aut alicuius
					<lb/>membri alterius, sed oris tantummodo. Quia enim evidentius per oris
					<lb/>officium quam per ceterorum membrorum nutum animi votum exprimimus,
					<lb/>ideo per osculum oris pacis beneplacitum apertius annotamus.
					<lb/>Datur pacis Ierusalem osculum fratribus in ecclesia non qualibet hora,
					<lb/>sed in missa, post immolationem quidem, sed ante susceptionem dominici
					<pb n="174"/>
					<lb/>corporis. Quod osculum primum a sacerdote ministris traditur, ut exinde
					<lb/>per eos in ceteros expendatur. In pace, quam prius sacerdos tribuit, pax dei
					<lb/>ad nos, de qua pretulimus, nostra scilicet reconciliatio, ex qua pax
					<lb/>Ierusalem pendet et nititur, designatur. Cuius pacis osculum ideo primitus
					<lb/>sacerdos offert, quia pax reconciliationis per ecclesiarum prelatos nobis
					<lb/>ante nuntiata est et indulta, sicut scriptum est: <hi rend="italic">Suscipiant montes pacem</hi>
					<lb/>nuntiandum <hi rend="italic">populo</hi> tuo. Unde et unus ex hiis montibus quasi huius
					<lb/>osculum pacis Corinthiis offerens: <hi rend="italic">Dedit nobis</hi>, inquit, <hi rend="italic">ministerium
					<lb/>reconciliationis. Pro Christo ergo legatione fungimur, tamquam deo
					<lb/>exhortante per nos. Obsecramus pro Christo</hi>, hoc est vice eius: <hi rend="italic">Reconciliamini
				<lb/>deo</hi>.</p>
				<p><lb/>Et quoniam pax istiusmodi in Christi morte consumata est, recte post
					<lb/>immolationem, que mortis dominice memoriam ymaginat, huius pacis
					<lb/>osculum sacerdos libat. Quia vero per illud osculum, quod postea
					<lb/>communicatur in singulos, fraterne pacis concordia demonstratur, ideo
					<lb/>ante susceptionem sacramenti tribuitur, ut videlicet omni deterso odio
					<lb/>mundum cordis preparetur hospitium, in quod dominus ingredi eligat et
					<lb/>manere. Istud est illud osculum, quod Paulus in Romanorum et Corinthiorum
					<lb/>salutationibus statuit offerendum: <hi rend="italic">Salutate</hi>, ait, <hi rend="italic">salutate
					<lb/>invicem in osculo sancto</hi>, id est sincero, non ficticio, quale fuit Iude
					<lb/>osculum, quo prodiderit salvatorem, quale et Ioab, qui Amasam quasi
					<lb/>demulcens osculo <hi rend="italic">percussit in latere et effudit intestina eius</hi> et mortuus
				<lb/>est.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXVIIII. De hiis, qui pacem turbant ecclesiasticam,
				<lb/>&lt;et&gt; de peccato eorum et pena.</head>
				<p><lb/>huius osculi confictores scismatici maxime et heretici credendi sunt, qui
					<lb/>non columbe, sed corvi, non agni, sed lupi oscula defigentes castitatem
					<pb n="176"/>
					<lb/>pacis ecclesiastice polluunt et corrumpunt, dum illi scissuris dirimere, isti
					<lb/>erroribus catholice unitatis discerpere concordiam non verentur, ad hoc
				<lb/>blandientes, ut rapiant et occidant.</p>
				<p><lb/>Adumbrationem istam pacis ludus Ysmahel cum Ysaac presignasse
					<lb/>traditur; quem ludum persecutionem apostolus nominavit dicens:
					<lb/><hi rend="italic">Quomodo tunc qui secundum carnem natus fuerat persequebatur eum, qui
					<lb/>secundum spiritum, ita et nunc</hi>. Que videlicet persecutio timenda plus est
					<lb/>quam ea, que aperta impugnatione grassatur. Facilior est enim cautio, ubi
					<lb/>manifesta formido. Plus autem timendus est et cavendus inimicus, cum
					<lb/>latenter obrepit, cum per pacis ymaginem occultis serpit accessibus, eo
					<lb/>maiora daturus vulnera, quo minus eius malignitas fuerat premonstrata.
					<lb/>Tales scissuras apostolus in Corinthiis progerminari coniciens: <hi rend="italic">Obsecro</hi>,
					<lb/>inquit, <hi rend="italic">vos, fratres, per nomen domini Iesu Christi, ut idipsum dicatis omnes
					<lb/>et non sint in vobis scismata</hi>. Quas etiam in rete apostolico signari
					<lb/>cognoscimus, quod rumpi pre multitudine piscium Lucas memoravit.
					<lb/>Fieri autem huiusmodi dissentiones et hereses dominus patitur, ut, dum
					<lb/>mentes nostras veritatis discrimen examinat, probate fidei integritas
					<lb/>serenius clarescat. <hi rend="italic">Oportet</hi>, ait Paulus, <hi rend="italic">hereses esse, ut qui probati sunt
					<lb/>manifesti fiant</hi>. Multi namque lupi, dum ecclesia tranquilla est, agni
					<lb/>putantur et oves, filii creduntur et fratres; sed cum postea scismatibus et
					<lb/>heresibus ecclesie ceperit requies impulsari, latescentem illam et suppuratam
					<lb/>mentis nequitiam in publicum dispumantes iam patenter insontes
					<lb/>quosque dilaniant putanturque de ecclesia tunc egredi. Quos tamen constat
					<lb/>de ecclesia nullatenus estitisse iuxta illud Iohannis apostoli: <hi rend="italic">Ex nobis
					<lb/>exierunt, sed non erant ex nobis. Nam si fuissent ex nobis, permansissent
					<lb/>utique nobiscum</hi>. Concepti etenim huiusmodi in utero matris ecclesie
					<lb/>antequam formarentur viscera quassaverunt et sic abortivi excussi sunt.
					<lb/><hi rend="italic">Alienati sunt</hi> enim, ut Psalmi revelat oraculum, <hi rend="italic">alienati sunt peccatores
				<lb/>ab utero, erraverunt</hi> a ventre, <hi rend="italic">locuti sunt falsa</hi>.</p>
				<pb n="178"/>
				<p><lb/>Demum tam detestabile est hoc peccatum, quo ecclesiastice concordie
					<lb/>&lt;...&gt; fedatur, ut quelibet culpa alia iudicata ad pondus huius criminis
					<lb/>levis et venialis censeatur. Peius est enim istud crimen etiam peccato
					<lb/>Christum negantium. Ibi enim potest fuisse necessitas, hic sepe obnoxia est
					<lb/>voluntas; in aliis offensis unius forte anime dampnum est, hic periculum
					<lb/>imminetur plurimorum, et cum contingat semel delinquere, scismaticus
					<lb/>convincitur cotidie peccare. Adeo autem huius prevaricationis excessus
					<lb/>grandis est, ut nec per sanguinem valeat indulgentiam promereri, quemadmodum
					<lb/>facundissimi Cipriani martirio consecrata dictat auctoritas:
					<lb/><hi rend="italic">Inexpiabilis</hi>, inquit, <hi rend="italic">et gravis culpa discordie nec sanguine abluitur nec
				<lb/>passione purgatur</hi>.</p>
				<p><lb/>Supplicium vero eorum, qui ipsius ecclesie, ut premissum est, dispaginant
					<lb/>vel etiam revellunt concordiam, quam vehemens sit atque terribile,
					<lb/>Dathan et Abyron necnon et Chore mors nova et penitus stupenda nos
					<lb/>edocet. Nam quia dissentionem in populo facere conati sunt, terra compagibus
					<lb/>ruptis dissiliens seseque in sinum largiorem aperiens vivos eos cum
					<lb/>suis omnibus profundo ore voravit, quemadmodum sacra Numeri depingit
					<lb/>ystoria, quia <hi rend="italic">dirupta est terra sub pedibus eorum et aperiens os suum
					<lb/>de</hi>glutivit <hi rend="italic">illos cum tabernaculis suis et universa substantia, descenderuntque
					<lb/>viv</hi>entes <hi rend="italic">in infernum operti humo. Sed et egressus ignis a domino interfecit</hi>
					<lb/>Chore et <hi rend="italic">ducentos quinquaginta viros, qui</hi> cum eo <hi rend="italic">incensum offerebant</hi>.
					<lb/>Similem penam ecclesie divisoribus sub imprecationis voce propheta
					<lb/>denuntiat: <hi rend="italic">Veniat mors super illos et descendant in infernum viventes,
					<lb/>quoniam nequitia in</hi> hospitiis <hi rend="italic">eorum in medio eorum</hi>. Que vero nequitia?
					<lb/>Quoniam, inquit, <hi rend="italic">contaminaverunt testamentum eius</hi>, sacre videlicet
					<lb/>scripture elogium, ita, quod <hi rend="italic">divisi &lt;sunt&gt; ab ira vultus eius</hi>, hoc est
					<lb/>domini, dum divino eis irascente iudicio adversus invicem contrarii erroris
					<lb/>materias erexerunt, ut Arrius in Sabellium, Eutices in Nestorium,
					<pb n="180"/>
					<lb/>Predestinatus in Pelagium, et in Carpocratium Manicheus;
					<lb/>et quoniam sic <hi rend="italic">dissipati sunt nec compuncti</hi> sunt, quamvis
					<lb/>contra se partitis dogmatibus dimicent, glomeratis tamen malitie studiis
					<lb/>christiane unitatis concordiam insectantur, ut isti quoque casui propheticum
					<lb/>illud adhereat, quo dicitur Manasses persequi <hi rend="italic">Effraim, Effraim
				<lb/>Manassen, simul ipsi</hi> contra <hi rend="italic">Iudam</hi>.</p>
				<p><lb/>Deinde et illi, qui non dico generalis ecclesie, sed plurium vel duorum
					<lb/>saltem concordiam dividunt vel qui inter se fraterne caritatis pacem odii
					<lb/>fermento corrumpunt, in reatum quam culpabilem incidant, ratio purior
					<lb/>manifestat. Qui enim per odium fraterne dilectionis gratiam exhauriunt,
					<lb/><hi rend="italic">tam diu nullius boni operis deo sacrificium immolant, quam diu a</hi> fratrum
					<lb/><hi rend="italic">caritate discordant</hi>. Propter quod de Cain, qui cum fratre pacem per zelum
					<lb/>invidie non habebat, scribitur, quia <hi rend="italic">ad Cain et ad munera eius</hi> dominus
					<lb/><hi rend="italic">non respexit</hi>. Et in Evangelio: <hi rend="italic">Si</hi>, inquit, <hi rend="italic">offers munus tuum ad altare et</hi>
					<lb/>ibi recordatus fueris, quia frater tuus habet aliquid adversum te, relinque ibi
					<lb/>munus tuum ad altare et vade prius reconciliari fratri tuo et tunc veniens
				<lb/><hi rend="italic">offeres munus tuum</hi>.</p>
				<p><lb/>Eos vero, qui inter fratres discordias seminant, videlicet susurrones,
					<lb/>quam grande peccatum premat quis dissimulare audeat? Cum enim deus
					<lb/>et diabolus summa erga invicem repugnantia contradicunt - sicut <hi rend="italic">deo
					<lb/>nichiil est pretiosius virtute dilectionis, sic nil desiderabilius diabolo extinctione
					<lb/>caritatis</hi>; extincta namque caritate ceterarum <hi rend="italic">virtutum</hi> chorus dilabitur,
					<lb/>quarum <hi rend="italic">omnium mater caritas</hi> esse scitur -, unde constat, quod susurronem,
					<lb/>qui spargendo odium caritatem perimit, eo magis deus execrat, quo
					<lb/>adversario suo diabolo in hoc nequitie famulatur opere, quod super omnia
					<pb n="182"/>
					<lb/>ipse noscitur diabolus amare. Inde Paulus ait: <hi rend="italic">Susurrones deo odibiles</hi>;
					<lb/>et iterum in Proverbiis Salomonis: <hi rend="italic">Sex sunt, que odit dominus, et
					<lb/>septimum detestatur anima eius: oculos sublimes, linguam mendacem, manus
					<lb/>effundentes innoxium sanguinem, cor machinans cogitationes pessimas, pedes
					<lb/>veloces ad currendum [&lt;In&gt; malum, proferentem mendacia testem</hi> falsum,
					<lb/><hi rend="italic">et eum, qui seminat inter fratres discordias</hi>. Hinc est, quod cum apostata
					<lb/>proprium nomen antiqui hostis sit, susurro sicut in seminatione discordie
					<lb/>diaboli heres est, ita eius et in nomine apostasie equivocus repperitur.
					<lb/><hi rend="italic">De apostata</hi> etenim <hi rend="italic">angelo scriptum est, cum bonis</hi> seminibus <hi rend="italic">zizania
					<lb/>fuissent in</hi>iecta: <hi rend="italic">Inimicus homo hoc fecit</hi>. Et de susurrone clamant
					<lb/>Proverbia: <hi rend="italic">Homo apostata, vir inutilis, in omni tempore iurgia seminat</hi>.
					<lb/>Remedium
					<lb/>autem contra hoc malum illud erit potissimum, si a societate
					<lb/>fratrum zizaniator huiusmodi maturius excludatur. <hi rend="italic">Cum</hi> enim <hi rend="italic">defecerint
					<lb/>ligna</hi>, inquit Salomon, <hi rend="italic">extinguitur ignis, et susurrone detracto iurgia
					<lb/>conquiescunt</hi>. Quantum vero supplicium talibus prestruatur, tenui quidem
					<lb/>verbo, sed gravi sententia idem sapiens explanavit, cum protulit: <hi rend="italic">Semper
				<lb/>iurgia querit malus, angelus autem crudelis mittetur contra eum.</hi></p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXX. Qualiter pax presentis ecclesie perfecta non sit.</head>
				<p><lb/>Per ea, que in continenti capitulo decursa sunt, ecce videre vacat, quenam
					<lb/>illa sint, quibus et generalis ecclesie et particularis in Christo societatis
					<lb/>consueverit prophanari concordia. Cum igitur ecclesiastice pacis tranquillitas
					<lb/>tantis infestationibus perturbetur, licet &lt; ad&gt; comparationem pacis
					<lb/>Babilonice quodammodo beata sit, absoluta tamen gratia nec beata est nec
					<lb/>perfecta, circa quam tot laquei expansi sunt, tot obiecta sunt scandala, tot
					<lb/>insidie, tot calumpnie oblatrantes, sicut vulgatum est in Proverbiis, quia
					<lb/><hi rend="italic">in medium laqueorum ingredieris et super dolentium arma ambulabis</hi>, et
					<pb n="184"/>
					<lb/>rursum post aliqua: <hi rend="italic">Cave tibi et diligenter attende auditui tuo, quoniam
					<lb/>cum subversione tua ambulas</hi>; quantus nempe matris ecclesie in hac pace
					<lb/>timor est, quanta mestitia de exeuntibus, timor de exituris!
					<lb/>Sed et illud accedit ad cumulum, quod <hi rend="italic">militia est vita hominis super
					<lb/>terram</hi>, in hiis certe, qui divinorum preliorum docibiles assidue adversus
					<lb/>aerias belligerant potestates. Que omnia pacem istam constituunt non
				<lb/>solum turbidam, sed etiam fluctuosam.</p>
			</div>
			<div type="chapter">
				<head><lb/>XXXI. De perfectissima pace superne Ierusalem.</head>
				<p><lb/>Expectanda est itaque et suspiranda pax alia Ierusalem, Ierusalem dico non
					<lb/>istius, que peregrinatur in via, sed illius, que regnat in patria, in qua nec
					<lb/>ab extra incursio, nec ab intus seditio formidatur. Ad cuius Ierusalem
					<lb/>pacem refertur quicquid in pace presentis ecclesie geritur. In ista enim pace
					<lb/>sunt merita, in illa fructus reposita meritorum. Cuius pacis visionem vir
					<lb/>timoratus David optavit, cum dixit: <hi rend="italic">Videas filios filiorum tuorum;
					<lb/>pacem super Israhel</hi>. Quam et Petrus credentibus desiderabat dicens:
					<lb/><hi rend="italic">Gratia vobis et pax adimpleatur</hi>. De qua et Psalmus superne civitatis
					<lb/>laudes modulans proponebat: <hi rend="italic">Qui posuit fines tuos pacem</hi>. Pro qua et
					<lb/>Sapiens de martiribus loquens ait: <hi rend="italic">Visi sunt oculis insipientium mori, illi
					<lb/>autem sunt in pace</hi>. Hanc etiam mansuetis David promittit dicens:
					<lb/><hi rend="italic">Mansueti</hi> possidebunt <hi rend="italic">terram et delectabuntur in multitudine pacis</hi>. Ad
					<lb/>cuius pacis statum pertinere cognoscitur, quod Syon dominus pollicetur,
					<lb/><hi rend="italic">quia</hi>, inquit, <hi rend="italic">non adiciet ultra, ut pertranseat per te incircumcisus et
					<lb/>immundus</hi>. Et iterum per Iohelem: <hi rend="italic">Erit Ierusalem sancta, et alieni non
				<lb/>transibunt per eam amplius</hi>.</p>
				<pb n="186"/>
				<p><lb/>Hunc etiam pacis statum rete notat evangelicum, quod post resurrectionem
					<lb/>domini pisces multos grandesque conclusit nec tamen scindi ullo
					<lb/>modo potuit. A quibus testimoniis nec illud discrepat, quod beati Iob
					<lb/>verba sonant: <hi rend="italic">Ibi impii cessaverunt a tumultu et ibi requieverunt fessi
					<lb/>robore et quondam vincti pariter sine molestia non audierunt vocem
					<lb/>exactoris. Parvus et magnus ibi sunt et servus liber a domino suo</hi>. Quam
					<lb/>perfecta igitur et beata pax illius Ierusalem, ubi libertas sine dominatione,
					<lb/>societas sine dissentione, quies sine sollicitudine est, unanimitas illic
					<lb/>individua, securitas imperterrita, tranquillitas inturbata. Ibi absque merore
					<lb/>letitia absque timore gaudium perpetuum et plenissimum possidetur.
					<lb/>Nemo enim inde exit, pro quo tristari oporteat; nemo intrat, pro quo
					<lb/>ambigi expediat vel timeri. Immensissimis namque inter electos et
					<lb/>reprobos iacentibus spatiis et chaos magno firmato per medium, sicut per
					<lb/>illos istorum nequibit purgari miseria, sic et per istos illorum non poterit
				<lb/>felicitas inquinari.</p>
				<p><lb/>Hec de bono pacis non pro rei magnitudine, sed ingenii facultate
					<lb/>digessimus. Propositi ergo tractatus cursum hiis finibus compescentes iam
				<lb/>et stilo signaculum et ori silentium imprimamus.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
