<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Fridericus II imperator</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>F. Delle Donne</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="2989" unit="words">Parole: 2989</measure>
				<measure quantity="19551" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 19551</measure>
				<measure quantity="22249" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 22249</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-09-01">01/09/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Parole: 3027
					Caratteri (spazi esclusi): 19653
					VA
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">Una silloge epistolare della seconda meta del XIII secolo. I «Dictamina» provenienti dall’Italia meridionale del ms. Paris, Bibl. Nat. Lat. 8567</title>
						<editor>F. Delle Donne</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL. Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2007</date>
							<biblScope unit="page">173-184</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Edizione nazionale dei testi mediolatini</title>
						<biblScope unit="volume">19</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="173"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Fredericus imperator per Petrum de Vineis.</head>
			<p><lb/>Inviti loquimur, sed tacere non possumus. Iam enim securis ad radicem
				<lb/>arboris posita et gladius fere usque ad animam transiens labia dissolverunt,
				<lb/>iusque datum sceleri scribimus et populum contumacem dexteram
				<lb/>in viscera propria convertisse dolemus. Iuri prefertur iniuria et voluntas
				<lb/>iustitie dominatur, dum quidam Ytalie populi sceptrum contempnere
				<lb/>conantur imperii, ac, etiam proprie commoditatis immemores, libertatis
				<pb n="174"/>
				<lb/>cuiusdam vage luxuriam quieti pacis ipsorum et equitati iustitie pretulerunt.
				<lb/>Nec tamen a nobis rebellionem huiusmodi sumpsisse nunc primum
				<lb/>exordium estimetis, sed avitas prosequimur et paternas iniurias, et
				<lb/>productam iam ad alias regiones libertatis invidiose propaginem nitimur
				<lb/>supplantare. Sed nec ista dissimulasse nos hactenus aut conniventibus
				<lb/>oculis pertransisse credatis. Quamprimum enim in nobis pubescentibus
				<lb/>annis ac mentis et corporis coalescente virtute, ad Romani culmen
				<lb/>imperii preter spem hominum nutu solummodo Providentie divine
				<lb/>conscendimus ac regnum Sicilie, preclara nostre materne successionis
				<lb/>hereditas, ad iura nostra pervenit, aciem mentis nostre direximus ad predicta.
				<lb/>Ac deinde ad consummationem propositi nostri miserabili casu
				<lb/>de amissione Damiate tunc temporis materiam ministrante, cum …
				<lb/>papa curiam solemniter apud … duximus indicendam, ubi simul
				<lb/>condiximus interesse. Quo proposito et volubilitate consilii et motu continuo
				<lb/>rerum presentium immutato, nos a tanto bono recedere non volentes
				<pb n="175"/>
				<lb/>ac ducentes nobiscum militum comitivam, prout imperialis
			<lb/>excellentie decus et tantum negotium condecebat etc.</p>
			<p><lb/>Ex quo Lombardi nobis et honori nostro rebelles, in spiritu contradictionis
				<lb/>assumpti et in reprobum sensum dati, palliata occasione timoris propter ea quod
				<lb/>armatorum consortio fruebamur, et nobis intendere tanquam ipsorum legitimo domino
				<lb/>contempserunt, et ingressu in Italiam viarum difficultate prohibito, filium
				<lb/>nostrum et principes a nostris aspectibus subtraxerunt. Ad exaggerationem dein
				<lb/>nequitie adhuc occulte ac perfidie, malitiam manifestam insolentiamque adiecerunt,
				<lb/>quod contra nos et imperium conspirantes, nobis presentibus et contemptis, coniurationes
				<lb/>nefarias contraxerunt. Et sic desiderata filii nostri visione fraudati in Apuliam
				<lb/>redeuntes, quia preparatio passagii transmarini ad quod tenebamur ex voto, tunc temporis
				<lb/>nos arctabat, causam ipsam de satisfactione nobis et imperio facienda arbitrio
				<lb/>summi pontificis commisimus terminandam, per quem in quingentis militibus pro
				<lb/>negotio Terre Sancte sub eorum sumptibus per biennium exhibendis fuerunt nobis
				<lb/>arbitrali sententia condemnati. Quos nedum quod nobis transeuntibus ad nostrum
				<lb/>obsequium transmisissent, immo inimico pacis Ecclesiam inter et imperium discordiam
				<lb/>seminante, ipsos contra nos in Apuliam transmiserunt, et sic per contrarie satisfactionis
				<lb/>modum precedentes iniurias geminarunt. Redeuntibus autem nobis de partibus
				<lb/>transmarinis ac inter nos et Ecclesiam dissensione sedata, de reformatione status
				<lb/>imperii concepto proposito firmiter inherentes apud Ravennam iterum de consilio
				<lb/>beatissimi patris nostri Gregorii summi pontificis indiximus curiam generalem, sub
				<lb/>inermi tantummodo et domestico comitatu, ut timor armorum et occasio frivola tolleretur.
			<lb/>In qua nedum quod Lombardi predicti devotionis et obedientie nobis signa</p>
			<p><lb/>pretenderent, immo in oculis nostris fere civitatem Verone et Ezelinum de Romano,
				<lb/>tunc temporis ad nostre fidelitatis obsequium noviter revocatos, extractis eorum carrochiis
				<lb/>violenter invadere nitebantur, ad reverentiam nostre presentie nullo habito
				<lb/>omnino respectu; accessum etiam filii nostri ad nos vel nostrum ad eum per terras et
				<pb n="176"/>
				<lb/>vias imperii que etsi nostre sint proprie, tamen omnibus sunt communes, denuo
				<lb/>prohibentes, ita quod patris oculus tunc temporis etiam filium non vidisset nisi quod
				<lb/>navali presidio, amore paterno qui contineri non poterat stimulati, nos Aquilegiam
				<lb/>sub maris dubia sorte contulimus, ut predictum filium nostrum et principes qui ad
				<lb/>nos devote se contulerant videremus. Nec adhuc defuit clementie nostre constantia
				<lb/>quin aggressionis hostilis furore deposito, iterum et causam ipsam committeremus
				<lb/>arbitrio Ecclesie terminandam. Ex eo tamen unde credidimus humanitatis eisdem
				<lb/>exempla protendere, cornua ipsis indevotionis ereximus, referentes ab eis pro debita
				<lb/>fide perfidiam et pro devotione contemptum; nec ulla predictis vexatio tribuit intellectum
				<lb/>quin ob iam dictas offensas in quingentis militibus, licet non nobis qui fueramus
				<lb/>offensi, sed pro Terre Sancte subsidio, iterum condemnati, fidelibus nostris in
				<lb/>partibus Lombardie multas intulerint molestias et iacturas. Ultimo proinde,
				<lb/>cum pro servitiis Ecclesie in partibus Tuscie moraremur, ad persuasionem et consilium primo
				<lb/>venerabilis patris Sabinensis episcopi et aliorum apud nos Sedis Apostolice legatorum,
				<lb/>negotium Lombardorum Ecclesie arbitrio duximus committendum, non iniuste credentes
				<lb/>quod pars altera processum nostrum in eo imbecillitati virium nostrarum [non]
				<lb/>impenderet, sed imperialis mansuetudinis titulis imputaret; quod postmodum ex toto
				<lb/>per contrarium per effectum operis demonstravit. Nam post id iidem excellentie
				<lb/>nostre rebelles, Florentinorum exemplo qui tunc temporis in oculis nostris fere dum
				<lb/>apud Reate essemus, fidelium nostrorum depopulationibus et incendiis non parcebant,
				<lb/>Mutinenses et Veronenses fideles nostros hostiliter sunt aggressi, nobis eisdem
				<lb/>invocantibus lacrymabiliter necessaria et desiderata suffragia nequeuntibus impertiri,
				<lb/>velut circa negotium [Ecclesie] occupatis. Hiis omnibus non contenti, velut in profundum
				<lb/>miseriarum immersi et ad omnis iniquitatis extrema deducti, in ipsius Dei
				<lb/>iniuriam et iuris naturalis offensam, predicto compromisso pendente, per nuntios
				<lb/>usque in Theutoniam destinatos contra nos cum filio nostro coniurationis federa contraxerunt.
				<lb/>Propter quod ad expugnandam tanti facinoris corruptelam obstare principiis
				<lb/>eligentes et favore divino in Theutoniam properantes, divina potentia gressus
				<lb/>nostros abinde magnifice dirigente, nuntiis Lombardorum ipsorum de consilio multorum
				<lb/>principum turpissime mortis iudicio condempnatis, vite [tamen] et libertati
				<lb/>pristine restitutis, ad Sedis Apostolice preces et monita et magistri Hospitalis Sancte
				<lb/>Marie domus Theutonicorum in Ierusalem multam instantiam in solempni colloquio
				<lb/>Maguntino negotium supradictum denuo usque in festum Nativitatis dominice
				<lb/>ad honorem nostrum et imperii commodum arbitrio Ecclesie commisimus terminandum;
				<lb/>data sibi spe nichilominus per magistrum Petrum de Vinea magne curie nostre
				<lb/>iudicem, nuntium et fidelem nostrum, ad terminum ipsum usque in festum tunc
				<lb/>proximum Purificationis beate Virginis prorogandum. Cuius compromissi forma et
				<lb/>die, prout per nostrum predictum nuntium propalam accepimus, per Sedem Apostolicam
				<lb/>acceptatis, et predicto magistro Theutonicorum de mandato nostro et requisitione
				<lb/>pape una cum G. de Arnestein sacri imperii in Italia legato velut ad recipiendum
				<lb/>consummationem negotii procedente, dum per Lombardiam venerabilis …
				<lb/>patriarcha Antiochensis qui de legatione Sedis Apostolice iam a maiori parte Lombardorum
				<lb/>ipsorum pro parte Ecclesie compromissum receperat, pertransiret apud Veronam
				<lb/>existens, compromissione prefata pendente, rectores societatis eiusdem civitatem
				<lb/>Veronensem in oculis ipsius magistri, premissa proinde multa pecunia et occultis aliis
				<pb n="177"/>
				<lb/>fraudibus, instanter ab obsequiis nostris eripere satagebant, et eripuissent utique, si
				<lb/>magistri presentia non fuisset. Eodem magistro et G. deinde apud Este de consilio
				<lb/>patriarche predicti presentibus, ubi rectores predicti acclamento contractus pacis suam
				<lb/>palliare nequitiam nitebantur, marchionem Estensem, nobis et imperio ex antiqua
				<lb/>progenitorum suorum stirpe fidelem, sacramentum societatis mire renuentem, etiam
				<lb/>lacrymabiliter coegerunt. Ezelinum etiam de Romano qui expositis omnibus que
				<lb/>habebat, ad fidelitatem nostram promptissima devotione redierat, ad illud idem tunc
				<lb/>temporis arctaverunt, alias magistro prefato nichilominus bonum pacis zelo laudabili
				<lb/>sollicite prosequenti, condictis apud Bononiam loco et tempore, multipliciter illudentes.
				<lb/>Et licet ex hiis [putarent] sepedicti nuntii nostri probabili satis coniectura
				<lb/>quod propterea accessus eorum ad Romanam curiam inutilis haberetur, nichilominus
				<lb/>longe ante diem statutum partibus per patriarcham eundem papali conspectui presentati
				<lb/>ac multum post diem procuratorum adverse partis adventum, non sine murmuratione
				<lb/>multorum proinde nobis et imperio honorem debitum ledi credentium,
				<lb/>expectantes, de licentia sua et fratrum per nostras postmodum litteras revocati ad
				<lb/>nostram presentiam redierunt; moram ipsorum nedum per illusiones iam dictas inutilem
				<lb/>arbitrantes, sed quod iuxta petitionem pape, de honore et iure imperii mentione
				<lb/>non facta nec adiecto «de consilio principum nostrorum», iuxta formam mandati
				<lb/>nostri, in summum pontificem compromittere non valebant. Nec possumus huius
				<lb/>verbum patris sub dissimulatione preterire quod conditionem ipsam «de honore
				<lb/>imperii» quem immediate Ecclesie credimus deputari, scripsit tollere compromissum.
				<lb/>Ad cuius expressionem de mero iure tenemur et debito et auguste titulo dignitatis,
				<lb/>quum honorem imperii nec tacite nec expresse minuere possumus, sed augere. Nuper
				<lb/>autem post reditum magistri prefati, Apostolica scripta recepimus per que ad compromittendum
				<lb/>in eum precise magistri reditu repetito, ad hoc ut propositi nostri constanciam
				<lb/>ab introitu Italie, quem procul dubio imperialiter duce Domino mire disponimus,
				<lb/>possit avertere, constitutionis tenorem de discordibus pro utilitate negotii
				<lb/>Terre Sancte ad treugam vel concordiam revocandis apud Reate nobis presentibus
				<lb/>edite ad nostram memoriam revocavit, hoc addito quod ad hoc aliqui ex magnis terre
				<lb/>principibus sunt compulsi. Licet autem per ea que prediximus si placeret potuissent
				<lb/>habere scripta responsum, dum frustra pro illorum pace sua laboraret intentio qui
				<lb/>pacem verbo solo ………….., ut temporis oportunitatem inquirant, non facto sequntur,
				<lb/>quum non nobis solum, sed Deo et catholice fidei et ipsi nature guerram movent,
				<lb/>nos tamen utile esse credimus cum adiectione cuiusdam admirationis eximie litteris
				<lb/>Apostolicis respondere; ad quod preces pape non solummodo nos inducunt, sed fortius
				<lb/>causa precum, dum processum nostrum in Italiam, quem odiose quodam guerre
				<lb/>vocabulo denotare velle videtur, occasione negotii Terre Sancte suspendi rogavit ad
				<lb/>presens. Sed ut firmiter confiteamur, licet evidens [sit] nostri processus intentio quem
				<lb/>ad nichil aliud direximus nisi ut Crucifixi negotium assumamus, quod provocari
				<lb/>directius non valeret quam vigore iustitie pacatis undique populis et imperii nostri
				<lb/>viribus quod est in tam nobili regione dissitum et de cuius manu terra potissimum
				<lb/>prestolatur auxilium, in integrum restitutis, non guerre nomine debuit tam
				<lb/>salubre propositum denotari, sed iuris executio potius, a qua omnis abest iniuria, nuncupari.
				<lb/>Nunquam enim intentionem pape talem esse credimus quod occasione transmarini
				<lb/>negotii deberet iusticie gladius hebetari. Nam et post edictam constitutionem
				<pb n="178"/>
				<lb/>eamdem, contumaciam Romanorum iura Ecclesie usurpantium, requirente Ecclesia,
				<lb/>non dimisimus impunitam. Sic quilibet contra nos et imperium posset calcaneum
				<lb/>indevocionis erigere, sic posset quilibet rapinas et furta ac quelibet scelera perpetrare,
				<lb/>sed mucronem quem de manu Dei ad bonorum laudem et vindictam malefactorum
				<lb/>accepimus, evaginare propterea non possemus. Nec magis Lombardi predicti quum
				<lb/>imperio nostro subiecti nobis dominii referunt questionem, nisi quod iura imperii
				<lb/>nostri contumaciter retinentes, faciem nostram, quam pacificam ipsis voluimus, quantumcumque
				<lb/>cum imperii nostri honore possumus tolerare, nec volunt devoti respicere,
				<lb/>nec possunt pro timore iustitie spectare securi. Hec igitur omnia vobis tam plane
				<lb/>quam plene satiataque relatione transcripsimus ut ad scientiam et conscientiam
				<lb/>vestram ex toto corde perveniant cum nostra iustitia, et apud [vos] locum non habeat
				<lb/>aliquis contrarius aut malignus interpres, qui quod nos pro recuperatione nostrorum
				<lb/>iurium facimus, hoc cum aliorum iniuria nos facere forte describat, aut incrementum
				<lb/>negotii Terre Sancte que, velut Cunradi karissimi filii nostri materna successio, pre
				<lb/>ceteris terre principibus specialius nos contingit, pretermittere; cuius, ut diximus,
				<lb/>licet nos astringat ad presens instantia necessitatis, tamen periculum non astringit,
				<lb/>utpote treugis inter nos et soldanum initis adhuc per triennium duraturis, quas in
				<lb/>fidei nostre rupturam infringi nullo modo, quantum salubriter possemus resistere,
				<lb/>medio tempore permittemus. Et cum credere non possimus rebelles nostros viribus
				<lb/>nostris posse resistere aut viribus obviare, maxime cum non ad depopulationem ipsorum,
				<lb/>nisi subiectorum rebellio furiosa nos provocet, sed ad reformationem imperii et
				<lb/>statum terre pacificum intendimus, non se ista respiciunt tanquam contradictoria vel
				<lb/>adversa; et infra triennium ad persecutionem officii nostri nostram armare iustitiam
				<lb/>et Terre Sancte presidia preparare decenti deliberatione, si nostris impedimenta processibus
				<lb/>non prestantur et si consilium nostrum, qui circumstancias transmarini negotii
				<lb/>presentes ibidem plene didicimus, acceptabit Ecclesia, cum auxilio Ihesu Christi
				<lb/>plenam et indubitatam fiduciam obtinemus. Vos igitur cum ceteris regibus orbis terre
				<lb/>interest plene perspicuas aures et oculos aperire et diligenter attendere quanta contradictionis
				<lb/>fiducia omnibus a iugo dominii subtrahere se volentibus prebeatur, si Romanum
				<lb/>imperium iacturam huiusmodi rebellionis pateretur; ac oculo cernite perspicaci
				<lb/>si vobis expediat quod, cum ad edomandam interdum protervam audaciam subditorum
				<lb/>intenditis, vestris negotiis extrinsecus aliquis [se] interponat, causamque aliquam
			<lb/>aut occasionem afferat per quam vestra precidat proposita vel retardet.</p>
		</div>
		<pb n="179"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Fredericus etc. venerabilibus in Christo patribus sacrosancte Romane
			<lb/>ecclesie cardinalibus etc.</head>
			<p><lb/>Conscientiam vestram, si salvo pudore iusticie diligenter exquiritur,
				<lb/>latere non credimus, qualiter hactenus ad honorem Dei et sacrosancte
				<lb/>Romane ecclesie matris nostre – cuius velut christiane legis et orthodoxe
				<lb/>fidei zelatores devotum fatemur nos filium et specialem recognoscimus
				<lb/>defensorem, cuius etiam sacra misteria catholice colimus et tota cordis
				<lb/>ac corporis reverentia veneramur – grandis humilitatis et plene subiectionis
				<lb/>signa monstravimus, ut istam inter nos et summum pontificem
				<lb/>patrem nostrum dissentionis horrende materiam, quam non sine dedecore
				<lb/>partium et universali discrimine populorum vulgus, pro pudor, ludibriose
				<lb/>iam loquitur, sedare possemus. Nec adhuc coram vobis, qui positi
				<lb/>tanquam luminaria supra montem lucetis in gentibus et velut cardines
				<lb/>fidei regitis domum Dei, referre nos devote satisfactionis pudet insignia,
				<lb/>que, salvis honoribus, iuribus et dignitatibus nostris nostrorumque fidelium
				<lb/>tam in imperio quam in regnis nostris, fuimus eidem domino patri
				<pb n="180"/>
				<lb/>nostro et sumus humiliter offerre parati, si tamen ipse nos filium caritatis
				<lb/>paterne debita relatione cognoscat. Dubitantes verumtamen ne vel res
				<lb/>inter alios acta contra ius scriptum iuri nostro preiudicet, vel de preteritis
				<lb/>coniecta suspicio causam exasperet successuum futurorum, timentes
				<lb/>nichilominus, ut loquamur ad litteram, ne sedens in solio Christi vicarius
				<lb/>venerabilis pater noster, cui legatum pacis hominibus erogande commissum
				<lb/>est, diebus istis, quibus non solum paschalem agnum communicare
				<lb/>christicolis, sed exorare pro persecutoribus etiam teneretur,
				<lb/>voluntatis sue plus debito laxatis habenis, dum credat sibi licere
				<lb/>quod libeat, spiritualem contra nos gladium temporaliter exerat et
				<lb/>procedat in aliquo, si dici liceat, minus iuste, ecce … fideles nostros
				<lb/>ad vestram presentiam duximus destinandos, concessa eis ab excellentia
				<lb/>nostra potestate plenaria, ut a gravamine et iniusto processu patris eiusdem
				<lb/>coram tam venerabili cetu patrum, primo ad Deum vivum,
				<lb/>cuius nutibus attribuimus quicquid sumus, et deinde ad futurum summum
				<lb/>pontificem, ad generalem synodum, ad principes Alamanie et
				<lb/>generaliter ad universos reges et principes orbis terre ac ceteros christianos,
			<lb/>pro parte nostra, libere valeant appellare.</p>
		</div>
		<pb n="181"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Imperator universis regni fidelibus.</head>
			<p><lb/>Excelsus super omnes gentes Dominus orbis acephali calamitati compatiens
				<lb/>emisit de altitudine montium manum suam, ut tabernacula seniorum
				<lb/>alienigenis iam inhabitata colonis et sanctuaria Iesu Christi minus
				<lb/>dignis polluta ministris purgaret a vitio, expiaret a scelere et universalis
				<lb/>orbitatis umbraculum, superstitionis reiecta caligine, illuminaret speculo
				<lb/>claritatis. Nullum enim, ut credimus, presentes latet latebras mundi latus,
				<lb/>nullius aures surde pretereunt quante tribulationis modus in orbe resultaverit
				<lb/>et in urbe, quanteque seditionis involucrum antiquus attulerit persequutor,
				<lb/>qui si veritas sub nube non lateat, tantum in dominica vinea virus
				<lb/>evomuit quod nisi filius Dei vivi, qui ad redemptionem humani generis,
				<lb/>quod de limo terre transumpserat, subire martirium non expavit, sue clementie
				<lb/>dexteram non movisset, in piscatoris naufragante navicula periisset
				<lb/>populus christianus, dum Petrus in altis habitans non respiciebat in
				<lb/>petram, nec eius successio transferebatur in posteros; et sic cupiditatis
				<lb/>insurgente vindicta, plorabat Ecclesia viduitatis instantiam, dolebat populus
				<lb/>contumelias generales nec in ministrorum ore frequens proderat alleluia.
				<lb/>Nam preter oppressiones innumeras et oppressorum incursus, quibus
				<lb/>desolate matris latera lacerantur, sic ad proximos ictus preteritos fidelium
				<lb/>retorquentur aspectus, quod consolationis remedium mundus nequaquam
				<lb/>assumere poterat, dum mater Ecclesia, quam Christus in petra fundavit,
				<pb n="182"/>
				<lb/>debebat erigi, tunc opprimi contingebat, dum debebat alicuius suffragii
				<lb/>vigore resurgere, tunc in maiori conflictu tam grandem, tam utilem
				<lb/>virum perdidit et rectorem. Ex suis etenim gestis colligitur et ex operum
				<lb/>fructibus indubitanter innuitur quam pastor utilis, quam rector idoneus
				<lb/>fuerit recolende memorie Gregorius papa nonus, qui gregem sibi creditum
				<lb/>ab iniquorum incursibus pro posse servans illesum, pro suis ovibus
				<lb/>animam suam ponere non expavit, donec ipsam in Abrahe gremio resignavit
				<lb/>et spiritum reddidit Deo nostro, quem multis afflictionum generibus
				<lb/>in huiusmodi conflictibus lacessivit. Cuius presidio privata mater
				<lb/>Ecclesia ne veneno posset veteris serpentis involvi, ubi nulla profuisset
				<lb/>tunc temporis tyriaca, supplicavit ad Dominum ut tante desolationi compatiens
				<lb/>eius miseriis misericorditer condoleret. Ad cuius clamores assiduos
				<lb/>manus omnipotens excitata de fervore solito faciendo virtutem de
				<lb/>congruo sponso providit Ecclesie, mittens de celesti cenaculo Celestinum.
				<lb/>In cuius substitutione pontificis satis utiliter provisum fuisset
				<lb/>Ecclesie, nisi mortis imperium quo reges privantur regimine et principes
				<lb/>principatum amittunt, sue novitatis primordia de medio substulisset.
				<lb/>Quem sic raptum subito, sic repente subtractum sedentis super flumina
				<lb/>Babylonis matris viduate compassio tanto lacrymabilius deploravit, quanto
				<lb/>recentius dolore suscitato preterito reliquie remanserant deplorande.
				<lb/>Nondum etenim prioris vulneris cicatricis signa transierant, nondum primevi
				<lb/>doloris fumus in altum ascenderat, et sic amaritudini coniuncta calamitas
				<lb/>fluctibus addidit tempestatem. O quam mirabilem fallendi modum
				<lb/>fallacia siquidem mortalis includit, que discreta prorsus a tredecim concepta
				<lb/>peremptoriis exceptiones dilatorias non admittit, ex necessariis semper
				<pb n="183"/>
				<lb/>terminis silogizans! Numquid enim unum sibi substulisse suffecerat
				<lb/>ubi successore secundo desolate matris gremium continuatis lacrimis
				<lb/>viduavit, ut ad minus quod in uno ploraverat in alio solaretur? Que dolorem
				<lb/>cum gaudio temperans terminavit gaudium in dolore, et sic eius evangelio
				<lb/>lugubri totum predicato per orbem, cum nulla spes remedii superesset
				<lb/>Ecclesie, cuius tribulationum publica notio se per universos orbis angulos
				<lb/>publicarat, pie matris affectus quam squalor viduitatis et desolationis
				<lb/>affecerat, ad Dominum dum tribularetur coadunatis vocibus filiorum qui
				<lb/>huius doloris pungebantur aculeis, exclamavit, et ne pericula circumstantis
				<lb/>angustie que periclitari temporis necessitas exigebat, in altum forte
				<lb/>succrescerent, voce clamantis celum tertium penetrante et a vultu Dei
				<lb/>prodeunte iudicio, petentis petitio se sentiit exauditam; quod mater optaverat
				<lb/>voto desiderantis advenit et aspergens aquas in itineribus suis vocem
				<lb/>habyssus protulit ab altitudine phantasie. Ac licet hoc fama paranimpha
				<lb/>processuum expectantium auribus ex affectus anxietate predixerit, ut
				<lb/>tamen in certius laudis canticum prorumpatur, quod cum gloria in excelsis
				<lb/>Deo referimus, creatum desuper in Ecclesia Romana pontificem presens
				<lb/>epistola letabunda describit. Quod tanto solennius movere debet corda
				<lb/>fidelium, quanto consultius orbis angustiis quem iam hostis antiqui
				<lb/>nequitia varia temptatione seduxerat, cuius est a summo celo egressio,
				<lb/>sue gratie infusione providit. Canite igitur tuba et cithara, canite Deo
				<lb/>nostro qui, suum prosequendo negotium, papam concessit populo, patrem
				<lb/>filiis, virum vidue, pastorem ovibus, et in altis habitans respexit humilia,
			<lb/>largitus mundo perituro rectorem.</p>
		</div>
		<pb n="184"/>
		<div>
			<head type="salutatio"><lb/>Imperator Fredericus … comiti Casertano.</head>
			<p><lb/>Cum, sicut firma nuper relatione comperimus et te in parte non credimus
				<lb/>ignorare, L. illustris rex Francorum dilectus amicus noster ad partes
				<lb/>ultramarinas, prout iam dudum stabili mente disposuit, transfretare
				<lb/>magnifice sit paratus, quem per partes Sicilie transire velle constanter
				<lb/>audivimus vel ibidem, si casus inciderit, yemare, nolentes ut insula ipsa
				<lb/>nostri pars utique preclara dominii, tempestate presentium negotiorum
				<lb/>et temporis imminente, rectoris seu presidis presentia careat qui personalis
				<lb/>nostre maiestatis essentiam representans et regem ipsum loco nostri
				<lb/>quo decuerit honore recipiat et provinciam ipsam in omni tranquillitate
				<lb/>gubernet, quamquam regnum nostrum in proximo, civitatis Parme
				<lb/>depressa protervia vel ipsius urgentissime depopulatione peracta, repetere
				<lb/>personaliter disponamus, te ad partes illas tamquam precipuum loco nostri
				<lb/>vicarium ante faciem nostram salubri consideratione providimus premittendum;
				<lb/>devotioni tue mandantes quatenus incontinenti receptis presentibus,
				<lb/>ad comitivam tuam viris aliquibus fidelibus nostris de Terra Laboris
				<lb/>et comitatu Molisii tribus vel quatuor deputatis, magnis et continuatis
				<lb/>dietis ad partes ipsas, sicut unquam gratiam nostram diligis, celeriter
				<lb/>studeas te transferre. Qualiter autem super receptione regis eiusdem et
				<lb/>negotiis nostris illarum partium gerere te velimus, per latores presentium,
				<lb/>nuntios tuos fideles nostros, quibus super hoc plenissime beneplacitum
				<lb/>nostre maiestatis expressimus et fidem plenariam adhibere te volumus,
			<lb/>sufficienter poteris informari.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>