<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Passio sancti Medici (BHL 5877-5877a)</title>
				<author>Anonymus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. D'Angelo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1069" unit="words">Parole: 1069</measure>
				<measure quantity="6044" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 6044</measure>
				<measure quantity="6984" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 6984</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-07-31">31/07/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Agiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: </note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<editor>E. D'Angelo</editor>
						<title level="m">Otricoli e i suoi santi, Storia, Liturgia, Epigrafia, Agiografia</title>
						<imprint>
							<publisher>Fondazione Centro Italiano di Studi Sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>2011</date>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Quaderni del Centro per il collegamento degli studi medievali e umanistici in Umbria</title>
						<biblScope unit="volume">50</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Agiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-per i file 380-386, sul sito ALIM, i dati bio-bibliografici sono scorretti (i dati indicati sulla pagina del n. 380 spettano in realtà al n. 382 e cosi via)</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="94"/>
		<div>
			<head><lb/>Passio sancti Medici
			<lb/>(BHL 5877-5877a)</head>
			<p><lb/>Antonino imperatore regnante erat ingens persecutio
			<lb/>christianorum.</p>
			<p><lb/>In ciuitate uero Vtriculana erat dux quidam, Sebastianus
				<lb/>nomine. Erat autem et ibi quidam Maleficus, amicissimus
				<lb/>imperatori. Tune nuntiauerunt ministri Sebastiano duci dicentes:
				<lb/>«Clementissime domine, Maleficus christianus effectus
				<lb/>est, et blasphemat deos nostros, et dixit ipsos demonia esse!».
				<lb/>Tunc indignatus Sebastianus iussit eum comprehendi, et ad
				<lb/>se perduci. Cui et dixit sigillatim: «Malefice, amice noster,
				<lb/>quid michi deesse existimasti, ut te christianum fecisses?».
				<lb/>Sanctus Medicus respondit: «Nam ego christianus manifeste
				<lb/>sum: Christum Iesum Dei uiui filium de Maria uirgine natum
				<lb/>adoro et credo corde, et ore laudare non cesso». Tunc Sebastianus
				<lb/>ira repletus iussit eum in carcerem mitti, et dixit ei:
				<pb n="95"/>
				<lb/>«Vade, tracta tecum, qualiter possis euadere tormenta arida,
			<lb/>quae te fortiter laniabunt, si sacrificare nolueris».</p>
			<p><lb/>Missus itaque in carcerem fecit ibi dies duodecim, et
				<lb/>iussit neque panem neque aquam ei dare. Tertiodecimo autem
				<lb/>die iussit supradictus Sebastianus tribunal cito in hippodromo
				<lb/>preparari, et iussit adduci sanctum Medicum, et dixit
				<lb/>ei: «Quid decretasti circa salutem tuam, amice?». Beatus
				<lb/>Medicus respondit: «Oportet tibi eos amicos esse, qui non timent
				<lb/>Dominum suum habere inimicum. Nam quantum
				<lb/>sunt amarae michi amicitiae tuae, tantum sunt tuae inimicitiae
				<lb/>dulciores». Sebastianus dux dixit: «O Malefice, quid
				<lb/>dicis?». Beatus Medicus respondit: «Ego dico nullam circa
				<lb/>habeo tecum communis fidei uitam». Sebastianus dixit:
				<lb/>«Ergo hoc tibi placet, ut precepta mea contepnens morte moriaris?».
				<lb/>Beatus Medicus respondit: «Mortem, quam tu
				<lb/>michi minaris inferre, uita mea est, et ideo non timeo iram
				<lb/>tuam, quare ex ipsa michi nascitur uita perpetua, et corona
			<lb/>perpetua et palma».</p>
			<p><lb/>Tunc Sebastianus iratus dixit Terentiano consiliario suo:
				<lb/>«Cras mane in secretario suo diuersis uexetur suppliciis, si sacrificare
				<lb/>noluerit; si uero consenserit, et tuo eum amori copula,
				<lb/>et meis cum amicitiis representa». Tunc Terentianus
				<lb/>consiliarius dixit: «Quare non sacrificas diis, quos imperator
				<pb n="96"/>
				<lb/>adorat, et quibus ceruicem suam flectit? Certe, si preceptis
				<lb/>eius consenseris et obedieris, paratus est cum diuersis muneribus
				<lb/>te sublimare honore». Cui gloriosus martyr respondit:
				<lb/>«Ego premia a uobis promissa non accipio, quia a Domino
			<lb/>meo cotidie accipio fortitudinem».</p>
			<p><lb/>Tunc nuntiauit hoc Terentianus Sebastiano; qui iussit
				<lb/>eum in carcerem mitti, et custodire a militibus. Et cum ibi
				<lb/>diebus quinque fuisset reclusus, iussit Sebastianus ipsa quinta
				<lb/>die de carcere educi, et dixit ei: «Sacrifica diis, quos magnos
				<lb/>esse dictaui». Et cum multa et his similia diceret, iussit
				<lb/>eum ad stipitem ligari, et acutos clauos in manibus eius ac
				<lb/>pedibus figi precepit, et dixit ei: «Depone iam duritiam
				<lb/>mentis tuae, et immola diis immortalibus, quos uera diuinitas
				<lb/>demonstrauit». Beatus Medicus dixit: «Ego diis Paganorum
				<lb/>non immolo: turpe est enim, quod in baptismate sanctificationis
				<lb/>percepi, a te homine corruptibili et in omni necessitate
				<lb/>constituto respuam». Et respondit Sebastianus: «Tam
				<lb/>diu fixus stabis, quam diu diis immortalibus debitum reddas
			<lb/>officium».</p>
			<p><lb/>Ad haec gloriosus martyr in Dei amore fixus, leto animo
				<lb/>pendens in ligno psallebat Domino dicens: «In Deo sperabo,
				<lb/>non timebo, quid faciat michi homo». Tunc Sebastianus
				<lb/>dixit: «Sacrifica diis!». Sanctus Medicus dixit: «Ego
				<pb n="97"/>
				<lb/>non adoro deos surdos et mutos manu hominem factos, quia
				<lb/>os habent et non locuuntur, oculos habent et non uident, aures
				<lb/>habent et non audiunt, nares habent et non odorant, manus
				<lb/>habent et non palpant, pedes habent et non ambulant: similes
				<lb/>istis fiant qui faciunt et omnes, qui confidunt in eis».
				<lb/>Tunc Sebastianus furore repletus iussit eum diu torqueri.
				<lb/>Beatus Medicus orauit ad Dominum dicens: «Gratias tibi
				<lb/>ago, domine Iesu Christe, unigenite fili Dei uiui et ueri, quia
				<lb/>merui me computari modo in eorum societate, qui pro tuo
			<lb/>nomine ad martyrii coronam perrexere».</p>
			<p><lb/>Tunc iratus Sebastianus iussit eum solui et sic de stipite
				<lb/>deponi. Sanctus Medicus coactus desiderio dixit: «Fac,
				<lb/>quod facturus es, quia ego scio, quod fortior te est, qui pro
				<lb/>me pugnat». Tunc Sebastianus et Terentianus iusserunt fustes
				<lb/>afferri et super eum extendi et quinque terniones transire
				<lb/>et clamare ad eum: «Sacrifica diis, quos imperator adorat!».
				<lb/>Beatus Medicus respondit: «Dominus meus Iesus Christus
				<lb/>eternus est, et ipse dixit: Omnis, qui ydolis sacrificauerit, eradicabitur».
				<lb/>Tunc Sebastianus iussit eum appendi in eculeo,
				<lb/>et lampadibus uri, et ungulis radi. Beatus Medicus dixit illi:
				<lb/>«Nonne tibi dixi, quoniam inimicitiae tuae me latificant,
				<lb/>et faciunt gratiam ampliorem in conspectu regis mei acquirere?».
				<lb/>Terentianus consiliarius dixit: «Quoniam uideo hunc
				<lb/>rebellem et uerbera et tormenta optare potius quam timere,
				<pb n="98"/>
				<lb/>ad mortem istum et collegam eius introducite!». Et dixit
				<lb/>beato Medico: «Dic michi, Malefice, quae causa est duritiae
				<lb/>mentis tuae, quod tantis uerberibus et eculeo es cruciatus et
				<lb/>flammis exustus, et ungulis effusus nullo modo consentire potuisti,
				<lb/>ut sanctissimi imperatoris precepta compleres?».
				<lb/>Sanctus Medicus respondit: «Verus magister docuit me».
				<lb/>Terentianus dixit: «Vnde hunc nosti, quo ordine te docuit?».
				<lb/>Beatus Medicus ait: «Filius Dei, ut omnibus subueniret,
				<lb/>hominem assumpsit, quem uirgo concepit, uirgo peperit,
				<lb/>uirgo et post partum permansit. Haec fides mea, quae
				<lb/>est in Christo, non tormentis uincitur, non flammis, non gladio
				<lb/>superatur». Terentianus dixit: «Vt uideo, Deus meus
				<lb/>uerus deus est: nam deus tuus, quem tu ipse dixisti, crucifixus
				<lb/>est. Deus meus omnipotentiam suam numquam deposuit
			<lb/>sed imperium ampliauit».</p>
			<p><lb/>Tunc subridens beatus Medicus dixit ei: «Hunc si credis
				<lb/>dominum, cum ipso eris perpetuis incendiis exurendus».
				<lb/>Iratus autem Terentianus iussit eum ignibus cremari; qui,
				<lb/>cum missus fuisset in ignem, íncolumis permansit. Tunc
				<lb/>gloriosus Dei martyr dixit: «Afflictio ista temporalisque confusio
				<lb/>magnam fiduciam atque eternam gloriam pariet apud
				<lb/>regem celi et terrae. Terreni quippe principes cadunt uelociter;
				<lb/>erga quos Psalmus dixit: Vos autem sicut homines moriemini,
				<lb/>et sicut unus ex principibus cadetis. Et iterum: Vidi
				<lb/>impium exaltari et eleuari usque ad cedros Libani; transiui
				<lb/>et ecce non erat, quesiui eum et non erat inuentus locus
			<lb/>eius».</p>
			<p><lb/>Tunc Sebastianus iussit eum iterum mitti in carcerem;
				<lb/>post aliquot dies perrexit in palatium, et iussit ad exemplum
				<pb n="99"/>
				<lb/>christianorum uinctum catenis secum duci. Et post dies tres
				<lb/>iussit sibi edictionem parari extra ciuitatem; cui ad medium
				<lb/>deducto dixit:«Iam depone superbiam tuam, et artem magicam
				<lb/>relinque: nam tu eris exemplum omnium christianorum».
				<lb/>Beatissimus martyr respondit: «Artem magicam nescio:
				<lb/>sed habeo dominum Iesum Christum, in quo credo,
				<lb/>ideoque minas tuas non pauesco». Tunc iratus Sebastianus
				<lb/>iussit eum fustibus cedi, et capitalem subire sententiam.
				<lb/>Qui ductus extra portam ciuitatis decollatus est. Cuius
				<lb/>corpus collegit noctu quidam, Elozimus nomine, et sepeliuit
				<lb/>eum in cripta cum multis. Passus est autem gloriosus martyr
			<lb/>Medicus VI kalendas Iulii.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>