<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Ad Heinricum IV. imperatorem libri VII</title>
				<author>Benzo Albensis </author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>H. Seyffret</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="PM">Paolo Monella</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="25159" unit="words">Parole: 25159</measure>
				<measure quantity="152198" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 152198</measure>
				<measure quantity="173404" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 173404</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2008-01-10">10/01/2008</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Storiografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Pagine 84-188:&#13;
					&lt; &gt; = includono le integrazioni congetturali dell’editore.&#13;
					[ ] = includono le espunzioni congetturali dell’editore.&#13;
					Correzioni al testo:&#13;
					p. 132, riga 11: cantilenis] catilenis ed.&#13;
					p. 136, riga 2: IMPERATORUM] IMPEPERATORUM ed.&#13;
					C.M.&#13;
					---&#13;
					Pagine 356-436 (libro IV):&#13;
					Parole: 4.977&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 29.159&#13;
					G.P.&#13;
					---&#13;
					Pagine 438-498 (libro V):&#13;
					Parole: 4.316&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 24.125&#13;
					S.R.&#13;
					---&#13;
					Pagine 500-576 (libro VI):&#13;
					Parole: 5.632&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 33.100&#13;
					G.P.&#13;
					---&#13;
					Pagine 578-656 (libro VII):&#13;
					Parole: 5.564&#13;
					Caratteri (spazi esclusi): 33.144&#13;
				S.R.</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<title level="m">MGH, Scriptores rerum germanicarum in usum scholarum editi LXV</title>
						<editor>H. Seyffret</editor>
						<imprint>
							<publisher>Hahnsche Buchhandlung</publisher>
							<pubPlace>Hannover</pubPlace>
							<date>1996</date>
							<biblScope unit="page">84-188</biblScope>
							<biblScope unit="page">356-656</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">MGH, SS rer. Germ.</title>
						<biblScope unit="volume">65</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
				</sourceDesc></fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
                                <ab type="Esportazione_da_ALIM1_a_ALIM2_livello_di_codifica_0" resp="Paolo Monella">
                                        Non ci sono commenti <!-- ... -->

                                        Ho trasformato gli originari
                                        [&lt;DIV ALIGN="CENTER"&gt;]
                                        in
                                        <tag>head</tag>
                                        (non conservando l'informazione ALIGN="CENTER")
                                        
                                        C'erano dei
                                        [&lt;BR/&gt;]
                                        che ho trasformato in
                                        <tag>lb/</tag>
                                        
                                        Problema: in alcune parti del file le righe sono indicate
                                        da <tag>l</tag><tag>/l</tag> (nonostante si tratti di prosa)
                                        e in altre parti sono indicate da <tag>lb/</tag>. Il file
                                        era così quando ho esportato con lo strumento di esportazione in TEI di ALIM1.

                                        Ci sono alcuni &lt; &gt; che "includono le integrazioni
                                        congetturali dell’editore", come specificato dalla nota iniziale nella scheda
                                        filologica del primo curatore digitale in ALIM 1.
                                </ab>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Versi/prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Storiografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date/>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="PM">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">- tralasciato: il testo sembra molto caotico, i capitoli non si succedono correttamente uno dopo l'altro e tutto sembra semplicemente strano e confuso</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="84"/>
		<div>
			<head><lb/>REGIS HEINRICO SUPER ASTRA SEDENTIS AMICO
				<lb/>PECTORE SUCCENSO VITAM CUM VINCERE
			<lb/>BENZO.</head>
			<lg>
				<l>Audiat augustus, quę profert non homo iustus,</l>
				<l>Sed mage peccator, fidei tamen altitonator,</l>
				<l>Per quam fit fortis ridendo pericula mortis.</l>
				<l>Sol velut in cęlis, ita fulget ubique fidelis;</l>
				<l n="5">Nam fidei lumen penetrat celeste cacumen.</l>
				<l>Quisque cor aptet ei, quo sit hymago dei.</l>
			</lg>
			<p><lb/><hi rend="italic">O QUANTUM est in rebus inane</hi>, cui occurrendum est pedetemptim
				<lb/>et plane. Sic enim victoria de cęlo administratur, sic
				<lb/>stulticia sapientię subiugatur. Si plus solito crebrescunt scandala,
				<lb/>nemo miretur, quia instant dies novissimi; super harenam
				<lb/>maris erunt perditissimi. Quibus redactis in favillam
				<pb n="86"/>
				<lb/>gracias agas ei, o cęsar, qui te <hi rend="italic">custodivit</hi> tanquam <hi rend="italic">oculi
				<lb/>pupillam</hi>. Laborandum est, dum vivitur, quia <hi rend="italic">homo ad
				laborem
				<lb/>natus</hi> dicitur. <hi rend="italic">Vita</hi> quidem <hi rend="italic">nil dedit
				mortalibus sine
				<lb/>magno labore</hi>, neque enim <hi rend="italic">vescimur pane</hi> nisi <hi rend="italic">in vultus
				<lb/>sudore</hi>. Quid cure? Tantum ut victrici lauro potiatur, floccipendit
				<lb/>caro, quot plagis afficiatur. Apud Cannas, urbem
				<lb/>Apulie, oppugnabat Hannibal Romuleos cum ineffabili mortalium
				<lb/>multitudine. Scipio, consul Romanus, habens faciem
				<lb/>euntis ad ... versus Cartaginem detorsit navigium, incautis
				<lb/>superveniens urbem invasit eamque captis civibus solo
				<lb/>ęquavit. Qua deleta facta est Roma ęternaliter lęta. De
				<lb/>interfectis vero penes Cannas ea erat mentio, quod abolitio
			<lb/>Cartaginis fuit eorum redemptio.</p>
			<p><lb/>Victoria denique facit ex terrigena divum et de mortuo
				<lb/>vivum. De talibus et qualibus scribitur, verum uno relicto
				<pb n="88"/>
				<lb/>alter assumitur. Nil propter aliud scripti sunt Galba et
				<lb/>Vitellus, qui <hi rend="italic">velut cymbalum tinniens</hi> dederunt inutilem
				<lb/>sonum, nisi <hi rend="italic">ut sciamus reprobare malum et eligere bonum</hi>.
				<lb/>Ideoque sanctus Augustinus monet de fortuitis rerum casibus
				<lb/>plures libros a pluribus fieri, quatenus per eorum exemplaria
				<lb/>emergentium causarum sententię consultius possint
			<lb/>diffiniri.</p>
			<p><lb/>Eapropter frater BENZO scribens de domini sui inperatoris
				<lb/>HEINRICI triumphis sive de aliorum regum actionibus multis
				<lb/>veneranter ei porrigit hęc pauca, quemadmodum est
				<lb/>porrectum christicolis Pantheon a cesare Foca, ut <hi rend="italic">in his</hi>
				<lb/>cum presulibus et capellanis <hi rend="italic">diebus ac noctibus meditetur</hi> et
				<lb/>de rei publice negociis, quid potissimum fieri debeat, deliberetur.
				<lb/>Precor etiam maiestatem domini mei HEINRICI imperatoris
				<lb/>imperatorum, ut hunc libellum in hereditatem relinquat
				<lb/>filiis filiorum, quatenus in eo indesinenter videant monimenta
				<lb/>patrum suorum eo prestante, <hi rend="italic">qui vivit et regnat in
			<lb/>sęcula seculorum. AMEN</hi>.</p>
		</div>
		<pb n="90"/>
		<div>
			<head><lb/>TERCIO H&lt;EINRICO&gt; DOMINO SUO ROMANORUM IMPERATORI
				<lb/>AUGUSTO BENZO DEI GRACIA EPISCOPUS
				<lb/><hi rend="italic">CORDE ORE OPERE</hi> FIDELISSIMUS
				<lb/>DIRIGIT HUNC LIBRUM QUO PELLITUR OMNE
				<lb/>PERICLUM
			<lb/>DE MEDIO GENTIS REGI SERVIRE VOLENTIS.</head>
			<div type="book">
				<head><lb/>CAP. I.</head>
				<lg>
					<l>FORTIUM quidem virorum nulla foret notio,</l>
					<l>Si periti litterarum torpuissent otio;</l>
					<l>Defuisset exemplorum aurea memoria,</l>
					<l>Nisi eos propalasset aliqua hystoria.</l>
					<l n="5">Moyses iubente deo scripsit mundi fabricam;</l>
					<l>Alii scribę dixerunt heroum prosapiam,</l>
					<l>Qui per regna sunt partiti Asiam et Affricam,</l>
					<l>Heuropam his iungentes fecerunt monarchiam.</l>
					<pb n="92"/>
					<l>Roma dehinc exaltatur eiusque imperium,</l>
					<l n="10">Cuius preses scripsit orbem ob tributum regium;</l>
					<l>Caput mundi est vocata per magnum Tyberium,</l>
					<l>Multis plantis qui adauxit publicum pomerium.</l>
					<l>Cesarum viribus, armis, bellorum frequentia</l>
					<l>Subiugavit totum mundum Romana potentia,</l>
					<l n="15">Cuncta redigens sub lege, sub oboedientia;</l>
					<l>Pax ubique, perpes salus, opum affluentia.</l>
					<l>Sicubi forte surgebat nociva sedicio,</l>
					<l>Ut in cęlis est exorta in rerum initio,</l>
					<l>Protinus suffocabatur Romano iudicio.</l>
					<l n="20">Tunc humanitas vacabat omni gravi vicio.</l>
					<l>Hegesippus <hi rend="italic">doctus scriba</hi> descripsit prosaice,</l>
					<l>Quod fecit Vespasianus traduci Iudaicę;</l>
					<l>Quia male tractaverunt fabrum huius seculi,</l>
					<l>Servi gentibus sunt dati lactentes et vetuli.</l>
					<l n="25">Et liber pontificalis et plures hystorię</l>
					<l>Non tacent de Constantino, quod sit vir memorię</l>
					<pb n="94"/>
					<l>Quem amavit speciali deus privilegio,</l>
					<l>Nam crux eum agregavit cęlesti collegio.</l>
					<l>Cosdroe tulit hoc lignum, quo nichil sacracius</l>
					<l n="30">Illudque recuperavit vir fortis Heraclius</l>
					<l>Monomachice pugnando Cosdroe cum filio,</l>
					<l>Cuius cephalum truncavit domini auxilio.</l>
					<l>Alii imperatores triumphis magnifici</l>
					<l>Hostibus erant feroces, subditis pacifici.</l>
					<l n="35">Cui placet perscrutari actiones talium,</l>
					<l>Eas poterit nancisci in libris annalium.</l>
					<l>Nam si litterę celassent res evi preteritas,</l>
					<l>Quem, rogo, deberet sequi succedens posteritas?</l>
					<l>Caruissent ratione homines ut pecora,</l>
					<l n="40">Nisi eos informassent <hi rend="italic">sex aetatum tempora</hi>.</l>
					<l>Bene habeant scriptores, qui faciunt vivere</l>
					<l>Mortales post mille annos carne facta cinere;</l>
					<l>Nam dum transit vita regum, in cartis non moritur,</l>
					<l>Dum putatur defecisse, in melius oritur.</l>
					<pb n="96"/>
					<l n="45">Karoli et tres Ottones, HEINRICI gemini,</l>
					<l>Inter quos et Chuonradus suo compar semini,</l>
					<l>Quod patrarunt, satis patet ex eorum chronicis,</l>
					<l>In ęternum sociati regibus catholicis.</l>
					<l>Sed de cesare augusto HEINRICO tercio,</l>
					<l n="50">Qui est pervigil in belli pacisque commercio,</l>
					<l>Quis audebit eius facta commendare litteris?</l>
					<l>Danihel succubuisset doctior presbiteris.</l>
					<l>Tullius namque Romanus et Grecus Demostenes,</l>
					<l>Omnium rethoricorum qui noscuntur proceres,</l>
					<l n="55">Fugerent eius notare tam multa certamina</l>
					<l>Neque stilo, neque penna, neque plumbi lammina.</l>
					<l>Maro vates Mantuanus, Lucanus et Statius,</l>
					<l>Pindarus seu Homerus et noster Horatius,</l>
					<l>Grillius, Quintilianus, comicus Terrentius</l>
					<l n="60">Formidassent regis opus, quo nil excellentius.</l>
					<pb n="98"/>
					<l>Nisi fuerit descriptum magna diligentia,</l>
					<l>Quicquid egit noster cesar virtutis potentia,</l>
					<l>Minorabitur non parum hystoria publica;</l>
					<l>Quod ne fìat, potens Roma, regem cęli supplica.</l>
					<l n="65">Benzo vice catulorum computat delicias,</l>
					<l>Si <hi rend="italic">sub mensa</hi> senioris <hi rend="italic">colligit reliquias</hi>.</l>
					<l>Cuius rei grandem morsum non presummit facere,</l>
					<l>Quia dentes sunt infirmi et gingivę lacerę.</l>
					<l>Presules et sacerdotes, abbates et clerici,</l>
					<l n="70">Quique sunt de sorte dei, ordines angelici,</l>
					<l>Bene docti testamenti novi atque veteris,</l>
					<l>Omnes surgant ad scribendum victorias cesaris.</l>
					<l>Qui <hi rend="italic">infantium</hi> dat <hi rend="italic">linguas</hi> esse <hi rend="italic"> disertissimas</hi></l>
					<l>Et qui parat mansiones athletis certissimas,</l>
					<l n="75">Hic scriptoribus ostendat <hi rend="italic">fontem sapientię</hi></l>
					<l>Et apperiat thesaurum sanę eloquentię.</l>
					<l>Plastes mundi res humanas disponens et cęlicas,</l>
					<l>Cesari da longam vitam et vires angelicas,</l>
					<l>Quibus salvet semet ipsum et suas ęcclesias.</l>
					<l n="80">„Fiat, fiat“ dicant omnes et hic et per Grecias.</l>
				</lg>
			</div>
			<pb n="100"/>
			<div>
				<head><lb/>EPYGRAMA LIBRI PRIMI.</head>
				<p><lb/>SINE errore in eam domum intratur, cum nomen possessoris
					<lb/>super portam scriptum monstratur. Eodem modo prologi
					<lb/>codicum et tituli indicant sequentia cuiusque libri. Quapropter
					<lb/>ammonendi sunt lectores, ut ea, quę in libris habentur,
					<lb/>fideliter interpretentur. Beneficiat misericors et miserator
					<lb/>deus his, qui legerint verba prophetię huius eaque intimaverint
					<lb/>regiis auribus. Per huius enim libri salutaria monita et
					<lb/>humiliabuntur sub pedibus cesaris quę videntur exotica, <hi rend="italic">et</hi>
					<lb/>erunt prava in directa et aspera in vias planas et derelinquent
					<lb/><hi rend="italic">impii cogitationes vanas</hi>. Quid namque in se contineat liber
					<lb/>iste, valde necessarium est nosse cesari augusto suisque successoribus;
					<lb/>loquitur enim de imperialium rerum amministrationibus.
					<lb/>Quicumque ergo adherent ei ex debito fidelitatis, invitent
					<lb/>et cogant eum legere instituta regię dignitatis. Nam ipse
					<lb/>dominus noster tercius HEINRICUS, Romanorum imperator
					<lb/>augustus, sedens in arduo suggestu imperii, unde videt
					<lb/>omnia regna circumplexa sinibus Appollinis et Cyllenii,
					<pb n="102"/>
					<lb/>dum ad dispositionem eorum sensus eius pluraliter dirigitur,
				<lb/>aliquatenus ad singula quasi minor efficitur.</p>
				<p><lb/>Occurrant ergo sibi, quos plantavit per orbis Romani
					<lb/>spacia, et suggerant vires auxilii et consilii, prout eis concessa
					<lb/>est divinę donationis gracia. Animadvertant itaque venerabiles
					<lb/>episcopi infatigabiliter persistentes in dei servitio nec
					<lb/>non regales capellani <hi rend="italic">longa suspiria trahentes</hi> pro anuli
					<lb/>beneficio, quoniam intentio huius libri respicit ad honestatem
					<lb/>et utilitatem imperatoris domini nostri HEINRICI, ita
					<lb/>ut per revelationem servi sui BENZONIS redeant ad lucem,
					<lb/>quę iacent sopita in ventre oblivionis. Enimvero generali
					<lb/>censu declarato manifestum erit, quia <hi rend="italic">visitavit</hi> dominum
					<lb/>nostrum cesarem <hi rend="italic">oriens ex alto</hi>. Collocatus equidem in paradiso
					<lb/>diviciarum per donum caelestis gracię <hi rend="italic">magnificabitur
					<lb/>super omnes reges</hi> universę <hi rend="italic">terrę</hi>. Nam Semiramis et
					<lb/>Assuerus
					<lb/>confitebuntur se eguisse, Nabuchodonus et Ptholomeus
					<lb/>pauperes fuisse, Darius et Cyrus nichil habuisse, ut persenserint
					<pb n="104"/>
					<lb/>collectam peccuniam tributorum ad publicum aerarium
					<lb/>accessisse. Lauda ergo deum tuum, o cesar, mente sincera et in
				<lb/>perseverantia laudis <hi rend="italic">intende, prospere procede et regna</hi>.</p>
				<p><lb/>O quanta et qualia, quę pertinent ad doctrinam tuę informationis
					<lb/>et ad augmentum tui honoris, in hoc libro videbis;
					<lb/>unde valde et multum gaudebis. Sunt enim ibi quędam inserta
					<lb/>de puericię tuę hystoria deque pontificum Italię fide permodica
					<lb/>superadditis quin etiam aliis corporis et animę
					<lb/>necessariis. Quibus iterum iterumque relectis sede pro
					<lb/>tribunali, o cesar, cum tuis electis et discerne arbitrio
					<lb/>iustitię, quotis benivolentię privilegiis sit dignus vir iste, qui
					<lb/>contra desertores pro regia fide fungitur vice agonistę. Plurium
					<lb/>quidem obsequiorum ponderibus dorsum exhibuit et
					<lb/>secundum evangelium sicut ministrans servus fecit, quod facere
					<lb/>debuit. Nam ipse est phenestella, ipse monitor, ipse
					<lb/>hystoriographus, ipse <hi rend="italic">propheta et plus quam propheta</hi>.
					<lb/>Quodcumque enim intimat scripto, <hi rend="italic">monstrabit et digito</hi>. Iustum
					<lb/>est itaque, ut largitricis gracie plenitudine respicias eum
					<lb/>de imperialis potentatus altitudine. Assumpta quęso stabilitate
					<lb/>accede, mi domine, ad legendum; non desinas usque ad
					<lb/>finitimum complementum. Dicit tibi Cato: <hi rend="italic">Multa legas</hi>
					<pb n="106"/>
					<lb/><hi rend="italic">facito; perlectis perlege multa</hi>, ut dives et gloriosus regnes <hi rend="italic">in
				<lb/>ęternum et ultra</hi>.</p>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. I.</head>
					<head type="h2"><lb/>CESAR HONORETUR, PLASTES TIMEATUR,
						<lb/>AMETUR.
						<lb/><hi rend="italic">FAC REGEM SALVUM</hi>, QUI SACRĘ VIRGINIS
						<lb/>ALVUM
					<lb/>NON DESPEXISTI, CARO DUM FIERI VOLUISTI.</head>
					<p><lb/>CUM SCRIPTUM SIT: <hi rend="italic">Deum timete, regem honorificate</hi> et
						<lb/><hi rend="italic">Domine, salvum fac regem</hi>, oportet eos, qui sunt regię ditioni
						<lb/>subiecti, incessanter implere geminum capitulum salutaris
						<lb/>precepti. Convincitur quippe his testimoniis esse transgressor
						<lb/>legis, quicumque claudicaverit in dilectione regis. Nam qui
						<lb/>pro eo non orat illumque minime honorat, extincta lucerna
						<lb/>cum fatuis laborat. Orandum est ergo, ut dominus <hi rend="italic">conterat
						<lb/>Sathan sub pedibus</hi> eius, quia Sathanas non cessat seminare
						<lb/>hodie malum, cras peius. Regis enim victoria salus est
						<lb/>populorum et aecclesiarum gloria. <hi rend="italic">Porro unum est
						<lb/>necessarium</hi>, videlicet ut rex diligat diligentes, quo magis
						<pb n="108"/>
						<lb/>ad amorem sui servicii faciat ferventes, et ordinando
						<lb/>caritatem retribuat eis mercedem laborum, quatenus
						<lb/>moderni animentur ad opus similium studiorum. Neque
						<lb/>preferat novitios emeritis, quod lege est prohibitum a regibus
						<lb/>preteritis. Paululum quoque intermissis secularibus consiliis
						<lb/>legat quantulumcumque de historiis patrum precedentum,
						<lb/>ut inde sibi assummat bonę imitationis emolumentum.
						<lb/>Legere enim aliorum annales plurimum valet ad
						<lb/>instruendos ritus imperiales. Hoc est enim ire recta via vel
						<lb/>semel in die loqui cum phylosophya. Quia tunc bene regitur
						<lb/>res publica, quando imperant phylosophi et phylosophantur
						<lb/>imperatores. Quin etiam provideat sibi rex suisque successoribus
						<lb/>investigando sepius de regalis fisci publicis pensionibus.
						<lb/>Suum est denique in largiendo uti regia magnifìcentia,
						<lb/>quod non fiet sine rerum opulentia. Pro
						<lb/>aecclesiis igitur ruinam minantibus restaurandis et pontibus
						<lb/>fabricandis et xenodochiis reparandis diversisque usibus
						<lb/>regalis milicię reconciliandis non solum apud Romanum
						<lb/>palacium, sed etiam Papię est constitutum publicum
						<pb n="110"/>
						<lb/>gazophylatium, ut habeat manus imperialis, unde lętificet
					<lb/>gubernandos sub alis.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. II.</head>
					<head type="h2"><lb/>SEMPER HONESTATI SOCIEMUR ET UTILITATI;</head>
					<lg>
						<l><hi rend="italic">OMNE tulit punctum, qui miscuit utile dulci</hi>.</l>
					</lg>
					<p><lb/>POSTREMO quia honestum et utile sunt duo genera expetundarum
						<lb/>rerum, debet ea non ignorare cesar, quem amplexantur
						<lb/>brachia septem mulierum. Talibus igitur Romana potentia
						<lb/>pollens documentis dilatavit imperium in subiacentibus
						<lb/>helementis. Dicta sunt autem hec sub brevitate, ne intentio
						<pb n="112"/>
						<lb/>legentis indignetur verborum prolixitate. Sequens vero
						<lb/>libellus ea plenius indicabit et cesaris animum per brevia capitula
					<lb/>ad legendum invitabit.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>cap. III.</head>
					<lg>
						<l>Scrutetur gestas regum Romana potestas,</l>
						<l>In quibus aspiciat, quod sibi proficiat.</l>
						<l>Servantur libri nobis per tempora scripti.</l>
						<l>Libros quisque legat, ut catus esse queat.</l>
						<l n="5">In libris reges, in eisdem denique leges.</l>
						<l>In libris Salomon, Dedalus atque Synon.</l>
						<l>Pelliger Helias, in libris miles Hurias;</l>
						<l>Ipsum psalterium stravit adulterium.</l>
						<l>Fossor Tobias fit palpo caditque Golias.</l>
						<l n="10">Doctrix causa fuit, cum Babyl alta ruit.</l>
						<pb n="114"/>
						<l>Absalon est ictus, sed nobis, non sibi scriptus.</l>
						<l>Hofpni vel Finees perspice, qui levis es.</l>
						<l>Vadat quisque vias, quas ivit rex Hezechias;</l>
						<l>Nullus post Roboam, sed mage post Habraham.</l>
						<l n="15">Iura quidem morum libri docuere priorum.</l>
						<l>Cesar, scripta lege, cum quibus ima rege.</l>
						<l>Tum bene regnatur, cum princeps phylosophatur.</l>
						<l>Gentis ubique decor, phylosophare precor.</l>
						<l>Librorum cura reserantur sepe futura,</l>
						<l n="20">Per quos clausa patent; nocte dieque valent.</l>
						<l>Sunt etenim libri defensio firma pericli;</l>
						<l>Accedant timidi, mox fuerint rigidi.</l>
						<l>Littera dando viam perducit adusque sophyam;</l>
						<l>Sancta sophya notat, quicquid Hydea rotat.</l>
						<pb n="116"/>
						<l n="25">Ipsa tenet cęlum, nimium mirabile velum,</l>
						<l>Et causas rerum ponderat ante deum.</l>
						<l>In facie divę sunt palmę, sunt et olivę,</l>
						<l>Balsama, thuris hodor, floris ibique color.</l>
						<l>Ergo patrum gestas meditetur nostra potestas</l>
						<l n="30">Et studeat libris; fulserit inde nimis.</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. IIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>UT VINCAS CEDAR, PRESTET DEUS, OPTIME
					<lb/>CESAR.</head>
					<p><lb/>DIVO HEINRICO, Romanorum imperatori augusto, cencies
						<lb/>triumphatori sub rege regum, iudice iusto, Albensis Benzo
						<pb n="118"/>
						<lb/>fidelis et superfidelis. <hi rend="italic">Laudate dominum de cęlis</hi>. Merito
						<lb/>debemus laudare dominum, qui christo suo HEINRICO
						<lb/>semper de hostibus predicabile concedit tropheum. <hi rend="italic">Sit nomen
						<lb/>eius benedictum in secula</hi>, qui dextram sui christi HEINRICI
						<lb/>sua sustentat dextera. Vere <hi rend="italic">completa est scriptura</hi>, quia ipse
						<lb/>deus ante christum suum vadit, eo quod superbia rebellium
						<lb/>coram facie augusti sicut stipula cadit. Tota igitur christianitas
						<lb/>assurgat in laudem creatoris, qui contra hostiles impetus
						<lb/>reddit terribiles aquilas christianissimi imperatoris. Et nos
						<lb/>ergo, qui tantam dei misericordiam circa dominum nostrum
						<lb/>cesarem cottidie videmus, in contricione cordis et spiritu
						<lb/>humilitatis redemptorem mundi suppliciter exoremus, ut
						<lb/>ceptum opus clementissimę pietatis super eum usque in finem
						<lb/>perficiat et aecclesia catholica de beneficiis tanti gubernatoris
					<lb/>proficiat.</p>
				</div>
				<pb n="120"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. V.</head>
					<head type="h2"><lb/>DE PUBLICIS FISCIS, DE VECTIGALIBUS IPSIS
					<lb/>VERA LOQUAR REGI, QUEM DILIGO MENTE FIDELI.</head>
					<p><lb/>PRETEREA quia <hi rend="italic">ego iam delibor et tempus meę resolutionis
						<lb/>instat</hi>, placet ostendere cesari domino meo, quod ętas ministrat.
						<lb/>Scio enim, quod plurimis intentus undique versum
						<lb/>ancxiatur assiduisque petitionibus militantium fatigatur.
						<lb/>Quo circa dignum duxi, ut per me cognoscat vectigalia localiter
						<lb/>ad se pertinentia, ne illum sequatur rerum indigentia. Nam
						<lb/>si non habet in camera, quod militibus effundat, nimirum
						<lb/>etiam, quos amat, quandoque conturbat. Non igitur possunt
						<lb/>mederi hec et alia infortunia, nisi ad imperii herarium restituatur
					<lb/>provinciarum vectigalis peccunia.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. VI.</head>
					<p><lb/>Turpissimum est denique, o cesar, ut <hi rend="italic">quasi unus ex nobis</hi>
						<lb/>mendices, cum videas alios tuis vectigalibus felices. Quod a
						<lb/>longe Cohelet intuitus loquitur ita summis ordinibus: <hi rend="italic">Audite,</hi>
						<lb/>magnates aecclesiae: Melius est, ut fìlii vestri respiciant in manus
						<lb/><hi rend="italic">vestras, quam vos respiciatis in manus filiorum vestrorum</hi>.
						<lb/>Reddantur ergo, quę sunt cesaris, cesari; lętabitur mundus
						<lb/>de reparata lege veteri. Insuper tale quid Iudaico more usurpatur
						<pb n="122"/>
						<lb/>per Latium, quod ultrice lege in maximam summam
						<lb/>librarum auri augmentabit palacium. Verum istis reseratis
						<lb/>et in palam missis <hi rend="italic">erit gaudium in cęlo et in terra et in mari et
					<lb/>in omnibus abyssis</hi>.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>cap. VII.</head>
					<head type="h2"><lb/>NE QUICQUAM DESIT, QUOD SERTO SEMPER
						<lb/>INHESIT,
						<lb/>CUNCTA REFORMENTUR, QUĘ DETRUNCATA
					<lb/>VIDENTUR.</head>
					<p><lb/>ALIUD autem expedit scire, quod minime est reticendum, eo
						<lb/>quod in consecratione cesaris augusti passa est imperialis corona
						<lb/>non modicum detrimentum. Multa enim detruncavit ignorantia
						<lb/>ex his, quę pertinent ad sollempnitatem tam insignis
						<lb/>diei, sine quibus non oportuit imponi diadema augustissimo
						<lb/>capiti domini mei. Aliter vero coronatur imperator orbis
						<lb/>terrarum atque aliter reguli provinciarum. Mirabiliori
						<lb/>denique atque venerabiliori cultu est celebranda imperialis
						<pb n="124"/>
						<lb/>scenophegia, quam quę exhibetur circa regulos perstrepente
						<lb/>turba plebeia. Fidelis sum, fideliter loquor. <hi rend="italic">Deus et pater
						<lb/>domini nostri Iesu Christi scit, quia non mentior</hi>. Non enim
						<lb/>vere poterit imperator dici minoratus integritate tanti talisque
						<lb/>officii. Postquam autem cognoverit dominus meus cesar
						<lb/>per me, servum suum, tam gloriosissimum misterium, <hi rend="italic">confido
						<lb/>in domino</hi>, quia non deputabit me in extremo cornu fidelium.
						<lb/>Erit quippe dies illa celeberrima angelis in cęlo et hominibus
					<lb/>in terra.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>VIII.</head>
					<p><lb/>Duo igitur episcopelli sustentant manus unius provincię regulelli.
						<lb/>Antecedit eum ferrea crucicula, retro prosequitur agrestis
					<lb/>plebicula.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. VIIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>ROMA MINORATUR, PROHELEMPSIS NI
						<lb/>CELEBRATUR
						<lb/>IUNCTIS QUINQUE VIRIS CAPITUM GESTAMINE
					<lb/>MIRIS.</head>
					<p><lb/>Processio vero Romani imperatoris celebratur talibus
						<lb/>modis. Portatur ante eum sancta crux gravida ligni
						<pb n="126"/>
						<lb/>dominici et lancea sancti Mauricii. Deinde sequitur
						<lb/>venerabilis ordo episcoporum, abbatum et sacerdotum et
						<lb/>innumerabilium clericorum, tunc rex indutus bysino podere
						<lb/>auro et gemmis inserto mirabili opere, terribilis calcaribus
						<lb/>aureis, accinctus ense, adopertus Frisia clamide, imperiali
						<lb/>veste, habens manus involutas cyrotecis lineis cum anulo
						<lb/>pontificali, glorifìcatus insuper diademate imperiali, portans
						<lb/>in sinistra aureum pomum, quod significat monarchiam
						<lb/>regnorum, in dextera vero sceptrum imperii de more Iulii,
						<lb/>Octaviani et Tiberii. Quem sustentant ex una parte papa
						<pb n="128"/>
						<lb/>Romanus, ex altera parte archipontifex Ambrosianus.
						<lb/>Hinc exinde duces, marchiones et comites et diversorum
						<lb/>procerum ordines. Sic imperator incedit ad processionem;
						<lb/>nulla humana lingua potest explicare talem gloriam tantumque
						<lb/>honorem. Retro vero secuntur quinque viri diversa clamide
						<lb/>et patricialibus circulis redimiti. O domine, <hi rend="italic">quid est
						<lb/>homo, quia magnifìcas eum et apponis erga eum cor tuum</hi>,
						<lb/>tribuens ei regere totum mundum? <hi rend="italic">Custodi</hi> ergo opera
						<lb/><hi rend="italic">misercordię tuę</hi>, domine deus noster, ne in eo prevaleant
						<lb/>boreas, nothus et auster. <hi rend="italic">Tu es deus, qui facis mirabilia</hi>,
						<lb/>quia imperatore gressum movente tollitur clamor omnium
						<lb/>ad sydera. Clerici incipiunt: <hi rend="italic">Iam, bone pastor</hi>, Teutonici:
						<lb/><hi rend="italic">Kyrrie leyson, helfo, sancte Petre heleyson</hi>. Singule quidem
						<lb/>nationes secundum ritum patrię prorumpunt in suas vociferationes.
						<lb/>Tot igitur innumerabilium vocum clamoribus
						<pb n="130"/>
						<lb/>exterrita tellus tremit et cęlum desuper ad laudem tanti
						<lb/>imperatoris faciem aeris serenissimam reddit, ut in die tantę
						<lb/>festivitatis sit <hi rend="italic">gloria in excelsis et in terra pax hominibus bone
						<lb/>voluntatis</hi>. Finita processione missa incipitur et secundum
						<lb/>sita canonum ante evvangelium imperator consecratur et
						<lb/>benedicitur. Expleta missa ad palacium redeunt et ad
						<lb/>mensam accedunt.
						<lg>
							<l>Resultat Roma gaudiis,</l>
							<l>Laudes refert apostolis,</l>
							<l>Per quorum sanctum meritum</l>
							<l>Roma tenet imperium.</l>
							<l n="5">Una est vox leticię</l>
							<l>Civium et milicię;</l>
							<l>Frequentat universitas</l>
							<l>Alleluja per semitas.</l>
						</lg>
						<lb/>Postquam autem cum modestia sumpserint cibum, hymno
						<lb/>dicto, si fuerit aestivum tempus, vadunt parumper dormitum.
						<lb/>Et facto modico intervallo revestit se imperator viridissima
						<lb/>clamide cum nivea mitra, cui superponit patricialem circulum,
						<lb/>et sic itur ad vesperum. Iterum pulsant cęlum
						<pb n="132"/>
						<lb/>voces eorum ad laudem et gloriam viventis in secula
					<lb/>seculorum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. X.</head>
					<p><lb/>ALTERA autem die domnus papa summit Romanam coronam
						<lb/>de altario apostolorum principis et ponit eam in capite
						<lb/>cesaris. Cesar vero per voluntatem dei et per orationem
						<lb/>sancti Petri coronatus venit usque ad scalarum gradus, ubi
						<lb/>eum prestolatur Romanus senatus. Ascendensque equm
						<lb/>cum equitibus Romanis, Teutonicis et Longobardis pergit per
						<lb/>viam triumphalem. In omnibus quidem plateis salutatur
						<lb/>Romanis cantilenis. Ante fores igitur Constantinianę aecclesię,
						<lb/>quę est <hi rend="italic">caput omnium aecclesiarum per universum orbem
						<lb/>terrarum</hi>, congregatę sedecim regionum scolę suscipiunt
						<lb/>imperatorem cum magna processione. Intrante vero cesare
						<lb/>aecclesiam cum multitudine diversarum gentium salutat eum
						<lb/>consistens iuxta altare chorus psallentium: Benedictus sit cum
						<lb/>patre et spiritu sancto Christus, dei filius, qui talem concedit
						<lb/>lęticiam angelis et hominibus. Quid plura? Missa celebratur et
						<lb/>per omnes vicos Alleluia cantatur. Ubique iubilatio, ubique
					<lb/>gaudium et exultatio.</p>
				</div>
				<pb n="134"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XI.</head>
					<p><lb/>Tercia vero feria similiter cum eodem exercitu equitans
						<lb/>usque ad sanctum Paulum coronatus sollempniter recipitur
					<lb/>atque in eius laude deus glorifìcatur et benedicitur.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>cap. XII.</head>
					<p><lb/>Quarta denique feria quasi rediens de Bethleem coronatus
						<lb/>vadit ad sanctam Hyerusalem. Expletis autem mysteriis
						<lb/>tam insignis diei commendat se deo et dicit: Salvator mundi,
						<lb/>miserere mei. Reliquis vero tribus eiusdem ebdomade diebus
						<lb/>celebrat synodum et simul cum domno apostolico emendat
						<lb/>negligentias sacrorum ordinum. Deinceps pertractat cum
						<lb/>sapientibus de dispositione rei publicę <hi rend="italic">multiphariam multisque
					<lb/>modis</hi>. Tu autem, <hi rend="italic">domine, miserere nobis</hi>.</p>
				</div>
				<pb n="136"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>IMPERATORUM, FUERANT QUI GEMMA
						<lb/>PRIORUM,
						<lb/>SUCCESSOR FACTUS, QUORUM DUM RESPICIS
						<lb/>ACTUS,
						<lb/>CESAR, UT EXCELLAS, AGE FAC, UT ANOMALA
					<lb/>VELLAS.</head>
					<p><lb/>SUPER hec autem quiddam pernecessarium volo dicere, cui
						<lb/>non satis sunt paucę litterę, de amministrationibus scilicet
						<lb/>Apulię seu Calabrię. In quibus venerabilis Karolus magnique
						<lb/>Ottones et senior HEINRICUS non parum laboraverunt,
						<lb/>sed perfectionem operis successoribus reliquerunt. Nam Karolus
						<lb/>asportavit in Frantiam Longobardorum regem Desiderium,
						<lb/>qui conturbabat Romanum imperium. Rex autem
						<lb/>Arnulfus, Karlomanni filius, qualiter exarsit adversus Bergamensis
						<lb/>comitis falsa consiliabula – sit modo <hi rend="italic">lupus in
						<lb/>fabula</hi>. Otto vero primus transtulit in Bagoariam regem
						<lb/>Berengarium, rei publicę adversarium. Secundus quidem
						<lb/>Otto cum Saracenis pugnavit et de litoribus Hadriatici maris
						<lb/>eos exterminavit. Tercius denique Otto decollavit Crescentium
						<pb n="138"/>
						<lb/>et cecavit papam Sergium, eo quod cum Grecis
						<lb/>frequentabant inlicitum commercium. At vero primus
						<lb/>HEINRICUS, christianę religionis amicus, devicta Troia
						<lb/>subiugatisque principibus adduxit secum Capuanum principem
						<lb/>in Suevia, quem diu afflixit carcerali miseria. Domnus
						<lb/>igitur Chuonradus diademate glorificatus, rediens per Marchias
						<lb/>Trasalegardum suspendio condempnavit cęterosque in
						<lb/>mortis terrorem precipitavit. Filius quoque eius secundus
						<lb/>HEINRICUS, precessorum suorum superlativus, Rodulfum
						<lb/>Trikinot et Vuilielmum Tancredi cum aliis Normannis, qui
						<lb/>erant parvo numero, subdidit pedibus principum precepitque,
						<lb/>si aliter presumpsissent, fierent exterminium. Memorię
						<lb/>quidem digna fecit plura fecissetque plurima, nisi obfuisset
						<lb/>sine intermissione ruens nimia pluvia. Erat enim voluntas eius
						<lb/>videre columpnam Karoli, ubi iaculando lanceam fixit in
						<lb/>mari. Regrediens autem per Camerinam et Spoletum venit
						<pb n="140"/>
						<lb/>Anconam et cepit Gislerium reclusitque in Formicaria, cui
					<lb/>melius esset, si eum caperent subgrundaria.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>cap. XIIII.</head>
					<p><lb/>Quis enim, rogo, est tantę pericię, ut valeat bellicos sudores
						<lb/>domini mei imperatoris HEINRICI tercii describere? Excedunt
						<lb/>quippe numerum trophea suarum victoriarum, sicut, fratres
						<lb/>mei, cernimus inpresentiarum. Sed datum est ei munere
						<lb/>divino, ut, quod minus est de perfectione, per eum compleatur
						<lb/>omnino. Quia ipse deus vadit, sicut supra scriptum
						<lb/>est, ante HEINRICUM, christum suum, preparans ei
						<lb/>victorię cumulum. Nam omnis terra expectat eum quasi
						<lb/>redemptorem et cum palmis ramisque diversarum frondium
						<lb/>obviam veniens aperit portas urbium. Ponat igitur dominus
						<lb/>noster cesar ante oculos memorię antecessorum inceptionem
						<lb/>et accingat se ad cepti operis consumationem. Extirpet
						<pb n="142"/>
						<lb/>prius sicut bonus agricola rampnos et vepres et seminet
						<lb/>bonum semen, unde habeat annualiter triticeas messes.
						<lb/>Non serat ibi earum frugum prolem, quę timeat lunę rorem
						<lb/>et solis calorem, sed spargat semen ad utrumque impavidum
						<lb/>et sic obtinebit consumationis bravium. Si enim radicitus
						<lb/>non evulserit totam spinosę silvę densitatem, sepius redibit ad
						<lb/>extirpandam eandem. Fuerit quippe omnibus indecens ridiculum
						<lb/>iteratę reversionis diverticulum. Semel igitur fiat, quod
					<lb/>est faciendum, ut non sit necesse amplius repetendum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XV.</head>
					<head type="h2"><lb/>DE CHRISTO DIXIT, REGUM QUOQUE STEMATA
						<lb/>SCRIPSIT
						<lb/>MENTE QUIDEM LETA CUMIS VETERANA
					<lb/>PROPHETA.</head>
					<pb n="144"/>
					<p><lb/>ADHUC enim longa sibi restat via, sicut Sybille testatur
						<lb/>prophetia. Nam ordinatis et in statum pristinum collocatis
						<lb/>Apulia scilicet atque Calabria videbit eum Bizas coronatum
						<lb/>in sua patria. Deinceps erit egressio eius usque ad urbem
						<lb/>Solimorum et salutato sepulchro ceterisque dominicis sanctuariis
						<lb/>coronabitur ad laudem et gloriam <hi rend="italic">viventis in secula
						<lb/>seculorum</hi>. Stupens igitur Babylon desiderans <hi rend="italic">lingere pulverem
						<lb/>pedum eius</hi> veniet in Syon. <hi rend="italic">Tunc implebitur, quod scriptum
						<lb/>est: Et erit sepulchrum eius gloriosum</hi>. O cesar, quid
						<lb/>miraris super hoc? Quid faciat de te, sine te deliberat ipse,
						<lb/>qui fecit te. Tu autem dic: <hi rend="italic">Multa fecisti, domine deus meus,
						<lb/>mirabilia tua, et cogitationibus tuis non est, qui similis</hi> sit
						<lb/>tibi. <hi rend="italic">Vivit dominus</hi>, et: <hi rend="italic">dominus illuminatio mea</hi>. Ita
						<lb/>fient ista, ut presagit Sybillę Calliopea. O vos symmistes
						<lb/>herilis auriculę, ne putetis verba Sybillę vocem cracitantis
						<lb/>corniculę. De profundis enim est cogitandum, ubi auditis,
						<lb/>quod mare sit transmeandum. Si forte in aliquo dubitatis,
						<pb n="146"/>
						<lb/>in Habela interrogate, et scisso velo, quę latent, erunt in
					<lb/>claritate.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XVI.</head>
					<head type="h2"><lb/>FIT BABYLON TRISTIS COMPLETIS QUATTUOR
					<lb/>ISTIS.</head>
					<p><lb/>DE HIS quoque propositionibus, quas summotenus tetigi balbucientis
						<lb/>linguę ligonibus deo miserante et sensum confirmante,
						<lb/>novi, qualiter possunt fieri ad honorem omnipotentis
						<lb/>dei et ad salutarem profectum imperatoris domini mei. Ne
						<lb/>despiciat, quęso, dominus meus cesar servi sui parvitatem,
						<lb/>quia ipse deus facit de omnibus et in omnibus suam voluntatem.
						<lb/>Non vilipendit suam facturam, etiam <hi rend="italic">capillo</hi> dedit
						<lb/><hi rend="italic">umbram suam</hi>. Dicit namque scriptura: <hi rend="italic">Alia claritas
						solis,
						<lb/>alia claritas lunę, alia claritas stellarum</hi>, ita voluit deus
						<lb/>esse diversas qualitates graciarum. Et in domo dei erant
						<lb/>non solum fialę sed etiam cyati, quia <hi rend="italic">unicuique datur gracia
						<lb/>secundum mensuram donationis Christi</hi>. Itaque nichil
						<lb/>horum, quę dicta sunt, videatur vanum aut impossibile sed
						<pb n="148"/>
						<lb/>neque incredibile, quia non exeunt de vase, cui dominetur
						<lb/>mendatium, quod est fermentum putribile. <hi rend="italic">Nisi credideritis,
						<lb/>non intelligetis</hi>, neque enim ante cognitionem causę
						<lb/>iudicium inferre debetis. Credite ergo, et invenietis et gaudium
					<lb/>magnum inde accipietis.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XVII.</head>
					<head type="h2"><lb/>KAROLUS HEINRICO BOAT HEC UT AMICUS
						<lb/>AMICO:
						<lb/>„SAXA DIU FREGI, PEDIBUS FRAGMENTA SUBEGI.
						<lb/>SIC, SIC VICTOR ERIS, SI CREBRO SAXA TERIS,
						<lb/>CESAR, HYMAGO MEA, SUB QUO TREMIT ORBIS
						<lb/>HYDEA.
						<lb/>VOS DUO, VOS MAGNI, VOS FORTES, VOS VELUT
						<lb/>AGNI,
						<lb/>VOS CELEBRAT MUNDUS, TU TERCIUS, ILLE
					<lb/>SECUNDUS.</head>
					<p><lb/>QUI CUM SAPIENTIBUS graditur, sapiens est; qui vero cum stultis,
						<lb/><hi rend="italic">eorum similis efficitur</hi>, sicut in libro regum de Roboham
						<pb n="150"/>
						<lb/>legitur. In sublimitate igitur constitutis necessarium est
						<lb/>sensatorum amministratione fungi, quia pars scientiae est
						<lb/>scienti coniungi. Pondus enim Romanę potentiae sine dubio
						<lb/>levigatur, si cum filiis prudentiae pertractatur. Prudentia vero
						<lb/>metitur exitus rerum et considerat qualitates singulorum
						<lb/>dierum. Sollertius namque de futuro consulitur, si id, quod
						<lb/>preteriit, ad memoriam reducitur. Perspicuum est quippe,
						<lb/>quod in diebus pueritię de baiulo ad baiulum, o cesar
						<lb/>HEINRICE, porrexit te Fortuna, sed transcurso Pytagoricę
						<lb/>litterę bivio iam non es cum his, qui mutantur ut luna.
						<lb/>Quibus remotis bene per temet triumphare coepisti; persevera,
						<lb/>moneo, quoniam perseverantibus numquam defuit virtus
						<lb/>Christi. Ne dubites neque formides, ad <hi rend="italic">nichilum</hi> enim
						<lb/><hi rend="italic">devenient</hi>, quęcumque fumantia vides. Quod maius et
						<lb/>peius erat, transiit, quod minus est, restat; confide ergo, quoniam
						<lb/>divina propitiatio tibi de cęlo victoriam prestat. Enimvero
						<lb/>qui dedit terminum tenebris, adbreviat dies malitię,
						<lb/>prolongat autem fidelibus tempus letitię. Noli ergo fieri
						<pb n="152"/>
						<lb/><hi rend="italic">modice fidei</hi>, eo quod servi perfidiae quantocius ibunt ad
						<lb/>immolandum; eapropter vigilanti cautela magis ac magis
						<lb/>est elaborandum, ne de tua necligentia vires accipiant, qui calcaneum
						<lb/>tuum mordere desiderant. Divinum quidem est
						<lb/>misterium, quod michi morigeraris, cesar invictissime, sive
						<lb/>in bellicis triumphis seu in dispositione rei publicę. Nam
						<lb/>quęcumque signa de transmarinis partibus advenerunt michi,
						<lb/>pene eadem ocurrunt libi. Elephantem vero michi direxit rex
						<lb/>Persarum, tibi quoque Affrica leonem cum comitatu mirabilium
						<lb/>bestiarum. Legatus preterea Hyerusolomitę episcopi
						<lb/>detulit michi multas reliquias et claves sepulchri cum
						<lb/>vexillo causa benedictionis, sed hec prophetia tendit oculum
						<lb/>ad te, qui eris in hoc opere per voluntatem dei signifer
						<lb/>christianę religionis. Basileus autem Constantinus misit
						<lb/>tibi signa similia, videlicet de sudario domini, de cruce
						<lb/>simulque de corona spinea. His itaque figuralibus signis potes,
						<lb/>o amice, certam sperare victoriam de omnibus inimicis. <hi rend="italic">Delectare</hi>
						<lb/>ergo <hi rend="italic">in domino et dabit tibi petitiones cordis tui</hi>. Ne
						<lb/>fias, quęso, contrarius legis divinę neque sublimes, quos canones
						<lb/>atque humanę leges adiudicant filios ruinę. Ne verearis
						<lb/>dicere, quod dixit creator ipse: <hi rend="italic">Penitet me hominem fecisse</hi>.
						<pb n="154"/>
						<lb/>Igitur, quod ignoranter commissum est, emenda in melius,
						<lb/>ut de tuis bonis operibus glorificetur deus. Scriptum est
						<lb/>enim: <hi rend="italic">Si placuerint domino viae hominis</hi>, statim <hi rend="italic">inimicos
						eius
					<lb/>convertet ad pacem</hi> regni cęlestis emacem. Amen“.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>cap. XVIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>TEMPORIS INSTANTIS REX, AUDI VERBA
						<lb/>GYGANTIS:
						<lb/>„ME TULIT IN CELUM LABOR ATQUE VIBRABILE
						<lb/>TELUM,
						<lb/>EX HOC OCCIDI, QUE MONSTRA NOCENCIA VIDI.
					<lb/>SIC, FRATER, DURA SUPERABIS BARBARA IURA“.</head>
					<p><lb/><hi rend="italic">ALIENA VITA EST NOBIS magistra</hi>. Sit ergo nostrum iter
						<lb/>in dextra, nequaquam in sinistra. Pre ceteris operibus suis
						<lb/>legimus duodecim labores Herculis, quorum similitudinem
						<lb/>habent facta senioris nostri cesaris. Hercules autem post multiplices
						<lb/>victorias numeratus inter deos reliquit mundo venerabiles
						<lb/>memorias. Perseverantia quippe reddit eum celeberrimum,
						<lb/>quia <hi rend="italic">non morietur nomen eius in ęternum</hi>. Non enim
						<lb/>dictum est de eo: <hi rend="italic">Iste homo cepit edificare, sed non potuit
						<lb/>consumare</hi>. Calcata siquidem omni difficultate, quicquid
						<lb/>incepit, victoriosissime peregit. Nullam enim facit digressionem
						<lb/>ab itineribus istius dominus noster cesar HEINRICUS.
						<lb/>Victa est, deo gracias, lupina rabies, quę contra eum ululabat;
						<pb n="156"/>
						<lb/>succisa est silva capitum hydre, quę indesinenter
					<lb/>pullulabat.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>XVIIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>FIT DRACO DE VIRGA, VORAT ANGUES DENUO
						<lb/>VIRGA;
						<lb/>SIC SINT ABSORTI FIDEI DE CALLE RETORTI;
						<lb/>HANC PROPTER REGEM MONSTRAT SAPIENTIA
					<lb/>LEGEM.</head>
					<p><lb/>NUNC AUTEM discinctis armis furoris bellici tria monet
						<lb/>facienda frater BENZO, ne amplius prevaleant aethnici,
						<lb/>videlicet ut convertat sicut Moyses virgam suam in
						<lb/>draconem, qui devoret hostes usque ad internitionem et
						<lb/>amplius non erunt. Et iterum per quandam metamorphosim
						<lb/>evertat alios in duriciam lapidis, sicut legitur factum de
						<lb/>capite Gorgonis. Postremo percutiat Amazones in
						<lb/>posteriora, ne sint novissima earum prioribus peiora.
						<lb/>Quę omnia facile possunt fieri, si assensum prebuerit cesar
					<lb/>vaticinio servi sui.</p>
				</div>
				<pb n="158"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XX.</head>
					<head type="h2"><lb/>SPECTAMEN PULCHRUM: MOYSES IT PER MARE
						<lb/>RUBRUM;
						<lb/>REX CALCAT DORSUM PADI, FREMIT UNDA
					<lb/>DEORSUM.</head>
					<p><lb/>NON DEBENT preterea a corde recedere, O IMPERATOR,
						<lb/>quę circa te operari dignatur mundi salvator. Nam unum
						<lb/>atque idem miraculum fuit: ire per rubrum mare siccis plantis
						<lb/>et calcare dorsum Heridani submurmurantibus aquis. Cuius
						<lb/>rei testis est non solum Placentia, verum etiam tota Italia
						<lb/>sepius memorando omnipotentis magnalia. Ea quippe dum
						<lb/>recolis, o cesar, ne pigeat pugnis pectus percutere et lacrimas
						<lb/>ab oculis deducere. <hi rend="italic">Multa quidem et alia signa fecit</hi> pro
						<lb/>te pius plastes custodiens vias tuas, ne in eis se occultet callidus
					<lb/>cerastes.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXI.</head>
					<head type="h2"><lb/>RUNCIE, DEFORMIS FACTUS SINE LUMINE DORMIS.</head>
					<p><lb/>LAUDETUR deus, quia vix potuit manus tuas evadere, qui iniuriis
						<lb/>linguę ausus est te invadere. Auditum est in quattuor
						<lb/>mundi plagis, qualiter es ultus, o formidanda potestas,
						<lb/>super Runtio Cremonensi atque quibusdam aliis. Sed de
						<pb n="160"/>
						<lb/>Bonizello, Armanello seu Morticiello, tribus demonibus,
						<lb/>quod non idem contigit, improbat omnis populus. Nunc
						<lb/>autem omnia conturbant et aecclesiastica officia sibi
						<lb/>usurpant. Non est dicere, quanta prestigia agat Bonizellus
						<lb/>et in Placentina urbe atque in eiusdem plebibus insistens diabolicis
						<lb/>predicationibus, reprobandis quoque aecclesiarum consecrationibus.
						<lb/>Armanellus vero sive Morticius, facti catholice
						<lb/>fìdei ruina, debachantur in regione Albensis aecclesię vicina.
						<lb/>Hii suum opus exercent in dandis penitentiis. Penitentia
						<lb/>siquidem eorum huiusmodi est: Abrenuntias HEINRICO et
						<lb/>suo papę omnibusque orthodoxis? Abrenuntio. Abrenuntias
						<lb/>Albensi suisque presbiteris? Abrenuntio. Et ita flexis genibus
						<lb/>et elevatis sursum manibus promittunt servare, quoad
					<lb/>vixerint, quicumque de illorum consortio esse voluerint.</p>
				</div>
				<pb n="162"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XXII.</head>
					<p><lb/>MULTOS igitur sive de populo seu de principibus ad se traxerunt,
						<lb/><hi rend="italic">quos duplo filios gehenne fecerunt</hi>. Non est, cui possim
						<lb/>dicere: <hi rend="italic">Stemus simul</hi>, quia, si non omnes, plures tamen de
						<lb/>ordine vicis Habye infecit pestis Patarie, sicut est cernere
						<lb/>in kymera Astensis aecclesię. <hi rend="italic">Non habeo, ubi caput
						<lb/>reclinem</hi>. Remansi solus, occupavit enim &lt;omnes&gt; gradus,
						<lb/>sexus et ętates perfidie dolus. In hoc apparet, quia
						<lb/>super capillos capitis multiplicate sunt nostrę culpę, quoniam
						<lb/>seviunt inter nos duę pilosę, scilicet <hi rend="italic">infernus et os
						<lb/>vulvę</hi>. Tercia vero, cuius nomen incipit a littera canina, nulla
						<lb/>saciatur peccunia, sicut nec terra pluvia. Quarta vero persecutio,
						<pb n="164"/>
						<lb/>cui non placet ‘sufficit’ dicere, non cessat vorare, quicquid
						<lb/>potest attingere, sive illud sit publicum herarium seu domini
					<lb/>sanctuarium vel ius parium aut imparium.</p>
					<div>
						<head><lb/>NI MALA SUBSANNAS, O IUDEX, TE QUOQUE
						<lb/>DAMPNAS.</head>
						<p><lb/><hi rend="italic">EXALTARE</hi> ergo, <hi rend="italic">qui iudicas terram</hi>, resiste
							insaturabilibus,
							<lb/><hi rend="italic">redde retributionem superbis</hi> nec non etiam fraudulentis.
							<lb/>Gladium quidem ultionis habes, o cesar, de manu omnipotentis.
							<lb/>Et si inpresentiarum non suppetit facultas vindicte,
							<lb/>tamen <hi rend="italic">iuxta stultitiam eorum respondendum est stultis</hi> vel
							<lb/>minacibus epistolis. Dicit enim scriptura: <hi rend="italic">Rex, qui sedet in solio
							<lb/>suo, dissipat omne malum intuitu suo</hi>. Certe, si non quomodocumque
							<lb/>eos coherces ab inlicitis, si impune eos abire permittis,
							<lb/>abusionem eorum non comprimendo tu ipse perficis.
							<lb/>Sicut per quendam sapientem dicitur: <hi rend="italic">Nam impune
							<lb/>facere quęlibet, id est regem esse</hi>. Post deum, o cesar, tu es
							<lb/>rex, tu imperator; tu rege, tu impera trementi potestate;
							<lb/>terror minarum redigat in nichilum confidentes in sua
						<lb/>feritate.</p>
					</div>
					<pb n="166"/>
					<div>
						<head><lb/>DIVITIS IN MENSA RESIDENS AEQUALIA PENSA.</head>
						<p><lb/>QUIA frequenti persuasione revertor ad causam cesaris domini
							<lb/>mei, ne miretur venerabilis optimatum populus, quia
							<lb/><hi rend="italic">ubi amor, ibi oculus</hi>. De illo enim dicit scriptura: <hi rend="italic">Ego
							ante
							<lb/>te ambulabo et superbos terrę humiliabo</hi>. Huius rei testis est
							<lb/>Ausonia nec non Canussię colonia, velit nolit, id ipsum affirmat
							<lb/>Saxonia. Manifestum est igitur multis victoriarum signis,
							<lb/>quia deus it pre; si sequeris eum, o cesar, non est ab re.
							<lb/>Scriptum est enim: <hi rend="italic">Cum sederis ad mensam divitis, vide, quę
							<lb/>apponuntur tibi; oportet te similia preparare</hi>. Deus contrivit
							<lb/>manibus suis tibi resistentes et tu comprime tyrannos sanctas
							<lb/>dei aecclesias persequentes. Forsitan dices: „Cum accepero
							<lb/>tempus, ego iustitias iudicabo“. Interim terre eos tonitruis
							<lb/>epistolarum, quoniam pene ad nichilum devenit dignitas
							<lb/>aecclesiarum assiduis tempestatibus rapinarum. Sed in his
							<lb/>mortibus Albensis aecclesia mortifìcatur pre omnibus. Itaque
							<lb/>terribiliter tona minacibus epistolis; <hi rend="italic">vox tui tonitrui</hi>
							<lb/>erit aliquantula salus tuis episcopis. Nam deus aliquando tonat
							<lb/>et non grandinat. Si vero, qui tonitrua audierint, in iniquitate
							<lb/>sua permanserint, iusto iuditio super eos tonat, grandinat et
							<lb/>fulgurat. <hi rend="italic">Vade et tu</hi>, o cesar, <hi rend="italic">fac similiter</hi>. Intona
							super lupos
							<lb/>rapaces; si se correxerint, parce, quod si non, iube, quo
							<pb n="168"/>
							<lb/>super eos impleant sua officia Parce. Dicit enim tibi scriptura:
							<lb/><hi rend="italic">Dissipabit impios rex sapiens et curvabit super eos fornicem</hi>.
							<lb/>Completis vero, o cesar, supradictis bene preparasti ea, quę
							<lb/>vidisti in mensa divitis. Vide, ne dicat tibi deus: „Ego non
							<lb/>peperci inimicis tuis, et tu indulges aecclesiarum lupis?“ Redde
						<lb/>ergo vicem Christo sicut bonus amicus amico.</p>
					</div>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. VII.</head>
					<head type="h2"><lb/>CONSESSUS QUALIS SCALĘ, RETRIBUTIO TALIS.</head>
					<p><lb/>SI exempli gracia voluissem coram cesare, domino meo, presentare
						<lb/>totum mundum a primo homine usque ad ultimum,
						<lb/>ut tamquam in speculo prospiceret, qualiter fugientes de
						<lb/>prelio aut hostibus resistentes ponderare debuisset, viderer
						<lb/>minor capitis, quia ipse sapientię habitat in abditis.
						<lb/>Novit enim, quia intellectu distat homo a pecudibus, et ideo
						<lb/>scriptum est: <hi rend="italic">Homo, cum in honore esset, non intellexit,
						<lb/>comparatus est iumentis insipientibus</hi>. Novit enim monstrante
						<lb/>iustitia, quoniam aliter remunerande sunt virtutes
						<lb/>quam vitia. Novit enim, quod non in eadem lance ponendi
						<lb/>sunt deficientes cum perseverantibus, ideoque voce magna clamat
						<lb/>spiritus sanctus: <hi rend="italic">Ordinate in me caritatem</hi>, si quantocius
						<pb n="170"/>
						<lb/>vultis venire ad universalis monarchię dignitatem. Si
						<lb/>audeo dicere: Fortasse in hoc solo peccatis, quia caritatem non
						<lb/>ordinatis. Scriptum est enim: <hi rend="italic">Qui totam legem observaverit,
						<lb/>offenderit autem in uno, factus est omnium reus</hi>. In ordine
						<lb/>quidem caritatis est primus gradus, ut omnis creatura diligat
						<lb/>deum sine mensura. In secundo gradu amor proximi ordinatur,
						<lb/>quia fraterna dilectio ad se ipsum mensuratur. Inimici
						<lb/>vero ponuntur in ultimis scalis, ut eis non reddantur mala pro
						<lb/>malis. Pensate tandem, cuius ordinis sit frater Benzo, qui corpus
						<lb/>et animam posuit pro vestra fidelitate et adhuc perseverat
						<lb/>in eadem firmitate. <hi rend="italic">Audite et intelligite; intellectus
					<lb/>bonus omnibus facientibus eum</hi>.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. VIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>IN GREGE SUBLIMIS SUPEROS DISCERNAT AB IMIS.</head>
					<p><lb/>NE VIDEATUR domino meo cesari sermo meus inanis aut
						<lb/>vanus, quia <hi rend="italic">ubi dolor, ibi manus</hi>. Volo eum non ignorare,
						<lb/>quod quidam audent de illo submurmurare dicentes, quia in
						<lb/>pontificum creatione minime utitur speciali discretione,
						<pb n="172"/>
						<lb/>cum deberet attendere, quod ìpse deus vice sua contulit ei ad
						<lb/>superiores gradus ordinare homines, sicut ipse disponit
						<lb/>supernorum civium ordines. Et quia vicarius est conditoris,
						<lb/>non debet esse sine cotidiana sollicitudine suę prepositionis.
						<lb/>Nam de prelaturę suę reddenda ratione non est ambiguum
						<lb/>in ultima discussione. In tantam itaque sublimitatem
						<lb/><hi rend="italic">divinitate propitia</hi> elevatus et super <hi rend="italic">omnes potestates
						omniaque
						<lb/>iura regnorum</hi> exaltatus <hi rend="italic">iactet super dominum</hi> suos
						<lb/>cogitatus et in cunctis actionibus suis habeat, precor, nutricem
						<lb/>virtutum discretionem reddens ei semper gloriam et
						<lb/>honorem, qui eum ad similitudinem sui fecit in creaturis
					<lb/>humanis alterum creatorem.</p>
				</div>
				<pb n="174"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. VIIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>SIT PAR MICIPSE, RECTOR SI DEVIAT IPSE.</head>
					<p><lb/>ADICIUNT etiam submurmurantes, quia est peccatum non ad
						<lb/>mortem, de quo orandum est; et est peccatum ad mortem, pro
						<lb/>quo orandum non est. De presumptione vero utriusque
						<lb/>commissi rogandus est, ut apperiat ille, qui tenet claves
						<lb/>magnę abyssi. Assumpta igitur divinę legis auctoritate
						<lb/>perscrutetur cesar, quid significent utraque. Nam illi ita sentiunt:
						<lb/>Peccatum non ad mortem est aliquid non respuere de
						<lb/>commendandi antisticii precioso munere. Quibus ita possumus
						<lb/>respondere: Multa fiunt contra legitimos usus cogente
						<lb/>necessitate. David enim pulsatus necessitate famis <hi rend="italic">commedit</hi>
						<lb/>panes propositionis, quod non licebat nisi sacerdotibus solis.
						<lb/>Sed quod necessitas pro remedio repperit, cessante necessitate
						<lb/><hi rend="italic">debet cessare id, quod urguebat</hi> et legitimus usus in suo statu
						<lb/>permaneat. Peccatum vero ad mortem dicunt fore spurios
						<pb n="176"/>
						<lb/>ponere in pontificali honore. Quod quia divinę atque
						<lb/>humanę leges contradicunt, ideo non est orandum pro eo. Ad
						<lb/>hec ita dicamus: Emendemus in melius, quę ignoranter
						<lb/>peccavimus, ut aecclesia catholica in sua religione consistat
						<lb/>et <hi rend="italic">non ira dei</hi>, sed gracia eius <hi rend="italic">super nos veniat</hi>.
						Propterea
						<lb/>ista premisi, quia semper cupio videri frequens in administratione
					<lb/>herilis servicii.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. X.</head>
					<head type="h2"><lb/>CUR CLAMOR NOSTER TE PULSAT, PERCIPE,
					<lb/>SOTHER.</head>
					<p><lb/>QUONIAM a singultu meo et suspiriis avertit benignas
						<lb/>aures cesar dominus meus, <hi rend="italic">clamor meus ad te veniat</hi>,
						<lb/>deus. Adtende ergo, cęlum, quę loquar, et audiat terra ex ore
						<lb/>meo, quanta pertuli pro domino meo. Utinam omnes cognovissent,
						<lb/>licet non omnes condescendissent. Tot enim tantasque
						<lb/>herumpnas passus sum pro eo ab ipsa sui puericia, quantas vix
						<lb/>posset per annum colligere Tulliana pericia. Ex precepto
						<lb/>quidem dominę meę augustę debellaturus Heacum et
						<lb/>Radamanthum Romam veni; ut breviter dicam, eos expuli
						<pb n="178"/>
						<lb/>ab arca Petri. Regiones Romanę urbis fere omnes ad
						<lb/>fidelitatem domini mei regis sub sacramento colligavi atque
						<lb/>cum illis intrepidus remansi expectans adventum domni
						<lb/>Kadali. Et ut credatis, quod ita se habet veritas rei, testis est
						<lb/>domnus Clemens, tunc cancellarius, modo sancti Petri
						<lb/>vicarius, et Lunensis Bernardus, eo tempore regis capellanus.
						<lb/>Qualiter autem hec acta sunt et quomodo confratres et
						<lb/>coepiscopi me solum reliquerunt et ad apostatas abierunt et
						<lb/>qualiter eos revocavi de prelio fugitivos et pene semivivos,
						<lb/>non parvi operis sequens libellus indicabit et per ordinem
					<lb/>cuncta narrabit.</p>
				</div>
				<pb n="180"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>XI.</head>
					<head type="h2"><lb/>Dapsilis ESTO MICHI, DE TE QUI TALIA SCRIPSI,
					<lb/>REGALIS PLANTE SOBOLES, PRECEPTOR AMANDE.</head>
					<p><lb/>QUIS, ROGO, imperatorum &lt;erat&gt; ita durus, ut non dedisset
					<lb/>tam bene servienti tantaque de eo scribenti aliquid munus?</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XII.</head>
					<lg>
						<l>Liber cum rebus, Maro, cunctis esto diebus</l>
						<l>Et de thesauro Iulii sis dives in auro.</l>
					</lg>
					<p><lb/>CERTE pro duobus carminibus a Iulio Cesare est honoratus
						<lb/>duplici honore Virgilius. Apud reges seu cesares antiquos
						<lb/>sine mora sequebatur opus alicuius famulitii decentissima
						<lb/>merces multiplicis benefitii. Quem delectat talia cognoscere,
					<lb/>hystorias regum dignetur revolvere.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>XIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>QUI LACRIMANS ORAT, REX HUNC ASVERUS
					<lb/>HONORAT.</head>
					<p><lb/>AUDIAT CESAR, dominus meus, quid honoris ab Asvero promeruit
					<lb/>Mardocheus.</p>
				</div>
				<pb n="182"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XIIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>DANIHEL ORNATUR, QUAMVIS MALA
					<lb/>VATICINATUR.</head>
					<p><lb/>NABUCHODONUS vero et Balthasar torque aurea Danihelem
						<lb/>ornaverunt, licet terribiles interpretationes ab eo
					<lb/>didicerunt.</p>
					<lg>
						<l>Ut multis supersedeamus, quid Otto tercius fecerit,</l>
						<l>audiamus.</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>XV.</head>
					<lg>
						<l>Logica, convolvis, quod tu, Gerberte, resolvis;</l>
						<l>Hinc orbi toto te prefert tercius Otto.</l>
					</lg>
					<p><lb/>Accepta solutione de <hi rend="italic">ratione uti et rationali</hi> GERBERTO resolutori
						<lb/>post Ravennam placuit Romam dare donum videlicet
					<lb/>imperiale.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XVI.</head>
					<head type="h2"><lb/>TADO, BONUM FATUM, FACIUNT TE DONA
					<lb/>BEATUM.</head>
					<p><lb/>DE TADONE VERO, qui fuit propter metum Ardoini pedester
						<lb/>legatus marchionis Teodaldi atque episcopi Leonis, quid
						<pb n="184"/>
						<lb/>fecit venerabilis clementia magni HEINRICI, serenissimi imperatoris?
						<lb/>Certe uni filio eius dedit Verone episcopatum, alteri
						<lb/>comitatum, patri vero Gardam et totum Benacum.
						<lb/>Sequatur ergo dominus meus cesar exempla illorum, quia et
					<lb/>hereditate et honoris dignitate est verus heres eorum.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>XVII.</head>
					<head type="h2"><lb/>FELIX CESAR ERIS, PATRUM SI FACTA SEQUERIS.</head>
					<p><lb/>TEMPORIBUS consulum sive imperatorum erat talis consuetudo
						<lb/>militum Romanorum, ut, si quis aliquando fortiter seu
						<lb/>festive aliquid fecisset, multiplici beneficio ditatus statuam in
						<lb/>foro promeruisset, sive esset pugnator vel in populo rethoricus
						<lb/>perorator aut etiam imperialium legationum non improvidus
					<lb/>delator.</p>
				</div>
				<pb n="186"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>XVIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>CANTANS CONSTANTER, MOX FACTUS ES
					<lb/>AUREUS, ANSER.</head>
					<p><lb/>NON dico de hominibus tantum. Nam anser meruit aureus
						<lb/>fieri, quia excitavit custodes Capitolii. O felices illo tempore
						<lb/>nati, qui finita pugna non redibant domum indonati. Nunc
						<lb/>autem si pro cesare latro adversus larvas usque ad raucitatem
						<lb/>faucium et si subeo pericula mille mortium, idem est
						<lb/>michi, ac si semper tacuissem aut attritus sub Sampsone suras
					<lb/>femori imposuissem.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XVIIII.</head>
					<head type="h2"><lb/>INSTRUIT HIC MILES, QUOS CERNIT CORPORE
					<lb/>VILES.</head>
					<p><lb/>EGLES Samius, athleta mutus, multocies fortiter fecit et
						<lb/>nichil retributionis accepit. Proinde tamen non se abstinuit,
						<lb/>sed iteratis vicibus inter hostes victor emicuit. Depositis
						<lb/>armis, quibus poterat nutibus expetebat meritum trophei.
						<lb/>Senatus quasi dissimulans responsum non dedit ei. Ille transfixus
						<lb/>nimio dolore muciendo, gruniendo prorupit in verba:
						<pb n="188"/>
						<lb/>„O ingrati, in multis preliis mea dextera confortati, in multis
						<lb/>periculis mea ope adiuti, cur invidetis laboribus militis muti?
						<lb/>Exagitatus denique inpacientia extremi doloris erupi in voces
						<lb/>articulati sermonis.“ Senatus itaque post plurimam beneficiorum
						<lb/>largitionem iussit ex metallo fabricari aequm et ascensorem
					<lb/>et collocari secus Africanum Sipionem.</p>
					<p><lb/>Dicta sunt autem hec de laborantium sudoribus ac de iustis
					<lb/>remuneratoribus.</p>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XL.</head>
					<head type="h2"><lb/>CUM PUERI PANEM CANIS EST, REM CERNIS
					<lb/>INANEM.</head>
					<p><lb/>NUNC autem video multos, qui non laboraverunt pro cesare
						<lb/>saltim una hora, quos dominus meus extulit ad arces procerum
						<lb/>sine ulla mora. Ve michi, qui me posthabuit et oblivioni
						<lb/>tradidit. Verum sicut ego semper cucurri ad sui honoris
						<lb/>ampliationem, ita deberet in corde suo retinere meę mercedis
						<lb/>debitam retributionem. Nam <hi rend="italic">cum esset parvulus, cogitabat
						<lb/>ut parvulus</hi>, faciebat ut parvulus. Modo vero factus vir
						<lb/>non revertatur amplius ad parvulitatem, sed ut vir fortis et
						<lb/>sapiens reddat bene meritis, prout decet imperialem mayestatem.
						<lb/>Accepimus enim a domino, non ab homine aliquo:
						<lb/><hi rend="italic">Merces operarii tui non moretur apud te usque mane</hi>; ne sit,
						<lb/>quęso, in cogitatione cesaris verbum istud transitorium aut
					<lb/>inane.</p>
					<pb n="356"/>
				</div>
			</div>
			<div type="book">
				<head><lb/>PROLOGUS LIBRI QUARTI.</head>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XXVIII.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>SI PECCAVERIT VIR IN VIRUM, orabit pro eo sacerdos, et si sacerdos
						<lb/>peccaverit, quis orabit pro eo? Si nolumus, fratres et coepiscopi,
						<lb/>in ęternum perire, expedit nobis verbis domini oboedire,
						<lb/>qui dixit: Non potestis duobus dominis servire. In domo
						<lb/>etenim domini estis plantati manibus regis, non manibus
						<lb/>Folleprandi. Oportet itaque, ut sitis subiecti plantatori, minime
						<lb/>autem supplantatori. Regi namque debetis miliciam, qui
						<lb/>vos erexit ad presulatus honorem, archiepiscopo autem synodalem
						<lb/>oboedientiam, qui afflatu spiritus sancti effudit super
						<lb/>vos tanti honoris benedictionem. Quid ergo vobis cum cucullano
						<lb/>aut cum aliquo symoniano? Cur post deum dominum
						<lb/>nostrum regem abdicatis et ad apostatam festinatis? Cur collectam
						<lb/>ex beneficio regis peccuniam in obsequio diaboli consumitis
						<lb/>et laboranti regi de suo sibi ministrare refugitis? Non recolitis,
						<lb/>quod dixit ipse deus, videlicet: Qui reddit malum pro bono,
						<lb/>non recedat malum de domo eius. Ad viam ergo regiam, quę
						<lb/>est via virtutum, confratres et coepiscopi, redite et salutaria
					<lb/>monita sequentis libri aure cordis vigilanter audite.</p>
				</div>
				<pb n="358"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h0"><lb/>INCIPIT LIBER QUARTUS.</head>
					<lb/>
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXX.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>AMMONITIO AD TEODALDUM
					<lb/>ARCHIEPISCOPUM.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>NON HABENTES cor virile dicendi sunt feminę,</l>
						<l>Timidi sine timore, notho nati semine,</l>
						<l>Fugitivi velut damę persequente nemine.</l>
						<lb/>
						<l>Facti sunt per totum orbem at at interiectio.</l>
						<l n="5">Et proverbium et risus et <hi rend="italic">plebis abiectio</hi>.</l>
						<l>Per conventus populorum legitur hec lectio.</l>
						<lb/>
						<l>Vos, qui estis vere viri, respicite secula;</l>
						<l>Segregate dignos laude ab infusis nebula.</l>
						<l>Istos sepelit abyssus, erigit hos specula.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Non ignavis terga dentur, demonstrate faciem;</l>
						<l>Ordinate contra tales terribilem aciem;</l>
						<l>Qui videntur sibi pingues, vertantur in maciem.</l>
						<pb n="360"/>
						<l>Ab inicio mendaces certant cum veracibus;</l>
						<l>Semper fraus in scrobem cadit cum suis sequacibus.</l>
						<l n="15">Non est ergo formidanda pugna cum fugacibus.</l>
						<lb/>
						<l>Ante legem et sub lege in lite primaria</l>
						<l>Contriverunt patres nostri tela adversaria</l>
						<l>Hostium collo suspensa mola asinaria.</l>
						<lb/>
						<l>Tres in medium ducamus ex priorum numero:</l>
						<l n="20">David regem et Sampsonem cum extento humero,</l>
						<l>Danihelem, qui elegit depasci cucumero.</l>
						<lb/>
						<l>David emulos turpavit abscidens preputia,</l>
						<l>Sampson vulpibus est ultus Dalilę convicia,</l>
						<l>Danihel destruxit Belum arte cinericia.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Haec sunt enim sacramenta, hec sunt verba mistica,</l>
						<l>Non sunt fucis obumbrata, sed neque sophystica.</l>
						<l>Si quis ea perscrutetur, inveniet pistica.</l>
						<lb/>
						<l>Et in novo testamento nostri primicerii</l>
						<l>Dolos Symonis vincentes ad decus imperii</l>
						<l n="30">Ostenderunt nobis viam summi desiderii.</l>
						<lb/>
						<l>Post hos plures extiterunt adhlete mirabiles,</l>
						<l>Qui in arce preliandi fuerunt laudabiles</l>
						<l>Contra sectas multiformes atque condempnabiles.</l>
						<pb n="362"/>
						<l>Nostra quidem sub ętate fulsit gemma presulum,</l>
						<l n="35">Leo ille Vercellensis ornans totum seculum,</l>
						<l>In quo fratres mirabantur ut vultus ad speculum.</l>
						<lb/>
						<l>Valde <hi rend="italic">potens in sermone</hi>, effìcax <hi rend="italic">in opere</hi>,</l>
						<l>Sapientię vestitus septiformi podere</l>
						<l>Pro aecclesiis pugnavit animo et corpore.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Ardoinum, qui se regem dicebat in gentibus,</l>
						<l>Diademate privavit Sparonistis flentibus –</l>
						<l>Pax in cęlo, pax in terra angelis gaudentibus.</l>
						<lb/>
						<l>Huius erant adiutores Arnulfus, Ambrosii</l>
						<l>Nec non Vuido Papiensis, heres Theodosii,</l>
						<l n="45">Et Novariensis Petrus non impar Horosii.</l>
						<lb/>
						<l>Post hos pater Heribertus, terror dissidentium,</l>
						<l>Raginaldus, currus regni, quies Papiensium,</l>
						<l>Et Riprandus, splendor orbis, dux Novariensium</l>
						<lb/>
						<l>In conciliis cum rege hii sedebant iudices,</l>
						<l n="50">Non kamelos gluciebant nec liquabant culices</l>
						<l>Nec leonibus obmissis currebant post pulices.</l>
						<pb n="364"/>
						<l>Leo Grecum condempnavit Ottonis imperio</l>
						<l>Et Riprandus Gracianum HEINRICI cauterio;</l>
						<l>Vos debetis idem sequi assumpto psalterio.</l>
						<lb/>
						<l n="55">Ceteri eius etatis barones episcopi</l>
						<l>Invicem se aspergebant ramusculis hysopi,</l>
						<l>Calciati procedebant ex calceis piropi.</l>
						<lb/>
						<l>Qui tenetis horum loca in sanctis aecclesiis,</l>
						<l>Similes illis estote in divinis preliis;</l>
						<l n="60">Triumphantes obviate falsis philateriis.</l>
						<lb/>
						<l>Hercules hydram prostravit abscisis capitibus.</l>
						<l>Sic et vos supersedete malignis spiritibus,</l>
						<l>Qui conturbant sortem nostram fraudulentis litibus.</l>
						<lb/>
						<l>Quidam Buzi, sacerdotis proles detestabilis,</l>
						<l n="65">Contra vos, qui super omnes estis honorabilis,</l>
						<l>Debriat nobis subiectos Arrianis crapulis.</l>
						<pb n="366"/>
						<l>Iam invasit error iste quosdam de principibus,</l>
						<l>Qui insultant universis nostris participibus.</l>
						<l>Horum linguam lacerate ferreis forcipibus.</l>
						<lb/>
						<l n="70"><hi rend="italic">Surgite, ne timeatis</hi> contra eos pergere;</l>
						<l>Vestrum est talium sordes a nobis abstergere;</l>
						<l>Te presente cesset lupus fideles discerpere.</l>
						<lb/>
						<l>Quia igitur videtis, quod non fuit primitus,</l>
						<l>Multiformi cogitatu estote sollicitus,</l>
						<l n="75">Donec istud evellatur de terra radicitus.</l>
						<lb/>
						<l>Numquid patribus premissis vos estis deterior?</l>
						<l>Omni genere virtutum apparetis melior,</l>
						<l>Natu, opibus et sensu omnibus superior.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXI.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>AMMONITIO AD DIONISIUM PLACENTINUM
					<lb/>EPISCOPUM.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>DOMNO DIONISIO, planetarum gaudenti mixolidio, frater
						<lb/>BENZO prudentię oculum et terampetie poculum.
						<pb n="368"/>
						<lb/>Cum scriptum sit sine consilio nil facias, cur me inconsulto
						<lb/>perquisistis illicitas gracias? In privata autem re unusquisque
						<lb/>in suo sensu habundet; in re vero communi si gradimur per
						<lb/>diverticula, multa e regione occurrent pericula. Quod minime
						<lb/>perspicitis, quia in vobismet tamquam iustus confiditis. Non est
						<lb/>vobis cura de aliquo, quasi tutus in astutię angulo. Cavendum
						<lb/>est, ne mordeat coluber calcaneum vitę, licet tria oscula
						<lb/>porrexerint vobis tres Caritę. Prima enim fronti infixit osculum,
						<lb/>per quod habetis incomparandę pulchritudinis flosculum.
						<lb/>Secunda quidem hori aptavit basium, in quo geritis
						<lb/>eloquentię bravium. Tercia vero deosculata est pectus, ubi reposuit
						<lb/>sapientię et scientię questus. Hinc est, quod nimia formositate
						<lb/>Ganimedem obfuscatis, Tullium et Demostenen
						<lb/>perorando conculcatis, Salomonem vero in scientia prevolatis.
						<lb/>Hinc est, quod ad comparationem vestri omnes nos sine albedine,
						<lb/>sine lingua, sine sale comprobatis, hoc est, Ethyopes,
						<lb/>traulos et rancidos iudicatis. Totus igitur sapiens, facundus et
						<lb/>pulcher parvi curatis, limatus aut ferrugineus nos feriat culter.
						<lb/>Quid ergo erit nobis? Fugiamus ad eum, qui dixit: Venite ad me
						<lb/>omnes, qui laboratis, qui trepidatis; ego autem a vobis auferam
						<lb/>omnes larvas calamitatis. Non sit ergo nobis vanum
						<lb/>quantotius arripere consilium sanum, quia iste formosus, iste
						<pb n="370"/>
						<lb/>facetus, iste plus quam Salomon hic, non erit nobiscum istic
						<lb/>aut illic. Sibi soli providet, suę causę invigilat, floccipendit, qua
						<lb/>occasione quisque deficiat. Sed huic tam diviti, tam potenti,
						<lb/>ceteros hominum despicienti unum deest. <hi rend="italic">Porro unum est
						<lb/>necessarium</hi>, quod non habet: suum viridiarium. Nam ubi
						<lb/>Carite eum deosculando ditaverunt, Pystis, Helpis et Agapis
						<lb/>a longe steterunt dicentes oscula Caritum ad tempus proficere
						<lb/>tantum in carnea superficie. Temporaneam igitur altitudinem
						<lb/>illius he tres reliquerunt et humilitatem nostram visitare
						<lb/>voluerunt. Habeat ergo ille suas Caritas et nos possidebimus
					<lb/>trium sororum incomparabiles margaritas.</p>
					<p><lb/>Verum si dignamini redire ad participium pristinę societatis,
					<lb/>nostra faciemus communia in unitate trinitatis.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>AMMONITIO AD CUNIBERTUM TAURINENSEM
					<lb/>EPISCOPUM.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>GAMBARA vetus avia</l>
						<l>Fuit de Scandinavia,</l>
						<l>Exul a regni terminis</l>
						<l>Cum paucis sui germinis.</l>
						<pb n="372"/>
						<l n="5">Quibus dixit: ‚O filii,</l>
						<l>Sit vobis mens Pompilii,</l>
						<l>Qui credulus Hegerię</l>
						<l>Vixit expers miserię.</l>
						<lb/>
						<l>Si michi credideritis,</l>
						<l n="10">Vos pauci multi eritis.</l>
						<l>Mecum caput eligite,</l>
						<l>Sub quo securi vivitę.</l>
						<lb/>
						<l>Fides sit nostra domina</l>
						<l>Et regat nos per omnia;</l>
						<l n="15">Fide namque salvabimur,</l>
						<l>Ubicumque morabimur‘.</l>
						<lb/>
						<l>Fidei stricti cingula</l>
						<l>Animantur ad singula;</l>
						<l>Fide fiunt impavidi,</l>
						<l n="20">Ad triumphandum avidi.</l>
						<lb/>
						<l>Fide crevit gens barbara,</l>
						<l>Sicut predixit Gambara;</l>
						<l>Regna devicit extera</l>
						<l>Sacrę Fidei dextera.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Fides gerebat aquilam</l>
						<l>Parans torvis sandapilam;</l>
						<l>Beneficio Fidei</l>
						<l>Hostes fiebant lignei.</l>
						<lb/>
						<l>Sacrę Fidei creduli</l>
						<l n="30">Ungaros petunt Heruli,</l>
						<l>Ubi per quedam tempora</l>
						<l>Hostica rumpunt pectora.</l>
						<pb n="374"/>
						<l>Post hec salutant Latium</l>
						<l>Et Ticini palacium,</l>
						<l n="35">Visitant multa alia</l>
						<l>Regnando in Italia.</l>
						<lb/>
						<l>Fides perseverantiam</l>
						<l>Diligit et constantiam;</l>
						<l>Dat infulas constantibus,</l>
						<l n="40">Regna perseverantibus.</l>
						<lb/>
						<l>Qui incipit et deficit,</l>
						<l>Hunc ab horchestra deicit;</l>
						<l>Nullus ei vult credere,</l>
						<l>Qui tali sordet scelere.</l>
						<lb/>
						<l n="45">Per annorum volumina</l>
						<l>Tenuit mundi culmina,</l>
						<l>Cum parvis et maioribus</l>
						<l>Fuit multis temporibus.</l>
						<lb/>
						<l>Huius erant signiferi</l>
						<l n="50">Seniores episcopi;</l>
						<l>Hanc firmant suis monitis</l>
						<l>In urbibus et compitis.</l>
						<lb/>
						<l>Sed venerunt heretici</l>
						<l>Ebrii et frenetici,</l>
						<l n="55"><hi rend="italic">Erraverunt ab utero</hi></l>
						<l>Cum capite Lucifero.</l>
						<lb/>
						<l>Ibant per nostras curias</l>
						<l>Suas docentes furias;</l>
						<l>Facti servi perfidiae</l>
						<l n="60">Delatrabant cotidiae</l>
						<lb/>
						<l>Contra fidem catholicam</l>
						<l>Nec non et apostolicam.</l>
						<l>Sed victi a nostratibus</l>
						<l>Cessarunt a latratibus.</l>
						<pb n="376"/>
						<l n="65">Nunc nequiores spiritus</l>
						<l>In nos faciunt impetus,</l>
						<l>Conantur nos invadere</l>
						<l>Et perfidie tradere.</l>
						<lb/>
						<l>Legem ructant bucolicam</l>
						<l n="70">Et non fidem catholicam;</l>
						<l>Quibus si terga dabimus,</l>
						<l>Nichil est, quod pugnavimus.</l>
						<lb/>
						<l>Si Patarini vicerint,</l>
						<l>Quid nobis patres dixerint,</l>
						<l n="75">Quorum dignas memorias</l>
						<l>Cantamus et victorias?</l>
						<lb/>
						<l>Patarinorum milia</l>
						<l>Velut alga sunt vilia;</l>
						<l>Fumus est horum fremitus</l>
						<l n="80">Et phantasia strepitus.</l>
						<lb/>
						<l>Qui hanc umbram timuerit,</l>
						<l>Cadaver, non vir, fuerit,</l>
						<l>Quod sine flatu sternitur</l>
						<l>Et in cinerem vertitur.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Fortes estote, postulo,</l>
						<l>Non vos seducat osculo</l>
						<l>Quisque ridens sub oculis</l>
						<l>Presentans hes in loculis.</l>
						<lb/>
						<l>Hoc falsum beneficium</l>
						<l n="90">Vertetur in exitium.</l>
						<l>Finem rerum perpendite,</l>
						<l>Calcaneum defendite.</l>
						<lb/>
						<l>Quid vestra sapientia</l>
						<l>Valet nunc, si dementia</l>
						<l n="95">Expoliat vos vestibus</l>
						<l>Et nudos tradit pestibus?</l>
						<pb n="378"/>
						<l>Quicquid laici faciant,</l>
						<l>Qui se fabulis saciant,</l>
						<l>Stent firmiter episcopi</l>
						<l n="100">Induti veste fidei.</l>
						<lb/>
						<l>Deum semper glorifìcent</l>
						<l>Et regem honorificent,</l>
						<l>A fide non exorbitent,</l>
						<l>Patarinos excorticent.</l>
						<lb/>
						<l n="105">Reddant deo, quod dei est,</l>
						<l>Atque regi, quod regis est.</l>
						<l><hi rend="italic">Implendo legem domini</hi></l>
						<l>Erunt sicut apostoli.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXIII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>HYPOREIENSI EPISCOPO.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>DIC, SUB MODIO cur lates, o lucerna presulum,</l>
						<l>Sapientię vibratu qui lustrabas seculum,</l>
						<l>Non in ira cohercebas in peccatis vetulum.</l>
						<pb n="380"/>
						<l>Heres enim es illius, qui nostras aecclesias</l>
						<l n="5">Libertavit, contra malos opponens macerias,</l>
						<l>Honera nostra portavit tulitque miserias.</l>
						<lb/>
						<l>Domnus scilicet Vuarmundus, fratrum spes firmissima,</l>
						<l>Contra faciem Damassi turris invictissima,</l>
						<l>Clypeus Hepaminundę ad tela nequissima.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Hic Leonis Vercellensis extitit assecula;</l>
						<l>Quo lucente vanescebat Zypheorum nebula,</l>
						<l>Cuius par non est in terra nec erit in secula.</l>
						<lb/>
						<l>Sub Leone et Vuarmundo fuit aetas aurea,</l>
						<l>Horum plantis erat supplex rabies aequorea,</l>
						<l n="15">Somata quidem Gygantum fecerunt marmorea.</l>
						<lb/>
						<l>Isti regum laterales et fortunę socii,</l>
						<l>Quos volebant, abscondebant in sinibus ocii,</l>
						<l>Quosdam vero fatigabant cursibus negocii.</l>
						<lb/>
						<l>His patronis sacer ordo celebrabat sabbatum,</l>
						<l n="20">Ceteri semper egroti non tollebant grabatum,</l>
						<l>Sed in multis cruciati expetebant baratrum.</l>
						<pb n="382"/>
						<l>Numquid erant isti soli bellatores incliti?</l>
						<l>Sibi dextras porrigebant invicem episcopi,</l>
						<l>aqua sancta se spargebant ramusculis hysopi.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Inter fratres detestanda nunc regnat divisio,</l>
						<l>Quorum matres tuam matrem secuntur, Lamisio;</l>
						<l>Quę effudit, quos abhorrent, qui sunt in Helisio.</l>
						<lb/>
						<l>Nostros vero precessores iungebat concordia,</l>
						<l>Nos ab invicem seiungit invidens socordia;</l>
						<l n="30">Illi autem retinebant fidei primordia.</l>
						<lb/>
						<l>Unusquisque loco suo sydus erat rutilum,</l>
						<l>Et nos sumus contra eos <hi rend="italic">tenebrę et lubricum</hi>,</l>
						<l>Angelus idcirco malus nos urguet ad Syrticum.</l>
						<lb/>
						<l>Ne accipiat in malum presularis curia,</l>
						<l n="35">Si quid loquar de communi omnium iniuria;</l>
						<l>Sine sensu reddit eos qualiscumque furia.</l>
						<lb/>
						<l>Cum sint nati de Minervę spiritali semine,</l>
						<l>Ad ruinam quare vadunt deducente nemine?</l>
						<l>Non iam viri deputantur, sed ut viles feminę.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Qui nos autem precesserunt, barones et incliti,</l>
						<l>Magni precii fuerunt, nullatenus timidi,</l>
						<l>Apparebant phantasiis in vultu terribili.</l>
						<pb n="384"/>
						<l>Melior fuit Landulfus cum sua pinguedine,</l>
						<l>Quam sit domnus Cunibertus in metri dulcedine,</l>
						<l n="45">Non ad eum proximabant deceptorum nenię.</l>
						<lb/>
						<l>Pocior fuit Alricus tardus corpulentia,</l>
						<l>Quam sit Ingo satis celer in adolescentia,</l>
						<l>In humana qui confidit nimis sapientia.</l>
						<lb/>
						<l>Et quis nesciat Vuidonem, virum probatissimum,</l>
						<l n="50">Licet ei substitutus fingat se sanctissimum,</l>
						<l>Ne quid nimis mandant fratres, cogitet sepissimum.</l>
						<lb/>
						<l>Magnus Petrus tantus erat, quanta est Italia,</l>
						<l>De quo vere procedebant tunc magna magnalia;</l>
						<l>Quis audebit comparare sibi quędam alia?</l>
						<lb/>
						<l n="55">Placentinus Sigefredus, probitate preditus,</l>
						<l>nullus ei coequatur, vel porphyrogenitus;</l>
						<l>Inter homines morando versabatur cęlitus.</l>
						<lb/>
						<l>Num Vuidoni et Rainaldo, regni propugnacula,</l>
						<l>Similabitur vir ille, qui pavet ut damula?</l>
						<l n="60">Hostes illi fulgurabant galaxei facula.</l>
						<lb/>
						<l>Quis erit ut Heribertus in mundi planicię?</l>
						<l>Fuit enim christianę signifer milicię,</l>
						<l>Expurgavit sortem nostram fermento malicię.</l>
						<pb n="386"/>
						<l>Et quis valet esse compar Riprando Novarię,</l>
						<l n="65">Quem elegit crucifixus in loco calvarię?</l>
						<l>Cum duodecim est iudex plebis sinistrarię.</l>
						<lb/>
						<l>Magnus Leo, Leo fortis, Leo ammirabilis,</l>
						<l>Poliphemum qui prostravit, inde venerabilis</l>
						<l>Sine paribus est scriptus in supernis tabulis.</l>
						<lb/>
						<l n="70">Quid de nobis, quid de nobis nimis peccatoribus?</l>
						<l>Qui commune possidemus nomen cum maioribus,</l>
						<l>Rebus aliis videmur peiores prioribus.</l>
						<lb/>
						<l>Quia sentit nos divisos persequens astutia,</l>
						<l>Penes eam sumus viles utpote pathnutia,</l>
						<l n="75"><hi rend="italic">Viscera nostra conturbatv</hi> sua cataputia.</l>
						<lb/>
						<l>Vel post fugam nos ad tubam ducat verecundia;</l>
						<l>Satis sit, quod seduxerunt nos verba gerundia,</l>
						<l>Sensibus non simus illi, quos fovent crepundia.</l>
						<lb/>
						<l>Rex in nobis multum fidit, et eum dimittimus?</l>
						<l n="80">Nos a vulgo sequestravit ponens cum principibus,</l>
						<l>Et ad alium migramus, quo nichil iniquius?</l>
						<pb n="388"/>
						<l>Qui hec audis de maiorum veniens progenię,</l>
						<l>Fugientibus occurre, dum est locus venię,</l>
						<l>Consule quocumque modo potestati regię.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Imitaris Ciceronem, sequeris Salustium,</l>
						<l>In katalogo virorum es scriptus illustrium,</l>
						<l>Frange nostrę captionis perplexum gurgustium.</l>
						<lb/>
						<l>Si te trahit ad ruinam angelus invidię,</l>
						<l>Et in te si prevalebunt hostiles insidię,</l>
						<l n="90">Timeo, ne moriaris in sinu perfidię.</l>
						<lb/>
						<l>Sta constanter, homo dei, verax cultor fidei,</l>
						<l>Esto fortis et robustus ad exemplar Tydei;</l>
						<l>Fient hostes te iubente confestim lapidei.</l>
						<lb/>
						<l>Non ignoras, quod est factum Gorgonis de capite;</l>
						<l n="95">Dum contendere cum Iove voluissent Lapithe,</l>
						<l>Palladis ope sunt facti duriores lapide.</l>
						<lb/>
						<l>Recondantur, pater sanctę, in cordis sacrario,</l>
						<l>Quę procedunt ex amici humilis armario;</l>
						<l>Per hec enim fies primus in regis solario.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="390"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XXXIIII.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>FIDES VENIENS de summis cęlorum culminibus</l>
						<l>Habitare cum terrenis voluit hominibus,</l>
						<l>Ut terrigenas cum celsis vinciret ordinibus.</l>
						<lb/>
						<l>Circuivit ergo terram ambulans per patrias,</l>
						<l n="5">Ima summis coniungebat calcans hydolatrias,</l>
						<l>Legem dei predicabat, confringebat statuas.</l>
						<lb/>
						<l>Quod Perfidia dum vidit, unum clausit oculum,</l>
						<l>Monuit exorbitare iam fìdelem populum,</l>
						<l>Porrigebat quibuscumque cęcitatis poculum.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Hoc aiebat: „Nemo credat Fidei sermonibus,</l>
						<l>Illa vult vos coaptare legitimis moribus;</l>
						<l>Ego vobis laxo frena patefactis foribus.</l>
						<lb/>
						<l>Clausus erat protoplastus in quodam pomerio;</l>
						<l>Fides eum cohercebat sub legis imperio.</l>
						<l n="15">Ego reddidi solutum rupto monasterio.</l>
						<lb/>
						<l>Statim autem ut momordit meo iussu vetitum,</l>
						<l>Valvas orti reserando preparavi exitum.</l>
						<l>In sudore cybum sumat, quod est morsus meritum.</l>
						<pb n="392"/>
						<l>Et qui erat paradysum peragrare solitus,</l>
						<l n="20"><hi rend="italic">Mundus</hi> ei mancipetur <hi rend="italic">in maligno positus</hi>.</l>
						<l>Non sit requies in illo ante diem obitus.</l>
						<lb/>
						<l>Ne sit nudus, vestiatur <hi rend="italic">tunica pellicia</hi>.</l>
						<l>Velit nolit, consenescat in nostra militia.</l>
						<l>Ad portandos hunc curvabit fasces avaricia,</l>
						<lb/>
						<l n="25">Quem cupiditas docebit aliena quęrere,</l>
						<l>Qualicumque quibit modo, etiam cum scelere,</l>
						<l>Et tenacitas monstrabit fossis cuncta credere.“</l>
						<lb/>
						<l>Talibus deliramentis congregantur perfidi,</l>
						<l>Et qui sunt quocumque modo ad peccandum fervidi,</l>
						<l n="30">Et Medea fascinante qui videntur herbidi.</l>
						<lb/>
						<l>Cahin <hi rend="italic">profugum et vagum</hi> caput sibi eligunt,</l>
						<l>Sub quo urbem construentes, muris eam sepiunt;</l>
						<l>Concedatur ut abusus, communiter exigunt.</l>
						<lb/>
						<l>Tunc deceptrix horum dixit: „Non detur abusio,</l>
						<l n="35">Nisi generis humani veniat confusio,</l>
						<l>Et discurrat inter eos demonum illusio.</l>
						<pb n="394"/>
						<l>Adsint collo cum inflato <hi rend="italic">filii superbię</hi>,</l>
						<l>Eos quidem consequatur phalanx linguę tertię</l>
						<l>Et fatuitas, quę caret spiritu sollertię.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Nec hypocritarum desit biceps satellicium,</l>
						<l>Qui simplicibus illudunt per falsum cilicium</l>
						<l>Et, ut sancti videantur, ungunt capillicium.</l>
						<lb/>
						<l>Veniant omnes latrones, mendaces et subdoli,</l>
						<l>Baratrones et periuri, rapaces, adulteri,</l>
						<l n="45">Et paterno qui non timent interesse funeri,</l>
						<lb/>
						<l>Et velatas qui usurpant, quod est exsecrabile,</l>
						<l>Et qui fiunt Sodomite, malum detestabile,</l>
						<l>Et quicumque fornicantur, pus intollerabile.</l>
						<lb/>
						<l>Si qui forte commiserunt dictu horribilia,</l>
						<l n="50">Sicut culleo consuti protestantur hylia,</l>
						<l>Cicius introducantur ut cara familia.</l>
						<lb/>
						<l>Omne scelus, omne crimen intrent in hec moenia,</l>
						<l>Traditores huc accurrant velut ad hencenia,</l>
						<l>Et quicumque desperantur, quod est sine venia.</l>
						<pb n="396"/>
						<l n="55">Non huc intrent sacerdotes, foris stent episcopi,</l>
						<l>Quia se vicissim spargunt ramusculis hysopi,</l>
						<l>Quorum manus est porrecta pupillo vel inopi.</l>
						<lb/>
						<l>Meis intus congregatis urbi nomen inferam</l>
						<l>Et abusum, quem exoptant, sanccire non differam;</l>
						<l n="60">In commune personabo tabulam mortiferam.</l>
						<lb/>
						<l>Huic urbi sit aeternum nomen Babylonia;</l>
						<l>Ibi enim perditorum locetur colonia,</l>
						<l><hi rend="italic">Stridor dentium et luctus</hi> sit pro alimonia.</l>
						<lb/>
						<l>Vos, o mei, sine fide, quicquid vultis, facite,</l>
						<l n="65">In delicti volutabro licenter vos iacite;</l>
						<l>Voluptatibus vacate neque gulę parcite.</l>
						<lb/>
						<l>Cenodoxia vobiscum sit et phylargiria,</l>
						<l>Vobis enim ministrabunt planctum et suspiria</l>
						<l>Et perducent in infernum ad mille martiria.</l>
						<lb/>
						<l n="70">Sancta Fides sumptis paucis struxit cymiterium,</l>
						<l>In quo gentis christianę posuit imperium;</l>
						<l>Habel quoque sui gregis fecit primicerium.</l>
						<lb/>
						<l>Et vocavit nomen eius diva Hierusolima,</l>
						<l>Ubi omnes <hi rend="italic">coronantur honore et gloria</hi>,</l>
						<l n="75">In runcina qui conflantur, ut sint sine scoria.</l>
						<pb n="398"/>
						<l>Ibi iusti ordinantur, mites et pacifici,</l>
						<l>Et qui habent <hi rend="italic">cor contritum</hi>, genus sacrificii,</l>
						<l>Et qui sunt humilitatis veraces nutricii</l>
						<lb/>
						<l>Et qui amant castitatem et colunt ieiunia,</l>
						<l n="80">Et qui tristes consolantur effusa peccunia,</l>
						<l>Et qui sua cum egenis faciunt communia –</l>
						<lb/>
						<l>Qui observant, quod est scriptum in duabus tabulis,</l>
						<l>Qui avertunt aures suas a mundanis fabulis,</l>
						<l>Quorum mentes sunt immunes criminosis maculis.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Cum hierarchis et prophetis Fides regnum tenuit,</l>
						<l>Usque quo Maria virgo deum nobis genuit,</l>
						<l>Per apostolos deinceps cum multis consenuit.</l>
						<lb/>
						<l>Non in sanctis prevalebat multiplex martyrium,</l>
						<l>Fides oculos purgabat quasi per collyrium,</l>
						<l n="90">Tamquam aurum colorati petebant hempyrium.</l>
						<lb/>
						<l>Post per magnum Constantinum subiugavit seculum,</l>
						<l>Mundo corde se videbant cuncti non per speculum,</l>
						<l>Renitebat inter omnes sacer ordo presulum.</l>
						<lb/>
						<l>Sed Constantius a fide discessit cum Arrio,</l>
						<l n="95">Fecit plures egrotare in morbo psiatico,</l>
						<l>Qui non bene sentiebant de nostro paraclyto.</l>
						<pb n="400"/>
						<l>Sic paulatim defluxerunt tamquam stillicidium,</l>
						<l>Operantes in se ipsos stulti homicidium</l>
						<l>Et a fide exeuntes fecerunt discidium.</l>
						<lb/>
						<l n="100">Heu campum occupavit deceptrix Perfidia,</l>
						<l>Eam quippe instigavit turbatrix Invidia,</l>
						<l>Sed a nostrę sortis Fides secessit presidia.</l>
						<lb/>
						<l>Hiis exceptis ad hanc pestem convolarunt ceteri.</l>
						<l>Transgressores sunt effecti cum homine veteri</l>
						<l n="105">Et a fide alieni et a deo exteri.</l>
						<lb/>
						<l>Currunt enim tamquam pisces ad alta vivaria,</l>
						<l>Aula dei iam remansit quasi solitaria</l>
						<l>Et derisui habentur domini altaria.</l>
						<lb/>
						<l>Nova monstra, Patarini, famuli perfidię,</l>
						<l n="110">Sicut vermes de fetore nascuntur cotidię,</l>
						<l><hi rend="italic">Cursu demonis</hi> permixti, qui currit meridie.</l>
						<lb/>
						<l>Non formidant sacerdotum apices invadere</l>
						<l>Et conantur astra cęli de supernis trahere,</l>
						<l>Hoc est, presules a Fide, heu, cohartant cadere.</l>
						<lb/>
						<l n="115">O beati successores patrum precedentium,</l>
						<l>Qui iam estis ordinati in terra viventium,</l>
						<l>Ne velitis terga dare quisquiliis gentium.</l>
						<pb n="402"/>
						<l>Unusquisque suę urbis patronum prospiciat,</l>
						<l>Eius dicta atque facta infidis obiciat</l>
						<l n="120">Et a fide christiana nequaquam deficiat.</l>
						<lb/>
						<l>Nostri sancti nil timebant latrante tyranide</l>
						<l>Neque fidem abscondebant sub terroris clamide;</l>
						<l>In ęcclesiis sunt modo mali sub pyramide.</l>
						<lb/>
						<l>Vos, qui estis digna menbra gloriosi capitis,</l>
						<l n="125">Non videtis persequentem et iam fugam capitis?</l>
						<l>Sic timetis, ac si esset certamen cum Lapithis.</l>
						<lb/>
						<l>State, state! Fides vera fideles non deserit.</l>
						<l>Si quis autem eius iura ignoranter preterit,</l>
						<l>Revertatur; ei portam statim Fides aperit.</l>
					</lg>
					<lb/>
					<lg>
						<l>Et si stellę cecidissent de cęlis ad Tartarum,</l>
						<l>De Novariensi sole quis sentiret catharum,</l>
						<l>Qui adversus Ophyaltem deportabat labarum?</l>
						<lb/>
						<l>Hoc si Moysi levita murmuret aut presbiter,</l>
						<l n="5">Vel si angelus de cęlo susurret hoc leniter,</l>
						<l>Anathema super eum descendat celeriter.</l>
						<pb n="404"/>
						<l>Nam in eo rex et fratres simul requiescimus</l>
						<l>Et per eum emundamur ab his, quę negleximus,</l>
						<l>Eo quidem veniente fugit hostis pessimus.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXV.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>Item ammonitio ad archiepiscopum.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>PRIORUM vita presulum aureum vidit seculum,</l>
						<l>Fructus pacis cum gaudio habens non sub modio</l>
						<l>Sed palam coram omnibus foris et in domibus.</l>
						<lb/>
						<l>Nusquam erat turbatio, totum regebat ratio;</l>
						<l n="5">Quiescebant terrestria veluti cęlestia,</l>
						<l>Devote stabant clerici ut chori angelici.</l>
						<lb/>
						<l>O tempora felicia sine doli malicia,</l>
						<l>Sine sollicitudine, sine turpitudine,</l>
						<l><hi rend="italic">Erroris absque nebula</hi> tota patrum secula.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Nobis aliter accidit, nam unusquisque aspicit,</l>
						<l>Quantas patimur furias, quantas et iniurias.</l>
						<l>Non potest penna scribere cunctas fraudes vipere.</l>
						<lb/>
						<l>Infernus totum vomuit, quod habet et quod potuit;</l>
						<l>Turbavit terram, maria atque sanctuaria.</l>
						<l n="15">Ad quem debemus fugere, ausus est concutere,</l>
						<pb n="406"/>
						<l>Hoc est principem principum, qui tenet legis vinculum.</l>
						<l>Ipsum temptavit preliis divulsis maceriis</l>
						<l>Opponens ei hydolum falsum atque frivolum.</l>
						<lb/>
						<l>Inter nos facit scismata blasphemando karismata,</l>
						<l n="20">Quę fiunt in ęcclesiis, quibus obstat heresis.</l>
						<l>Quod cernimus cottidie, non est opus dicere.</l>
						<lb/>
						<l>Altera fides colitur, cui qui credit, moritur;</l>
						<l>Hanc Patarini predicant, aras ei dedicant,</l>
						<l>Contempnunt sacrificium et dignum officium.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Antichristina tempora quorumdam tenent pectora.</l>
						<l>Ob hoc quidam episcopi sponte facti miseri</l>
						<l>Heu relictis labaris adheserunt Pataris.</l>
						<lb/>
						<l>Tu solus es in prelio decertans pro imperio</l>
						<l>Et pro fide catholica atque apostolica;</l>
						<l n="30">Achates ante faciem vadit sternens aciem.</l>
						<lb/>
						<l>O signifer aecclesię, archos, pater egregie,</l>
						<l>Quem cernis non deficere, sed magis profìcere,</l>
						<l>Presenta tuis litteris ante vultum principis.</l>
						<lb/>
						<l>Dic regi, quanta pertuli, quando Zabulum expuli</l>
						<l n="35">De Romanis palaciis et gazophylaciis,</l>
						<l>Ad regis amiciciam retorsi militiam.</l>
						<lb/>
						<l>Quis dabit ei meritum, qui sic tenet anhelitum?</l>
						<l>Si Ticini palacium dabitur et Lacium,</l>
						<l>Non erit redhibitio tanto pro servicio.</l>
						<pb n="408"/>
						<l n="40">Tu pater videns militem armis fìdei divitem;</l>
						<l>Decet, ut verbis liquidis aurem pulses principis,</l>
						<l>Huic quo reddat premium post tam longum prelium.</l>
						<lb/>
						<l>Talionem qui viderit, ad pugnam mox redierit,</l>
						<l>Frontem monstrabit frontibus factus hostis hostibus,</l>
						<l n="45">Aquilas trudet aquilis in belli spectaculis.</l>
						<lb/>
						<l>Tu, qui crucis signaculum baiulas contra Zabulum,</l>
						<l>Dum mea laudas vulnera, tua quęris munera;</l>
						<l>Cum agonistam predicas, temet ipsum dedicas.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXVI.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>HYPOREIENSI EPISCOPO.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l><hi rend="italic">DESOLATUR omne regnum</hi> vadens post divortium.</l>
						<l>Viles fiunt sequestratę legiones fortium;</l>
						<l>Heresis latenter fodit scrobes mille mortium.</l>
						<lb/>
						<l>Unus dicit: „Ego Pauli sum“, alter „Apollinis“,</l>
						<l n="5">Tercius Cephe se iactat celsioris nominis.</l>
						<l>Sic dividere conantur Christum deum dominis.</l>
						<lb/>
						<l>Buzi quidam, sacerdotis proles putidissima,</l>
						<l>Novos facit Buzianos seminando scismata,</l>
						<l>Contradicit consecrandis divina karismata.</l>
						<pb n="410"/>
						<l n="10">Nullus hominum occurrit inportunis canibus;</l>
						<l>Delatrantes nemo terret nec fuste nec manibus;</l>
						<l>Similes sunt conticentes picturis inanibus.</l>
						<lb/>
						<l>Tu, defensor veritatis, ne petas latibulum.</l>
						<l>Pedites asta pulsare quale est periculum?</l>
						<l n="15">Ut crementur, fac ligari tales in fasciculum.</l>
						<lb/>
						<l>Non es homo sine sale, trito plenus pipere,</l>
						<l>Oleo perunctus sacro, non cruore viperę;</l>
						<l>Nil habes cum Hysmahele, filius es liberę.</l>
						<lb/>
						<l>Spiritus etenim Christi tuis est in naribus;</l>
						<l n="20">Quanta tibi facit deus, ne abscondas paribus;</l>
						<l>Vice Petri nos confirma dictis salutaribus.</l>
						<lb/>
						<l>Omnibus rite locatis mei curam adhibe,</l>
						<l>Me presenta regi nostro litterarum adipe,</l>
						<l>Dic, quid passus fui Romę pugnando cum haspide.</l>
						<lb/>
						<l n="25">His adiunge, quod pro rege incensanter dimico,</l>
						<l>Hostem ferio lapillis de vase Davitico;</l>
						<l>Me bellante iacet hostis compar paralitico.</l>
						<lb/>
						<l>Tuis verbis adhornato Benzonis audaciam,</l>
						<l>Qua lacesso, qui non recte tenet Neomaciam;</l>
						<l n="30">Donec laxet, quod usurpat, nullum finem faciam.</l>
						<pb n="412"/>
						<l>Quod se decet, <hi rend="italic">regis honor diligat iudicium</hi></l>
						<l>Et remuneret clementer fidelis servicium.</l>
						<l>Approbabit istud plastes plus quam sacrificium.</l>
					</lg>
				</div>
				<div type="chapter">
					<lb/>
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXVII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>OMNIBUS EPISCOPIS.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>CAPUT peccati fuit superbia,</l>
						<l>De qua sunt scripta multa proverbia.</l>
						<l>Ipsa temptavit primitus angelos,</l>
						<l>Quosdam illorum fecit diabolos.</l>
						<l n="5">De paradiso proiecit hominem,</l>
						<l>Omnium rerum conturbat ordinem.</l>
						<lb/>
						<l> <hi rend="italic">Seminat</hi> lites atque <hi rend="italic">discordias</hi>,</l>
						<l>Christi non <hi rend="italic">cantat misericordias</hi>.</l>
						<l>Pulsat tyramnos obstare regibus,</l>
						<l n="10">Federa rumpit neglectis legibus.</l>
						<l>Certare docet caudam cum capite,</l>
						<l>Ut presumpserunt cum Iove Lapithę.</l>
						<lb/>
						<l>Preponit gregem suis pastoribus,</l>
						<l>Posteriores prefert prioribus.</l>
						<pb n="414"/>
						<l n="15">Subruit urbes atque palacia,</l>
						<l>Christianorum non vult solatia.</l>
						<l>Subvertit regna, curvat imperia,</l>
						<l>Culmine lapsos replet miseria.</l>
						<lb/>
						<l>Exemplo nobis est Babylonia,</l>
						<l n="20">Moenia cuius servant demonia.</l>
						<l>Et rex illius effectus bestia</l>
						<l>Nos saciari docet modestia.</l>
						<l>Qui delectatur quidem superfluis,</l>
						<l>Ad instar regis <hi rend="italic">erit cum bestiis</hi>.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Qui se castigat damnis alterius,</l>
						<l>Huic dicetur: Scande superius.</l>
						<l>Ad deum nostrum sint nostri oculi,</l>
						<l>Ab ipso datur potestas populi;</l>
						<l>Si potestati resistunt aliqui,</l>
						<l n="30">Deo videntur esse contrarii.</l>
						<lb/>
						<l>Eradicantur de loco penitus,</l>
						<l>Quos repentinus vorat interitus.</l>
						<l>Non remanebit horum posteritas;</l>
						<l>Haec est vindicta, quam facit veritas.</l>
						<l n="35">Cui de factis redditur racio,</l>
						<l>Per cuius manum fìt ordinatio</l>
						<lb/>
						<l>Regnorum, regum et magistratuum,</l>
						<l>Orbis terrarum et potentatuum,</l>
						<l>Huic agamus sedulo gracias,</l>
						<l n="40">Cesari nostro quo det pancracias</l>
						<l>Atque triumphum iugis victorię,</l>
						<l>Qui est rex regum et deus glorię.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="416"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXVIII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>AD EPISCOPUM PAPIENSEM.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>HONOR Regni, Vuilielme, rector Papiensium,</l>
						<l>Annis vivas, quot sunt undę aquarum currentium,</l>
						<l><hi rend="italic">Videas post dei bona in terra viventium</hi>.</l>
						<lb/>
						<l>Bonitatis tuę fama iam transivit maria;</l>
						<l n="5">Angeli te inphulatum ducunt ad altaria;</l>
						<l>Tua vita toto orbi sat est necessaria.</l>
						<lb/>
						<l>Salvet deus HEINRICUM, regem nobilissimum,</l>
						<l>Veritatis defensorem et christianissimum,</l>
						<l>Qui prefecit te Papię presulem dignissimum.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Ergo decet, ut pro rege nunc in campum salias</l>
						<l>Et a lupis tuearis nos et oves alias,</l>
						<l>Ecce <hi rend="italic">tempus pariendi</hi>, iustum est, ut parias.</l>
						<lb/>
						<l>Postquam rex te ad honorem levavit feliciter,</l>
						<l>Sancti Syri ampliavit aulam multipliciter;</l>
						<l n="15">Ut se ipsum te et tuos amat unanimiter.</l>
						<lb/>
						<l>Respondere debes certe tantis beneficiis</l>
						<l>Hostibus regis occurrens mille artificiis;</l>
						<l>Omnibus ostende, qui sis, talibus indiciis.</l>
						<pb n="418"/>
						<l>Non ab arbore procedis vili nata genere,</l>
						<l n="20">Sed de cedris paradisi, uti possunt cernere,</l>
						<l>Qui cognoscunt tuam gentem delapsam ab hethere.</l>
						<lb/>
						<l>Dictis, factis, ut oportet, redde sua cesari;</l>
						<l>Inimicos eius merge in profundum Trenari,</l>
						<l>Holofernem redde truncum cum filia Merari.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XXXVIIII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>OMNIBUS EPISCOPIS.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>QUOD CYNIFLones fidem floccipendunt,</l>
						<l>Oleum quoque somnolentis vendunt</l>
						<l>Qui <hi rend="italic">sapit</hi> tantum <hi rend="italic">ad sobrietatem</hi>,</l>
						<l>Subsannat prorsus hanc fatuitatem.</l>
						<lb/>
						<l n="5">Bilinguis turba crevit super numerum,</l>
						<l>Veluti muscę ad fetorem vulnerum.</l>
						<l>Hos scribit mundus in suis matriculis;</l>
						<l>Vix invenitur fides in christicolis.</l>
						<pb n="420"/>
						<l>Non derivantur tales ab origine,</l>
						<l n="10">Sed de novella fluunt scaturrigine.</l>
						<l>Undique versus effundunt hanc nausiam</l>
						<l>Per omnes terras et adusque Scotiam.</l>
						<lb/>
						<l>Ab universis erratur ordinibus,</l>
						<l>Remansit fides in paucis hominibus.</l>
						<l n="15">Sed electorum melior est paucitas,</l>
						<l>Quam dissonantum infidelis raucitas.</l>
						<lb/>
						<l>Fidem servanti nil nocebit fascinus,</l>
						<l>Ibit in vanum ut vapor fumacinus.</l>
						<l>Adversus crucem nichil est illusio,</l>
						<l n="20">Contra veraces nil valet abusio.</l>
						<lb/>
						<l>Cur Patarinos timetis, episcopi?</l>
						<l>Vos enim purgat fasciculus hysopi.</l>
						<l>Illos condempnat, quod <hi rend="italic">amant mendacium</hi>,</l>
						<l>Ut psycophantam dampnavit Acacium.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Aecclesiarum vos <hi rend="italic">columpnę aureę</hi>;</l>
						<l>Tumentem flatum non curantes boreę</l>
						<l>In fide recta durate viriliter,</l>
						<l>State cum rege omnes unanimiter.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="422"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XL.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>ITEM AD DIONISIUM PLACENTINUM EPISCOPUM
					<lb/>EX PARTE ALBENSIS EPISCOPI.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>SENEX puerum portavit, porta, puer, vetulum,</l>
						<l>Quia nimis conturbatum me conturbat seculum,</l>
						<l>Mei curam geras, precor, tu o gemma presulum.</l>
						<lb/>
						<l>Est humanum atque pium condolere miseris.</l>
						<l n="5">Cynis enim oblivisci numquam debet cyneris.</l>
						<l>Ora ergo pro infirmo, liberior liberis.</l>
						<lb/>
						<l>Quę torquebat pedes meos passio diutina,</l>
						<l>Ea capitis invasit preciosa lumina,</l>
						<l>Unde fluunt intermisse lacrimarum flumina.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Quia desum, tu adesto pro me in iudicio</l>
						<l>Et sicariam dic legem heresis de vitio,</l>
						<l>Quae presumpsit contra deum in orbis initio.</l>
						<pb n="424"/>
						<l>Sta pro rege contra omnes suos adversarios,</l>
						<l>Fecit enim te et tuos in regno primarios,</l>
						<l n="15">Creans eos chyliarchas, hoc est millenarios.</l>
						<lb/>
						<l>Duplex causa te invitat, ut pro rege dimices:</l>
						<l>Dedit tibi summas alpes, quas tenebant hybices,</l>
						<l>Prestitit, ut istos plantes aliosque dissipes.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XLI.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>ITEM UNIVERSIS EPISCOPIS.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>IN SANCTIS narratur aecclesiis,</l>
						<l>Quod homo sit kyrrios bestiis;</l>
						<l>Utens est quippe rationibus,</l>
						<l>Quod denegatum est peccoribus.</l>
						<pb n="426"/>
						<l n="5">Intellectus ei tribuitur,</l>
						<l>Per quem flammis cęli coniungitur.</l>
						<l>Erectus sursum habitudine</l>
						<l>Ornatur linguę pulchritudinę.</l>
						<lb/>
						<l>Honoratus talibus graciis</l>
						<l n="10">Nec non angelorum solaciis</l>
						<l>Paradisi possessor extitit,</l>
						<l>Quem instigante gula perdidit.</l>
						<lb/>
						<l>De hac quod cecidimus gloria,</l>
						<l>Dum recolit nostra memoria,</l>
						<l n="15">Amari cordis crebra suspiria</l>
						<l>Indesinenter pulsant hylia.</l>
						<lb/>
						<l>Nec mirum, si deficit animus,</l>
						<l>Ubi caro sudat pro panibus,</l>
						<l>Suavitatis usa aedulio</l>
						<l n="20">Nunc rodit fabas ut gurgulio.</l>
						<lb/>
						<l>In quanta versamur miseria,</l>
						<l>Proferre nequisset Hegeria,</l>
						<l>Quamvis egressa de gente superum,</l>
						<l>Quamvis invenit prima numerum.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Invidia pulsi de patria,</l>
						<l>Cuius spaciosa sunt atria,</l>
						<l>Ad tenebrarum ducti exilium</l>
						<l>Amamus vana rerum vilium.</l>
						<pb n="428"/>
						<l>Cur aurem prebemus diabolo,</l>
						<l n="30">Qui serere suadet in sabulo?</l>
						<l>Postquam erit corpus exanimę,</l>
						<l>Sterelitatem mavult animę.</l>
						<lb/>
						<l>Mundi brevitatem diligere,</l>
						<l>Hoc est bestialiter vivere.</l>
						<l n="35">Revertamur ad vitę moenia,</l>
						<l>Ubi aeterna sunt hencenia.</l>
						<lb/>
						<l>Duobus servire qui nititur,</l>
						<l>Stultissimus omnium dicitur.</l>
						<l>Calicem Christi qui vult bibere,</l>
						<l n="40">Venenum prorsus spernat vipere.</l>
						<lb/>
						<l>Brutorum est ire post seculum,</l>
						<l>Quod cernunt flagitiis vetulum;</l>
						<l>Ceci cum ceco ad precipitium</l>
						<l>Eunt sequendo mundi vitium.</l>
						<lb/>
						<l n="45">Pro rebus caducis et vilibus</l>
						<l>Cur nostrum factorem negligimus,</l>
						<l>Qui nos redemit cruore proprio,</l>
						<l>Ne simus hostis sub obprobrio?</l>
						<lb/>
						<l>Ne simus perpetuo miseri,</l>
						<l n="50">Propinqus dignatus est fieri;</l>
						<l>Nos coheredes sibi voluit,</l>
						<l>Nostrę ruinę nam condoluit.</l>
						<lb/>
						<l>Confratres fecit de manzeribus,</l>
						<l>Purissimos reddens sceleribus.</l>
						<l n="55">Deo nostro fìet iniuria,</l>
						<l>Si nos usurpet orbis furia.</l>
						<pb n="430"/>
						<l>Quos ratio prefert pecudibus,</l>
						<l>Cum porcis cur gaudent paludibus?</l>
						<l>Utantur magis propria differentia,</l>
						<l n="60">Floccipendentes hec presentia.</l>
						<lb/>
						<l>Ne perdamus perpetem gloriam</l>
						<l>Propter vitę brevis memoriam;</l>
						<l>Infelix erit in perpetuum,</l>
						<l>Cui arridet presens seculum.</l>
						<lb/>
						<l n="65">Transit mundus cum phylargiria,</l>
						<l>Inferni quę parat martyria,</l>
						<l>Ubi est luctus et iuge scandalum,</l>
						<l>Ubi deludit urna Tantalum.</l>
						<lb/>
						<l>Quid prodest in transitu tangere,</l>
						<l n="70">Quę tactu parturiunt plangere?</l>
						<l>Linquamus ergo Adę pellicias,</l>
						<l>Supernas amemus delicias.</l>
						<lb/>
						<l>Habere debemus agalmata,</l>
						<l>Quę perdidit primus apostata;</l>
						<l n="75">Humilis quidem nostra plantatio,</l>
						<l>Constat ruinę reparatio.</l>
						<lb/>
						<l>Veraciter angeli erimus,</l>
						<l>Si spiritu ambulaverimus;</l>
						<l>Ad Flegetonta nullus descenderit,</l>
						<l n="80">Ni qui diabolus devenerit.</l>
						<lb/>
						<l>Ergo, seniores episcopi,</l>
						<l>Estote pro rege solliciti;</l>
						<l>Quid vobis fecit rex, perpendite</l>
						<l>Et causas eius vos defendite.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="432"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. XLII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>AD BURCHARDUM EPISCOPUM ET CANCELLARIUM.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>GRATULAMUR te venisse, pater cancellarię;</l>
						<l>Te suscipimus in ulnis omnes voluntarię.</l>
						<l>Sapienter cogitato, quid dicas primarię.</l>
						<lb/>
						<l>In exordio loquendi monstra letam faciem</l>
						<l n="5">Neque palpebris abscondas oculorum aciem,</l>
						<l>Te clarissimum ostende lucens ultra glaciem.</l>
						<lb/>
						<l>Sint dulces sermones tui atque delectabiles,</l>
						<l>Quibus reddas auditores mites et placabiles,</l>
						<l>Ob hoc enim erunt omnes tanquam petra stabiles.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Hos conforta promittendo senioris graciam,</l>
						<l>Post hec quęre, si blasphemant illius audaciam,</l>
						<l>Qui usurpat contra deum Petri Neomaciam.</l>
						<lb/>
						<l>Istis diu replicatis in conspectu omnium</l>
						<l>Dic de novis Buzianis, qui non colunt dominum,</l>
						<l n="15">Legem namque christianam dicunt esse sompnium.</l>
						<lb/>
						<l>Asserunt non esse regem neque sacerdotium,</l>
						<l>Ni per fascinum Hyrcani fiat hoc negotium;</l>
						<l>Missas dampnant, docent suos sedere in ocium.</l>
						<pb n="434"/>
						<l>Consecrari dedignantur transgressi inducias,</l>
						<l n="20">Quę iubent infra tres menses venire ad nuptias;</l>
						<l>Kanones divinos putant nugales pathnutias.</l>
						<lb/>
						<l>Cum clamore hos subsanna audiente populo</l>
						<l>Et, ne bibant, cunctos mone, heresis de poculo;</l>
						<l>Immo vindicent in eis spreto Iudę loculo.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Unum est, de quo te volo, pater, cautum reddere,</l>
						<l>Hadeleidam appella in regali federe,</l>
						<l>Voca eam regis matrem, si vis hostem perdere.</l>
						<lb/>
						<l>Per legatum clama eam magistram concilii,</l>
						<l>Dominam atque ductricem communis consilii,</l>
						<l n="30">Ut Hegeria dux fuit in causis Pompilii.</l>
						<lb/>
						<l>Aquilam de cęlo trahis, si hoc, pater, dixeris,</l>
						<l>Et plumabis non moventem, qua parte volueris.</l>
						<l>Plus profuerit hoc regi thesauris innumeris.</l>
						<lb/>
						<l>Ne abhorreat magister, quod dicit discipulus,</l>
						<l n="35">Habet enim umbram suam cuiusque capillulus;</l>
						<l>Si me audis, disrumpetur cannabę funiculus.</l>
						<pb n="436"/>
						<l>Si destruere confidis illius dividias,</l>
						<l>Qui conturbat regem nostrum per suas insidias,</l>
						<l>Plus est regi, quam si dares trans mare Numidias.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Scio enim, quibus vinclis Protheus ligabitur;</l>
						<l>Quo ligato rex cum grege ad cęlum levabitur,</l>
						<l>Et aecclesia sub rege in pace morabitur.</l>
					</lg>
				</div>
			</div>
			<pb n="438"/>
			<div type="book">
				<head><lb/>PRAEFATIO LIBRI QUINTI.</head>
				<lb/>
				<p><lb/>Etsi <hi rend="italic">non omnia possumus omnes,</hi> tamen pro secundum posse
					<lb/>sumus debiti deo et regi pro acceptis beneficiis cottidianas reddere
					<lb/>laudes. Unusquisque de se videat, utrum deum et regem
					<lb/>veraciter diligat. Erga igitur herile obsequium quanta est flamma
					<lb/>Benzonici amoris, ex antecedentibus et consequentibus
					<lb/>potest experiri prudentia lectoris. Non est enim suę opis singulatim
					<lb/>exprimere universas temptationes fortunę, quibus
					<lb/>est vexatus cesar adhuc iacens in gremio puerilis cunę. Sine intermissione
					<lb/>quidem conturbatus est in sua adolescentia sive
					<lb/>bellorum furiis seu malignantium iniuriis. Transiens autem
					<lb/>frater Benzo per prata regalium accionum collegit aliquos flores
					<lb/>plenos hodorum, ut ab his valeat cesar HEINRICUS,
					<lb/>Romanorum imperator augustus, relevare animum, postquam
					<lb/>fuerit fatigatus multiplici lectione suorum annalium. <hi rend="italic">Amant</hi>
					<lb/>enim <hi rend="italic">alterna Camenae</hi>; nam in fastidium vertitur indesinenter
					<lb/>sumere potum ex scaturrigine unius venę. Quapropter, si
					<lb/>cut supra scriptum est, decerpsit frater Benzo purpureas rosas
					<lb/>ex multitudine regię actionis, quę hodorifero halatu trahant
					<lb/>cesarem augustum ad sententias huius lectionis. Decet
					<pb n="440"/>
					<lb/>utique quatenus omnes ordines ex provinciis regnorum, quę
					<lb/>sub se continet Romanum imperium, ut afferant suo imperatori
					<lb/>munera, unusquisque iuxta suę professionis ministerium
					<lb/>et presertim <hi rend="italic">sacerdotes et levitę,</hi> quos episcopos faciens elevat
					<lb/>ultra cyclum senis Abderitę. Inter quos frater Benzo omnium
				<lb/>minimus offert ea, quę indicat quinti codicis tytulus.</p>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>INCIPIT LIBER QUINTUS.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>POSTQUAM cesar HEINRICUS galaxeum petiit,</l>
						<l>Omnibus ab helementis omen grave exiit,</l>
						<l>Quia fraus cum dolo foedus contra fidem pepigit.</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">Sol in tenebras est versus et luna in sanguine</hi></l>
						<l n="5">Piscibus ostendit mare tunc mortis hymaginem,</l>
						<l>Tellus solitam negavit herbarum propaginem.</l>
						<pb n="442"/>
						<l>Quicquid monstri fuit usquam, confestim apparuit.</l>
						<l>Libanus in suis cedris vehementer aruit,</l>
						<l>Babylon erexit caput, Cades palma caruit.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Mox in campum salierunt spiritus silvatici,</l>
						<l>Patarini et ambrones simul et artabati</l>
						<l>Atque ligna colligentes sacro die sabbati.</l>
						<lb/>
						<l>Senes puerum portantes <hi rend="italic">errarunt ab utero,</hi></l>
						<l>Qui sub cesare sedebant in loco deutero;</l>
						<l n="15">Sed apostatantes cadunt a cardine supero.</l>
						<lb/>
						<l>Conspirantes contra matrem, contra regem filium,</l>
						<l>Statuentes separatim hinc rosam, hinc lilium,</l>
						<l>Hos privatos facientes scandunt super titulum.</l>
						<lb/>
						<l>O deus, <hi rend="italic">habyssus multa tua sunt iudicia,</hi></l>
						<l n="20">Quę sunt cunctis veneranda tamquam sacrifitia,</l>
						<l>Licet ea nesciamus, quorum sunt indicia.</l>
						<lb/>
						<l>Quid est, quod se potuerunt a fide prevertere,</l>
						<l>Cum fuissent mundo teste erecti de stercore</l>
						<l>Ab Cuonradi HEINRICO, Romanorum cesare?</l>
						<pb n="444"/>
						<l n="25">Hismahel quidem effecti insecuntur puerum,</l>
						<l>Ut <hi rend="italic">pilosi se vicissim clamant alter alterum,</hi></l>
						<l><hi rend="italic">Faciunt opus servile, omne</hi> genus laterum.</l>
						<lb/>
						<l>Ab his sumpsit monachellus publicam audaciam</l>
						<l>In constituendis vappis per nummi fallaciam</l>
						<l n="30">Cum pecudibus Romanis tenens Neomaciam.</l>
						<lb/>
						<l>Qualemcumque depascebat in stabulo asinum,</l>
						<l>Per quem posset precantare stolidorum fascinum;</l>
						<l>Illi cruscas, sibi dabat panem similaginum.</l>
						<lb/>
						<l>Sed Prandelli Asinander, asinus hereticus,</l>
						<l n="35">Congregavit Patarinos ex viis et sepibus</l>
						<l>Et replevit totam terram urticis et vepribus.</l>
						<lb/>
						<l>Qui dicebant: Non est templum, non est sacerdotium,</l>
						<l>Nuptiarum improbabant stabile negotium;</l>
						<l>Sacrifitium ridebant sedentes in ocium.</l>
						<lb/>
						<l n="40"><hi rend="italic">Non est deus</hi> asserentes - quid apostatacius? -</l>
						<l>Facti sunt ut Symon magus, ut mendax Acacius,</l>
						<l>Non refugiunt ad petram sicut herinacius.</l>
						<pb n="446"/>
						<l>Omnes pene se iuncxerunt hiis antichristalibus</l>
						<l>Et presertim baculares dant sinistras talibus,</l>
						<l n="45">Sociati parant bellum viris principalibus.</l>
						<lb/>
						<l>Cum dedecore pellatur ab urbe circellio;</l>
						<l>Orthodoxus ordinetur in Petri subsellio,</l>
						<l>Cuius caput gestet mitram de lapide bdellio.</l>
						<lb/>
						<l>HEINRICUM talis debet coronare cesarem,</l>
						<l n="50">Totam legem qui cognoscat et novam et veterem,</l>
						<l><hi rend="italic">Temperans cum fletu potum</hi> et <hi rend="italic">manducans cynerem</hi>.</l>
						<lb/>
						<l>Destruat, quod Asinander et Prandellus monuit;</l>
						<l>Nam uterque contra fidem catholicam docuit,</l>
						<l>Et per omnes civitates error ille nocuit.</l>
						<lb/>
						<l n="55">Quia nemo mei memor in tantis laboribus,</l>
						<l>Quibus Romę desudavi pro regis honoribus,</l>
						<l>Quedam paucis explicabo, rex magne, sermonibus.</l>
						<pb n="448"/>
						<l>Bellum egi cum Prandello atque cum Badaculo,</l>
						<l>Qui thesaurum sancti Petri ponebant in sacculo;</l>
						<l n="60">Eos expuli ab arca potitus pinnaculo.</l>
						<lb/>
						<l>Omnes nobiles Romani nati ex patriciis</l>
						<l>Erant mecum colligati arcę beneficiis;</l>
						<l>Capricornes tuebantur solis glandariciis.</l>
						<lb/>
						<l>Decet tantum seniorem servo vicem reddere,</l>
						<l n="65">Quem blandicie nec mine cogunt terga vertere,</l>
						<l>Qui non timuit pro eo semet ipsum perdere.</l>
						<lb/>
						<l>Cesar, spes aecclesiarum, <hi rend="italic">stude sapientię</hi>,</l>
						<l>Quę tibi servabit arcem Romanę potentię,</l>
						<l>Ante te vadens cavebit gonos fraudulentię.</l>
						<lb/>
						<l n="70">Nam si rex phylosophatur, quid est gloriosius</l>
						<l>Hoc fecit Iustinianus, hoc et Theodosius;</l>
						<l>Id exsequere, quod constat auro preciosius.</l>
						<lb/>
						<l>Imperator HEINRICUS, pater tanti filii,</l>
						<l>Sapienter rexit sceptrum summi domicilii</l>
						<l n="75">Septem artibus ornatus ad instar Pompilii.</l>
						<pb n="450"/>
						<l>Dignum est, ut tu patrisses in celsis honoribus,</l>
						<l>Redde patri suam formam corde, manu, moribus;</l>
						<l>Prestet deus, ut hoc agas in multis temporibus.</l>
						<lb/>
						<l>Triumphator HEINRICE, ad te supplex fugio,</l>
						<l n="80">De profundis medullarum ad te solum mugio,</l>
						<l>Ut, qui populantur sacra, perdat tuus pugio.</l>
						<lb/>
						<l>Dextram porrige iacenti in porticu laticis,</l>
						<l>Quem non angelus, sed demon turbat cum scismaticis</l>
						<l>Et cum hyrcis et cum capris, cum porcis silvaticis.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Non demergat me in amnem milleformis vipera,</l>
						<l>Mortis vulnus ei detur de manu legifera</l>
						<l>Et a plagis universis omnes tuos libera.</l>
						<lb/>
						<l>Si hec facis, carus deo eris et hominibus,</l>
						<l>Per te fiet <hi rend="italic">pax in terra,</hi> et in cunctis finibus,</l>
						<l n="90">De te <hi rend="italic">dominum laudabit universus spiritus</hi>.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. II.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>REX CLEONEUS</head>
					<lg>
						<l>Hoc operetur,</l>
						<l>Quod Ptholomeus,</l>
						<l>Qui Moysei</l>
						<l>Dulcia scripta</l>
						<l n="5">Transtulit ad se</l>
						<pb n="452"/>
						<l>Sorte relicta</l>
						<l>Demoniorum</l>
						<l>Sorde remota</l>
						<l>Sortilogorum.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Fretus at ille</l>
						<l>Horthographya,</l>
						<l>Quam dedit orbi</l>
						<l>Sancta sophia,</l>
						<l>Regna potenter</l>
						<l n="15">Subdita rexit</l>
						<l>Et sapienter</l>
						<l>Omnia gessit.</l>
						<lb/>
						<l>Sed quia paucis</l>
						<l>Vivitur annis</l>
						<l n="20">Et breve tempus</l>
						<l>Transit ut amnis,</l>
						<l>Hinc querebatur</l>
						<l>Et brevitatem</l>
						<l>Insequebatur</l>
						<l n="25">Talia fando:</l>
						<lb/>
						<l>„Vita caduca,</l>
						<l>Cur tibi spondes</l>
						<l>Tempora multa?</l>
						<l>Es brevis, arta,</l>
						<l n="30">Crimine farta.</l>
						<l>Tu velut umbra</l>
						<l>Non eris ultra.</l>
						<l>Te nimis odit</l>
						<l>Candida turba.</l>
						<lb/>
						<l n="35">Te stolidorum</l>
						<l>Castra virorum,</l>
						<l>Cum quibus omnis</l>
						<l>Grex asinorum -</l>
						<pb n="454"/>
						<l>Et ciniflones</l>
						<l n="40">Et nebulones</l>
						<l>Et <hi rend="italic">baratrones</hi></l>
						<l><hi rend="italic">Farmacopole,</hi></l>
						<l><hi rend="italic">Hoc genus omne</hi>-</l>
						<l>Te venerantur</l>
						<l n="45">Atque secuntur.</l>
						<lb/>
						<l>Hoc ideoque,</l>
						<l>Quod tua leva</l>
						<l>Donat eisdem</l>
						<l>Lilia, flores</l>
						<l n="50">Et ruituros</l>
						<l>Prorsus honores.</l>
						<lb/>
						<l>Sed velut hostis</l>
						<l>Omnia tollis,</l>
						<l>Es quia facta</l>
						<l n="55">Vernula mortis.</l>
						<lb/>
						<l>Quis, rogo, credat</l>
						<l>Huic male fide,</l>
						<l>Quę veniendo</l>
						<l>Gaudet abire?</l>
						<lb/>
						<l n="60">Quicquid ab illa</l>
						<l>Quisque rapinat,</l>
						<l>Cum morietur,</l>
						<l>Omne resignat.</l>
						<lb/>
						<l>Sed tamen illa</l>
						<l n="65">Crimina sola</l>
						<l>Laxat eisdem</l>
						<l>Vita dolosa.“</l>
						<lb/>
						<l>Protinus illa</l>
						<l>Felle remoto</l>
						<pb n="456"/>
						<l n="70">Respiciens hunc</l>
						<l>Lumine torto</l>
						<l>Taliter infìt:</l>
						<lb/>
						<l>„Si rea dicor,</l>
						<l>Est tua culpa,</l>
						<l n="75">Qui male facta</l>
						<l>Credis inulta.</l>
						<lb/>
						<l>Nam tibi rerum</l>
						<l>Largior usus;</l>
						<l>Tu quoque vertis</l>
						<l n="80">Hos in abusus.</l>
						<lb/>
						<l>Plura reponis</l>
						<l>Stultus in arca,</l>
						<l>Quę tibi tollet</l>
						<l>Tercia Parca.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Ergo, quod hora</l>
						<l>Dat tibi presens,</l>
						<l>Utere prudens,</l>
						<l>Utere clemens.</l>
						<lb/>
						<l>Non retro linquas,</l>
						<l n="90">Quod dare debes;</l>
						<l>est male fidus</l>
						<l>Forsitan heres.</l>
						<lb/>
						<l>Sed quod habundat,</l>
						<l>Te quoque dante,</l>
						<l n="95">si michi credis,</l>
						<l>Vadat in ante.</l>
						<lb/>
						<l>Sum tibi parva,</l>
						<l>Sum tibi curta -</l>
						<pb n="458"/>
						<l>Sic iubet auctor,</l>
						<l n="100">Qui bene iuncta</l>
						<l>Longat et artat</l>
						<l>Tempora cuncta.”</l>
						<lb/>
						<l>Ergo magistra</l>
						<l>Sit tibi vita</l>
						<l n="105">Preteritorum,</l>
						<l>Rex bone, regum</l>
						<l>Gemma priorum.</l>
						<lb/>
						<l>Nos rege, serva</l>
						<l>Phylosophando</l>
						<l n="110">Et miserorum</l>
						<l>Dampna levando.</l>
						<lb/>
						<l>In quibus unus</l>
						<l>Nomine Benzo</l>
						<l>Te petit, o rex,</l>
						<l n="115"><hi rend="italic">Poplite flexo,</hi></l>
						<l>Ut sua curans</l>
						<l>Vulnera tangas</l>
						<l>Atque luporum</l>
						<l>Guttura frangas.</l>
						<lb/>
						<l n="120">Sic faciendo</l>
						<l>Ibis ad illum,</l>
						<l>Qui pie nutrit</l>
						<l>Quemque pusillum.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. III.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>DIVO HEINRICO CESARI AUGUSTO.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>DEO NOSTRO demus omnes honorem et gloriam,</l>
						<l>Qui HEINRICO, regi magno, contulit victoriam</l>
						<l>Atque sibi adversantes <hi rend="italic">convertit in scoriam.</hi></l>
						<pb n="460"/>
						<l>Te plastes <hi rend="italic">a ventre matris</hi> dignatur <hi rend="italic">protegere,</hi></l>
						<l n="5">Ipso quidem obumbrante quis valet te ledere?</l>
						<l>Versipelles morientur in proprio scelere.</l>
						<lb/>
						<l>Ergo, rex, omnipotenti semper refer gracias,</l>
						<l>Deprecare, quo suetas non neget pancracias,</l>
						<l>Donec eodem iubente finem vitę facias.</l>
						<lb/>
						<l n="10"><hi rend="italic">Quanta tibi facit deus</hi>, sis memor cottidie,</l>
						<l>Te sequentibus appare ut sol in meridie,</l>
						<l>Noctis speciem ostende fìliis perfidię.</l>
						<lb/>
						<l>Legifer es dante deo in subiectis gentibus,</l>
						<l>Aequa lance pensa pondus parvis et potentibus;</l>
						<l n="15">Sic ius legis temperabis sub te quiescentibus.</l>
						<lb/>
						<l>Mercennarii mercedem lex iubet ne teneas;</l>
						<l>Pro hac culpa cautus esto, rex bone, ne pereas;</l>
						<l>Imple legem, non videbis phalanges funereas.</l>
						<lb/>
						<l>Si Benzoni, servo tuo, suum reddis meritum,</l>
						<l n="20">Evanescet velut fumus excursus proselitum;</l>
						<l>Ad apostasiam versi <hi rend="italic">ibunt in interitum</hi>.</l>
						<lb/>
						<l>Terga vertent universi spiritus silvatici,</l>
						<l>Patarini et ambrones simul et artabati</l>
						<l>Atque ligna colligentes sacro die sabbati.</l>
						<pb n="462"/>
						<l n="25"><hi rend="italic">Dignus est mercede sua</hi> Albensis episcopus,</l>
						<l>Qui pro rege cum Zypheis pugnavit pre omnibus</l>
						<l>Exturbans heresiarchas de Romanis domibus.</l>
						<lb/>
						<l>Bellum egit cum Prandello atque cum Badaculo,</l>
						<l>Qui thesaurum sancti Petri ponebant in sacculo,</l>
						<l n="30">Expulit eos ab arca potitus pinnaculo.</l>
						<lb/>
						<l>Redde vicem promerenti, certa spes imperii,</l>
						<l>Ne inanes paciaris moras desiderii;</l>
						<l>Opibus et maiestate compar es Tyberii.</l>
						<lb/>
						<l>Non est magnum tanto regi unum signum facere,</l>
						<l n="35">Hoc est dicere Benzoni: <hi rend="italic">,,Veni foras, Lazare</hi>,</l>
						<l>Reddita tibi mercede sta sub meo latere”.</l>
						<lb/>
						<l>In me solo si te ipsum, rex bone, glorificas,</l>
						<l>Universos fratres meos non parum letificas,</l>
						<l>Legem enim conservando deum honorificas.</l>
						<lb/>
						<l n="40">In hoc scimus, quod sub alis te servat altissimus,</l>
						<l>Si in te non prevalebit temptator nequissimus,</l>
						<l>In episcopis creandis si es discretissimus.</l>
						<lb/>
						<l>Et ne umquam seducaris ab aliquo homine,</l>
						<l>Temet ipsum, quęso, munì, rex noster et domine,</l>
						<l n="45">Fac in fronte signum crucis in auctoris nomine.</l>
						<pb n="464"/>
						<l>Sit discreta, rex o bone, manus inpositio,</l>
						<l>Ne fortasse labem trahas ex tyronis vicio;</l>
						<l>Vita prius requiratur, mores et conditio.</l>
						<l>Ne accipias pro agno barbatum cornigerum</l>
						<l n="50">Nec pro Iovis ave summas nocturnum aligerum</l>
						<l>Nec constituas Priapum in numero syderum.</l>
						<lb/>
						<l>Qui pro Socrate salutat Dyogenem Cynicum</l>
						<l>Et qui lolium extollit despiciens triticum,</l>
						<l>Ipse utitur Martino postponens dominicum.</l>
						<lb/>
						<l n="55">Deum lauda, rex HEINRICE, qui tibi discernere</l>
						<l>Prestitit omne, quod exit ab utroque genere;</l>
						<l>Ipse tibi Philisteos concedit prosternere.</l>
						<lb/>
						<l>Quapropter semel in die relictis inanibus</l>
						<l>Ante vultum redemptoris elevatis manibus</l>
						<l n="60">Te presenta suspirando cum devotis planctibus.</l>
						<pb n="466"/>
						<l>Benefìciis pro tantis temet ipsum immola</l>
						<l>In altare tui cordis cum mente benivola;</l>
						<l>Sic placatus pius deus conquassabit hydola.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. IIII.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>Conditor mundi, solus spes omnium,</l>
						<l>Ne irascaris reatu hominum.</l>
						<l>Tu nos creasti de terra fragili,</l>
						<l>Serva, ne frangat fraus adversarii.</l>
						<l n="5">Callidus hostis nos videns luteos</l>
						<l>Mergere cupit in mortis puteos.</l>
						<lb/>
						<l>Quos redemisti proprio sanguine,</l>
						<l>Hosti ne tradas carnis contamine.</l>
						<l>Tu, pater noster, corrige vicium,</l>
						<l n="10">Tene currentes ad precipitium;</l>
						<l>Castiga tuos paterno verbere,</l>
						<l>Ne sinas lupis agnos discerpere.</l>
						<lb/>
						<l>Tibi est enim proprium parcere,</l>
						<l>Nos de meroris extrahe carcere.</l>
						<l n="15">Nam tu occidis et tu vivificas,</l>
						<l>Percutis, sanas, a morte liberas.</l>
						<l>Et qui coherces mundi stultitiam,</l>
						<l>Cesari nostro confer leticiam.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="468"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. V.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>Publica res Romanorum tunc scienter regitur,</l>
						<l>Cum sophye gemmis sertum regale inseritur</l>
						<l>Et imperiale sceptrum docta manu geritur.</l>
						<lb/>
						<l>Cui tantę dignitatis datur curam gerere,</l>
						<l n="5">Semper debet, si non multa, saltim pauca legere,</l>
						<l>Ut legendo discat orbem post deum protegere.</l>
						<l>Sumat breviter descripta regalis sublimitas;</l>
						<l>In his enim spiritalis habundat utilitas,</l>
						<l>Per quam sursum aspirabit humana fragilitas.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. VI.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>In diebus umbrę nostrę semper simus pavidi</l>
						<l>Aliene facultatis nullatenus avidi,</l>
						<l>Ut feliciter curramus viam nostri stadii.</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">Non camelum gluciamus, nec liquemus culicem,</hi></l>
						<l n="5">Nec leonibus obmissis persequamur pulicem;</l>
						<l>Conculcemus scorpiones, transeamus supplicem.</l>
						<lb/>
						<l>Ubicumque conversamur, sit comes iustitia,</l>
						<l>Ore, manu propellatur hostis avaricia,</l>
						<l>Quę turbare sepe solet principum iudicia.</l>
						<pb n="470"/>
						<l n="10">Balaham hec deludendo fecit haretalogum;</l>
						<l>Ideoque cum prophetis non habet katalogum,</l>
						<l>Miser ille cum asella formavit dialogum.</l>
						<lb/>
						<l>In Hyerichontinę urbis ruina notissima</l>
						<l>Achar ista conturbavit ex lamna purissima,</l>
						<l n="15">Morti tradidit, ut esset <hi rend="italic">omnium perhypsima.</hi></l>
						<lb/>
						<l>Cum apostolis certavit haec deceptrix gentium:</l>
						<l>Iudam loculos portantem traxit ad suspendium,</l>
						<l>Dedit ei sempiternum sulphuris incendium.</l>
						<lb/>
						<l>Haec minores et maiores temptat milleformiter</l>
						<l n="20">Cui non consentientes resistamus fortiter,</l>
						<l>Contra pugnam deceptricis eamus concorditer.</l>
						<lb/>
						<l>Cur debemus, fratres mei, huic monstro credere,</l>
						<l>Quę non cessat nos et nostra cottidie ledere,</l>
						<l>Donec trudat in gehennam durantes in scelere?</l>
						<lb/>
						<l n="25"><hi rend="italic">Nichil tulimus in mundum,</hi> nichil reportabimus,</l>
						<l>Nisi forte quod largimur pietatis manibus;</l>
						<l>Non <hi rend="italic">seducat</hi> hec seductrix nos <hi rend="italic">verbis inanibus.</hi></l>
						<lb/>
						<l>Nudi nascimur et nudi in terram regredimur -</l>
						<l>Preter victum et vestitum quid in mundo quęrimus?</l>
						<l n="30">Nil hic proprium habemus, peregrini venimus.</l>
						<pb n="472"/>
						<l>Superest, ut caveamus superbię vicium,</l>
						<l>Quia ipsa est peccati tocius initium;</l>
						<l>Devitemus sapienter tam grave flagitium.</l>
						<lb/>
						<l>Haec inflato vadit collo cum cervice rigida,</l>
						<l n="35">Semper est ad opus bonum sterilis et frigida,</l>
						<l>Velut torrens ruit preceps, oculis est livida.</l>
						<lb/>
						<l>Ut ab illa recedamus, expedit summopere;</l>
						<l>Legem enim christianam non vult ipsa colere,</l>
						<l>Erubescit mendicare, dedignatur fodere.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Cur hanc magam non abhorrent, quicumque sunt</l>
						<l>homines?</l>
						<l>Cur non eam detestantur populorum ordines,</l>
						<l>Quę cęlorum potestates fecit esse demones?</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">Inquinabitur a pice, picem qui tetigerit;</hi></l>
						<l n="45"><hi rend="italic">Qui communicat superbo,</hi> idem apparuerit;</l>
						<l>Nemo doleat, si collum ipse sibi ruperit.</l>
						<lb/>
						<l>Ut post mortem careamus infernorum tenebris,</l>
						<l>Iugiter est preliandum cum carnis illecebris;</l>
						<l>Qui triumpho pocietur, erit mundo celebris.</l>
						<l n="50">Non invadit nos voluptas armorum potentia,</l>
						<l>Sed nimietate cybi atque vinolentia;</l>
						<l>Sic transverberat incautos dulci pestilentia.</l>
						<pb n="474"/>
						<l>Et ut solet vulgo dici <hi rend="italic">Nocet omne nimium,</hi></l>
						<l>Nimis hec edendo templum dissipat dominicum</l>
						<l n="55">Et de viro castitatis vilem reddit Cynicum.</l>
						<lb/>
						<l>Omnis enim caste vivens templum dei dicitur.</l>
						<l>Si quis tantum sacramentum violare nititur,</l>
						<l>Unus de porcorum grege protinus efficitur.</l>
						<lb/>
						<l>Facti celibes ardentem fugiamus Sodomam,</l>
						<l n="60">Hierosolimam petamus christianis commodam.</l>
						<l>Semel intrans non habebit semitam retrogradam.</l>
						<lb/>
						<l>Felix ille, qui pro factis hunc locum merebitur;</l>
						<l>Felix erit in ęternum et non commoliebitur;</l>
						<l>Hic in secula viventem <hi rend="italic">vivens confitebitur.</hi></l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. VII.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>PLURES sanctarum pastores aecclesiarum</l>
						<l>Cladibus afflicti, sub tempestate relicti,</l>
						<l>Vix retinent flatum nimio merore gravatum.</l>
						<l><hi rend="italic">Qui consoletur, non est;</hi>nos nemo tuetur;</l>
						<l n="5">Nullius dextra tegimur; sunt intus et extra</l>
						<l>Hostes mortales, ad nostra voranda sodales.</l>
						<l>Omnia devastant et apertis faucibus adstant,</l>
						<l>Ut nos consumant, post quęque relicta resummant.</l>
						<l>Nemo manum contra portendit talia monstra.</l>
						<pb n="476"/>
						<l n="10">Numquid opem prebent, qui nos defendere debent?</l>
						<l>Nostri vasalli sunt facti Sardanapalli,</l>
						<l>Nec nos defendunt nec iniquis recia tendunt.</l>
						<l>Forsan maiores tolerant utcumque labores,</l>
						<l>Non inopes rerum redimunt malefacta dierum.</l>
						<l n="15">Nos tenues lucro ferit hosticus undique mucro;</l>
						<l>Nos velut inbelles non possumus esse rebelles,</l>
						<l>Non apti bello, sed tradere dorsa flagello.</l>
						<l>Peius adhuc restat, graviter quod corda molestat:</l>
						<l>Ante sacros vultus fit crebrer in urbe tumultus,</l>
						<l n="20">Ceduntur coram, si qui famulantur ad horam.</l>
						<l>Dum sumus in villis, terimur trahimurque capillis.</l>
						<l>Cesar, quocirca trucibus sis ferrea virga,</l>
						<l>Te deus elegit, terram populosque subegit,</l>
						<l>Nos ut defendas, inimicis digna rependas,</l>
						<l n="25">Ut sint in penis et sint in mille cathenis,</l>
						<l>Qui res sanctarum devastant aecclesiarum.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. VIII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>TAURINENSI EPISCOPO.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>O PHULANE, presul magne, reffer deo gracias</l>
						<l>Quia, semper quod quęsisti, possidebis Tracias.</l>
						<l>Tandem, tandem exauditus perspice, quid facias.</l>
						<pb n="478"/>
						<l>Omnibus asconde, precor, tam sacrum misterium</l>
						<l n="5">Nam si dixeris hoc Evę, ammittes pomerium;</l>
						<l>Generabit tibi lingua perpes improperium.</l>
						<lb/>
						<l>Trinitati hoc committe, unde semper gaudeas;</l>
						<l>Non ames quaternitatem, ex qua nimis doleas.</l>
						<l>Trinitati numquam tollet quicquam furens boreas.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Trinitas non est in terra nisi in episcopis;</l>
						<l>Ipsi quidem congregantur nomine opificis;</l>
						<l>Ceteri si adunantur, tractant de inlicitis.</l>
						<lb/>
						<l>Si ad diu expectatum finem mavis tendere,</l>
						<l>Noli temet alienis confitendo vendere,</l>
						<l n="15">Hoc est enim pedem tuum ad petram offendere.</l>
						<lb/>
						<l>E.T.A. si adsunt simul in auctoris nomine,</l>
						<l>Sis in illis, ut dixisti, Iesu Christe domine,</l>
						<l>Tu inspira, quid agamus, tuo bono omine.</l>
						<lb/>
						<l>Manda locum atque diem has precedens litteras,</l>
						<l n="20">Quo sententias dicamus nobis salutiferas</l>
						<l>Totis tribus ipse deus det longas presbiteras.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="480"/>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. VIIII.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>QUEDAM PRELOCUTIO.</head>
					<lb/>
					<p><lb/><hi rend="italic">DURĘ arboris nodo ferreus cuneus quęrendus est.</hi> Itaque frater
						<lb/>B. usus est ferreis increpationibus durisque exortationibus
						<lb/>adversus coadelphos, qui debuissent in regis fidelitate usque ad
						<lb/>mortem persistere laudabiles et gloriosi, instigante perfidia
						<lb/>facti tortuosi atque nodosi. Quos ubicumque intuebatur populus,
						<lb/>insequebatur blasphemis clamoribus. Tandem delatrante
						<lb/>fratre Benzone repetunt ovile fidei, induti nimia confusione.
						<lb/>Sed alia manu erat agendum cum domna Adeleida,
						<lb/>cuius parem non assignat orbis ephymerida. Ipsa igitur
						<lb/>quasi regina piscium, ammirabilis balena, non poterat capi
						<lb/>neque hamo neque catena. Quapropter adgressus est eam frater
						<lb/>Benzo mellifluis verbis porrigens ei escas ex floribus nec
						<lb/>non aromaticis herbis. Et quia noverat eam delectari planetarum
						<lb/>cantilenis, cottidie infundebat auribus eius Ambrosianas
						<lb/>melodias maritimis associatus Syrenis. Et ita lyrizando,
						<lb/>organizando deduxit eam in sagenam fidei traxitque
						<lb/>ad litus ante pedes imperatoris HEINRICI. Ut autem
						<pb n="482"/>
						<lb/>cognoscant fideles cesaris, quia vera sunt, quę dicimus, pro
					<lb/>testimonio veritatis de pluribus hec pauca descripsimus.</p>
					<lb/>
					<p><lb/>Duci A. Domine superdominę B. fidelis et superfidelis consilium
						<lb/>non Achitophelis, sed sancti archangeli Michahelis.
						<lb/>A puericia enim, mi domina, <hi rend="italic">opus dei operaris</hi>; idcirco
						<lb/>favente deo post regem Italię dominaberis. Certe, si dignaris
						<lb/>credere consiliis meę parvitatis, cum tranquillitate sedebis sub
						<lb/>rege in solio regifice maiestatis et videbis ante te duces cum
						<lb/>principibus orbis terrarum opes tibi ministrantibus. In hoc
						<lb/>quidem placito nichil omnino erit periculi, si fiet secundum
						<lb/>dispositionem mei consilii, sed erit perpes gaudium domus tuę
						<lb/>in seculum seculi. Quid plura? <hi rend="italic">A die etenim exitus de ventre
						<lb/>matris</hi>non venit super te visitatio talis. Itaque tu, <hi rend="italic">dilecta
						<lb/>deo et hominibus</hi>, ascende in cęlum regalis benivolentię,
						<lb/>admiranda in cunctis terrę finibus. Secretum meum michi, tibi
					<lb/>et illi; non addas quartam personam trinitati.</p>
				</div>
				<pb n="484"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. X.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>DOMNĘ Adelegidę, Romani senatus patricię, frater
						<lb/>Benzo per voluntatem dei claves tocius imperii. Non est
						<lb/>ille homo sanę mentis, qui conatur contraire voluntati omnipotentis.
						<lb/>Nichil valet noster cogitatus, nichil itidem noster conatus,
						<lb/>quia deus faciet secundum voluntatem sui potentatus.
						<lb/><hi rend="italic">Omnia enim, quęcumque voluit, fecit in cęlo et in terra, in mari
						<lb/>et in omnibus abyssis</hi>. Quo enim possumus fugere, ut non
						<lb/>faciamus voluntatem eius? In cassum fit fuga ista, sicut testatur
						<lb/>psalmista: <hi rend="italic">Quo a facie tua fugiam? Si ascendero in cęlum tu illic
						<lb/>es; si descendero in infernum, ades</hi>. Nil denique valuit Ionę,
						<lb/>quod fugam paravit; nolens volens verbum salutis Ninivitis
						<lb/>ministravit. In voluntate ergo dei universa sunt posita. Et
						<lb/>vos sola nitimini modo contra eius imperium? Nam deus
						<lb/>usque hodie in omnibus adimplevit vestrum desiderium.
						<lb/>Certe, velitis nolitis, deus faciet de vobis, sicut sibi placuerit.
						<lb/>Ordinatum est quippe divina dispositione, quod esse debetis
						<lb/><hi rend="italic">super gentes et regna, ut evellatis, destruatis, disperdatis, dissipetis,
						<lb/>post hec aedifìcetis atque plantetis.</hi> Vos autem dicitis
						<lb/>,,Nolo” et deus dicit ,,Ego volo”. Quis igitur erit victor de
						<lb/>vobis duobus? Certe, certe deus faciet secundum suam voluntatem
						<lb/>de sua ancilla, quę actenus <hi rend="italic">custodita est ab eo tamquam
						<lb/>oculi pupilla.</hi> Facite ergo sponte, quod facietis invita, ut sit
						<lb/>vobis duplex retributio et in hac et in altera vita. <hi rend="italic">Beati, qui
					<lb/>audiunt verbum dei et custodiunt illud.</hi></p>
				</div>
				<pb n="486"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XI.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Domnę Adelegidę, cuius prima medietas nominis est genitivus
						<lb/>sive dativus vocabuli primi hominis, frater BENZO:
						<lb/>Nomen tuum nomen bonum, nomen tuum dei donum. <hi rend="italic">Non
						<lb/>omnes capiunt verbum istud, sed quibus datum est</hi> Mysteria
						<lb/>quidem libri Genesis non capit volatica frenesis. Sanam mentem
						<lb/>expetunt mysteria illa, non qua impellebantur Cassandra
						<lb/>et Sybilla, quarum pectora Pythius replebat, cum phanaticos
						<lb/>ex ambiguis deludere volebat. Sed incarnato domino
						<lb/>illuminavit spiritus sanctus corda fidelium eiciens ab aecclesia
						<lb/>phytonissas et Delium. Apperuit quippe archana divinę
						<lb/>scripturę, ut fidelibus pateat, quod abscondebant prioris testamenti
						<lb/>figurę. Neque iam velatur Moysi facies, quia luce
						<lb/>clarius perspicit totum Moysen catholicorum acies. Nam in
						<lb/>passione domini et <hi rend="italic">petre scissę sunt et velum scissum,</hi> et christiana
						<lb/>fides profunditatem litterarum cernit, licet <hi rend="italic">clamet
						<lb/>habyssus habyssum</hi>. Ergo non simus <hi rend="italic">equus et mulus, quibus
						<lb/>non est intellectus</hi>; queramus novum mysterium, ubi latet
						<lb/>nostrae salutis profectus. Enucleemus sacramentum carissimi
						<lb/>nominis, nostrae scilicet beatissimae principis! Providens
						<lb/>enim humanę utilitati salvator et dominus abtanda dispensat
						<lb/>singulis temporibus. Nam sicut prescivit de costa viri formam
						<pb n="488"/>
						<lb/>coniunctivam, ita previdit domnam Adeleidam de nomine
						<lb/>eius denominativam. Unde factori gracias referimus, quia non
						<lb/>sumus expertes donis graciarum eius. Vere gracia dei est, quod
						<lb/>typice factum est. Igitur sicut Eva conversim fit Ave, ita
						<lb/>Adeleida conversis partibus fit nomen bonum atque suave.
						<lb/>Quid est enim Adelegida nisi “Da legi Adę filios”? Hoc est
						<lb/>dicere: Esto datrix legis super caulas christiani gregis. Esto
						<lb/>gregis Christi custos gregaria, quem dispersit per dumeta
						<lb/>presumptio temeraria. Tu es quippe regina illa, quę apparuisti
						<lb/>psalmistę a dextris dei in veste polimita. <hi rend="italic">Plena es
						<lb/>graciarum, oculi tui columbarum;</hi> vade post eum, qui est
						<lb/>deus misericordiarum. <hi rend="italic">Ne timeas,</hi>o princeps ab initio seculi
						<lb/>preelecta, <hi rend="italic">neque formides,</hi> quoniam omnia sub pedibus
						<lb/>vides. Porrige dextram Romę mergenti, succurre regi
						<lb/>piis oculis te respicienti. In his duobus pendet tota aecclesia;
					<lb/>vide, quid facias, sancta Adelegida.</p>
					<pb n="490"/>
					<p><lb/>Ut spiritui sancto, qui te preelegit non sis contraria,
					<lb/>te rogamus, audi nos.</p>
					<p><lb/>Ut regi subvenias, te rogamus, audi nos.</p>
					<p><lb/>Ut clericis et laicis subvenias, te rogamus, audi nos.</p>
					<p><lb/>Ut omnibus christianis subvenias, te rogamus, audi nos.</p>
					<p><lb/>Ut pereunti mundo succurras, te rogamus, audi nos.</p>
					<p><lb/>Oremus. Famulam tuam Adelegidam, quam elegisti ab
						<lb/>initio, conserva, quesumus, domine, in tuo servitio, ut per
						<lb/>eam te duce fiat pax in ęcclesiis tuis ad perpetuum gaudium
					<lb/>humanę salutis per dominum nostrum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XII.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>Domne primę vocali frater BENZO <hi rend="italic">lignum scientię boni
						<lb/>et mali in pinguedine terrę et in rore cęli. Auribus percipe
						<lb/>verba oris mei,</hi> cum sim fidelis et cotidie dictis et factis
						<lb/>ostendo meam fidelitatem. Cur opponis, o domina, meę fidei
						<lb/><hi rend="italic">duriciam cordis atque incredulitatem</hi>? Licet converser in
						<lb/>miseria, tamen per me, ultimum servum suum, revelat tibi
						<pb n="492"/>
						<lb/>deus sua mysteria. Positus enim in ordine vicis Habię non
						<lb/>fallaciter profero verba cęlestis prophetię. Nam si preterita
						<lb/>placet recolere, nullatenus est dubitandum de subsequenti
						<lb/>opere. Turba igitur precedentium patrum sine ambiguitate se
						<lb/>commiserunt oraculis suorum vatum. Ut multis supersedeam,
						<lb/>de paucis dicenda sunt quędam. Ionas autem elapsus a belua
						<lb/>decapillatus sedit sub ędera, hubi hec pauca locutus est
						<lb/>verba: <hi rend="italic">Adhuc quadraginta dies, et Ninive subvertetur. Et pervenit
						<lb/>verbum ad regem.</hi> Qui non vocavit pulingerios neque
						<lb/>manciani primicerios, sed statim <hi rend="italic">surrexit de solio suo et
						<lb/>abiecit vestimentum suum a se et indutus est sacco et sedit in
						<lb/>cynere</hi>; cui mox adfuit pietas divinę misericordię. Sapiens
						<lb/>rex sine mora credidit ignoto prophetę et domina mea
						<lb/>michi noto sibi dedignatur credere? Per plures denique vices
						<lb/>profuerunt sibi mea vaticinia, sicut tota protestatur vicinia. Re
						<lb/>vera verba mea non sunt mea, sed eius procul dubio, qui
						<lb/>dixit: <hi rend="italic">Aperi os tuum, et ego adimplebo illud.</hi> Qui ergo me
						<lb/>spernit, ad suum dampnum me spernit et non solum <hi rend="italic">me spernit,
						<lb/>verum etiam eum, qui me misit.</hi> Recordare, o predicabilis
						<lb/>domina, <hi rend="italic">quanta tibi fecit deus,</hi> et sede cum Maria humilis
						<pb n="494"/>
						<lb/>ad pedes eius. In tuis quippe cunabulis dictum est tibi a
						<lb/>domino: <hi rend="italic">Ascende superius</hi> et divina predestinatione semper
						<lb/>ascendisti de bono in melius. Nunc autem ad hoc es ascensura,
						<lb/>ut in manibus tuis sit orbis terrarum cura. Vult enim deus,
						<lb/>quo geras rei publicę sarcinam cum eo, qui regnorum regit
						<lb/>monarchiam. Nam <hi rend="italic">in spiritu et virtute Helię parabis viam</hi>
						<lb/>cesari, quatenus errantes quiescant ab homine veteri. Et
						<lb/>sicut Helias fretus auctoritate prophetica dixit ad regem
						<lb/>Achab, quia non <hi rend="italic">erit pluvia, nisi per verbum meum,</hi> ita, o
						<lb/>domina, inspirante trinitatis potentia exiet ab hore tuo similis
						<lb/>sententia: <hi rend="italic">Vivit dominus,</hi> si erit episcopus aut marchio vel si
						<lb/>sublimabitur ad aliquem honorem aliquis homo, <hi rend="italic">nisi per verbum
						<lb/>meum</hi>O laudanda pietas redemptoris, quę ancillam
						<lb/>suam elevare dignatur ad culmen tanti honoris. Quod ergo
						<lb/>ante mundi constitutionem disposuit dei providentia, nemo
						<lb/>debet contradicere sua negligentia. Preordinata est quippe
						<lb/>series omnimodę potestatis ante conspectum divinę maiestatis.
						<lb/>Dic ergo, o domina, sicut Maria ad angelum: <hi rend="italic">Ecce ancilla
					<lb/>domini, fiat, michi secundum verbum tuum.</hi></p>
				</div>
				<pb n="496"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. XIII.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>DOMINO SUO, regi HEINRICO <hi rend="italic">a deo coronato</hi> tamquam
						<lb/>aurum in fornace divinitus colorato, frater BENZO
						<lb/>in prosperis et in adversis idem. <hi rend="italic">Omni consumationi vidi
						<lb/>finem.</hi> Quia cucullatus diabolus de cęlo Petri lapsus est
						<lb/>et domna Adeleida cum lampade sua ante regis ianuam est,
						<lb/>merito possumus dicere: <hi rend="italic">Consumatum est.</hi> Sic enim suscepit
						<lb/>nuntios domini mei, ac si vidisset angelos dei. Omnipotentiam
						<lb/>ergo benefactoris, o bone rex, lauda cervice humiliata,
						<lb/>qui pedibus tuis prosternit colla inflata. In conversione igitur
						<lb/>talis dominę omnes dicamus: <hi rend="italic">Gloria tibi, dominę.</hi> Nemo,
						<lb/>precor, o cesar, subripiat cordi tuo, quominus adimpleas, quę
						<lb/>regia promisit celsitudo, et adhuc supra, ut regnes <hi rend="italic">in ęternum
						<lb/>et ultra.</hi> Deo gracias, sapiens es, litteratus es. Recordare,
						<lb/>quę deus precepit Abrahe: <hi rend="italic">Omnia quęcumque dixerit tibi Sarra,
						<lb/>audi vocem eius.</hi> Sarra denique petebat: <hi rend="italic">Eice ancillam et
						<lb/>fìlium eius. Si filius es Abrahe,</hi> immo quia es, <hi rend="italic">opera fac
						<lb/>Abrahe.</hi> Omnia ergo, quę tibi dixerit domna Adeleida, <hi rend="italic">audi</hi>
						<pb n="498"/>
						<lb/><hi rend="italic">vocem eius.</hi> Si dixerit: Eice sarabaitam et omnes sequaces eius,
						<lb/><hi rend="italic">audi vocem eius,</hi> et si ,Non’ dixerit, <hi rend="italic">audi vocem eius,</hi> quia <hi rend="italic">ad
						<lb/>te est conversio eius.</hi> Nam mulieri predixit deus <hi rend="italic">Ad virum
						<lb/>est conversio tua, et vir dominabitur tui.</hi> Non igitur est
						<lb/>pavendum, ut non audias vocem eius, quoniam <hi rend="italic">ad te est conversio
						<lb/>eius.</hi> Postquam autem fuerit ad te conversa, audies
						<lb/>vocem eius in quam pluribus; ipsa vero audiet et faciet voluntatem
						<lb/>tuam in omnibus, quia <hi rend="italic">tu dominaberis illius.</hi> Noli ergo,
						<lb/>o bone rex, denegare, quę sibi placita videntur, quoniam una
						<lb/>die dabis, altera die centuplicata ad te revertentur. Neque
						<lb/>enim est denegandum beneficium, quod scimus posse reverti
					<lb/>ad idem principium.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="500"/>
			<div type="book">
				<head><lb/>INCIPIT PRAEFATIO LIBRI
				<lb/> SEXTI.</head>
				<lb/>
				<p><lb/><hi rend="italic">Cognoscetur dominus iudicia faciens,</hi> si de medio Christi
					<lb/>ovium tollitur pestilentia macilens. Morbo quidem suę
					<lb/>pestilentię sarabaita Prandellus, facciosissimus monachellus,
					<lb/>morbidavit <hi rend="italic">gentes et regna</hi> pharmaceutrians ea per plurima
					<lb/>tempora. Inter alios denique, quos fecit mente captos, prevaluit
					<lb/>in Saxonibus reddens eos similes demonibus. Exagitavit
					<lb/>quippe illos servili ausu arripere arma adversus christum
					<lb/>domini, cesarem HEINRICUM, uti legimus contra Michahelem
					<lb/>presumpsisse hostem antiquum. Verum sicut Michahel,
					<lb/>cuius interpretatio est <hi rend="italic">Quis ut deus,</hi> prostravit draconem et
					<lb/>sequaces eius, eodem modo dissipata est Saxea barbaries a
				<lb/>cesare HEINRICO, quia <hi rend="italic">manus domini erat cum illo.</hi></p>
				<p><lb/>Celebravit proinde generalem conventum cum suis satrapis,
					<lb/>scilicet Suevis et Italicis, penes Brixanorium tractans
					<lb/>cum eis de suo itinere ad Romanum solium. Inter quos prefuerunt
					<lb/>duo archontę agye sophye debriati mellifluo fonte, videlicet
					<pb n="502"/>
					<lb/>tocius Lygurię primas et Hemilie rector Ravennas,
					<lb/>simulque eorum suffraganei in perditione falsę cucullę consentanei.
					<lb/>Quibus erant inmixti de senatoribus Romanorum
					<lb/>insignes legati adstipulantes, quod cuncti ordines publicę rei
					<lb/>cottidie stabant parati ad receptionem cesaris HEINRICI,
					<lb/>tamquam si venisset maiestas Iulii vel Tyberii. Quorum assertioni
					<lb/>nemo nostrum fuit Didimus, sed unanimiter, quę
					<lb/>dicebantur, credidimus. Cesar autem figens anchoram spei
					<lb/>in soliditate Romanę promissionis designavit in iam dicto
					<lb/>conventu inceptionem suę expeditionis. Indicavit preterea
					<lb/>universis regius preco, quia in die pentecostes deo volente erit
					<lb/>presentia regis coram sancto Petro, affectu scilicet suę consecrationis
					<lb/>ad laudem et gloriam <hi rend="italic">visibilium et invisibilium</hi>
				<lb/>creatoris.</p>
				<p><lb/>Venit igitur sexta feria ante pentecosten ad diem constitutum;
					<lb/>sed Romani prevaricatores effecti clauserunt ei introitum.
					<lb/>Rex vero commotus ira iustissime indignationis precepit
					<lb/>figi castra in prato Neronis. Prandellus itaque, qui Romuleos
					<lb/>fascinaverat, ascendit in Crescentii castellum, monuit,
					<lb/>quod nullus eorum exisset ad bellum, adiciens quoque: „Clausis
					<lb/>portis state securi, quia inter vos et hostes sunt inextricabiles
					<lb/>muri. In die quidem spiritus paracliti non imponet
					<pb n="504"/>
					<lb/>HEINRICUS, sicut speravit, sertum suo capiti. Delusus hac
				<lb/>prima fiducia desperans redibit cum verecundia.”</p>
				<p><lb/>Sapientes vero episcopi et optimates profundioris consilii
					<lb/>circumsteterunt domino nostro regi dicentes: „Re vera, quicumque
					<lb/>sunt sane mentis, animadvertunt, quod mira et vera
					<lb/>est dispositio dei omnipotentis, qui <hi rend="italic">dat unicuique secundum
					<lb/>opera sua.</hi> Putatis, o barones, quod sacrilegos et periuros
					<lb/>comitetur victoria? Non, quia conflati in runcina inventi
					<lb/>sunt scoria. Isti sunt, qui <hi rend="italic">dicunt in corde suo: Non est deus.</hi>
					<lb/>Isti <hi rend="italic">ponunt in cęlum hos suum et lingua transit in terra,</hi> ideoque
					<lb/>tenet eos <hi rend="italic">initium peccati, superbia.</hi> Isti sunt, qui dicunt:
					<lb/><hi rend="italic">Faciamus mala, ut veniant bona, quorum dampnatio iusta est.</hi>
					<lb/>In veritate sciatis, quoniam <hi rend="italic">nunc iudicium est</hi> Romę, nunc
					<lb/>pseudoprinceps Romę <hi rend="italic">eicietur foras,</hi> adbreviavit enim deus
				<lb/>Romanę malicię moras.”</p>
				<p><lb/>Summo igitur mane paraclitenę festivitatis coadunati sunt
					<lb/>archiepiscopi et pontifices in conspectu regię maiestatis et
					<lb/>dicebant ad invicem: „Quid hodie, fratres, faciemus, quia hic
					<lb/>duas aecclesias non habemus, ut in una dominus noster rex
					<lb/>vestiatur et coronetur et in alteram vadens coronatus, ubi
					<lb/>missa celebretur. Ista est vetus consuetudo regalis coronę,
					<pb n="506"/>
					<lb/>quę non potest inmutari sine usuali transgressione.” Residebat
					<lb/>inter eos Manases archipresul Remensis nobilis et litteratus,
					<lb/>Phylippi regis Francię venerabilis legatus, qui dixit: „Si non
					<lb/>possumus agere, quod volumus, velimus, ut quimus. Et si
					<lb/>removet nos ab obsequio regię coronę locus inconveniens,
					<lb/>celebremus tamen debita devotione missam, quam postulat
					<lb/>sollempnitas presens.” Cui statim omnes assenserunt et ‚fiat,
				<lb/>fiat‘ unanimiter responderunt.</p>
				<p><lb/>Surrexit autem frater Benzo, Albensis episcopus, qui erat
					<lb/>unus de numero residentium, supplex exorans cesarem, ut preciperet
					<lb/>silentium. Et affatus est ita: „Audiat dominus meus rex
					<lb/>et vos seniores et coepiscopi. Audite verba fratris vestri minimi.
					<lb/>Verba mea non sunt mea, sed sunt verba spiritus sancti,
					<lb/>in cuius nomine hic estis congregati. Si id, quod maius
					<lb/>est et divino cultui necessarium, hodie faciemus, cur, quod
					<lb/>minus est, preterire debemus? Hodie in tentoriis celebraturi
					<lb/>sumus preciosissimi corporis et sanguinis domini nostri Iesu
					<lb/>Christi sanctissimum sacrificium; consequens est ergo, ut sub
					<lb/>eisdem papilionibus peragamus regalis coronę officium. Multa
					<lb/>denique fiunt contra usum cogente necessitate. David enim
					<lb/>pulsatus necessitate famis <hi rend="italic">comedit panes propositionis, quod
					<lb/>non licebat nisi sacerdotibus solis.</hi> Relinquens igitur silvarum
					<pb n="508"/>
					<lb/>solitudinem <hi rend="italic">cessante necessitate</hi> contulit se ad cottidiani panis
					<lb/>consuetudinem. Ubi vero necessitas perit, statim usus in
					<lb/>propria redit. Ubique est deus, ubique colitur et adoratur, et
					<lb/>rex coronetur, honoretur, ubi et quando kanonice constituta
				<lb/>sollempnitas celebratur.</p>
				<p><lb/>In Atticis enim legitur hystoriis, quod Byzanzenus rex
					<lb/>Nikophorus, vir sapiens et bellicosus, circumcincxit Antiochiam
					<lb/>vallo formidandisque machinis plus minus septem annis.
					<lb/>Et bis in hebdomada coronatus circuibat civitatem cum
					<lb/>multis populorum turmis ad similitudinem Hyerechontine
					<lb/>urbis. Crux denique ligni dominici precedebat eum, per
					<lb/>quod sperabat victorię tropheum. Antioceni vero perterriti
					<lb/>novo et inusitato miraculo subiciunt colla regię perseverantię
					<lb/>retiaculo. Et si rex ille fortis et sapiens, pro amplificanda
					<lb/>christianitatę omnia faciens, coronabatur sub divo, sine aecclesiis,
					<lb/>sine sollempnibus feriis, multo magis dominus noster
					<lb/>cesar debet coronari circumseptus venerandis presulibus et
					<lb/>decentissimis clericis et precipue in festivitatibus egregiis. Adhuc
					<lb/>autem: Libentius denique illud perficitur, quod verisimilibus
					<pb n="510"/>
					<lb/>argumentis circumscribitur. Alexander Macedo, quocumque
					<lb/>gradiebatur, quis esset, corona confitebatur. Veracissimę
					<lb/>ergo rationis conclusione debet cesar uti mysterio
					<lb/>regalis coronę.” Tunc Ambrosianus vicarius, universę Ligurię
					<lb/>archos et primarius, dixit: ,,Vere, frater Benzo, sicut dixisti,
					<lb/>non sunt tua verba ista, sed spiritus sancti, prout testatur psalmista:
					<lb/><hi rend="italic">Aperi os tuum et ego adimplebo illud.</hi> Hoc ipsum resonat
					<lb/>Mattheus evvangelista: <hi rend="italic">Non enim vos estis, qui loquimini,
					<lb/>sed spiritus patris vestri, qui loquitur in vobis.</hi> Fiducialiter
					<lb/>igitur possumus et debemus celebrare, quod spiritus sanctus
				<lb/>per te voluit revelare.”</p>
				<p><lb/>His auditis <hi rend="italic">suspiciens in cęlum</hi> cesar gracias egit tercię
					<lb/>sanctę trinitatis personę, quę misericordissimę pietatis revelatione
					<lb/>dignatur adesse celebritati suę coronę. Dixitque:
					<lb/>„Nichil dubietatis est in corde meo ex omnibus his, quę per
					<lb/>afflatum spiritus paraclyti locutus est frater Benzo.” Et conversus
					<lb/>ad Ravennatem divitis Flaminię primatem „Quid
					<lb/>sentias” inquit „pater, scire volo, qui iudicaturus es orbem
					<lb/>cum Petro et Paulo”. At ille respondens ait: „Ad reverentiam
					<lb/>cesaris loquor. Nemo sapiens aliud requirat, nisi quod
					<lb/>per hos confratris nostri spiritus sanctus nobis adspirat. Erectis
					<lb/>ergo cordibus sursum divinum adoremus mysterium, ut,
					<lb/>quod magno dei munere geritur, magnis aecclesię laudibus celebretur.
					<lb/>Preparentur itaque duo tabernacula; in uno coronatus
					<lb/>cesar
					<pb n="512"/>
					<lb/>processionaliter ad alterum eat tabernaculum, eritque <hi rend="italic">angelis
					<lb/>et hominibus</hi> delectabile <hi rend="italic">spectaculum</hi>.”<hi rend="italic">Factumque est ita</hi>.
					<lb/>Continuo advolat turba castrensis amans celebrare <hi rend="italic">diem sollempnem
					<lb/>in condensis.</hi> Ordinatur populus in spaciosum circulum,
					<lb/>per cuius medium transeat chorus psallentium. Cumque
					<lb/>exit a tabernaculo cesar diademate redimitus, statim incipitur
					<lb/>a clero <hi rend="italic">Veni, creator spiritus.</hi> Singulę vero nationes
					<lb/>secundum patrię ritum prorumpunt in vociferationem
					<lb/>in unitate patris et filii laudantes sanctum spiritum. Oritur
					<lb/>preterea ex omnibus castris <hi rend="italic">stridor lituum clangorque tubarum,</hi>
					<lb/>quarum bombis atque tonitruis sarabaita cum suis
					<lb/>fiunt similes mortuis. Finita prohelempsi celebratur missa
					<lb/>cum suis melodiis sollempnissima iubilatione omnisque
				<lb/>populus per totum diem laudat deum in gaudio et exultatione.</p>
				<p><lb/>Protinus auditum est in nationibus, quod rex Heinricus fecit
					<lb/>novam Romam ex tentoriis et papilionibus, ubi ad Prandellianorum
					<lb/>dedecus atque iniuriam disposuit novam curiam,
					<lb/>ex qua creavit novos centuriones, tribunos ac senatores, prefectum
					<lb/>et numenculatorem aliasque dignitates secundum antiqum
					<lb/>morem. Ibique sub sole et luna novo genere coronandi
					<pb n="514"/>
					<lb/>diademate est coronatus cęlo et terra mirantibus gloriam sui
					<lb/>potentatus. Agmina vero populorum innumerabilia dant laudes
					<lb/>deo, qui <hi rend="italic">innovat signa et inmutat mirabilia.</hi> Concurritur
					<lb/>ab omnibus certatim, confluit ex vicinis marchiis inexstimabilis
				<lb/>populus.</p>
				<p><lb/>Rex autem relicto prato adgreditur clivum, de sub cuius
					<lb/>pede evomit Stix lacum, internitionis amicum. Quem cum
					<lb/>vidisset exercitus, <hi rend="italic">timuerunt timore magno</hi> propter sulphureum
					<lb/>fetorem fumantem ab eodem stagno. Verum dei pietas
					<lb/>miserta regi suisque omnibus compressit fumum diebus ac
					<lb/>noctibus induxitque super nos hybernum frigus, per quod
				<lb/>factus est locus ille salubris et apricus.</p>
				<p><lb/>Ut autem cognoscat mundus, quia non parva cura est deo
					<lb/>circa benivolentiam pueri sui, regis HEINRICI, aliud miraculum
					<lb/>demonstrare dignatus est ibi. Quadam nocte in hora conticinii
					<lb/>factum est terribile signum civilis exterminii. A fundamentis
					<lb/>quoque corruit longa series murorum per spacia fere
					<lb/>mille cubitorum. Quod cum cognovissent facto mane regalia
					<lb/>castra, „Amplissimam portam” inquiunt ,„fecit nobis, qui numerat
					<lb/>astra”. Fit clamor „intro, intro” vociferantium; corripiunt
					<lb/>arma de more bellantium. Quo rex audito compressit
					<lb/>per velites tumultuantium clamores, iubens ad se venire omnes.
					<lb/>Quibus dixit: „Benedictus deus in cunctis operibus suis,
					<lb/>qui dat nobis videre interiora inimicorum precipitatis muris.
					<lb/>Sine ulla difficultate valemus eos invadere atque morti tradere.
					<lb/>Sed demus honorem deo sanctisque suis apostolis Paulo et
					<pb n="516"/>
					<lb/>Petro, si forte resipuerint et ad debitam oboedientiam nostrae
					<lb/>susceptionis dura corda converterint. Non enim veni ad mortificandum,
					<lb/>sed ad salvandum. Si, prout beatus Paulus monuit,
					<lb/>reddiderint <hi rend="italic">cui tributum tributum, cui honorem honorem,</hi>
					<lb/>et nos persolvemus eis sua secundum imperatorium
					<lb/>morem. Alioquin deus, qui est nobiscum, precipitabit eos in
					<lb/>mortis habyssum. Et qui nobis dormientibus pessum dedit
					<lb/>machinas murales, ipse dabit virtutem ad destruendas turres et
					<lb/>antemurales. Eapropter demus eis aliquod intervallum, ut
					<lb/>cogitent et intelligant, quoniam a domino factum est istud, qui
					<lb/>numquam deest his, <hi rend="italic">qui convertuntur ad ipsum.</hi> Transeamus,
					<lb/>si placet, fluenta Tybridis et Tusculanos aliosque faciamus
					<lb/>consortes nostri itineris.” Omnes dixerunt una voce:
					<lb/>„Vobiscum sumus sive in vita sive in morte”, sed multi <hi rend="italic">locuti
				<lb/>sunt in corde et corde.</hi></p>
				<p><lb/>Per circuitum denique montis Soractis gradientes post novem
					<lb/>dies venimus ad fluminis ripam, ubi ceperunt musitare
					<lb/>maligni, quod magis valeret reditus ad devastandam Mathildam:
					<lb/>„Caret enim pontibus et vadis harenas involvens turbidus
					<lb/>amnis.” Quibus autem erat inflexibilis fides, dicebant:
					<lb/>„Itinere trium vel quattuor dierum ibimus et apud Narniam
					<lb/>facile transibimus.” <hi rend="italic">Et scisma erat inter eos.</hi> Plures eorum
					<lb/>instigabat retrotensio, minime transeundi fluvii intentio. Inter
					<pb n="518"/>
					<lb/>has ambiguitatis vicissitudines preterierunt decem dies. Loquebantur
					<lb/>autem inter se illi et ipsi, et falsi ac veridici, si forte
					<lb/>valuissent seducere sanos infirmi. Extendebatur quoque usque
					<lb/>ad tres miliarios ordo castrorum. Frater Benzo erat castrametatus
					<lb/>quasi in medio eorum. Cognoscens autem eorum malam
					<lb/>cogitationem, quia volebant deserere miliciam et incipere reversionem,
					<lb/>non ausus est mitigare conceptum furorem per aliquam
					<lb/>verborum persuasionem. Iam enim conspiraverant, ut,
					<lb/>si quis eorum conatibus presumpsisset contraire, gladiis et
					<lb/>fustibus habuisset perire. Qua de re tale nactus est consilium,
					<lb/>per quod eorum astucia versa est in nichilum. Fecit enim emere
					<lb/>duas naviculas, quibus posset transportare suas sarcinulas.
					<lb/>Quadam vero die inter nonam et vesperum dedit ei deus ad
					<lb/>transferendum se et sua eventum prosperum. Statimque tenso
					<lb/>tentorio ad cenandum recubuit et remota cortina tabernaculi
					<lb/>universis se spectandum exhibuit. Perfidi autem atque
					<lb/>mendaces acuunt linguas male loquaces. Stantes in littore
					<lb/>iaculant in eum sermones pravos; nil plus facere poterant,
					<lb/>quoniam interpositum erat inter utrosque fluminis chahos.
					<lb/>Deinde Lyburnis eisdem evectus est Placentinus, cuius fides
					<lb/>est flamigera ut ardens caminus. Prefati vero episcopi tota illa
					<lb/>nocte inmolaverunt se ipsos in laudem dei cum psalmis et
					<lb/>hymnis; dolosi vero <hi rend="italic">exarserunt sicut ignis in spinis.</hi> Diluculo
					<lb/>quidem transiit dominus noster rex navigialiter cum domno
					<lb/>Ravennate et Aquilegiano trahens secum Suevorum cuneum
					<lb/><hi rend="italic">et omnis iniquitas opilavit hos suum.</hi> Indicaverunt
					<lb/>preterea indigenę duo vada Albensis episcopi militibus, ubi
					<pb n="520"/>
					<lb/>vadavit Mediolanensis archiepiscopus et pene aliorum omnium
				<lb/>exercitus.</p>
				<p><lb/>Cumque fuerunt ultra, ceperunt murmurare milia multa,
					<lb/>quod ea tellus esset advenis et peregrinis mortifera, licet ad
					<lb/>diversos usus hominum haberetur fructifera. „Ideoque non est
					<lb/>inmorandum in ea, quia insperato adgregabit nos sibi mortis
					<lb/>hydea. Itaque in brevi, quod faciendum est, faciamus et
				<lb/>quantocius frena retorqueamus.”</p>
				<p><lb/>Tunc abiecta formidabili suspitione cunctarum urbium
					<lb/>proceres coacervatim humiliant se ad vestigia domini nostri
					<lb/>regis, quos benigne suscipiens fecit participes sui gregis.
					<lb/>Quibus dedit spem suę reversionis secundum voluntatem
					<lb/>omnium seculorum dispositoris. Post annum vero rediit
					<lb/>Romam iterum et manifestavit Romanis se ipsum. Quanta
					<lb/>autem et qualia operatus est ibi, non est nobis dicendum per
					<lb/>singula, quoniam non est tanti operis sufficiens nostra hystoriola.
					<lb/>Frater vero Benzo volens de corde domini sui HEINRICI
					<lb/>exterminare mordacis cure pressuram direxit ei pro
					<lb/>munere sequentis libri scripturam, ut ex ea recreatus aliquantulum
				<lb/>quasi novus redeat ad belli spectaculum.</p>
				<pb n="522"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>INCIPIT PROLOGUS LIBRI SEXTI.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>In apostoli Andreę sacro natalicio</l>
						<l>Revelatum est Benzoni: Scribe de hoc vitio,</l>
						<l>Quod monstravit Folleprandus, Buzi vel Morticio.</l>
						<lb/>
						<l>Sine mora sumpsi pennam vel atramentarium</l>
						<l n="5">Et descripsi Patariam per genus tripharium.</l>
						<l>Notet verba rex et omnes ministri altarium.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>NARRATIO.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>SILICERNIUS est mundus, finem clamat seculi.</l>
						<l>Ante tempus senectutis homines sunt vetuli,</l>
						<l>Longe fiunt a virtute, sed in malis seduli.</l>
						<pb n="524"/>
						<l>Vices suas non observant celum, terra, maria;</l>
						<l n="5">Helementa vitę nostrę quondam salutaria,</l>
						<l>Facientibus peccatis apparent contraria.</l>
						<lb/>
						<l>In incertum iactat gressum vana gens mortalium</l>
						<l>Indisciplinate currens more animalium;</l>
						<l>Similis quidem videtur choris Bachanalium.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Civitates sunt divisę in multis erroribus;</l>
						<l>Harum cives transformantur in hyrcos ex ovibus.</l>
						<l>Hec mutatio ministrat helegos pastoribus.</l>
						<lb/>
						<l>Ab inferno prodierunt noviter heretici,</l>
						<l>Patarini, Buziani nec non et Prandellici</l>
						<l n="15">Non curantes, quid loquantur utpote frenetici.</l>
						<lb/>
						<l>Araldinus Patariam primitus edocuit,</l>
						<l>Buzifilius Buziam consequenter vomuit,</l>
						<l>Seque esse antichristum Prandellus innotuit.</l>
						<lb/>
						<l>Nimis sunt insipientes, qui his volunt credere.</l>
						<l n="20">Araldellus lingua grossa catus tantum frendere</l>
						<l>Ad euphoniam linguę nequivit ascendere.</l>
						<lb/>
						<l>Saonensis Buzianus est quidam homuntio,</l>
						<l>Ventre lato, crure curto, par podicis nuntio;</l>
						<l>Tale monstrum non creavit sexuum coniunctio.</l>
						<pb n="526"/>
						<l n="25">Falsus monachus Prandellus habet mille vicia;</l>
						<l>Quem cognoscimus deformem carne leprositia;</l>
						<l>Ab aecclesia tollendus hac sola malicia.</l>
						<lb/>
						<l>Angeli vultum assummit sathanas verissimus</l>
						<l>Et in templo Petri sedet homo perditissimus;</l>
						<l n="30">Tempus est, ut eum perdat discretor altissimus.</l>
						<lb/>
						<l>Miseri, qui non cavemus, quam pius est dominus,</l>
						<l>Qui non statim scelus punit subveniens omnibus,</l>
						<l>Quorum corda videt lota lacrimarum fontibus.</l>
						<lb/>
						<l>Suspirantes veneremur dei pacientiam,</l>
						<l n="35">Qui <hi rend="italic">dissimulat peccata propter penitentiam</hi>,</l>
						<l>In duricia manentes dampnat per potentiam.</l>
						<lb/>
						<l>Chain <hi rend="italic">profugum et vagum</hi> fecit cor inpenitens,</l>
						<l>Pharao mersus est undis curribus superbiens,</l>
						<l>Dathan gluciit cum fratre terra se aperiens.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Quid putatis de Prandello, qui est compar haspidis,</l>
						<l>Cuius cor vincit rigorem adamantis lapidis?</l>
						<l>Que vorago hunc sorbebit, omnes bene sapitis.</l>
						<pb n="528"/>
						<l>Ultra furias furentum furit iste rutrifer</l>
						<l>Contra deum, contra regem delatrando iugiter.</l>
						<l n="45">Indignando quis non inflet buccas velut Iupiter?</l>
						<lb/>
						<l>Natus matre suburbana, de patre caprario</l>
						<l>Cucullatus fecit nidum in Petri solario</l>
						<l>Symoniace potitus eiusdem herario.</l>
						<lb/>
						<l>Unde delubra sanctorum deberet reficere,</l>
						<l n="50">Hinc hominibus suadet homines occidere.</l>
						<l>Sed quis valet seriatim eius mala dicere?</l>
						<lb/>
						<l>Nabuchodonum qui vertit de rege in bestiam,</l>
						<l>Destruat hunc monachellum, defendat aecclesiam</l>
						<l>Et coronet regem nostrum cum filio etiam.</l>
						<lb/>
						<l n="55">Vadat cesar per exempla regum precedentium,</l>
						<l>Qui tulerunt triumphantes regiones gentium</l>
						<l>Et dederunt possidendas turmis se sequentium.</l>
						<lb/>
						<l>Rex det terras, sicut boves dedit Peternatius;</l>
						<l>Non accipere sed dare censetur beatius;</l>
						<l n="60">Donativis disrumpetur infelix Acatius.</l>
						<pb n="530"/>
						<l>Quod lex dicit capitale, presummit Acatius;</l>
						<l>Nam in cętu synodali cum residet altius,</l>
						<l>Abusive coronatur - quid apostatacius?</l>
						<lb/>
						<l>Sicut ultus ex Hyrcano est cesar Pompegius,</l>
						<l n="65">Idem agat in Prandello successor egregius,</l>
						<l>Amplius ne id conetur aliquis plebegius.</l>
						<lb/>
						<l>Hoc in Dei civitate Augustinus recitat</l>
						<l>Ad vindictam tanti mali regem nostrum excitat;</l>
						<l>Augustinum veritatis testem nullus hesitat.</l>
						<lb/>
						<l n="70">Crure subinflato retinetur Benzo grabato,</l>
						<l>Oppressus morbis, quia sic vult conditor orbis.</l>
						<lb/>
						<l>Sed quia non possum cum rege ferire colossum,</l>
						<l>Hos apices mando, per quos mea viscera pando.</l>
						<lb/>
						<l>Quod valui, dixi; vos fratres, regis amici,</l>
						<l n="75">Promere debetis sapienter, quicquid habetis.</l>
						<lb/>
						<l>Sensum quisque suum pariter comportet in unum,</l>
						<l>Sensibus ex multis faciat rex esseda stultis.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="532"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>INCIPIT PROLOGUS.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>AURO CARENS vel argento Albensis opilio</l>
						<l>Has litterulas presentat Salomonis filio,</l>
						<l>Regi nostro HEINRICO simili Pompylio.</l>
						<lb/>
						<l>His instructus fiat sequax regum precedentium;</l>
						<l n="5">Adversantes cogat flere cum stridore dentium.</l>
						<l>Cęlum audiat vindictam et termini gentium.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>NARRATIO.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>POSTQUAM ROMAM perdiderunt cęsares de Grecia,</l>
						<l>Statim Francis portam pandit Romuli Lucretia;</l>
						<l>Quo Gundafarus audito tremit cum Trepecia.</l>
						<lb/>
						<l>Karolus Francorum primus vicit Aquitaniam;</l>
						<l n="5">Deinde felici gressu prostravit Hyspaniam</l>
						<l>Et rebellium multorum correxit insaniam.</l>
						<pb n="534"/>
						<l>Tres Ottones, qui fuerunt reges in Saxonia,</l>
						<l>Summunt vices in Romana regnandi colonia;</l>
						<l>Quorum fremitum horrebat magna Babylonia.</l>
						<lb/>
						<l n="10">His successit HEINRICUS in sede Tyberii,</l>
						<l>Quem decebat magistratus Romani imperii,</l>
						<l>Homo dei et cęlestis, plenus desiderii.</l>
						<lb/>
						<l>Post hunc venit Chuonradus, ex Druso Vuindelicus,</l>
						<l>Dives sensu, fortis manu <hi rend="italic">vultuque angelicus</hi>;</l>
						<l n="15">Eius namque potestatis est orbis famelicus.</l>
						<lb/>
						<l>De secundi HEINRICI multa sapientia</l>
						<l>Deque eius contra hostes virtutis potentia</l>
						<l>Promulgare pertemptabit nullius scientia.</l>
						<lb/>
						<l>Tantus erat cesar ille, quanta est humanitas.</l>
						<l n="20">Formidabat ante eum apparere vanitas;</l>
						<l>Pulsis morbis habebatur generalis sanitas.</l>
						<lb/>
						<l>Hic heredem dereliquit HEINRICUM tercium,</l>
						<l>Contra quem se congregarunt phalanges inercium;</l>
						<l>Talibus restitit nemo de turba solercium.</l>
						<pb n="536"/>
						<l n="25">Baioli, homines nequam, filii mendacii,</l>
						<l>Rapientes hunc de sinu materni solacii</l>
						<l>Obsistebant, ne veniret ad coronam Lacii.</l>
						<lb/>
						<l>Multa passus est in sua, heu, puericia,</l>
						<l>Quę non valet explicare Tullii pericia.</l>
						<l n="30">Iudicet hoc, qui secernit virtutes et vicia.</l>
						<lb/>
						<l>Factus idem adolescens cepit causas agere</l>
						<l>Et legalia mandata per climata spargere,</l>
						<l>Ne presummat quis non sua ut exlex invadere.</l>
						<lb/>
						<l>Roma, quondam caput mundi, facta Babylonia</l>
						<l n="35">Audiens regem dictantem legis testimonia</l>
						<l>Mox direxit contra eum hec duo demonia:</l>
						<lb/>
						<l>Scilicet Alexandrellum de loco Badaculi</l>
						<l>Et Prandellum cucullatum, ministrum diaboli,</l>
						<l>Per quos oritur in terra omne genus scandali.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Dedit eis Radamanthus infernales Furias,</l>
						<l>Quę inducunt super gentes dolos et iniurias</l>
						<l>Et, quocumque transmittuntur, mortes et penurias.</l>
						<lb/>
						<l>Has miserunt ad Merdulfum, hominem Ęgyptium,</l>
						<l>Quem fecerunt furiosum sive arepticium</l>
						<l n="45">Duro cordi apponentes superbię vicium.</l>
						<pb n="538"/>
						<l>Stupent sani christiani de magorum artibus,</l>
						<l>Quod in palam se demonstrant in Romanis partibus,</l>
						<l>Nam Prandellus eas docet, effectus Nactanabus.</l>
						<lb/>
						<l>Ut se tradidit Merdulfus malignis spiritibus,</l>
						<l n="50">Furiarum propulsatur creberrimis ictibus,</l>
						<l>Colluat ut contra regem omnimodis litibus.</l>
						<lb/>
						<l>Non rementus, quod a rege sit raptus de stercore</l>
						<l>Et per eum factus homo de balanti peccore;</l>
						<l>Inter principes locatus erat maior Hectore.</l>
						<lb/>
						<l n="55">Sed Prandello instigante periurus efficitur</l>
						<l>Et tocius benefacti regis obliviscitur;</l>
						<l>A Zypheis pice tinctus mox tyrannus dicitur.</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">Qui per hostium non intrat</hi> ad regni fastigium,</l>
						<l>Mercennarii vel furis sequitur vestigium,</l>
						<l n="60">Non purifìcat hunc crisma, sed pix reddit Stigium.</l>
						<pb n="540"/>
						<l>Totum hoc Folleprandelli confecit astutia,</l>
						<l>In Medea, non in deo, cui est fiducia,</l>
						<l>Nam de viris facit beluas sua cataputia.</l>
						<lb/>
						<l>Quod de arca tulit Petri eiusque altario,</l>
						<l n="65">Ut pugnaret contra regem, misit mercennario.</l>
						<l>Sed sic fuit, ut qui aquam pinsat in mortario.</l>
						<lb/>
						<l>Rex munitus signo crucis abiit ad prelium,</l>
						<l>Utrobique confortabat cuneos fidelium</l>
						<l>Et contrivit Phylisteos sequentes Cornelium.</l>
						<lb/>
						<l n="70">Pugna erat cum periuris atque cum mendacibus</l>
						<l>Et cum ventrium amicis atque cum fugacibus,</l>
						<l>Qui fuerunt esca lupis et corvis edacibus.</l>
						<lb/>
						<l>Non se tamen continebat hydra multicapitum,</l>
						<l>Sed erat certamen tale ut cum Iove Lapithum.</l>
						<l n="75"><hi rend="italic">Fontem sanguinis</hi> rex cernens non <hi rend="italic">mutabat habitum.</hi></l>
						<lb/>
						<l>Postquam rex hos superavit per multas victorias,</l>
						<l>Cecidit ipse Merdulfus ad secli memorias.</l>
						<l>Demus omnes deo nostro graciarum glorias.</l>
						<lb/>
						<l>Menbris omnibus abscisis caput fixum stipite</l>
						<l n="80">Conspexerunt permanentes in castrorum limite.</l>
						<l>Ut sic fiat Folleprando, o fideles, dicite!</l>
						<pb n="542"/>
						<l>Post hec ventum est ad Romam summere imperium,</l>
						<l>Sed turbavit Agarenus nostrum desiderium;</l>
						<l>Viam sepsit, qua transitur ad Petri pomerium.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Nunc scitote, quot sit plenus vir ille demonibus,</l>
						<l>Qui avertit seniorem ap propriis domibus.</l>
						<l>Iustum est, ut his tradatur pardis et leonibus.</l>
						<lb/>
						<l>Rex ad Petrum pavens ire cum effuso sanguine,</l>
						<l>Per quem sperant expiari peccatorum animę,</l>
						<l n="90">Foris stetit per quot dies cum irato agmine.</l>
						<lb/>
						<l>,,Sicut avus atque pater" inquit ,,nudis pedibus</l>
						<l>Quęsierunt sanctum Petrum in sacratis hedibus,</l>
						<l>Ita est mea voluntas cum meis fidelibus."</l>
						<lb/>
						<l>Audi, Christe, regis vocem, exauditor omnium,</l>
						<l n="95">Contumatiam elide superborum hominum</l>
						<l>Et <hi rend="italic">in cunctis creaturis</hi> te ostende dominum.</l>
						<lb/>
						<l>Porticanos rex dimittens transmeavit fluvium;</l>
						<l>Omnes currunt velut aque, quas urguet diluvium;</l>
						<l>Dare fidem seniori omnibus est studium.</l>
						<lb/>
						<l n="100">Urbibus rex ordinatis et locis muniminum</l>
						<l>Dereliquit Gomorreos, amatores criminum;</l>
						<l>Lento pede iter habens devenit Ariminum.</l>
						<pb n="544"/>
						<l>Post hec transit per Mathildam stantem in Canussia</l>
						<l>Contorquentem manus suas pro amissa Tuscia;</l>
						<l n="105">Sed adhuc expectat eam acrior angustia.</l>
						<lb/>
						<l>Ad se traxit rex castella, cortes et cenobia.</l>
						<l>Cui rerum serviebat diversarum copia,</l>
						<l>Huic rege faciente adsistit inopia.</l>
						<lb/>
						<l>Tanta perdidit Mathilda residens in cellula,</l>
						<l n="110">Quanta nequit explicare mea scribens pennula,</l>
						<l>Quia sum ignarus loci, non sum de Gubernula.</l>
						<lb/>
						<l>Ab ęstate separato iam iam solis radio</l>
						<l>Visitavit rex Vuidonem everso Sezadio;</l>
						<l>Nullus hominum cum rege contendat in stadio.</l>
						<lb/>
						<l n="115">Omne cęlum sit serenum, veris tempus prodeat,</l>
						<l>Apparere ante solem nulla nubes audeat.</l>
						<l>De adventu principissę totus mundus gaudeat,</l>
						<lb/>
						<l>Cuius parem non assignat orbis ephymerida.</l>
						<l>Peciit filium regem domna Adeleida,</l>
						<l n="120">Inter regem et Mathildam fieri vult media.</l>
						<lb/>
						<l>Ipsa quidem se et sua dabit regi filio,</l>
						<l>Ut sit frequens ceu Martha in regis consilio</l>
						<l>Et Hegeria secunda recenti Pompilio.</l>
						<lb/>
						<l>Duos post hec Abbacucos Prandellus edocuit</l>
						<l n="125">Et per eos regi nostro et nocet et nocuit;</l>
						<l>Pluribus secreta cordis per tales innotuit.</l>
						<pb n="546"/>
						<l>Unus est de Porcarana, alter de Ructeria,</l>
						<l><hi rend="italic">Facie exterminati</hi> nudant monasteria;</l>
						<l>Hii Prandello tradunt opes, se velant miseria.</l>
						<lb/>
						<l n="130">Horum monachi vicissim contra regem musitant</l>
						<l>Et per omnes regiones nocituri cursitant,</l>
						<l>Etiam adversus eum feminellas suscitant.</l>
						<lb/>
						<l>O quam multis temptamentis rex noster concutitur,</l>
						<l>Circumquaque propulsatur et pene obruitur,</l>
						<l n="135">Pacientię sed scuto sapienter utitur.</l>
						<lb/>
						<l>Sunt occulta valde tua, rex regum, iudicia,</l>
						<l>Quia punis, quos defendit humana iustitia</l>
						<l>Nec condempnas, quos accusant manifesta vicia.</l>
						<lb/>
						<l>Ioseph autem tamquam mechum placet claudi carcere,</l>
						<l n="140">Danihelem permisisti leonibus tradere,</l>
						<l>Cum deberes, ut putamus, iustis viris parcere.</l>
						<lb/>
						<l>Quam beatus homo ille, qui sub virgua tacuit,</l>
						<l>Et qui dicit <hi rend="italic">factum esse, sicut deo placuit.</hi></l>
						<l>Ille ferrum ferientis nequaquam exacuit.</l>
						<pb n="548"/>
						<l n="145">Haec temptatio quibusdam videtur abiectio,</l>
						<l>Non est ita, sed factoris est vera dilectio</l>
						<l>Atque his, qui perseverant, fidei perfectio.</l>
						<lb/>
						<l>Nam uterque adornatus fuit torque aurea</l>
						<l>Et de parvo cruciatu venerunt ad gaudia.</l>
						<l n="150">Ecce signum, quod flagella non fuerunt hodia.</l>
						<lb/>
						<l>Sertum namque ponebatur in regum capitibus,</l>
						<l>Torques aurea in collo secundis principibus,</l>
						<l>Qui sedebant secus reges ordinatis vicibus.</l>
						<lb/>
						<l>Clemens deus regem nostrum temptavit laboribus;</l>
						<l n="155">Rex ut aurum coloratus exit a caloribus</l>
						<l>Ideoque iam est scriptus cum imperatoribus.</l>
						<lb/>
						<l>Vadit deus ante eum complanando singula.</l>
						<l>Eius ira sunt rebelles complures in vincula;</l>
						<l>Lex iubet, ut resistentes ferri stringat cingula.</l>
						<lb/>
						<l n="160">Clarum est, quod eum amat rector dominantium.</l>
						<l>Ante Romam confert ei regna circumstantium,</l>
						<l>Africam Siciliamque, par Romę Bizancium.</l>
						<lb/>
						<l>Basileus misit ei multa sanctuaria,</l>
						<l>Quę in templis seu bellis sat sunt necessaria –</l>
						<l n="165">Nulla dona super terram his habentur paria:</l>
						<pb n="550"/>
						<l>De sudario, de cruce, de corona spinea,</l>
						<l>Qua delusit regem suum amaricans vinea.</l>
						<l>Huiuscemodi <hi rend="italic">thesaurum non corrumpit tinea.</hi></l>
						<lb/>
						<l>Alieni volunt regem magno desiderio,</l>
						<l n="170">Constantinus optat eum in suo imperio;</l>
						<l>Infideles claudunt portas digni vituperio.</l>
						<lb/>
						<l>Haec dilatio intrandi ad Romanum solium</l>
						<l>Innuit, quod <hi rend="italic">male perdat malos</hi> - facti lolium.</l>
						<l>His expulsis cesar suis tradat Capitolium.</l>
						<lb/>
						<l n="175">Transferantur catenati quidam in Saxoniam,</l>
						<l>Ut Iudei sunt translati apud Babyloniam;</l>
						<l>Dispergantur, numquam magis habeant coloniam.</l>
						<lb/>
						<l>Nemo tradat sepulturę parvulum aut vetulum.</l>
						<l>Videant posteri nostri totum hoc per speculum,</l>
						<l n="180">Quod fecistis novam Romam atque novum seculum.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. V.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l><hi rend="italic">VICTRICI dextra</hi> tenet imperialia sceptra</l>
						<l>Cesar HEINRICUS, divinę legis amicus.</l>
						<pb n="552"/>
						<l>Hoc sciat omnis homo, quoniam veratia promo:</l>
						<l>Monachus est victus propriaque cohorte relictus.</l>
						<l n="5">Spe fultus nulla cecidit retro falsa cuculla</l>
						<l>De solio Petri. Iubilemus in ordine lęti</l>
						<l>Laudeturque deus, quia liquit nos Phariseus</l>
						<l>Cum Patarinis, quos mundo fudit Herinis.</l>
						<l>Regnet in hac vita, cui terga dat Hysmahelita,</l>
						<l n="10">Cesar et augustus trabea sensuque venustus,</l>
						<l>Per quem purgaris, per quem nova Roma vocaris,</l>
						<l>Terram conculcas et cęlum vertice pulsas.</l>
						<l>Ecce vacas hellis, nullis turbata procellis.</l>
						<l>Supplex absque mora latorem pacis adora</l>
						<l n="15">Atque refer grates, tu Roma tuique penates,</l>
						<l>Et satis exulta, quia pro te prelia multa</l>
						<l>Fecit cum saxis Pyrenei culmine lapsis</l>
						<l>Pugnans cum Sclavis rex fortis, mente suavis.</l>
						<l>Exsuperavit eos referens tibi, Roma, tropheos.</l>
						<pb n="554"/>
						<l n="20">Perculit Ambrones, Lutices simul et Frisiones;</l>
						<l>Vuindelicos asta laniarunt regia castra.</l>
						<l>Barbaries multas contrivit equina facultas -</l>
						<l>Calcibus viventum volat ilico vita gementum.</l>
						<l>Quis scribat penna, quot sorbuit atra gehenna?</l>
						<l n="25">Principio rixę concurrunt undique lixę,</l>
						<l>Servi servorum, cultores demoniorum,</l>
						<l>A quibus ipse deus procul est et filius eius.</l>
						<l>Moloch constituunt, super hunc anathemata dicunt:</l>
						<l>„Inque brevi meta cadit ipse suusque propheta,</l>
						<l n="30">Preciso collo moritur”. Mentitur Apollo:</l>
						<l>Hic pulsus vita caret ephot sarabaita.</l>
						<l>Roma, tui causa fuit hoc, iam, quęso, repausa.</l>
						<l>Tantus in orbe pater non est nisi Iulius alter;</l>
						<l>Pace viget mira, sed <hi rend="italic">vindex</hi> fortis <hi rend="italic">in ira</hi></l>
						<l n="35">Adversus turpes, quibus est mala fama per urbes.</l>
						<l>In nullis nuta; venient tibi, Roma, tributa</l>
						<l>De multis regnis sine murmure vel sine tegnis.</l>
						<l>De locuplete casa dedit Africa plurima vasa</l>
						<pb n="556"/>
						<l>Ex auro mundo nec non ex here secundo,</l>
						<l n="40">Pallia, pigmentum, librarum milia centum.</l>
						<l>Misit burdones phylogeos atque leones,</l>
						<l>Addens dromelos et habentes struma camelos,</l>
						<l>Pelle nigra pullos et nudę carnis homullos.</l>
						<l>Strucio, venisti, spectacula magna dedisti;</l>
						<l n="45">Risimus o quantum veniente sorore Gygantum.</l>
						<l>Reges Hyspani simul omnes Galliciani,</l>
						<l>Unus post unum, gaudent offerre tributum.</l>
						<l>Et nostri Sardi non sunt ad munera tardi.</l>
						<l>Dicit Cartago, quam struxit Helissa virago:</l>
						<l n="50">„Ante dabo censum, quam perdam territa sensum;</l>
						<l>Quando, Roma, ruis me contra, sum sine muris.”</l>
						<l>Allobroges, Ambri, Cynnomannes atque Sicambri</l>
						<l>Sponte revertentur, nam se peccasse fatentur.</l>
						<l>Ante deum iacta te, Roma, iuvencula facta,</l>
						<pb n="558"/>
						<l n="55">Et pete nobiscum regem, qui cernit abyssum:</l>
						<l>Augustum talem concedat perpetualem.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head type="h1"><lb/>CAP. VI.</head>
					<lb/>
					<head type="h2"><lb/>DESCRIPTIO DE PRANDELLI MALEFICIIS
					<lb/>ET DE SIMILIBUS SUIS.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l><hi rend="italic">QUIS est sicut deus noster, qui in altis habitat,</hi></l>
						<l>Qui de gradu qualicumque humilem non abdicat,</l>
						<l><hi rend="italic">A longe cognoscit</hi> eum, <hi rend="italic">stimulo qui calcitrat.</hi></l>
						<lb/>
						<l>Homines, <hi rend="italic">caro et sanguis,</hi> in orbis infantia</l>
						<l n="5">Longe vidit aberrantes a prima substantia,</l>
						<l>Lavit aquis, quod commisit carnis habundantia.</l>
						<lb/>
						<l>Induratum Pharaonem a longe prospiciens</l>
						<l>Mare rubrum contra eum potenter obiciens</l>
						<l>Servis suis fuit via et spes indeficiens.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Habyron et fratrem eius cum suis cohortibus</l>
						<l>Videns prorsus alienos ab Israel sortibus</l>
						<l>Condempnavit inauditis ab aeterno mortibus.</l>
						<lb/>
						<l>Num Senacherib nescivit ereptum de stragibus,</l>
						<l>Cum sathan nec uni parcit de suis phalangibus?</l>
						<l n="15">Adorantem Nesrach vidit fossum ut spalangius.</l>
						<pb n="560"/>
						<l>Cui placent redundantes caritate gemina</l>
						<l>Et humilitatis ruri sua dantes semina,</l>
						<l>Holofernem iugulandum prescivit a femina.</l>
						<lb/>
						<l>Nabuchodonum in summis euntem articulis</l>
						<l n="20">Procul cernens dedit pessum Senahar de titulis;</l>
						<l>Septem fecit hunc silvanum annorum curriculis.</l>
						<lb/>
						<l>Qui pro nobis coram Anna toleravit alapas,</l>
						<l>Aman, regis Assueri princeps super satrapas,</l>
						<l>Longe vidit te apensum sicut latro Gammatras.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Benedictus sit creator semper et laudabilis,</l>
						<l>Qui in cęlo et in terra apparet mirabilis</l>
						<l>Et terribilis perversis rectisque placabilis.</l>
						<lb/>
						<l>Priusquam fieret mundus, Folleprandus visus est</l>
						<l>Et in finem seculorum primus antichristus est;</l>
						<l n="30">Omnium herrorum caput a Behemoth factus est.</l>
						<lb/>
						<l>Vicia coadunata in uno collegio</l>
						<l>Fece scismatis hunc replent, non legis pulegio;</l>
						<l>Vas fetoris mancipatum vocaverunt <hi rend="italic">Legio</hi>.</l>
						<pb n="562"/>
						<l>Protheus est monstruosus in diversis vultibus,</l>
						<l n="35">Modo ridet, modo plangit amixtis singultibus,</l>
						<l>Nocte carnibus abutens, die tantum pultibus.</l>
						<lb/>
						<l>Magi Symonis adeptus omnino mendacium</l>
						<l>Et Synonem mentiendo vincit et Acatium,</l>
						<l>Arrium et Manicheum, Zarohen, Ursacium.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Marsos quidem superando in suis accantibus</l>
						<l>Superis nigros presentans coram circumstantibus</l>
						<l>In <hi rend="italic">meridiano cursu</hi> se iungit bachantibus.</l>
						<lb/>
						<l>Suis autem phantasiis turbat omne seculum</l>
						<l>Et imperii rectorem nec non cetum presulum</l>
						<l n="45">Nullum penitus obmittens puerum aut vetulum.</l>
						<lb/>
						<l>Imperator Romanorum HEINRICUS tercius</l>
						<l>Folleprandi malam famam scire volens cercius</l>
						<l>Romam venit; cui portas claudit Stercorentius.</l>
						<lb/>
						<l>Ruptis muris imperator triumphans introiit;</l>
						<l n="50">Merdiprandus fugam capit; hunc venisse doluit;</l>
						<l>Ut hyena quodam trullo latitari voluit.</l>
						<pb n="564"/>
						<l>Synodus hinc congregatur in Petri vestibulo;</l>
						<l>Noluit exire Symon de trulli latibulo;</l>
						<l>Iudicatur reus mortis et trabis patibulo.</l>
						<lb/>
						<l n="55">Condempnato incubone Ravennas eligitur</l>
						<l>Orthodoxus, qui de regum traduce producitur,</l>
						<l>Cesare precipiente papa benedicitur.</l>
						<lb/>
						<l>Quo audito liquit trullum confestim Stercutius</l>
						<l>Neque loco in eodem vult esse diutius,</l>
						<l n="60">Nullum putat poliandrum fore sibi tutius.</l>
						<lb/>
						<l>Quęritur per totam urbem sollerti indagine</l>
						<l>Ille draco tortuosus, anguis de propagine,</l>
						<l>In telluris se abscondit profunda voragine.</l>
						<lb/>
						<l>Sed pulsatus de cavernis ob ruinę cumulum</l>
						<l n="65">Devolavit moriturus ad Crescentis iugulum,</l>
						<l>Quod indigene appellant Adriani tumulum.</l>
						<lb/>
						<l>Iam <hi rend="italic">pilosus ad pilosum, alter clamat alterum</hi>:</l>
						<l>„Quia fecimus de luto omne genus laterum,</l>
						<l>Pari morte hoc de loco ibimus ad Tartarum.</l>
						<pb n="566"/>
						<l n="70">Sicut ego decollatus ab Ottone tercio,</l>
						<l>Ita tercius HEINRICUS te dabit proverbio,</l>
						<l>Nam pro factis sumus digni simili commercio.</l>
						<lb/>
						<l>Esset melius non nasci, quam mori tam turpiter;</l>
						<l>Sed hoc leve ad tormentum, quod sencies iugiter,</l>
						<l n="75">Mortem enim sine morte prestat suis Iupiter.”</l>
						<lb/>
						<l>Omnes ordines in mundo dent laudes altissimo,</l>
						<l>Qui concessit HEINRICO, cesari fortissimo,</l>
						<l>Conculcare basiliscum pede beatissimo.</l>
						<lb/>
						<l>Ecce novus Constantinus dat mundo lętitiam,</l>
						<l n="80">Nam radicitus evellit Prandelli nequitiam</l>
						<l>Et ubique christianam confortat militiam.</l>
						<lb/>
						<l>Et quoscumque fascinavit Prandellus hereticus,</l>
						<l>Alter revocat Silvester, papa neotericus,</l>
						<l>Patarinos destruendo, scriba evangelicus.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Roma, cesar, subiugata possides imperium.</l>
						<l>Quia deus adimplevit tuum desiderium,</l>
						<l>Tolle nobis, quod portamus, magnum improperium.</l>
						<lb/>
						<l>Nos episcopi vocamur nec sumus episcopi;</l>
						<l>Auferunt, quicquid habemus, homines nequissimi.</l>
						<l n="90">Manum pone contra tales, minister altissimi.</l>
						<pb n="568"/>
						<l>Cesar, quęre, cur mendicent fideles episcopi;</l>
						<l>Nichil habent sibi ipsis, nil, quod frangant inopi,</l>
						<l>Nichil est eis relictum neque ramus hysopi.</l>
						<lb/>
						<l>Solum fustem, quem das, cesar, gerimus in manibus;</l>
						<l n="95">Cetera bona vicinis vorantur a canibus.</l>
						<l>Similes quidem videmur nos umbris inanibus.</l>
						<lb/>
						<l>Perit honor sacerdotum et presulum dignitas,</l>
						<l>Supergressa est fenestras crudelis iniquitas;</l>
						<l><hi rend="italic">Conclamatum est,</hi> ni vestra nobis adsit pietas.</l>
						<lb/>
						<l n="100">Si aęcclesias servatis easque defenditis,</l>
						<l>Et si pedibus luporum decipulam tenditis,</l>
						<l>Placens deo holocaustum devotus inpenditis.</l>
						<lb/>
						<l>Ensem enim vobis cingunt aecclesię presules,</l>
						<l>Ut mali cessent a malis, mutili vel debiles</l>
						<l n="105">Proscribantur in ęternum, per vos fiant exules.</l>
						<lb/>
						<l>Iussu legis si vel unus artubus truncabitur,</l>
						<l>Statim lupus fìet agnus, deus collaudabitur,</l>
						<l>Omne tempus regis nostri sabbatum vocabitur.</l>
						<lb/>
						<l>Cesar, spes aecclesiarum, <hi rend="italic">stude sapientię</hi>,</l>
						<l n="110">Quę tibi servabit arcem Romanę potentię;</l>
						<l>Ante te vadens cavebit gonos fraudulentię.</l>
						<pb n="570"/>
						<l>Nam si rex phylosophatur, quid est gloriosius?</l>
						<l>Hoc fecit Iustinianus, hoc et Theodosius.</l>
						<l>Id exsequere, quod constat auro preciosius.</l>
						<lb/>
						<l n="115">Imperator HEINRICUS, pater tanti filii,</l>
						<l>Sapienter rexit sceptrum summi domicilii</l>
						<l>Septem artibus ornatus ad instar Pompilii.</l>
						<lb/>
						<l>Dignum est, ut tu patrisses in celsis honoribus,</l>
						<l>Redde patri suam formam corde, manu, moribus.</l>
						<l n="120">Prestet deus, ut hoc agas in multis temporibus.</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">Quanta tibi facit deus,</hi> sis memor cottidie.</l>
						<l>Te sequentibus appare ut sol in meridie,</l>
						<l>Noctis speciem ostende filiis perfidię.</l>
						<lb/>
						<l>Legifer es dante deo in subiectis gentibus,</l>
						<l n="125">Equa lance pensa pondus parvis et potentibus;</l>
						<l>Sic ius legis temperabis sub te quiescentibus.</l>
						<lb/>
						<l>Mercennarii mercedem lex iubet ne teneas.</l>
						<l>Pro hac culpa cautus esto, rex bone, ne pereas;</l>
						<l>Imple legem, non videbis phalanges funereas.</l>
						<lb/>
						<l n="130">Si Benzoni, servo tuo, suum reddis meritum,</l>
						<l>Evanescit velut fumus excursus proselitum.</l>
						<l>Ad apostasiam versi <hi rend="italic">ibunt in interitum.</hi></l>
						<lb/>
						<l>Terga vertent universi spiritus silvatici,</l>
						<l>Patarini et ambrones simul et artabati</l>
						<l n="135">Atque ligna colligentes sacro die sabbati.</l>
						<pb n="572"/>
						<l><hi rend="italic">Dignus est mercede sua</hi> Albensis episcopus,</l>
						<l>Qui pro rege cum Zipheis pugnavit pre omnibus</l>
						<l>Exturbans heresiarchas de Romanis domibus.</l>
						<lb/>
						<l>Bellum egit cum Prandello atque cum Badaculo,</l>
						<l n="140">Qui thesaurum sancti Petri ponebant in sacculo;</l>
						<l>Expulit eos ab archa potitus pinnaculo.</l>
						<lb/>
						<l>Redde vicem promerenti, certa spes imperii,</l>
						<l>Ne inanes paciaris moras desiderii;</l>
						<l>Opibus et maiestate compar es Tyberii.</l>
						<lb/>
						<l n="145">Non est magnum tanto regi unum signum facere,</l>
						<l>Hoc est dicere Benzoni: <hi rend="italic">Veni foras, Lazare</hi>,</l>
						<l>Reddita tibi mercede sta sub meo latere.</l>
						<lb/>
						<l>In me solo si te ipsum, o cesar, glorifìcas,</l>
						<l>Universos fratres meos non parum letificas,</l>
						<l n="150">Legem enim conservando deum honorificas.</l>
						<lb/>
						<l>Cesar, potens in triumphis, nostram salvans patriam,</l>
						<l>Ex fetore Zipheorum expurgans monarchiam,</l>
						<l>Tibi soli deus noster talem prestat graciam.</l>
						<lb/>
						<l>Quicquid Iulius collegit sub uno imperio,</l>
						<l n="155">Rei publicę reddetur tali primicerio;</l>
						<l>Exultabit restituto Roma desiderio.</l>
						<lb/>
						<l>Templa dei consternentur auro tributario,</l>
						<l>Quod persolvent reges terrę corde voluntario.</l>
						<l>Utinam cernat hoc Alba de suo solario.</l>
						<lb/>
						<l n="160">Amplius non erit vuerra, sed pacis perhennitas;</l>
						<l>Una erit sine fine dierum sollempnitas.</l>
						<l>Per quem fiet hoc in mundo, salvet vera deitas.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="574"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. VI.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>TANTUS ES, o cesar, quantus et orbis;</l>
						<l>Cis mare vel citra tu leo fortis.</l>
						<l>Presso namque tua calce dracone</l>
						<l>Victor habes palmam cum Scipione.</l>
						<lb/>
						<l n="5">Ille quidem Penos exsuperavit,</l>
						<l>Sed tua Romuleos dextra fugavit;</l>
						<l>Ille palaciola fregit Elisse,</l>
						<l>Tu Romę muros Iulius ipse.</l>
						<lb/>
						<l>Transcendens Fabios et Cicerones,</l>
						<l n="10">Cunctos Fabricios atque Catones,</l>
						<l>Das populis iura cum Salomone;</l>
						<l>Nam mel ab utroque funditur hore.</l>
						<lb/>
						<l>Reges christicolas atque profanos</l>
						<l>Et Theodosios, Iustinianos</l>
						<l n="15">Et magnos Karolos atque Pipinos -</l>
						<l>Altius ut dicam, atque Sabinos -</l>
						<lb/>
						<l>Transilis hos sensu, viribus, armis</l>
						<l>De cęlo missus, non homo carnis.</l>
						<l>Te quoque regna tremunt, cesar amande;</l>
						<l n="20">Temet ubique deus ambulat ante</l>
						<pb n="576"/>
						<l>Ad votum faciens cuncta venire,</l>
						<l><hi rend="italic">Effundens fialam</hi> fellis et <hi rend="italic">irae</hi>,</l>
						<l>Quos super ipse videt cordis amari,</l>
						<l>Deque tuis sceptris velle vagari.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Ergo dei, cesar, cerne fideles,</l>
						<l>Quos humiles noscis et Michaheles.</l>
						<l>Inter quos famulus nomine Benzo</l>
						<l>Te petit, o bone rex, poplite flexo,</l>
						<lb/>
						<l>Ut sua respiciens vulnera tanguas</l>
						<l n="30">Atque lupina potens guttura frangas.</l>
						<l>Sic faciendo quidem ibis ad illum,</l>
						<l>Qui pietate nutrit quemque pusillum.</l>
						<lb/>
						<l>De longa serra brevietur, postulo, vuerra,</l>
						<l>Ne sarabaitę me vincant et Sodomitę.</l>
					</lg>
				</div>
			</div>
			<pb n="578"/>
			<div type="book">
				<head><lb/>INCIPIT PROLOGUS SEPTIMI LIBRI</head>
				<lb/>
				<p><lb/><hi rend="italic">QUI DILIGITIS dominum</hi> pura mente, state cum silentio
					<lb/>audientes intente. Fama nichil celans bona vel mala cuncta revelans
					<lb/>retulit ubique, quod iusto iudicio dei condempnatus est
					<lb/>Prandellus, collega Scariothei. Ipse autem pertinaciter resistens
					<lb/>catholicę religioni noluit interesse pontificum congregationi.
					<lb/>Mandaverat autem sibi dominus noster cesar Heinricus
					<lb/>per episcopos, per satrapas et per insignes viros, ut fiducialiter
					<lb/>venisset ad synodum sedensque in tribunali discerneret ex
					<lb/>his, quę emerserint, aequitatis iudicium; zabernas secum traheret
					<lb/>plenas codicum, ex quibus ad probationem causarum proferret
					<lb/>verax testimonium. Remordente autem conscientia recusavit
					<lb/>sedile, quod expetit apostolica reverentia. Exspectatur
					<lb/>per triduum delitiscendo; manifestavit se rationis vacuum
					<lb/>et veritatis viduum. Scriptum est enim: <hi rend="italic">In vitium culpę ducit
					<lb/>fuga, si caret arte</hi>. In extremitate vero synodi aperti sunt libri
					<lb/>et locuta sunt universa testimonia scripturarum, quod Prandellus
					<lb/>aeternaliter sit proiectus a limine omnium aecclesiarum.
					<lb/>Remoto itaque noctis filio elevatur Ravennas <hi rend="italic">filius lucis</hi> in
					<lb/>Petri domicilio. Quem rex benedici precipiens imposuit ei
					<lb/>nomen Clemens. Precipitato igitur diabolo in puteum confusionis
					<pb n="580"/>
					<lb/>sit <hi rend="italic">pax et gratia domini nostri Iesu Christi</hi> semper cum
				<lb/>omnibus nobis.</p>
				<p><lb/>Hiis ita gestis regrediens cesar in Germaniam placuit
					<lb/>notificari cunctis Prandelli insaniam ideoque apud &lt;...&gt; concilium
					<lb/>disposuit, cui presules Hesperię interesse voluit.
					<lb/>Frater vero Benzo, Albensis opilio, quia molestia corporis
					<lb/>impediente nequivit adesse huic concilio ad laudem dei, qui
					<lb/>tulit de medio ęcclesię adversarium, misit domino suo regi et
				<lb/>fratribus hoc litterale chorolarium.</p>
				<lb/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>INCIPIT LIBER SEPTIMUS.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>DOMINO SUO tercio HEINRICO, Romanorum imperatori
						<lb/>augusto, frater Benzo, sine episcopatu episcopus, languens
						<lb/>oculis et pedibus: <hi rend="italic">salutare tuum expectabo, domine</hi>. Non
						<lb/>est homo sub cęlo, qui possit dicere, o cesar, quantum debeas
						<lb/>deo pro tot graciis misericordiarum innumerabilium quoque
						<lb/>beneficiis victoriarum. <hi rend="italic">Immola</hi> ergo <hi rend="italic">deo sacrificium laudis et
						<lb/>redde altissimo vota tua</hi>; tales enim retributiones expectat
						<lb/>creator a creatura. Et nos <hi rend="italic">levemus corda nostra cum manibus
						<lb/>ad deum in cęlis</hi>, ut semper te muniat protectione Michahelis.
						<pb n="582"/>
						<lb/>Concisis igitur cervicibus adversantium <hi rend="italic">eripe nos de
						<lb/>laqueo venantium</hi>. Preterea, mi domine, quia in legendis
						<lb/>hystoriis non est tibi ocium, saltim de pontificali libro
						<lb/>excerptum digneris legere hoc breviloquium. Dixerat enim
						<lb/>ille sarabaita, quod in sua esset potestate, quem vellet, ad imperium
						<lb/>promovere et, quem nollet, removere. Sed arguitur
						<lb/>falsitatis testimonio libri pontificalis. Ibi quippe legitur, quod
						<lb/>ordinatio papę atque episcoporum fit et esse debet per manus
					<lb/>regum et imperatorum.</p>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. II.</head>
					<lb/>
					<p><lb/>QUONIAM DE IMPIISSIMA heresi Folleprandelli volumus
						<lb/>et debemus aliquid dicere, oportet a superioribus paulisper
						<lb/>incipere. Constantinus igitur imperator divina revelatione
						<lb/>sanctique Silvestri digna predicatione conversus ad culturam
						<lb/>christianę religionis roboravit catholicam fidem <hi rend="italic">multiphariam
						<lb/>multisque modis</hi>. Postquam autem Romanam
						<lb/>dignitatem et pene totam urbem traxit secum ad apostolicę
						<lb/>credulitatis fidem, edicto constituit, ut omnes in sacrę fidei
						<lb/>professione sentirent unum atque idem. Ea de causa reliquit
						<lb/>Romę suum patricium ad custodiendam rem publicam et de
						<lb/>manu papę accipiens apocrissarium voluit, ut esset Constantinopoli
						<lb/>ob disciplinam ęcclesiasticam, quatenus presumenti
						<lb/>garrire contra fidem fieret obvius apocrisarius et aecclesię
						<pb n="584"/>
						<lb/>Romanę volenti iniuriam inferre contradiceret patricius. Et
						<lb/>quoniam electio papę fiebat in criptis propter metum paganorum,
						<lb/>precepit, ut deinceps celebraretur sollempniter in
						<lb/>conventu populorum. Taliter quidem, ut, si esset imperator
						<lb/>eo loci, quo per unum vel duos menses valuisset Romana legatio
						<lb/>ad eum attingere, datis induciis interroganda foret per legatum
						<lb/>eius clementia, utrum placuisset sibi interesse corporali
						<lb/>presentia. Si vero moras ageret cęsar in longinquis partibus
						<lb/>orbis, cis mare vel extra, sedente patricio in sua horchestra
						<lb/>vice imperatoris a clero, senatu et populo fiat secundum deum
						<lb/>coniventia huiusmodi electionis. Consecrari denique nullatenus
						<lb/>presumatur, donec per se aut per suam epistolam imperialis
						<lb/>consensus adhibeatur. Quod a nullo violatum legimus,
						<lb/>preter de Pelagio, qui suam non ausus est ad cesarem dirigere
						<lb/>legationem propter Longobardorum circa Romam frequentissimam
						<lb/>discursionem. Cognoscens autem cęsar veritatem rei
						<lb/>per patricium non grave accepit, quod non erat dolo comissum.
						<lb/>Preterea non ignotum credimus episcopis et sapientibus
						<lb/>clericis, qualiter beatus Gregorius est inthronizatus operante
						<lb/>Germano patricio volente atque iubente imperatore
						<lb/>Mauricio. Usque quo vero hoc perduravit, cui est cura cognoscere,
						<lb/>librum pontificalem dignetur revolvere. Illic inveniet,
						<lb/>qualiter exarsit contra eos imperialis censura, qui ausi
						<lb/>sunt infringere sacrę constitutionis intemeranda iura. Nam
						<pb n="586"/>
						<lb/>neque temporibus Grecorum sive Francorum aut Teutonicorum,
						<lb/>qui adepti fuerunt arcem Romani imperii, evasit penas
						<lb/>presumptor huius sacrilegii. Tercius denique Otto, cuius magnalia
						<lb/>predicantur in orbe toto, super cuiusdam pseudopapę nefaria
						<lb/>presumptione ultus est in aurium, linguę nasique detruncatione
						<lb/>simulque cum oculorum evulsione. O vir virorum,
						<lb/>o imperator imperatorum, cuius liberalitas erit memorialis
						<lb/>per secula seculorum! Si ille Otto tercius, o cesar HEINRICE,
						<lb/>et tu HEINRICUS tercius, ergo, o vos duo tercii, estote
					<lb/>unum in lege eiusdem commercii. Sed veniamus ad causam.</p>
					<p><lb/>Dominus noster cesar, secundus HEINRICUS, volens Romam
						<lb/>venire gratia suę consecrationis audivit tres diabolos
						<lb/>usurpasse cathedram apostolicę sessionis. Quibus precipiendo
						<lb/>mandavit, ut sibi occurrerent Sutrio, sed non venerunt nisi
						<lb/>duo. Facta est autem ibi synodus, ubi sedente rege cum pontificibus
						<lb/>uterque eorum iusto iudicio est condemnatus, tercius
						<lb/>vero, qui aufugit, anathematis facula fulminatus. Ventum
						<lb/>est ad Romam. Postera die congregato concilio in ęcclesia
						<lb/>principis apostolorum sedit rex HEINRICUS in medio episcoporum.
						<lb/>Interfuit de universis gradibus tota nobilitas Romanorum
						<lb/>circumstantibus ducibus diversarumque dignitatum
						<lb/>proceribus, inter quos etiam marchio Bonefatius. Post hec
						<lb/><hi rend="italic">conticuere omnes intentique hora tenebant</hi>. Tunc rex ait:
						<pb n="588"/>
						<lb/>„Seniores Romani, licet hactenus sive salsum sive insulsum
						<lb/>elegistis et quęmcumque et quomodocumque voluistis - ecce
						<lb/>solito more sit in vestra electione; accipite, quem vultis de tota
						<lb/>presenti congregatione.” Qui uno spiritu parique consilio
						<lb/>responderunt: „Ubi adest presentia regię maiestatis, non est
						<lb/>electionis consensus in arbitrio nostrę voluntatis. Et si forte
						<lb/>aliquociens absens estis, tamen per officium patricii, qui est vester
						<lb/>vicarius, semper apostolicę promocioni interestis. Neque
						<lb/>enim patricius est papę patricius, verum ad procuranda rei
						<lb/>publicę negotia est imperatoris patricius. Confitemur itaque
						<lb/>nos deviasse et ut minus sapientes fatuos atque hydiotas inthronizasse.
						<lb/>Pertinet quippe ad vestram imperialem potentiam
						<lb/>Romanam rem publicam legibus emendare, moribus
						<lb/>adhornare et hanc sanctam apostolicam aecclesiam, ne in
						<lb/>aliquo detrimentum paciatur, brachio defensionis gubernare.”
						<lb/>Inito proinde consilio approbante sacra synodo conlaudantibus
						<lb/>senatoribus ceterisque civibus Romanis procerumque
						<lb/>et populorum catervis ibi congregatis decretum est, ut rex
						<lb/>HEINRICUS cum universis in monarchia imperii sibi succedentibus
						<lb/>fieret patricius, sicuti de Karolo factum legimus.
						<lb/>Confestim attollitur clamor in cęlum commistis vocibus clericorum
						<lb/>atque laicorum laudantium deum. Indutus igitur rex
						<lb/>viridissima clamide desponsatur patriciali anulo, coronatur
						<lb/>eiusdem prelature aureo circulo. Flexis deinde poplitibus
						<pb n="590"/>
						<lb/>rogatur ab universis ordinibus, quo adhibita discretione
						<lb/>tales secundum deum eligat pontifices, quorum doctrina
						<lb/>revocetur ad salutem languidus orbis evulsis ab ęcclesia
						<lb/>pestilentię morbis. Iussu vero regis omnes surrexerunt atque
						<lb/>sacras lętanias cum effusione lacrimarum decantaverunt.
						<lb/>Deinde Bavembergensem episcopum accepit rex potenti dextra,
						<lb/>quem fecit sedere in apostolica horchestra. Eo quidam
						<lb/>salutato, sicut mos est, ab omnibus soluta est synodus. Die
						<lb/>autem natalis domini papa consecratur, per cuius manum rex
						<lb/>HEINRICUS oleo spiritus sancti perhunctus ad imperium
						<lb/>sublimatur. Vocatus est enim ipse papa Clemens et merito;
						<lb/>fuit quippe bonus et benignus, placens deo et hominibus.
						<lb/>Hunc consequutus est Brixanorum presul, litterarum scientia
						<lb/>dives; sed tantum tres et viginti vixit in urbe dies. Post quem
						<lb/>ab eodem imperatore ordinatus est domnus Leo, de quo superfluum
						<lb/>videtur aliquid narrare, quia in ęcclesia sancti Petri habet
						<lb/>suum altare. Dormiente preterea domno Leone in somno
						<lb/>pacis venerunt ad imperatoris curiam tres monachi quasi de
						<lb/>Roma (cum non essent de Roma, nam primus eorum erat de
						<lb/>Tuscana, alter de Burgundia, tercius de Apulia, et dicebatur unus
						<lb/>Aldeprandus, secundus Umbertus, ultimus Bonefacius
						<lb/>et simulabant se fungi legatione pro futuri pastoris electione.
						<pb n="592"/>
						<lb/>Quibus dixit pater Herimannus, Coloniensis archiepiscopus:
						<lb/>„Cum sitis monachi, nil ad vos pertinet istud negotium.
						<lb/>Fugitivi estis sancti Benedicti, sub nulla regula vultis
						<lb/>esse districti. Si placet domino meo imperatori, prestolandi
						<lb/>sunt Romani; interim iubeat vos custodie mancipari.” Manserunt
						<lb/>itaque cum eodem archipresule in curia sine captionis
						<lb/>iniuria. Et ecce repente veniens legatio Romanorum stupebat
						<lb/>de fraudulentiis monachorum. Placuit ergo cunctis episcopis,
						<lb/>quod domnus imperator istos sarabaitas sacramento constringeret,
						<lb/>ut nullo modo ipsi papę fierent neque de electione
						<lb/>papę per nullumvis ingenium se intromitterent. Et factum
						<lb/>est ita. Quid plura? Domnus Victor eligitur et Romam adducitur
						<lb/>et cum magna lęticia ab omni coetu rei publicę processionaliter
						<lb/>suscipitur. Prenominati vero acephali secuti sunt
						<lb/>eum, non tamen recepti ad apostolicum secretum. Prandellus
						<lb/>denique callidior aliis associavit se monetariis volens placere
						<lb/>domno apostolico saltim de monete negocio et ita nolente volente
						<lb/>papa intrat et exit ut inportunus canis, verumtamen a
					<lb/>plenitudine gratiae vacuus et inanis.</p>
					<pb n="594"/>
					<p><lb/>His ita gestis - pro dolor! - dominus noster imperator
						<lb/>HEINRICUS deserens nostrę peregrinationis cęnum translatus
						<lb/>est ad galaxeum. Remansit puer rex cum matre augusta
						<lb/>et Romani rupto sacramento prevaricati sunt a via iusta. Nam
						<lb/>revolutis non multis diebus domnus Victor defungitur recensque
						<lb/>idolum a Romanis in ęcclesia Constantiniana constituitur.
						<lb/>Gotefredus dictus dux gaudens turbare causam
						<lb/>pueri regis accepta peccunia pepigit fedus cum eis. Prandellus
						<lb/>autem non inmemor suę factionis cum prenominatis
						<lb/>sarabaitis, qui erant socii suę simulationis, ingressus est
						<lb/>Senas, ubi cum Beatrice nescientibus Romanis erexit alterum
						<lb/>idolum falsum atque frivolum. Natus quippe de adulterio
						<lb/>non debuit assisci tanto talique mysterio. O patres
						<lb/>conscripti patris aeterni benedicti, decernite, consulite et
						<lb/>Prandellum in iudicium adducite. Probatur enim teste veritate
						<lb/>multorum criminum reus: primo, quia electio papę nullatenus
						<lb/>pertinet ad officium eius; deinde, quod sacramento firmavit,
						<lb/>non se facturum; faciens autem lapsus est in periurium.
						<lb/>Deinceps, quod male actum est; non fuit tamen cum Romanis
						<lb/>neque Romę, sed in urbe Sene, quasi in spelunca
						<pb n="596"/>
						<lb/>hyenę. Postremo iure iurando ligavit illum miserrimum,
						<lb/>quod nil ageret, nisi per eius iussionis verbum. Peius adhuc
						<lb/>restat, graviter quod corda molestat. O cęlum, o terra, cur non
						<lb/>apparet indignatio vestra? Homines sunt insensibiles, non se
						<lb/>monstrant talibus fantasiis terribiles. Corrumpens igitur Prandellus
						<lb/>Romanos multis peccuniis multisque periuriis indixit
						<lb/>synodum, ubi regali corona suum coronavit hydolum.
						<lb/>Quod cernentes episcopi <hi rend="italic">facti sunt velut mortui</hi>. Legebatur
						<lb/>autem in inferiori circulo eiusdem serti ita: <hi rend="italic">Corona regni de
						<lb/>manu dei</hi>, in altero vero sic: <hi rend="italic">Diadema imperii de manu Petri</hi>.
						<lb/>Requiratur liber Augustini De civitate Dei et discite, quid
						<lb/>super consimili presumptione operata est formidanda manus
						<lb/>imperatoris Pompeii. De cetero pascebat suum Nicholaum
						<lb/>Prandellus in Lateranensi palacio quasi asinum in stabulo.
						<lb/>Nullum erat opus nicholaitę nisi per verbum sarabaitę. Pudet
						<lb/>dicere, quot et quales viros pulsavit Prandelli insania per
						<lb/>excommunicatricem linguam sui preconis profluentis insania.
						<lb/>Ad vindicandam vero suam aliorumque iniuriam erexit se.
						<lb/>Anno Coloniensis exquisitis adulterę nativitatis figmentis.
						<lb/>Communi ergo consensu orthodoxorum direxit illi
						<pb n="598"/>
						<lb/>excommunicationis epistolam, qua visa dolens et gemens
					<lb/>presentem deseruit vitam.</p>
					<p><lb/>Enimvero Romani in melius recordati convenientes in
						<lb/>unum promittunt emendare, quicquid peccaverunt in regem
						<lb/>puerum. Itaque mittunt ei clamidem, mitram, anulum et patricialem
						<lb/>circulum per episcopos, per cardinales atque per senatores
						<lb/>et per eos, qui in populo videbantur prestantiores. Statim
						<lb/>autem ut curię presentantur, de tota Italia cęterisque regnis
						<lb/>proceres convocantur. Visum est enim domnę imperatrici
						<lb/>suisque silentiariis non esse recipienda Capitolii dona nisi cum
						<lb/>regnorum primariis. Interea dum expectatur, Prandellus
						<lb/>non inmemor suę artis ancxiatur, tergiversatur. Petit Richardum
						<lb/>de Capua, ducit ad urbem sub mille librarum conditione,
						<lb/>quo sibi prebeat aminiculum in novi antichristi
						<lb/>constitutione. Quid plura? Accepta peccunia conatus est
						<lb/>Richardus Lucensem hereticum deducere ad vincula sancti
						<lb/>Petri, sed Romani bellicis armis restiterunt ei. Facta est
						<lb/>autem ab utraque parte magna strages et sic clauditur dies.
						<lb/>Richardus vero adiutus noctis caligine nigra adgreditur alia via
						<lb/>et manibus sanguineis nocturnum papam inthronizavit et ad
						<lb/>Laterani palacium assportavit. Ecce pugna inter angelos et
						<lb/>diabolos: dum rex cum episcopis ordinat suum papam iuste
						<lb/>et legaliter, Prandellus cum Normannis e contrario suum
						<lb/>symonialiter. O qualis ordinatio! Iste Lucensis, appellatus
						<pb n="600"/>
						<lb/>Alexander, primitus Patariam invenit, archanum domini
						<lb/>sui archiepiscopi, cui iuraverat, inimicis aperuit. Abusus
						<lb/>est etiam quadam monacha cum Landulfino, suo proximo
						<lb/>consobrino. Et talis super christianum populum exaltatur et,
						<lb/>quod auditu nedum visu horribile est, quasi rex in synodo
						<lb/>coronatur. <hi rend="italic">Si vere utique iustitiam loquimini, recte indicate
						<lb/>filii hominum</hi>, utrum debeat regnare in sancta aecclesia
						<lb/>talis illusio demonum? Utrum aliquis monachus possit
						<lb/>creare quemlibet papam, aut spurium, vel simoniacum,
						<lb/>sive hereticum? Nam <hi rend="italic">impune facere quęlibet, id est regem
						<lb/>esse</hi>. Cur non totus mundus assurgit contra huius novi
						<lb/>Prothei monstruositates et alterius Arrii hereticas pravitates?
						<lb/>Ubi sunt Colonienses Herimanni? Hubi sunt
						<lb/>Aribones Maguntini? Ubi sunt illi et illi, quos non recolit
						<lb/>memoria stili? Monachi et muliercule cogunt in fugam presules
						<lb/>quasi persequente Hercule. Monachos dico et quales
						<lb/>monachos? Periuriis infamatos, strupris monialium sordidatos.
						<lb/>Et isti sunt creatores paparum ad dedecus eorum,
					<lb/>qui sunt rectores aecclesiarum.</p>
					<p><lb/>Verum quos Prandellus plantavit, foenum fuerunt;
						<lb/>quantum voluit, vixerunt, quando voluit, viam universę carnis
						<pb n="602"/>
						<lb/>tenuerunt. Denique, cum sibi placuit Lucanum, quem vocavit
						<lb/>Alexandrum, abire, precepit Archigenem venire, ut
						<lb/>incisa vena pro minuendo sanguine fieret divortium corporis
						<lb/>et animę. Et factum est ita. Continuo curritur per plateas;
						<lb/>peccunia laxat largiendi habenas. Cuiuscumque non solum
						<lb/>crumena, sed etiam saccus numis Bizanciis subfarcinatur
						<lb/>pro eo, quod Folleprandus capiatur, rapiatur et quasi invitus
						<lb/>ad sedem trahatur. Tota Roma clamoribus tonat <hi rend="italic">et genus et
						<lb/>formam regina peccunia donat</hi>. Conficitur negotium: qui
						<lb/>dicitur Legio sublimatur demonium, coronatur cuculatus,
						<lb/>ad Capitolium pergit infulatus. Proverbium istud videbant,
						<lb/>qui aderant: Si bacularis scandit equum, rabies exagitat
						<lb/>eum. O languor super omnes languores, o dolor super
						<lb/>mortis dolores, ut sacrilegus, adulter, periurus, homicida,
						<lb/>insuper et papicida, leprosus in corpore et in anima,
						<lb/>magus, sarabaita, cum talibus margaritis fiat Petri polita!
						<lb/>Et quamvis tot stercoribus fetebat, tamen omnes despiciebat,
						<lb/>quosdam etiam maledicebat. Vas enim unde plenum est, inde
						<pb n="604"/>
						<lb/>reddit hodorem. Verum si iste blasphemus aliquem blasphemavit
						<lb/>fidelem, ita est, ac si diabolus iniuriasset Michahelem.
						<lb/>Operibus suis quisque vel laudatur vel infamatur,
						<lb/>opera enim eius secuntur eum. Revera, <hi rend="italic">qui facit peccatum,
						<lb/>servus est peccati</hi>; qui facit opus diaboli, servus est diaboli.
						<lb/>Ergo iste falsa cuculla factus est diaboli medulla. Nulla est
						<lb/>igitur eius maledictio, cum ipse sit maledictus et mendax, sicut
						<lb/>pater mendatii ab initio. Munda sit illa manus, quę debet
						<lb/>tergere sordes. Cętera quis nescit? Depulsus ab urbe putrescit.
						<lb/>Diabolus non habet benedictionem, nullo modo potest
						<lb/>benedicere. Maledictionem denique habet, quia est maledictus.
						<lb/>Si forte, quod suum est, super fideles proicit, procul
						<lb/>dubio nichil eis officit. Ipse enim radix peccati, quod non
						<lb/>possidet im proprietatem, quomodo impertiri valet ramis in
						<lb/>hereditatem? Manifestum est igitur probabili conclusione,
						<lb/>quoniam Prandellus sarabaita nec papa fuit, nec papę
						<lb/>fuerunt sathanei, quos <hi rend="italic">transformavit in angelos lucis</hi>. Quicumque
						<lb/>vero super hac re aliter senserit, alienus a fide catholica
					<lb/>salvus esse non poterit.</p>
				</div>
				<pb n="606"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. III.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>QUI VIRTUTES et vicia</l>
						<l>Et virtutum officia</l>
						<l>Recte novit discernere,</l>
						<l>Non est ex bruto genere.</l>
						<lb/>
						<l n="5">Virtus est mentis dignitas</l>
						<l>Et animi nobilitas,</l>
						<l>Quę homines mirificat</l>
						<l>Insuper et deificat.</l>
						<lb/>
						<l>Obprobrium est vitium</l>
						<l n="10">Gerens mortis initium;</l>
						<l>Illud qui secum baiulat,</l>
						<l>Vivens mortuus ambulat.</l>
						<lb/>
						<l>Vicia concupiscere,</l>
						<l>Hoc est venenum bibere.</l>
						<l n="15">Qui vult cum morte ludere,</l>
						<l>Nequit vicia fugere.</l>
						<lb/>
						<l>Fugienda sunt vicia</l>
						<l>Veluti precipitia,</l>
						<l>Quę deludendo miseros</l>
						<l n="20">Heu! - mergunt ad inferos.</l>
						<lb/>
						<l>De virtutum gymnasio</l>
						<l>Non demat nos occasio,</l>
						<l>Nam virtutes diligere</l>
						<l>Est angelicę vivere.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Scalarum gradus optimus</l>
						<l>Paratur ex virtutibus,</l>
						<l>Per quem itur ad dominum,</l>
						<l>Qui est creator omnium.</l>
						<pb n="608"/>
						<l>Ergo sequamur semitam</l>
						<l n="30">Virtutis iuri debitam,</l>
						<l>Quę ducit ad palacium,</l>
						<l>Ubi fulget topazium,</l>
						<lb/>
						<l>Palacium mirabile</l>
						<l>Ex duodeno lapide,</l>
						<l n="35">Quod Virtus cum sodalibus</l>
						<l>Struxit a penitralibus.</l>
						<lb/>
						<l>Fides fundamen posuit,</l>
						<l>Parietes Spes protulit,</l>
						<l>Tecta dolavit Caritas,</l>
						<l n="40">Totum depincxit Largitas.</l>
						<lb/>
						<l>Est satis conducibile,</l>
						<l>Quod Virtutis quadrifide</l>
						<l>Situs exornat fabricam,</l>
						<l>quia reddit tetragonam.</l>
						<lb/>
						<l n="45">Turres servat Humilitas,</l>
						<l>Sane mentis sublimitas,</l>
						<l>Ne propter supercilium</l>
						<l>corruat hedificium.</l>
						<pb n="610"/>
						<l>Simplicitas innoxia</l>
						<l n="50">Cum Puritate socia</l>
						<l>Ad fenestras invigilat,</l>
						<l>Ne lux intus defitiat.</l>
						<lb/>
						<l>Portas custodit Castitas,</l>
						<l>Ne viciorum vastitas</l>
						<l n="55">Iacens in suo stercore</l>
						<l>Introrsum possit repere.</l>
						<lb/>
						<l>Claves sacri palacii</l>
						<l>Sine fuco mendacii</l>
						<l>Gerit Misericordia</l>
						<l n="60">Venię dans primordia.</l>
						<lb/>
						<l>Haec affuit adulterę</l>
						<l>Scribens in terre pulvere:</l>
						<l>Si quis non habet scabiem,</l>
						<l><hi rend="italic">Mittat in eam lapidem</hi>.</l>
						<lb/>
						<l n="65">Pietas tenet atria</l>
						<l>expulsa Hydolatria</l>
						<l>Iacentibus in crimine</l>
						<l>Volens manum porrigere,</l>
						<lb/>
						<l>Ut in confessionibus</l>
						<l n="70">Sanetur omnis populus,</l>
						<l>Qui in mortis voragine</l>
						<l>Non dedignantur plangere.</l>
						<lb/>
						<l>Hec latronem cum lacrimis</l>
						<l>Sanctis suscepit brachiis,</l>
						<l n="75">Et fecit primicerium</l>
						<l>Ad regale pomerium,</l>
						<lb/>
						<l>Quod protogibra perdidit,</l>
						<l>Quando transgressor extitit;</l>
						<pb n="612"/>
						<l>Sed dat per penitentiam</l>
						<l n="80">Pietas indulgentiam.</l>
						<lb/>
						<l>Foris stat Pacientia,</l>
						<l>Ut Ira et Dementia</l>
						<l><hi rend="italic">In dorso</hi> Pacientię</l>
						<l><hi rend="italic">Fabricent</hi> omni tempore.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Circa frequens mysterium</l>
						<l>Et cure desiderium</l>
						<l>Calcata Somnolentia</l>
						<l>Currit Oboedientia.</l>
						<lb/>
						<l>Convocat Amicitia</l>
						<l n="90">Ad munerum officia</l>
						<l>Omnes secundum meritum</l>
						<l>Futurum vel preteritum.</l>
						<lb/>
						<l>In cęlesti milicia,</l>
						<l>Si desit Amicicia,</l>
						<l n="95">Apparebit divortium</l>
						<l>omne scindens consortium.</l>
						<lb/>
						<l>Huius virtutis gratia</l>
						<l>Sol est in mundi patria;</l>
						<l>Quam si de mundo tuleris,</l>
						<l n="100">Solem furatus fueris.</l>
						<lb/>
						<l>Haec refulsit propitia</l>
						<l>In mundi puericia;</l>
						<l>Sed hanc sua nequitia</l>
						<l>Turbavit Avaricia.</l>
						<pb n="614"/>
						<l n="105">O homo, carne labilis,</l>
						<l>Mente racionabilis,</l>
						<l>Pestis repelle titulos,</l>
						<l>Quę condilat articulos.</l>
						<lb/>
						<l>In manibus te nocuit,</l>
						<l n="110">Nichil plus in te potuit</l>
						<l>Auferens manus floridas</l>
						<l>Et dedit lepra horridas.</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">Vade, lavare septies</hi>,</l>
						<l>Ut renovetur species,</l>
						<l n="115">Quam tulit Phylargiria</l>
						<l>semper habens suspiria.</l>
						<lb/>
						<l>Cetera sunt in ordine</l>
						<l>Cum mensura vel pondere,</l>
						<l>Manus sentit interitum</l>
						<l n="120">Laboris tollens meritum.</l>
						<lb/>
						<l>Clarissimi sunt oculi</l>
						<l>Ad discernendum providi,</l>
						<l>Aures sine prurigine,</l>
						<l>Lingua sine rubigine.</l>
						<lb/>
						<l n="125">Os totum constat aureum</l>
						<l>Pacis porrigens osculum,</l>
						<l>Manus sunt in tristicia,</l>
						<l>Quos torquet Avaricia.</l>
						<lb/>
						<l>O homo, mente nobilis,</l>
						<l n="130">Ne sis manu ignobilis,</l>
						<l>Sed cum hac inmunditia</l>
						<l>Absterge cuncta vicia.</l>
						<lb/>
						<l>Qui virtutum deliciis</l>
						<l>fruitur pressis viciis,</l>
						<l n="135">Erit de sorte domini,</l>
						<l>Non sequax Apopompei.</l>
					</lg>
				</div>
				<pb n="616"/>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. IIII.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>Semper gratias agamus factori corde tenus,</l>
						<l>Qui nos humiles plasmavit, non duros ut hebenus,</l>
						<l>Ne vecordes pereamus crudus ut Achemenus.</l>
						<lb/>
						<l>Ergo simus non ut equi sine intellectibus;</l>
						<l n="5"><hi rend="italic">Mundo corde</hi> presentemur supernis conspectibus</l>
						<l>Et ad nuptias intremus niveis cum vestibus.</l>
						<lb/>
						<l>Recolamus, quia deus, qui caret initio,</l>
						<l>Totum mundum fabricavit ad votum de nichilo;</l>
						<l>Angelos sursum locavit, inmunes a vicio.</l>
						<lb/>
						<l n="10">In his unus appellatus virtutis signaculum</l>
						<l>Maluit in aquilone ponere pinnaculum;</l>
						<l>Cum complicibus mox ruit ad Plutonis stabulum.</l>
						<pb n="618"/>
						<l><hi rend="italic">Dampna cęli reparare</hi> volens dei filius</l>
						<l>Hominem de luto fincxit ad despectum illius,</l>
						<l n="15">Qui quęrebat principari in suis similibus,</l>
						<lb/>
						<l>O quam mira, quam laudanda dei sapientia,</l>
						<l>Quę ab alto fulminavit pneumata tumentia</l>
						<l>Et ad cęlum elevavit in imo iacentia.</l>
						<lb/>
						<l>Ordinandus es, o homo, in arce altissimi,</l>
						<l n="20">Quam liquerunt sua culpa spiritus nequissimi;</l>
						<l>Eapropter erunt tibi semper infestissimi.</l>
						<lb/>
						<l>Sed tu locum tibi datum defende viriliter;</l>
						<l>Sequere factorem tuum eundo simpliciter;</l>
						<l>Crede deo et in deum, regnabis feliciter.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Inimico numquam credas, qui te vult decipere;</l>
						<l>Recordare primę fraudis ex boatu vipere,</l>
						<l>Nam debes ex alienis tibimet prospicere.</l>
						<lb/>
						<l>Te modis temptabit mille tuus adversarius,</l>
						<l>Apparebit tibi pardus in colore varius;</l>
						<l n="30">Se in angelum monstrabit princeps sinistrarius.</l>
						<pb n="620"/>
						<l>Tu adversus temptamenta versipellis emuli</l>
						<l>Die: <hi rend="italic">In domino confido</hi>, ne sis cordis tremuli.</l>
						<l>Veniet ad liberandum statim auctor seculi.</l>
						<lb/>
						<l>Nimium te deus amat, humana condicio,</l>
						<l n="35">Nam scripturę te confortat sacrę beneficio,</l>
						<l>Ut ab animę vel carnis abscondat exicio.</l>
						<lb/>
						<l>Quando flectere te cupit pestifer ad scelera,</l>
						<l>Ad consilium scripturę festinus accelera;</l>
						<l>Huic hęre, ut arbustis implicatur hedera.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Hic invenies medelam morborum et vulnerum,</l>
						<l>Quę secuntur nos maternum deserentes uterum</l>
						<l>Et cottidie in nobis cresscunt super numerum.</l>
						<lb/>
						<l>Vicia sive virtutes scriptura determinat</l>
						<l>Et non tacet, quales ramos unumquodque germinat</l>
						<l n="45">Ne continguas, quod tangentis animam exterminat.</l>
						<lb/>
						<l>Hominum diversitates narrant sacrę litterę</l>
						<l>Primos sexus accusantes gustu dapis misere</l>
						<l>Et Chain, qui fratrem rutro presumpsit occidere.</l>
						<lb/>
						<l>Datur cunctis in exemplum Senaar abusio,</l>
						<l n="50">Sed inceptum dereliquit linguarum confusio.</l>
						<l>Benedictus sit salvator noster homohusio.</l>
						<lb/>
						<l>Supra modum peccaverunt Gomorra cum Sodoma,</l>
						<l>Vindicatum est in eis ex nube flamivoma,</l>
						<l>Scripta sunt autem pro nobis ad salutis commoda.</l>
						<pb n="622"/>
						<l n="55">Alienum offerentes ignem sacrificiis</l>
						<l>Perierunt absque mora mortibus orrificis,</l>
						<l>Quia lex hoc prohibebat in sacris officiis.</l>
						<lb/>
						<l>Notum est, quę sit sors illa, quę viva interiit</l>
						<l>Nec hoc latet, quod cum suis Chore flammis periit.</l>
						<l n="60">Prodest nobis, quod scriptura istud non preteriit.</l>
						<lb/>
						<l>Vobis, o Gabaonite, foret mori optimum,</l>
						<l>Quam ęternę servitutis deportare cophinum.</l>
						<l>Nobis dicitur, qui mundum adoptamus dominum.</l>
						<lb/>
						<l>Gyezi cupiditatis inflammatus facula</l>
						<l n="65">Sumpto precio leprosi fit conspersus macula.</l>
						<l>Devitemus hec, ne simus aliorum fabula.</l>
						<lb/>
						<l>Ex his paucis perquirantur multa, quę non scribimus;</l>
						<l>Nam quid est ad scripturarum silvam sensus minimus?</l>
						<l>David regi monstrat viam, tamen puer timidus.</l>
						<lb/>
						<l n="70">Omni hora, cum intramus dei sanctuarium,</l>
						<l>Semper nobis ministratur hoc helectuarium;</l>
						<l>Stultum est, si refutamus, quod est necessarium.</l>
						<lb/>
						<l>Haec sunt enim in sinistra digesta superius,</l>
						<l>Quę per spaciosam viam eunt in deterius,</l>
						<l n="75">Nullus tenebras incurrat vagantes exterius.</l>
						<pb n="624"/>
						<l>Nos ad dexteram virtutum, licet iter arduum,</l>
						<l>Convertamus gressus nostros spretis spinis saltuum;</l>
						<l>Super rosas gradiemur, non iam super carduum.</l>
						<lb/>
						<l>Primus ivit per hanc viam Abel, martyr domini,</l>
						<l n="80">Post hunc omnes patriarche, prophete, apostoli,</l>
						<l>Martyres et confessores ac fideles populi.</l>
						<lb/>
						<l>Per hunc callem gradientes carent inmunditia;</l>
						<l>Ambulantes sinistrorsum comitantur vicia,</l>
						<l>Quid sit melius duorum, eligat iustitia.</l>
						<lb/>
						<l n="85">Unum porro ut sciatis, est precium opere:</l>
						<l>Angeli ante ruinam non erant sub onere,</l>
						<l>Sed post casum valde gravi deprimuntur pondere.</l>
						<lb/>
						<l>Qui in eis principatur per solam nequitiam,</l>
						<l>Inter illos est partitus mundanam stultitiam,</l>
						<l n="90">Ut deludant sortem nostram per falsam lęticiam,</l>
						<lb/>
						<l>Per invidiam quandoque et per avariciam</l>
						<l>Et per rerum detrimenta moveant tristitiam</l>
						<l>Et, quod peius est, nos ducant in cordis duriciam.</l>
						<lb/>
						<l>Alii spiritus nequam presunt homicidiis,</l>
						<l n="95">Alii intendunt rixis, quidam latrociniis,</l>
						<l>Alii student rapinis, quidam lenociniis.</l>
						<pb n="626"/>
						<l>Non sunt pauci, sed est turba magne multitudinis,</l>
						<l>Qui dicuntur amatores esse turpitudinis,</l>
						<l>Ab hac lue nos defende, deus fortitudinis!</l>
						<lb/>
						<l n="100">Hi suadent servos dei abuti ingluvie,</l>
						<l>Et ut suggant sepe merum velut guttas pluvię,</l>
						<l>Ut cum Loth his castitatis tollantur exuvię.</l>
						<lb/>
						<l>Haec et alia nefanda sacra refert pagina.</l>
						<l>Ne in laqueos venantum cadat nostra anima,</l>
						<l n="105">Audiat auris intente scripturarum famina.</l>
						<lb/>
						<l>Hec amoris nostri causa iussit deus scribere,</l>
						<l>Ne tot artibus deceptor possit nos decipere.</l>
						<l>Pater noster vult nos esse <hi rend="italic">cum filio liberę</hi>.</l>
						<lb/>
						<l>Monet nos salvator noster per tubas fidelium,</l>
						<l n="110">Per se ipsum et per suum sanctum evangelium</l>
						<l>Et per eos, qui committunt cum dracone prelium.</l>
						<lb/>
						<l>Salutaribus preceptis frequenter amoniti</l>
						<l>Caveamus tegnas furis nos temptare soliti,</l>
						<l>Qui nobis invidet regnum, quo sumus dispositi.</l>
						<lb/>
						<l n="115">Ad quam partem placet ire, hic datur electio,</l>
						<l>Si opprobrium non vultis esse vel abiectio,</l>
						<l>Hoc eligite, quod sacra persuadet lectio.</l>
						<lb/>
						<l>Quid dicturus erit iudex in magno iudicio?</l>
						<l>„Non est rectum, quod hic estis inquinati vicio,</l>
						<l n="120">Quos purgavi memet ipsum tradens sacrificio.</l>
						<pb n="628"/>
						<l>Ubi est similitudo, quam feci in homine?</l>
						<l>Depravata est moneta meo sculta nomine.”</l>
						<l>O quam durus est hic sermo, <hi rend="italic">rex aeternę, domine</hi>!</l>
						<lb/>
						<l>„Non habetis ita sanum, sicut dedi, cerebrum.</l>
						<l n="125">Destinavi vobis cęlum, vos itis ad Herebum,</l>
						<l>Et pro melle scripturarum bibistis elleborum.</l>
						<lb/>
						<l>Et de vobis feci papas et Romanos cesares,</l>
						<l>Presules et dignitatum diversarum proceres,</l>
						<l>Et vos petitis inferni me contento carceres!</l>
						<lb/>
						<l n="130">Num idcirco principatus rerumque divicias</l>
						<l>Contuli, ut emeretis Sathan amicicias,</l>
						<l>Et cum eo lueretis perhennes tristitias?”</l>
						<lb/>
						<l>Tortum est pro benefactis malefacta reddere</l>
						<l>Nec dignum servire mundo et deum offendere,</l>
						<l n="135">Redite, deus non spernit nec vult quemquam perdere.</l>
						<lb/>
						<l>Redimenda sunt peccata fletu penitentium.</l>
						<l>Reponamus, quę habemus, sinibus egentium;</l>
						<l>Terga dabit hostis noster, rex superbientium.</l>
						<lb/>
						<l>Vobis loquor, o potentes, qui splendide vivitis,</l>
						<l n="140">Si quid forte comisistis, quare non redimitis?</l>
						<l>Date, date relictura, sic in cęlum ibitis.</l>
						<pb n="630"/>
						<l>Qui in mundo possidetis terrarum potentiam,</l>
						<l>Ne portetis hinc euntes rerum indigentiam,</l>
						<l>Vos precedere iubete vestram affluentiam.</l>
						<lb/>
						<l n="145">Quę post obitum sequantur fuerint paucissima,</l>
						<l>Plurium quidem heredum constat spes vanissima.</l>
						<l>Cogitate, cogitate de die novissima!</l>
						<lb/>
						<l>Omnes quidem exituri de carnis mapalibus</l>
						<l>Oleum deferant secum in suis lampadibus;</l>
						<l n="150">Ianua namque cęlestis aperitur talibus.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. V.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l>Amantis est officium</l>
						<l>Reprehendere vitium</l>
						<l>Eius, quem multum diligit</l>
						<l>Et quem errare prospicit.</l>
						<lb/>
						<l n="5">Errantem qui non revocat,</l>
						<l>Ut magis erret, provocat;</l>
						<l>Sanguinis reus fuerit,</l>
						<l>Nisi cautum reddiderit.</l>
						<pb n="632"/>
						<l>Quem non ficte diligimus,</l>
						<l n="10">libenter ammonuimus,</l>
						<l>Ut inhonesta fugiat</l>
						<l>Et in dando non mugiat.</l>
						<lb/>
						<l>Hylari vultu porrigat,</l>
						<l>Cum tempus aut res postulat,</l>
						<l n="15">Sua cunctis non dividat;</l>
						<l>Cui det, bene videat.</l>
						<lb/>
						<l>Relictis coętaneis</l>
						<l>Non se iungat extraneis,</l>
						<l>Quibus non bene creditur;</l>
						<l n="20">De petra lac non premitur.</l>
						<lb/>
						<l>Multum valet discrecio,</l>
						<l>Quę non sub uno precio</l>
						<l>Tales et quales redigit,</l>
						<l>Sed meliores eligit.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Cum cęno mel non temperat,</l>
						<l>Sed ab invicem separat;</l>
						<l>Mei defert ad triclinium,</l>
						<l>Cęnum ad sterquilinium.</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">In suo quemquam ordine</hi></l>
						<l n="30">Sapiens novit ponere;</l>
						<l>In sinistra non collocat,</l>
						<l>Quem dextra dignum computat.</l>
						<lb/>
						<l>O homo, discretissime</l>
						<l>Ab albo nigrum divide;</l>
						<l n="35">Lateri iunge proximum</l>
						<l>Neque ponas post hostium.</l>
						<pb n="634"/>
						<l>Una die, quis fuerit</l>
						<l>Amicus, apparuerit;</l>
						<l>Amicus, qui non labitur,</l>
						<l n="40">Auro non coequabitur.</l>
					</lg>
					<lb/>
				</div>
				<div type="chapter">
					<head><lb/>CAP. VI.</head>
					<lb/>
					<lg>
						<l><hi rend="italic">Quid hic statis tota die occiosi</hi> nimium?</l>
						<l>Finis rerum conlaudatur magis quam initium,</l>
						<l>Si ad ultimam intratis, non censetur vitium.</l>
						<lb/>
						<l>Laboremus, dum spiramus per fenestras narium;</l>
						<l n="5">Monomachice vincamus nostrum adversarium.</l>
						<l>Presto erit procurator, qui dabit denarium.</l>
						<lb/>
						<l>Labor iste delictorum disrumpet maceriam,</l>
						<l>Labor iste propulsabit veterem miseriam,</l>
						<l>Labor iste mansionem parabit ętheriam.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Ne remaneant mortales sub peccato miseri,</l>
						<l>Dedit deus potestatem favillę et cineri;</l>
						<l>Filii, si volunt, eius quia possunt fieri.</l>
						<lb/>
						<l>Si presentia commissa iungantur preteritis -</l>
						<l>Servi non eratis digni cessantibus meritis;</l>
						<l n="15">Tamen digne penitentes adoptivi eritis.</l>
						<lb/>
						<l>Privilegium, quod dedit patris sapientia,</l>
						<l>Volvat et revolvat secum pectoris prudentia,</l>
						<l>Ne oblivioni tradat illud necligentia.</l>
						<pb n="636"/>
						<l>Est autem in potestate liberi arbitrii</l>
						<l n="20">Homines filios dei vel angelos fieri</l>
						<l>Aut prophetam, qui <hi rend="italic">dormivit in umbra iuniperi</hi>.</l>
						<lb/>
						<l>Potest esse plasma dei, sol aut stella aliqua</l>
						<l>Seu turtur vel columba carens fellis macula</l>
						<l>Vel post longam senectutem iuvenescens aquila.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Quod si piscis mavult esse in aquis currentibus,</l>
						<l>Potest fieri thimallus cum squamis holentibus;</l>
						<l>Non deveniat anguilla similis serpentibus.</l>
						<lb/>
						<l>Homo est factura dei valde honorabilis;</l>
						<l>Non se comparet iumentis, quibus est mirabilis,</l>
						<l n="30">Quę substernit eius virtus multum formidabilis.</l>
						<lb/>
						<l>Cui placet frutex esse, fiat arbor balsami;</l>
						<l>Non sit rubus, non sit ramnus, non surculus calami.</l>
						<l>Fiat nardus dans hodorem in secreto thalami.</l>
						<lb/>
						<l>Fiat cedrus, sit oliva cum liquore crismatis,</l>
						<l n="35">A quo rite dissipatur omne genus scismatis,</l>
						<l>A quo perit leo ille habitans in abditis.</l>
						<pb n="638"/>
						<l>Si metallum cupit esse, sit aurum Arabie,</l>
						<l>Sit argentum de fornace divitis Calabrię,</l>
						<l>Non sit plumbum gravitatis livida cum facie.</l>
						<lb/>
						<l n="40">Ecce nobis est concessum fieri, quod volumus.</l>
						<l>Qui contemplative vivit, angelis est socius;</l>
						<l>Qui reliquit sua mundo, est vir apostolicus.</l>
						<lb/>
						<l>Nemo cupit esse martyr dubitans martyrium,</l>
						<l>Pauci servant cęlibatum, quod est fructus virginum</l>
						<l n="45">Fiant saltim confessores, diligant ieiunium,</l>
						<lb/>
						<l>Corporis quia castigat omne supervacuum.</l>
						<l>Quantum sufficit naturę proicit in sacculum,</l>
						<l>Si quid forte plus addatur, deputat piaculum.</l>
						<lb/>
						<l><hi rend="italic">Nimis sunt amici dei honorati</hi> homines,</l>
						<l n="50">Quibus est donatum ire supra quosdam homines</l>
						<l>Et cunctorum angelorum volare per ordines.</l>
						<lb/>
						<l>Quę sunt ergo meliora, omnis homo eligat.</l>
						<l>Nam qui valet esse cygnus, si corvus deveniat,</l>
						<l>Omnes istud ammirantes ad cachinnum excitat.</l>
						<pb n="640"/>
						<l n="55">Et qui potest esse palma, quę dactilos germinat,</l>
						<l>Si fit spina, quę pilosos bucellinos generat,</l>
						<l>Nichilominus in risum videntes exagitat.</l>
						<lb/>
						<l>Inter sursum et deorsum sumus vita media;</l>
						<l>Nostra sit irę ad cęlum sitis et inedia;</l>
						<l n="60">Quęrere nichil in terra sunt vera remedia.</l>
						<lb/>
						<l>Corda sursum habeamus, non simus degeneres;</l>
						<l>Arbores quidem feraces simus et non steriles</l>
						<l>Atque studiis in bonis omni hora virides.</l>
						<lb/>
						<l>Nemo velit esse ficus foliis horribilis,</l>
						<l n="65">Quę negavit cybum Christo ac suis discipulis;</l>
						<l>Ideo remansit sicca foco tantum utilis.</l>
						<lb/>
						<l>Si in viridi hoc fuit, quid erit in arido?</l>
						<l>Ficum ergo cophinemus in viridiario,</l>
						<l>Grossos semper habeamus in nostro ficario.</l>
						<lb/>
						<l n="70">Quando <hi rend="italic">est securis sita ad radicem arboris</hi>,</l>
						<l>Tantum valet ei fimus, quam ad pedes marmoris.</l>
						<l>Festinemus, quod oportet, ante tempus temporis.</l>
						<lb/>
						<l>Quisque petens galaxeum linque, quę sunt vallium,</l>
						<l>Sis Helias, Heliseo qui proiecit pallium.</l>
						<l n="75"><hi rend="italic">Est</hi> enim <hi rend="italic">regnum cęlorum</hi> veraciter <hi rend="italic">talium</hi>.</l>
						<pb n="642"/>
						<l>Si terrena retinentes sursum ire cupitis,</l>
						<l>Vobis ipsis, fratres mei, patenter illuditis;</l>
						<l>Non potestis hinc abire, nisi vos exuitis.</l>
						<lb/>
						<l>Quia properant ad finem nostra interlunia,</l>
						<l n="80">Quę habemus, cum amicis sint cuncta communia;</l>
						<l>Non subiciat nos sibi funesta peccunia.</l>
					</lg>
					<lb/>
					<lg>
						<l>Vita brevis; pater ista monet,</l>
						<l>Quę properanter agenda docet.</l>
						<lb/>
						<l>Nescit enim cita stare loco,</l>
						<l>Hinc paveat nimis omnis homo</l>
						<lb/>
						<l n="5">Et faciat facienda cito;</l>
						<l>Vita fugit, rapimur subito.</l>
						<lb/>
						<l>Ergo laboret in orbe gybra,</l>
						<l>Dum vehitur quaciente fibra.</l>
						<lb/>
						<l>Post obitum labor irritus est,</l>
						<l n="10">Iudicium magis omnibus est.</l>
					</lg>
					<pb n="644"/>
					<lg>
						<l>EST HIC MUNDUS tamquam silva multiplex arboribus,</l>
						<l>Quarum quędam gaudent fructu et quędam hodoribus;</l>
						<l>Quędam steriles, quę ignis traduntur ardoribus.</l>
						<lb/>
						<l>Scribere pomorum matres non est opus facile,</l>
						<l n="5">Vel quę pariunt hodorem (munus exoptabile)</l>
						<l>Aut quę flammis deputantur, quod est formidabile.</l>
						<lb/>
						<l>Quid significent, quęramus, quod multis profuerit,</l>
						<l>Si sententias doctorum legere voluerint,</l>
						<l>Si in cote seniorum semet exacuerint.</l>
						<lb/>
						<l n="10">Arbores enim feraces sunt viri vel feminę</l>
						<l>Debriati sacro fonte caritatis geminę,</l>
						<l>Et qui replent corda fratrum spiritali semine,</l>
						<lb/>
						<l>Qui devote propter deum construunt basilicas</l>
						<l>Et constituunt ibidem clericos, familias,</l>
						<l n="15">Qui non cessent immolare hostias pacificas.</l>
						<lb/>
						<l>Quam beatus homo ille, qui hanc domum fabricat,</l>
						<l>Ubi cum terrenis servis deus noster habitat;</l>
						<l>Ipse larvas infernorum post mortem non trepidat.</l>
						<pb n="646"/>
						<l><hi rend="italic">Noe domino altare faciens</hi> suppliciter</l>
						<l n="20">Meruit statim audire: Cresce multipliciter;</l>
						<l>Ad Helisium migrabis de mundo feliciter.</l>
						<lb/>
						<l>Abraham super altare caram prolem obtulit;</l>
						<l>Quam fidelis esset deo, ex hac re innotuit;</l>
						<l>De quo virgo sine viro deum nobis protulit.</l>
						<lb/>
						<l n="25">Iacob<hi rend="italic">lapidem</hi> inungens <hi rend="italic">erexit in titulum</hi>;</l>
						<l>Et vidit innixum scalę Christum, dei filium,</l>
						<l>Qui descendit per hanc scalam ad crucis patibulum.</l>
						<lb/>
						<l>Salomon hedificavit templum regi glorię,</l>
						<l>Ubi omnes purgabantur a reatu scorię;</l>
						<l n="30">Per quod templum est descriptus in libro memorię.</l>
						<lb/>
						<l>Adrianus imperator, Helius cognomine,</l>
						<l>Edidit aulam sepulchri in eiusdem nomine.</l>
						<l>Heliam vocavit urbem regio prenomine.</l>
						<lb/>
						<l>Et quis magni Constantini nescit mirabilia,</l>
						<l n="35">Cum apostolorum cernit mira domicilia,</l>
						<l>Ubi lapidum vel heris sunt tanta sculptilia.</l>
						<lb/>
						<l>Nam in urbe Constantini, quę vocatur regia,</l>
						<l>Per domnum Iustinianum facta est aecclesia,</l>
						<l>Cuius opus admirantur seculorum secula.</l>
						<pb n="648"/>
						<l n="40">Galla quidem, Romanorum nobilis patricia,</l>
						<l>Condidit Mediolani celsa hedificia,</l>
						<l>Ubi est nostri levitę celebris noticia.</l>
						<lb/>
						<l>Numquid est in toto mundo aula tam mirabilis</l>
						<l>Porphireticis exstructa cum aureis laminis,</l>
						<l n="45">Ut Laurentii levitę et beati martyris?</l>
						<lb/>
						<l>Theodosius Vercellis construxit basilicam,</l>
						<l>Quam fecit centum columnis diversis mirificam;</l>
						<l>O Eusebi, huic precare patriam glorificam!</l>
						<lb/>
						<l>Karolus condidit multa dei tabernacula</l>
						<l n="50">Ideoque caret modo omni carnis macula;</l>
						<l>Paradisi nunc obumbrant Karolum umbracula.</l>
						<lb/>
						<l>In Papia rex Liprandus ad decus clavigeri</l>
						<l>Fecit templum, quod appellant gentes cęli aurei;</l>
						<l>Quod est regis ad salutem animę vel corporis.</l>
						<lb/>
						<l n="55">Adelegida, quę nunc est inter choros ovium,</l>
						<l>Quę consistunt ante matris Iesu Christi solium,</l>
						<l>In honore Salvatoris condidit coenobium.</l>
						<pb n="650"/>
						<l>Ab Heinricis, quos timebant infernales lamię,</l>
						<l>Sunt erecta dei templa regnis Alemanię.</l>
						<l n="60">Per hec templa sunt in pace regum sanctę animę.</l>
						<lb/>
						<l>His exemplis eruditus cesar invictissimus</l>
						<l>Templa struit, clerum nutrit ut pater piissimus;</l>
						<l>Reddat ei dignas vices inspector altissimus.</l>
						<lb/>
						<l>Non tamen debet augustus semper templa struere,</l>
						<l n="65">Sed minantibus ruinam clementer occurrere;</l>
						<l>In miseria conlapsis precipiat surgere.</l>
						<lb/>
						<l>In penurię ruina Laurentius volvitur;</l>
						<l>Si per te, cesar auguste, a pressura tollitur,</l>
						<l>Omnis nexus, qui te stringit, per levitam solvitur.</l>
					</lg>
					<lb/>
					<p><lb/>CESAR, HONOR REGUM, CESAR, DISCRETIO LEGUM,
						<lb/>TE ROGO PER CHRISTUM, LEGE LIBRUM FUNDITUS ISTUM,
						<lb/>QUEM TIBI SERVUS EGO FERO CURVUS CORPORE BENZO.
						<pb n="652"/>
						<lb/>NAM PLUS QUAM VELLUS COLCHI VALET ISTE LIBELLUS.
						<lb/>CUIUS ERAT VELLUS, FUERAT POSSESSIO TELLUS.
					<lb/>HIC TIBI SERVABIT TERRAM CĘLOQUE LOCABIT.</p>
					<lb/>
					<p><lb/>Quoniam mysterium velleris non satis patet universis, ad
						<lb/>resolutionem huius rei imploranda est misericordia redemptoris
						<lb/>nostri dei, qui obscura inluminat et <hi rend="italic">in virtute brachii</hi>
						<lb/>sui <hi rend="italic">inimicos</hi> cesaris cottidie fulminat. Ipse enim pius plastes
						<lb/>per Ioseph, puerum suum, instruxit Pharaonem; nam nimis
						<lb/>erat obscurum bovem a bove pati commestionem. Eodem
						<lb/>quoque modulo placet omnipotenti figulo de quibusdam
						<lb/>incertis certum facere HEINRICUM imperatorem per Albensem
						<lb/>episcopum, servum suum, Benzonem. <hi rend="italic">Confido in
						<lb/>domino</hi>, sine cuius nutu nec folium cadit arboris nec in calcem
						<lb/>resolvitur duricia marmoris, quod domino meo cesare
						<pb n="654"/>
						<lb/>augusto sedente in Saxonia ab Apulię seu Calabrię exterminabuntur
						<lb/>Normanni utraque colonia. Si quis dixerit: <hi rend="italic">Quomodo
						<lb/>possunt hec fieri?</hi> - crede michi, non sunt hec committenda
						<lb/>omni spiritui. Certe, nisi infirmitas prohibuisset,
						<lb/>auribus domini mei mea parvitas hec imposuisset. Cesar ergo
						<lb/>proinde consilium capiat, quatenus ea medullitus sapiat. Ipse
						<lb/>vero deus, quem nichil latet, ad faciendas vel inquirendas maiores
						<lb/>res mittit aliquem de summis principibus dans exemplum
						<lb/>hominibus, ut idem faciant, cum tempus aut res postulat.
						<lb/>Scio enim, quia nemo esset tam hydoneus ad hoc opus, quam
						<lb/>ille, super cuius caput apparuit igneus globus. Locus denique,
						<lb/>cui presidendo titulatur, a ci gun ma vocitatur. Quid
						<lb/>plura? Quod dominus meus cesar augustus valet perficere,
						<lb/>residens apud Saxoniam in solio suę maiestatis, monstruosum
						<lb/>videbitur, si id recusat inquirere ad sublimandam gloriam
						<lb/>suę felicitatis. Non est enim longa via; experiatur, utrum
						<lb/>vera sit hec prophetia. Verum tamen, si venerit archangelus,
						<lb/>de quo supra scripsi, veniat humilis, non im pompa curruum,
						<lb/>quoniam melius quasi sub absconso clamidis liberabit non
						<lb/>solum has provincias, sed etiam presens seculum. Veniat,
						<lb/>obsecro, ille et non alius, adventus quippe eius valde est necesarius.
						<pb n="656"/>
						<lb/>Multa quidem fiunt indisciplinate atque inordinate, quę
						<lb/>facile redibunt in pristinum statum talis legati conducibilitate.
						<lb/>Et quamvis sit ille sapienti aeloquentia dives, tamen de nostrę
						<lb/>humilitatis sensu accipiet persuasibiles vires. Ex his igitur,
						<lb/>que scio et que vidi, profundiora et potiora consilia valeo
						<lb/>............... vero ligur ... um ...... or, .... .m..... pa....
						<lb/>............. Igitur .. denique ............nonis remov............
						<lb/>..... ..........mor .............. imp... Sit, precor, ........cesar
						<lb/>augustus .... nsem peli... legatos ex multitudine .........sed aliquando
						<lb/>......... si soli g...... ..... d.... principalibus .... meminissem
						<lb/>.................... ...tes co..amo... .neminem magna ..
						<lb/>est salva aecclesia ..........em ................... Quorum
						<lb/>iussionibus m.....bibat odio ex alio ..........ped.... Nota
						<lb/>......... ..... ę ę...................alb... .epy..... Ut.........
						<lb/>(aug)usto.... .... .em sermo .. olit miseris et prope perit(uris)
						<lb/>......................ugis. Ab alio ........tis .. .sse.
						<lb/>.... .omnipo(tenti) dignum hodio . si discordes sunt, hec profutura
						<lb/>sal.. .s..... .successoribus subr......... momen.....
						<lb/>d........hec propalanda .. .olum spem meam domino meo
						<lb/>cesari ..la.... .tie victoriam, a culpa silentii animam meam
						<lb/>liberavi. Cesar itaque, ad omne quod expedit vigilantissimus,
						<lb/>suscipi(a)t ha(n)c re(m) in gremio desiderii, (non) tamquam
						<lb/>o(tio)sus residens, sed sicut auriga peritissimus sibi et aliis
						<lb/>providens... bi hoc dampnum amplius recuperabitur, donec
					<lb/><hi rend="italic">coelum sicut liber (con)plicabitur</hi>.</p>
				</div>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
