<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Benedictio</title>
				<author>Clara Assisiensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>E. Paoli</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">Esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="RRDT">Roberto Rosselli Del Turco</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="269" unit="words">Parole: 269</measure>
				<measure quantity="1579" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 1579</measure>
				<measure quantity="1808" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 1808</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2002-03-29">29/03/2002</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Teologia</note>
				<note>Tipo: Prosa</note>
				<note>Note: Caratteri (con spazi): 1.932. GG</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Clara Assisiensis</author>
						<title>Benedictio</title>
						<editor>E. Paoli</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Fontes Franciscani</title>
						<editor>E. Menestò</editor>
						<editor>S. Brufani et alii</editor>
						<imprint>
							<publisher>Edizioni Porziuncola</publisher>
							<pubPlace>Assis</pubPlace>
							<date>1995</date>
							<biblScope unit="page">2323-2324</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
				
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Prosa</term>
					<term type="genre">Teologia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1201/1300">XIII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="RRDT">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
		<change when="2018-05" who="JC">EAggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok</item></list></change></revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<div>
			<pb n="2323"/>
			<head><lb/>Incipit Benedictio eiusdem sanctae Clarae sororibus suis praesentibus
			<lb/>et futuris.</head>
			<p><lb/><hi rend="italic">In nomine Patris et Filii et Spiritus Sancti.</hi></p>
			
			<p><lb/><hi rend="italic">Benedicat</hi> vobis <hi rend="italic">Dominus et custodiat</hi> vos;
				<lb/><hi rend="italic">ostendat faciem suam</hi> vobis <hi rend="italic">et misereatur</hi> vestri;
				<lb/><hi rend="italic">convertat vultum suum ad</hi> vos <hi rend="italic">et det</hi> vobis <hi rend="italic">pacem</hi>,
				<lb/>sororibus et filiabus meis, et omnibus aliis venturis et permansuris
				<lb/>in nostro collegio et ceteris aliis tam praesentibus quam futuris,
				<lb/>quae finaliter perseveraverint in omnibus aliis monasteriis pauperum
				<lb/>dominarum.
				<lb/>Ego Clara, ancilla Christi, plantula beatissimi patris nostri sancti
				<lb/>Francisci, soror et mater vestra et aliarum sororum pauperum, licet
				<lb/>indigna, rogo Dominum nostrum Iesum Christum per misericordiam
				<lb/>suam et intercessionem sanctissimae suae genitricis sanctae Mariae
				<pb n="2324"/>
				<lb/>et beati Michäelis archangeli et omnium sanctorum Angelorum Dei
				<lb/>et beati Francisci patris nostri et omnium Sanctorum et Sanctarum,
				<lb/>ut ipse Pater caelestis det vobis et confirmet istam sanctissimam
				<lb/>suam benedictionem in <hi rend="italic">caelo</hi> et in <hi rend="italic">terra</hi>: in terra multiplicando
				<lb/>vos in gratia et in virtutibus suis inter servos et ancillas suas in Ecclesia
				<lb/>sua militanti; et in caelo exaltando vos et glorificando in Ecclesia
				<lb/>triumphanti inter Sanctos et Sanctas suas.
				<lb/>Benedico vos in vita mea et post mortem meam, sicut possum
				<lb/>et plus quam possum, de omnibus benedictionibus, quibus <hi rend="italic">Pater</hi>
				
				<lb/><hi rend="italic">misericordiarum</hi> filiis et filiabus <hi rend="italic">benedixit</hi> et benedicet <hi rend="italic">in caelo</hi>
				<lb/>et in terra; et pater et mater spiritualis filiis et filiabus suis spiritualibus
				<lb/>et benedixit et benedicet. Amen.
				<lb/>Estote semper amatrices Dei, animarum vestrarum et omnium
				<lb/>sororum vestrarum; et sitis semper sollicitae observare quae Domino
				<lb/>promisistis. <hi rend="italic">Dominus vobiscum</hi> sit semper et nunc vos sitis
			<lb/>semper cum ipso. Amen. </p>
			<p><lb/>Explicit Benedictio sanctissimae matris nostrae Clarae. </p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
