<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Epistolae</title>
				<author>Iohannes de Montecorvino</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>A. Van den Wyngaert</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="CC">Chiara Casali</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="1975" unit="words">Parole: 1975</measure>
				<measure quantity="11165" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 11165</measure>
				<measure quantity="12913" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 12913</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2015-03-03">03/03/2015</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Epistolografia</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: parole: 1997
					caratteri senza spazi: 11222
					caratteri con spazi: 13003 
					[ ] indicano integrazione
					CC
				</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				
				<biblStruct>
					<analytic>
						<author>Iohannes de Montecorvino</author>
						<title>Epistolae</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Sinica francescana, I: Itinera et relationes fratrum Minorum saeculi XIII et XIV</title>
						<editor>A. Van den Wyngaert</editor>
						<imprint>
							<publisher>Quaracchi</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>1929</date>
							<biblScope unit="page">345-355</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Sinica francescana</title>
						<biblScope unit="volume">1</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Epistolografia</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="CC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
                        <change when="2018-05" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
                </revisionDesc>
	</teiHeader>
<text>
	<body>
		<pb n="345"/>
		<div>
			<div>
				<head><lb/>1.</head> <p>Ego frater Iohannes de Monte Corvino de Ordine fratrum
					<lb/>Minorum, recessi de Thaurisio civitate Persarum anno
					<lb/>Domini M° CC° LXXXXI, et intravi in Yndiam et fui in contrada
					<lb/>Yndie et in ecclesia S. Thome Apostoli mensibus
					<lb/>XIII. Et ibi battizavi circa centum personas in diversis locis;
					<lb/>et socius fuit vie mee frater Nicholaus de Pistorio de Ordine
					<pb n="346"/>
					<lb/>fratrum Predicatorum, qui mortuus est ibi et sepultus in
					<lb/>eadem ecclesia. Et ego ulterius procedens perveni in Kathay
					<lb/>regnum Imperatoris Tartarorum, qui dicitur magnus Cham.
					<lb/>Ipsum vero imperatorem cum litteris domini Pape ad fidem
					<lb/>domini nostri Ihesu Christi catholicam invitavi; qui tamen
					<lb/>nimis inveteratus est in ydolatria, sed multa benefitia prestat
					<lb/>christianis; et ego sum apud eum iam est annus duodecimus.
					<lb/>Nestoriani quidem christianitatis tytulum preferentes,
					<lb/>sed a christiana religione plurimum deviantes, tantum
					<lb/>invaluerunt in partibus istis quod non permiserunt quempiam
					<lb/>christianum alterius ritus habere quantu[m]libet parvum oratorium,
				<lb/>nec aliam quam nestorianam publicare doctrinam.</p>
				<pb n="347"/>
				<p><lb/>Ad has siquidem terras nec aliquis Apostolus, nec Aspostolorum
					<lb/>discipulus pervenit, et ideo prefati nestorini per se et per alios
					<lb/>pecunia corruptos, persecuciones michi gravissimas intulerunt,
					<lb/>asserentes quod non essem missus a domino Papa sed essem
					<lb/>explorator, magus et dementator hominum. Et facto aliquo
					<lb/>intervallo temporis, produxerunt alios falsos testes dicentes
					<lb/>quod alius nuntius fuerat missus, deferens Imperatori
					<lb/>maximum thesaurum et quod ego illum occiderim in Yndia
					<lb/>et abstulerim que portabat. Et duravit hec machynatio circiter
					<lb/>quinque annis, ita quod sepe ad judicium fui tractus cum ignominia
					<lb/>mortis. Tandem per quorumdam confessionem, Deo
					<lb/>disponente, Inperator cognovit meam innocentiam et malitiam
				<lb/>emulorum, et ipsos cum uxoribus et liberis exilio relegavit.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>2.</head> <p>Ego vero solus in hac peregrinatione fui sine confessione
					<lb/>annis undecim, donec venit ad me frater Arnoldus Alamannus
					<lb/>de provincia Colonie, nunc est annus secundus. Unam ecclesiam
					<lb/>edificavi in civitate Cambaliech, ubi est precipua residentia
					<lb/>Regis, quam ante sex annos complevi, ubi etiam feci campanile
					<lb/>et ibi tres campanas posui. Battizavi etiam ibidem, ut existimo,
					<lb/>usque hodie, circa sex millia personarum. Et nisi fuissent supradicte
					<lb/>infamationes, battizassem ultra, XXX milia, et sum
				<lb/>frequenter in battizando.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>3.</head> <p>Item emi successive XL pueros, filios paganorum etatis
					<lb/>infra VII et XI annorum, qui nullam adhuc cognoscebant legem,
					<lb/>et battizavi eos, et informavi eos licteris latinis et ritu
					<lb/>nostro, et scripsi pro eis psalteria cum ymnariis XXX et duo
					<lb/>breviaria, ex quibus XI pueri iam sciunt officium nostrum.
					<pb n="348"/>
					<lb/>Et tenent chorum et ebdomadas sicut in conventu, sive sim
					<lb/>presens sive non. Et plures ex eis scribunt psalteria et alia opportuna.
					<lb/>Et dominus Imperator delectatur multum in cantu
					<lb/>eorum. Campanas ad omnes horas pulso et cum conventu <hi rend="italic">infantium</hi>
					<lb/><hi rend="italic">et lactentium</hi> divinum officium facio. Tamen secundum
				<lb/>usum cantamus, quia notatum officium non habemus.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>4.</head> <p>De bono Rege Georgio. Quidam Rex illius regionis
					<lb/>de septa nestorianorum christianorum, qui erat de genere illius
					<lb/>magni Regis qui dictus fuit Presbiter Iohannes de Yndia,
					<lb/>primo anno quo huc ego veni michi adhesit et ad veritatem
					<lb/>vere fidei catholice per me conversus, minores ordines suscepit,
					<lb/>michique celebranti sacris vestibus indutus ministravit, ita
					<lb/>quod alii nestoriani ipsum de apostasia accusaverunt. Tamen
					<lb/>ipse magnam populi sui partem ad veram fidem catholicam
					<lb/>adduxit, et ecclesiam pulchram secundum regiam magnificentiam
					<lb/>construxit ad honorem Dei nostri, Sancte Trinitatis et
					<lb/>domini Pape et nomine meo vocans eam ecclesiam romanam.
					<lb/>Qui Rex Georgius ante VI annos migravit ad Dominum verus
					<lb/>christianus, relicto filio herede in cunabulis, qui nunc est
					<lb/>annorum novem. Fratres tamen ipsius Regis Georgii cum essent
					<lb/>perfidi in erroribus Nestorii, omnes quos ille converterat,
					<pb n="349"/>
					<lb/>post Regis obitum, subverterunt, ad scisma pristinum reducendo.
					<lb/>Et quia ego fui solus nec potui recedere ab Imperatore
					<lb/>Chaam, ire non potui ad illam ecclesiam que distat ad
					<lb/>XX dietas. Tamen si venerint aliqui boni coadiutores et
					<lb/>cooperatores, spero in Deo quod totum poterit reformari;
				<lb/>nam adhuc habeo privilegium predicti Regis Georgii defuncti.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>5.</head> <p>Iterum dico quod si non fuissent infamationes supradicte,
					<lb/>magnus fructus fuisset secutus. Si habuissem etiam duos
					<lb/>vel tres socios coadiutores meos, forte Imperator Chaam
					<lb/>fuisset battizatus. Rogo ut tales fratres veniant, si venire
					<lb/>aliqui volunt, quod studeant se in exemplum dare et non suas
				<lb/>fimbrias magnificare.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>6.</head> <p>De via notifico quod per terram Cothay Imperatoris
					<lb/>aquilonarium Tartarorum est via brevior et securior, ita quod
					<lb/>cum nunciis infra V vel VI menses poterunt pervenire; via
					<lb/>autem alia est longissima et periculosissima, habens duas navigationes
					<lb/>quarum prima est secundum distantiam inter Achon
					<lb/>et provinciam Provincie, alia vero est secundum istantiam inter
					<lb/>Achon et Angliam, et posset contingere quod in biennio vix
					<lb/>perficerent viam illam. Quia prima via secura non fuit a multo
					<lb/>tempore propter guerras, ideo sunt XII anni quod de Curia romana
				<lb/>et de nostro Ordine et statu occidentis non suscepi nova.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>7.</head> <p>Iam sunt duo anni, quod venit quidam medicus cyrurgicus
					<lb/>Lombardus qui de romana Curia et nostro Ordine et
					<pb n="350"/>
					<lb/>statu occidentis istas partes incredibilibus blasphemiis infecit.
				<lb/>Propter quod multum desidero percipere veritatem.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>8.</head> <p>Rogo fratres ad quos hec littera pervenerit, ut ita studeant
					<lb/>quod eius continentia possit pervenire ad notitiam domini
					<lb/>Pape et Cardinalium et Procuratoris Ordinis nostri in Curia
					<lb/>romana. Ministro generali Ordinis nostri supplico pro antiphonario
					<lb/>et legendis sanctorum, graduali et psalterio cum nota
					<lb/>pro exemplari, quia non habeo nisi breviarium portatile cum
					<lb/>lectionibus brevibus et parvum missale. Si habuero exemplar,
				<lb/>pueri predicti scribent.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>9.</head> <p>Modo sum in actu edificandi aliam ecclesiam ad dividendum
					<lb/>pueros in pluribus locis. Ego iam senui et canus factus
					<lb/>sum potius laboribus et tribulationibus quam etate, sum enim
					<lb/>annorum quinquaginta octo. Didici competenter linguam et licteram
					<lb/>tartaricham, que lingua usualis Tartarorum est, et iam
					<lb/>transtuli in lingua illa et lictera totum novum Testamentum et
					<lb/>psalterium, que feci scribi in pulcerrima lictera eorum. Et teneo
					<lb/>et lego et predico in patenti et manifesto testitimonium
					<lb/>legis Christi. Et tractavi cum supradicto Rege Georgio, si vixisset,
					<lb/>totum officium latinum transferre ut per totam terram
					<lb/>cantarretur in dominio suo. Et eo vivente in ecclesia sua celebrabatur
					<lb/>missa secundum ritum latinum in lictera
					<lb/>et lingua illa, tam verba canonis quam prefationis. Et filius dicti
					<lb/>Regis vocatur Iohannes propter nomen meum, et spero in Deo
					<lb/>quod ipse imitabitur vestigia patris sui. Secundum vero audita
					<lb/>et visa, credo quod nullus Rex aut princeps in mundo possid
					<pb n="351"/>
					<lb/>equari domino Chaam in latitudine terre, in multitudine populi
				<lb/>et magnitudine divitiarum. Finis.</p>
				<p><lb/>Data in civitate Cambaliech regni Kathay, anno Domini
				<lb/>M° CCC° V°, die VIII mensis ianuarii.</p>
				<lb/>
			</div>
		</div>
		<div>
			<head><lb/>III.</head>
			<lb/>
			<head type="salutatio"><lb/>Reverendo in Christo patri fratri fratri vicario generalis
				<lb/>Ministri Ordinis fratrum Minorum, et vicario fratrum et Magistri
				<lb/>Ordinis Predicatorum, et fratribus Ordinis utriusque
				<lb/>in provincia Persarum manentibus, frater Iohannes de Monte
				<lb/>Corvino de Ordine fratrum Minorum, inutilis Christi servus,
				<lb/>predicator fidei sacre christiane, legatus et nuntius Sedis
				<lb/>Apostolice romane, salutem et caritatem in eo qui est vera
			<lb/>caritas et salus omnium.</head>
			<div>
				<head><lb/>1.</head> <p>Ordo exigit caritatis ut longe lateque distantes et maxime
					<lb/>qui peregrinantur pro lege Christi, dum revelata facie se invicem
					<lb/>videre non possunt, saltem verbis et licteris consolentur. Cogitavi
					<lb/>vos non sine causa mirari, quod tot annis in provincia
					<lb/>tam longiqua consistens nunquam meas licteras recepistis, sed
					<lb/>miratus sum non minus quod nunquam, nisi anno isto, recepi
					<lb/>ab aliquo fratre vel amico licteram vel salutationem, nec videtur
					<lb/>quod aliquis recordatus fuerit mei, et maxime quia audivi
					<lb/>quod rumores ad vos pervenissent quod ego mortuus
					<lb/>essem. Nunc autem notifico vobis quod anno preterito in principio
					<lb/>Ianuarii per quemdam amicum nostrum, qui fuit ex sociis
					<lb/>domini Cothay Canis qui venerunt ad dominum Chanem
					<lb/>de Cathay, ego misi licteras patri Vicario et fratribus provincie
					<pb n="352"/>
					<lb/>Gazzarie de statu et conditione mea, in paucis verbis. In quibus
					<lb/>licteris rogavi eumdem Vicarium quod exempla illarum
					<lb/>vobis transmicteret, et iam michi constat per bonas personas
					<lb/>que nunc pervenerunt cum nunciis predicti domini Cothay
					<lb/>ad dominum Chanem de Cathay, quod mee lictere ad vos
					<lb/>pervenerint, et quod ille idem nuncius qui portavit licteras meas,
					<lb/>postmodum de Sara civitate venit Thaurisium; propter
					<lb/>quod de factis et contentis in illis licteris cogitavi non facere
					<lb/>mentionem, nec iterato scribere. Et primum est de persequtione
					<lb/>nestorianorum; secundum de ecclesia et domibus completis,
					<lb/>sex picturas feri fieri veteris et novi Testamenti ad doctrinam
					<lb/>rudium, et scripta sunt licteris latinis, tursicis et persicis,
					<lb/>ut omnes lingue legere valeant; tertium est quod ex
					<lb/>pueris quos emi et batizavi aliqui migraverunt ad Dominum;
					<lb/>quartum est quod a tempore quo fui in Tartaria in Kathay
				<lb/>batizavi plura millia.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>2.</head> <p>In isto autem anno. Dornini M° CCC° V° ego incepi unum
					<lb/>alium locum novum coram hostio domini Chanis, et inter curiam
					<lb/>et locum nostrum via sola est, distans per iactum lapidis a porta
					<lb/>domini Chanis. Dominus Petrus de Lucalongo fidelis christianus
					<lb/>et magnus mercator, qui fuit socius meus de Thaurisio,
					<pb n="353"/>
					<lb/>ipse emit terram pro loco quem dixi, et dedit mihi amore Dei
					<lb/>et divina gratia operante, quia utilior et congruentior locus
					<lb/>haberi non posset in tot imperio domini Chanis pro ecclesia
					<lb/>catholica construenda. In principio augusti locum accepi, et
					<lb/>assistentibus benefactoribus et iuvantibus, usque ad festum
					<lb/>S. Francisci fuit completus cum muro in circuitu et domibus
					<lb/>officinis planis et oratorio, quod est capax ducentarum personarum.
					<lb/>Sed propter yemem ecclesiam perficere non potui,
					<lb/>sed habeo ligna congragata in domo et per misericordiam Dei
					<lb/>perficiam in estate. Dico vobis quod mirum quoddam visum
					<lb/>est omnibus advenientibus de civitate et aliunde quia non habebant
					<lb/>adhuc rumores ex hoc, et videntes locum de novo factum
				<lb/>et crucem rubeam desuper in sublimi positam.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>3.</head> <p>Et nos in oratorio nostro secundum usum, officium cantamus
					<lb/>solempniter quia notas non habemus. Dominus Chaam
					<lb/>in camera sua potest andire voces nostras, et hoc mirabile factum
					<lb/>longe lateque divulgatum est inter gentes, et pro magno
				<lb/>erit sicut disponet et adimplebit divina clementia.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>4.</head> <p>A prima ecclesia et loco nostro usque ad ecclesiam
					<lb/>secundam quam edificavi postea, sunt duo miliaria et dimidium
					<lb/>intra civitatem que multum est magna. Et pueros divisi, et
					<lb/>posui partem in prima et partem in secunda constitui, et faciunt
					<lb/>officium per seipsos. Sed ego sicut cappellanus per ebdomadas
				<lb/>celebro in utraque, quia pueri non sunt sacerdotes.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>5.</head> <p>De magno imperio Tartarorum. De regionibus orientalium
					<lb/>vobis significo, et precipue de imperio domini Chanis
					<lb/>quod non sit ei maius in mundo. Et ego habeo in curia sua
					<lb/>locum et viam ordinariam intrandi et sedendi sicut Legatus
					<lb/>domini Pape, et honorat me super omnes alios prelatos, quocumque
					<pb n="354"/>
					<lb/>nomine censeantur. Et licet ipse dominus Chaam
					<lb/>audierit multa de Curia romana et statu latinorum, dessiderat
				<lb/>tamen multum videre nuncios venientes de partibus illis.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>6.</head> <p>In istis partibus sunt multe septe ydolatrarum diversa
					<lb/>credentium, et sunt multi religiosi de diversis septis, diversos
					<lb/>habitus habentes, et sunt multo maioris austeritatis et observantie
				<lb/>quam religiosi latini.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>7.</head> <p>De Yndia maiorem partem ego vidi et quesivi de aliis partibus
					<lb/>Yndie, et esset magnus profectus prodicare eis fidem Christi,
					<lb/>si fratres venirent. Sed non essent mictendi nisi viri solidissimi,
					<lb/>nam regiones sunt pulcerrime, plene aromatibus et lapidibus
					<lb/>pretiosis, sed de fructibus nostris parum habent; et propter
					<lb/>magnam temperiem et caliditatem aeris et regionis nudi
					<lb/>vadunt, modico coopertorio verenda cooperientes et propterea
					<lb/>artibus nostris sartorum et cordonum et artificiis non
					<lb/>indigent. Ibi est semper estas et nunquam hyemps. Battizavi
				<lb/>ibi circa centum personas.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>8.</head> <p>In eadem epistola dicit ipse Fr. Iohannes quod solempnes
					<lb/>nuntii venerunt ad eum de Ethyopia, rogantes ut illuc
					<lb/>pergeret ad predicandum vel mitteret predicatores bonos, quia
					<lb/>a tempore beati Mathei Evangeliste et discipulorum eius, predicatores
					<pb n="355"/>
					<lb/>non habuerunt qui eos instuerent in fide Christi, et
					<lb/>multum dessiderant ad veram Christi fidem pervenire. Et si fratres
					<lb/>illuc mitterentur, omnes converterentur ad Christum et fierent
					<lb/>veri christiani. Nam sunt plurimi in oriente qui solo nomine
					<lb/>christiani dicuntur et in Christum credunt, sed de Scripturis
					<lb/>et sanctorum doctrinis aliud nesciunt, simpliciter viventes
				<lb/>cum non habeant predicatores et doctores.</p>
			</div>
			<div>
				<head><lb/>9.</head> <p>Item dicit fr. Iohannes quod post festum omnium
					<lb/>Sanctorum battizavit CCCC personas. Et quia
					<lb/>ipse audivit quod plures fratres utriusque Ordinis ad Persas
					<lb/>et ad Gazzariam accesserunt, ortatur eos ad predicandum
					<lb/>ferventer fidem domini nostri Ihesu Christi et ad faciendum
				<lb/>fructum animarum.</p>
				<p><lb/>Data dicebat lictera ipsa in Cambaliech civitate regni
					<lb/>Kathay, anno Domini M° CCC° VI° in dominica quinquagesime
				<lb/>mensis februarii.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>