<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Donatus</title>
				<author>Paulus Camaldulensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>di V. Sivo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="23520" unit="words">Parole: 23520</measure>
				<measure quantity="135198" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 135198</measure>
				<measure quantity="156085" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 156085</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2012-08-25">25/08/2012</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Grammatica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: &lt;...&gt; indicano integrazioni congetturali dell'editore&#13;
parole: 23743; &#13;
caratteri con spazi: 159353;&#13;
SM</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<monogr>
						<author>Paolo Camaldolese</author>
						<title level="m">Il Donatus di Paolo Camaldolese</title>
						<editor>di V. Sivo</editor>
						<imprint>
							<publisher>Centro Italiano di Studi sull'Alto Medioevo</publisher>
							<pubPlace>Spoleto</pubPlace>
							<date>1990</date>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Grammatica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-ok. È una grammatica. Ho fatto al massimo 3 livelli di &lt;div&gt;. Si potrebbe considerare una struttura ancora più ricca, ma in molti luoghi porterebbe a problemi.</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="51"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;I. DE NOMINE SECUNDUM PRISCIANUM&gt;</head>
			<p><lb/>Poeta quae pars est? Nomen est. Quare? Quia significat substantiam
				<lb/>vel qualitatem propriam vel communem: propriam substantiam
				<lb/>ut Socrates, communem ut homo; propriam qualitatem ut socratitas,
			<lb/>communem ut humanitas.</p>
			<p><lb/>Nomen quid est? Pars orationis, quae unicuique subiectorum corporum
			<lb/>seu rerum communem vel propriam qualitatem distribuit.</p>
			<p><lb/>Nomen unde dicitur? A notamine sive a notione, eo quod aliquid
				<lb/>noscatur ab eo, sive a Greca ethimologia: onoma enim Grece, nomen
			<lb/>dicitur Latine.</p>
			<p><lb/>Nomini quot accidunt? Quinque. Quae? Species, genus, numerus,
			<lb/>figura, casus.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De specie&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius speciei? Derivativae. Unde derivatur? A poo Greco, quod Latine
				<lb/>sonat fingo, inde dicitur poeta fictor carminis.</p>
				<p><lb/>Quaestio de specie. Quid est species? Discretio utrum sit primae
				<lb/>an secundae [in]positionis.</p>
				<p><lb/>Alia quaestio. Species unde dicitur? A specificando, hoc est a dividendo,
					<lb/>eo quod per ipsam partes orationis specificamus, hoc est
				<lb/>dividimus.</p>
				<pb n="52"/>
				<p><lb/>Quaestio. Quot sunt species nominum? Duae: primitiva, quae primae
					<lb/>positionis dicitur, quoniam a nullo sumit originem, ut mons; alia
					<lb/>derivativa, quae secundae [in]positionis est, quia a fonte primitivorum,
					<lb/>velut de fluvio rivulus, nascitur, ut a monte monticulus.
					<lb/>Propriorum quoque nominum secundum Latinos quattuor sunt
					<lb/>species: nomen, praenomen, cognomen, agnomen. Nomen est, quod imponitur
					<lb/>rei non habenti nomen. Praenomen est, quod causa differentiae
					<lb/>nomini proprio additur. Cognomen est cognationis commune.
				<lb/>Agnomen est, quod ab aliquo eventu imponitur.</p>
				<p><lb/>Derivativorum autem nominum multae sunt species.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De patronomicis.</head> <p>Alia namque sunt patronomica, quae a propriis
					<lb/>nominibus patrum derivantur et significant filios vel nepotes cum genitivo
				<lb/>sui primitivi, ut a Priamo Priamides.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De possessivis.</head> <p>Alia sunt possessiva, quae cum genitivo primitivi
					<lb/>significant aliquid ex his, quae possidentur, ut <hi rend="italic">Evandrius ensis</hi> pro
				<lb/>Evandri[i] ensis.</p>
				<p><lb/>Differentiae. Hoc autem interest inter possessiva et patronomica,
					<lb/>quod patronomica filios vel nepotes significant, possessiva vero non
					<lb/>solum filios, sed quae omnia in possessione esse possunt; patronomica
					<lb/>quoque a propriis nominibus tantummodo derivantur et ad homines
					<lb/>tantum pertinent vel ad deos, possessiva vero etiam ab appellativis
				<lb/>veniunt et ad omnes res pertinent.</p>
				<pb n="53"/>
				<p><lb/>Unde fiant. Fiunt etenim possessiva vel a nominibus, ut [a] Caesar
					<lb/>Caesareus, vel a verbis, ut opto optativus, (vel) ab adverbiis, ut extra
					<lb/>extraneus; ex quibus alia sunt mobilia, ut Caesareus Caesarea Caesareum,
				<lb/>alia quidem fixa, velut sacrarium donarium.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De diminutivis.</head> <p>Alia sunt diminutiva, ut a rege regulus. Diminutiva
					<lb/>vero dicuntur, quae diminutionem sui primitivi demonstrant, unde
				<lb/>regulus rex parvus dicitur.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De comparativis.</head> <p>Alia quoque sunt comparativa, quae cum aliquo
					<lb/>participe sensu positivi 'magis' adverbium significant, ut doctior, hoc
				<lb/>est magis doctus.</p>
				<p><lb/>Unde fiant. Haec autem comparativa, si positivos secundae declinationis
					<lb/>habuerint, formantur a genitivis suorum positivorum t mutata
					<lb/>in c et addita or, ut doctus docti, t in c et addita or, fit doctior;
					<lb/>si vero a positivis tertiae declinationis venerint, formantur a dativis
				<lb/>eorum apposita or, ut si dicas felici, addita or, fit felicior. </p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De superlativis.</head> <p>Alia quidem nomina sunt superlativa, et dicuntur
					<lb/>superlativa quoniam comparativo superferuntur, ut doctissimus. Superlativus
					<lb/>quoque est, quia comparatus ad plures sui generis omnibus
					<lb/>superponitur, ut si dicas 'Achilles fortissimus Grecorum fuit', hoc
					<lb/>est super omnes Grecos; per se autem prolatum intellectum habet cum
					<lb/>valde adverbio positivi, ut, cum dicitur 'Achilles fortissimus fuit', intellegi
				<lb/>debet valde fortis.</p>
				<p><lb/>Superlativa vero si a positivis secundae declinationis venerint, formantur
					<lb/>a genitivis suorum positivorum interposita s et addita simus,
					<lb/>ut doctus docti, interposita s et addita simus, fit doctissimus; si autem
					<lb/>positivi tertiae declinationis fuerint, superlativi a dativis positivorum
					<lb/>formantur interposita s et addita simus, ut felici felicissimus,
					<lb/>a quibus excipiuntur facillimus, agillimus, gracillimus, humillimus,
					<pb n="54"/>
					<lb/>simillimus. Quod si superlativi in rimus desinunt, fiunt a nominativis
				<lb/>positivorum addita rimus, ut miser miserrimus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De denominativis.</head> <p>Alia sunt denominativa, ut ab aeterno aeternitas.
					<lb/>De verbalibus. Alia verbalia, ut ab amo amor.
					<lb/>De participali. Alia participalia, ut a docto doctor.
					<lb/>De adverbiali. Alia adverbialia, ut a cras crastinus.
					<lb/>De speciali. Alia specialia, quae speciem demonstrant, ut homo.
					<lb/>De generali. Alia generalia, quae in diversas species possunt dividi,
				<lb/>ut animal.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De adiectivis.</head> <p>Alia sunt adiectiva, quae addiciuntur, ut magnus,
				<lb/>parvus. Haec autem epytheta dicuntur Grece, Latine superposita.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De gentilibus.</head> <p>Alia sunt gentilia, quia gentem demonstrant, ut Grecus,
				<lb/>Hispanus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De patriis.</head> <p>Alia dicuntur patria, quoniam patriam designant, ut a
				<lb/>Roma Romanus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De numeralibus.</head> <p>Aliud nomen numerale dicitur, quia numerum notat,
				<lb/>ut unus, duo, tres.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De ordinali.</head> <p>Ordinale quoque nomen est, quod ordinem figurat, ut
					<lb/>primus, secundus, tertius. Sed primus de multis, de duobus autem
					<lb/>prior dicitur. Primus siquidem merito de multis dicitur, quia superlativus
					<lb/>est et proprium est superlativi, ut plures in suo genere
				<lb/>proferantur.</p>
				<p><lb/>Differentia. Hoc etiam distat inter nomina ordinis et numeri, quia
					<lb/>in numero omnes accipimus, ut cum dicimus 'centum ecce omnes'; cum
				<lb/>autem centesimus dicitur, unus solummodo demonstratur.</p>
				<p><lb/>Ad aliquid dicta. Sunt alia ad aliquid dicta, ut pater, frater. Ad aliquid
					<pb n="55"/>
					<lb/>namque dictum est, quod sine illius intellectu, ad quod dictum
					<lb/>est, proferri non potest; nam dicendo patrem etiam filium et dicendo
					<lb/>fratrem alium fratrem vel sororem intelligo; quod si intereat, interimit
				<lb/>una illud, quod &lt;ab eo&gt; intelligitur.</p>
				<p><lb/>Ad aliquid aliter se habentia. Sunt item alia nomina ad aliquid aliter
					<lb/>se habentia, ut dexter, sinister. Ad aliquid aliter se habens dictum
					<lb/>est, quod, quamvis habeat aliquid contrarium et quasi semper adhaerens,
					<lb/>tamen non ipso nomine significat etiam illud. Neque enim ex illo
					<lb/>nominationem accepit. Nam quamvis intereat, non interimit secum illud,
				<lb/>quod ei adhaerere intelligi&lt;tur&gt;, ut dies, nox.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De interrogativis.</head> <p>Aliud quoque est interrogativum, ut quis.
					<lb/>Aliud demonstrativum vel relativum ut qui, aliud collectivum ut
					<lb/>populus, dividuum ut alter, factici[li]um ut tintinnabulum, locale ut
				<lb/>propinquus, temporale ut mensis, absolutum ut Deus.</p>
				<p><lb/>Item alia sunt omonima, quae sub una appellatione plura significant,
				<lb/>ut nepos, quod filium filii et luxuriosum figurat.</p>
				<p><lb/>Alia sinonima vel polionima, quorum in diversis nominibus una
				<lb/>significatio, sicut terra, umus et tellus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De generibus</head>
				<p><lb/>Cuius generis? Masculini. Quare? Quia praeponitur ei in declinatione
				<lb/>articulare pronomen hic.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Genus quid est? Exploratio sexus quae fit per vocem carentem
					<lb/>genere; nam illa vox non est genus, sed id quod per eam intelligitur.
					<lb/>Genus unde dicitur? A generando sive a ge Greco, id est a terra,
				<lb/>qua procreantur cuncta.</p>
				<p><lb/>Genera nominum quot sunt? Septem: masculinum, cui praeponitur
					<lb/>hic; femininum, cui haec; neutrum, cui hoc; commune, cui hic et
					<pb n="56"/>
					<lb/>haec. Est praeterea trium generum, quod omne dicitur, cui hic et haec
					<lb/>et hoc praeponitur, ut hic et haec et hoc felix. Est et epykoenon, quod
					<lb/>promiscuum ideo dicitur, quia sub una vocis litteratura marem ac feminam
					<lb/>compreendit et sub uno articulo profertur, ut hic passer et haec
				<lb/>aquila, &lt;haec&gt; mustela et hic milvus.</p>
				<p><lb/>Passer etenim sive masculus sive femina sit, sub masculino proferri
					<lb/>debet articulo, quo vocabulo cunctae minores aviculae vocantur.
					<lb/>Nam a parvitate corporis passer adeptus est nomen. Aquila quo
					<lb/>que sub feminino tantum articulo etiam masculinum demonstrat, et
					<lb/>dicitur aquila ab acumine oculorum, eo quod ceteris avibus acutius
					<lb/>videat. Mustela vero mus longus dicitur, quia <hi rend="italic">telon</hi> Grece longum appellatur
					<lb/>Latine. Milvus autem a molli volatu nuncupatur, et sub masculino
				<lb/>articulo femininum et masculinum declinatur.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Cum haec igitur promiscua sint, cur passerem et milvum
					<lb/>genere masculino, aquilam vero et mustelam feminino pronuntiamus?
					<lb/>Solutio. Quoniam auctoritas et usualis loquacitas ordinavit,
					<lb/>ut nomina quae per r vel s terminantur, masculino genere, quae au
				<lb/>tem in a finiunt&lt;ur&gt;, feminino pronuntientur.</p>
				<p><lb/>Interrogatio. Interrogandum quoque est quid distat inter commune
					<lb/>genus et epychoenon, quod utrumque marem ac feminam comprehendit.
					<lb/>Differentia prima. Prima quippe differentia est, quoniam commune
					<lb/>in magnis animalibus dignoscitur, videlicet in homine, in cane; epykoenon
					<lb/>vero in parvis siquidem, hoc est in mustelis et in avibus et &lt;in&gt;
				<lb/>omnibus reptilibus.</p>
				<p><lb/>II. Secunda etiam est differentia, quia commune natura cognoscimus:
					<lb/>quippe cum videris hominem, visu et natura utrum masculus vel
					<lb/>femina fuerit anima&lt;d&gt;vertere poteris; epykoenon vero nusquam.
					<lb/>III. Tertia quoque differentia est, quoniam commune duos recipit
				<lb/>articulos, epychoenon autem uno nititur articulo.</p>
				<pb n="57"/>
				<p><lb/>Est et septimum genus nominum, quod incertum dicitur, quia nulla
					<lb/>ratione cogente sola veterum auctoritas sub diverso articulo declinavit,
				<lb/>ut hic et haec finis.</p>
				<p><lb/>Sunt praeterea nomina in singulari numero alterius generis et alterius
					<lb/>in plurali, ut balneum, Tartarus, celum, porrum, cepe, locus,
				<lb/>iocus, forum et aether.</p>
				<p><lb/>Balneum quippe <hi rend="italic">apo tu balnein</hi>, hoc est a recreatione mentis et
					<lb/>corporis. Tartarus autem a turbo turbas dicitur, quoniam illic omnia
					<lb/>sunt turbata. Celum vero a celo celas. Porro quoque dicitur ideo quod
					<lb/>porro, videlicet longe, sit in terra. Cepe autem a Greco <hi rend="italic">cephalim</hi>, scilicet
				<lb/>capite, quoniam in capite melius valent.</p>
				<p><lb/>Cum itaque haec et alia quam plurima diversorum generum et declinationum
					<lb/>antiqui facerent, dicebant hoc balneum huius balnei et
					<lb/>haec balnea huius balneae, hic Tartarus huius Tartari et hoc Tarta
					<lb/>rum huius Tartari, hic celus huius celi et hoc celum huius celi, hic porrus
					<lb/>huius porri et hoc porrum huius porri et haec porra pluraliter, hoc
					<lb/>cepe indeclinabile et haec cepa huius cepae, hic iocus huius ioci (et)
					<lb/>hoc iocum &lt;huius ioci&gt; et haec ioca, hic forus huius fori et hoc forum
					<lb/>huius fori et haec fora (tam pro prelo, quo uva calcatur, quam pro mercato,
					<lb/>quod a Foroneo rege inventum est, et inde forum dicitur).
					<lb/>Aether similiter in singulari masculini generis faciebant, unde Ovidius
					<lb/>in libro de ibide: <hi rend="italic">Ipse meas, aether</hi>, <hi rend="italic">accipe summe preces</hi>; in plurali
					<lb/>autem neutrum asserebant, sicut quidam sapiens ait: <hi rend="italic">Splendida
				<lb/></hi><hi rend="italic">sincerum producunt aethera lumen.</hi></p>
				<p><lb/><hi rend="italic"/>Videntes siquidem quoniam unus sonus idemque sensus in his diversorum
					<pb n="58"/>
					<lb/>generum nominibus esset, quod congruum et sonorius
					<lb/>habe&lt;ba&gt;tur, retinuimus, et quod superfluum erat, abiecimus, et ideo
					<lb/>non unum sub diversis generibus inclusimus, sed alterius generis in
					<lb/>singularitate, alterius autem in pluralitate iudicavimus.
					<lb/>Sciendum praeterea, quoniam multa genera a natura, multa sunt
					<lb/>ab auctoritate. Illa autem quae a natura sunt, communi sensu quandoque
					<lb/>discernimus, ut vir, mulier. In his quippe nec Virgilio nec Cicerone
					<lb/>nec aliquo doctore nobis opus est, sed solam naturalem sequimur
					<lb/>rationem: scimus enim quod hic vir et haec mulier dicere debemus.
					<lb/>In illis quidem quae ab auctoritate sunt, non tantummodo naturalem
				<lb/>rationem, sed etiam actoritatem sequi convenit. Verbi gratia.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De generibus</head>
				<p><lb/>In a. Omnia nomina desinentia in a in nominativo singulari sunt
					<lb/>feminini generis, ut Musa, praeter propria nomina virorum et fluviorum,
					<lb/>quae sunt masculini generis, ut Catelina et † Venopia †, praeter
					<lb/>nomina officiorum utriusque generis [sexus] naturae pertinentium et
					<lb/>exceptis a nomine et verbo compositis, quae sunt communia, ut scriba
					<lb/>collega, praeter Greca quae sunt neutri, ut suphisma, cum nominibus
					<lb/>litterarum, ut a. Pluralia quoque neutri sunt generis, ut arma, e
					<lb/>quibus excipiuntur numeralia, quae sunt omnis generis, ut triginta.
					<lb/>In e. Omnia nomina desinentia in e in nominativo casu singulari
					<lb/>sunt neutri generis, ut monile, praeter accentata in fine quae sunt feminini,
				<lb/>ut Agathé.</p>
				<p><lb/>In i. Omnia nomina desinentia in i in nominativo singulari sunt
					<pb n="59"/>
					<lb/>generis neutri, ut gummi, aut trium generum, ut frugi; similiter composita
					<lb/>a genitivis omnis sunt generis, ut huius[s]cemodi, qui vero masculini
				<lb/>est generis.</p>
				<p><lb/>In o. Omnia nomina desinentia in o in nominativo singulari habentia
					<lb/>g vel d ante o et mutantia o in i in genitivo sunt feminini generis,
					<lb/>ut dulcedo dulcedinis, praeter cardo ordo et Cupido (pro filio Veneris),
					<lb/>quae sunt masculini. Excipitur virgo, quod est commune, et margo,
					<lb/>quod est incerti. Verbalia vero et participalia similiter sunt feminina.
					<lb/>Cetera vero sunt masculini generis, ut stellio, a quibus excipiuntur
				<lb/>homo latro nemo et bubo, quae sunt communia.</p>
				<p><lb/>In u. Omnia nomina desinentia in u in nominativo singulari neutri
					<lb/>sunt generis, ut cornu genu, praeter barbara quae sunt masculina,
				<lb/>ut Esau.</p>
				<p><lb/>In b. Omnia nomina in nominativo singulari terminantia in b masculini
				<lb/>sunt generis, ut Iob et Iacob.</p>
				<p><lb/>In c. Omnia nomina desinentia in nominativo singulari in c neutri
				<lb/>sunt generis, ut lac et alec.</p>
				<p><lb/>In d. Omnia nomina terminantia in d in nominativo singulari sunt
					<lb/>neutri generis, ut quod et aliud, praeter barbara quae sunt masculini,
				<lb/>velut David et Bogud.</p>
				<p><lb/>In al. Omnia nomina quae desinunt in al sunt generis neutri, ut
					<lb/>animal, praeter propria nomina virorum, ut Anibal, et praeter sal quod
				<lb/>etiam masculinum quandoque reperitur.</p>
				<pb n="60"/>
				<p><lb/>In el. Omnia nomina quae nominativum singularem faciunt in el
					<lb/>sunt generis neutri, ut mel et fel, praeter barbara nomina quae sunt
					<lb/>masculina, ut Michael, et praeter Rachel quod est femininum.
					<lb/>In il. Omnia nomina quae nominativum singularem faciunt in il
					<lb/>sunt feminini generis, ut Tanaquil; pugil autem masculini reperitur,
				<lb/>vigil vero commune, nichil vero neutrum.</p>
				<p><lb/>In ol. Omnia nomina fin&lt;i&gt;entia in ol sunt masculini generis, ut
					<lb/>sol, praeter barbara, ut Michol, quae sunt feminini generis.
					<lb/>In ul. Omnia nomina quae desinunt in ul sunt masculini generis,
				<lb/>ut consul, praeter duo communia: praesul et exul.</p>
				<p><lb/>In am. Omnia nomina quae nominativum singularem finiunt in am
					<lb/>sunt omnis generis, ut nequam, praeter barbara quae sunt masculini
				<lb/>generis, ut Adam.</p>
				<p><lb/>In im. Omnia nomina terminantia nominativum singularem in im
					<lb/>sunt generis neutri, ut Cim, praeter barbara quae sunt masculini, ut
				<lb/>Ioachim.</p>
				<p><lb/>In um. Omnia nomina terminantia singularem nominativum in um
					<lb/>neutri sunt generis, ut templum et scannum, praeter pauca propria
				<lb/>quae sunt feminina, ut Dortium.</p>
				<p><lb/>In an. Omnia nomina nominativum singularem finientia in an masculini
				<lb/>sunt generis, ut Titan.</p>
				<p><lb/>In en. Omnia nomina quae in nominativo singulari terminant in
					<lb/>en sunt neutra, veluti carmen. Excipiuntur haec masculina: pecten et
					<lb/>flamen (non pro flamine, sed pro Veneris sacerdote), ren quoque et
					<pb n="61"/>
					<lb/>splen, lien, ymen et propria nomina virorum et praeter composita a
					<lb/>cano canis, ut tibicen, quae sunt communia. Siren quoque et trisen feminina
				<lb/>sunt.</p>
				<p><lb/>In on. Omnia nomina quae in nominativo singulari finiunt in on
					<lb/>masculini designantur generis, veluti Simon. Excipiuntur nomina insularum,
					<lb/>vestium et civitatum, quae feminina iudicantur, ut sindon
					<lb/>et Sidon, praeter pauca Greca, ut Ilion Pelion et Dorion, quae neutra
				<lb/>dicuntur.</p>
				<p><lb/>In ar. Omnia nomina terminantia in ar in nominativo singulari sunt
					<lb/>generis neutri, ut laquear lacunar, praeter nomina virorum, ut Caesar.
					<lb/>Lar quoque et Nar masculini sunt generis; par vero cum suis compositis
				<lb/>omnis erit generis.</p>
				<p><lb/>In er. Omnia nomina nominativum singularem terminantia in er,
					<lb/>si secundae declinationis vel tertiae fuerint, masculini sunt generis,
					<lb/>ut pater magister. Excipiuntur mater mulier linter, quae sunt feminini,
					<lb/>et adiectiva quae sunt communis, ut alacer et pauper, sive omnis.
					<lb/>Iter autem spinter et iuger et (nomina) fetuum terrae, ut cicer laser
					<lb/>siler et papaver et piper, neutra iudicantur (excipitur acer, quod femininum
					<lb/>habetur). Illa quoque quae habent v vel b ante (e)r, neutri sunt
					<lb/>generis, ut ver et tuber, praeter imber cum suis compositis, ut september,
				<lb/>et bever.</p>
				<p><lb/>In ir. Omnia nomina desinentia in ir tertiae declinationis sunt neutri
					<lb/>generis, ut ir et Gaddir, praeter martir quod est communis.
					<lb/>In or. Omnia nomina in nominativo singulari in or terminantia sunt
					<lb/>masculini generis, ut odor, praeter composita a colore, corpore et decore,
					<pb n="62"/>
					<lb/>ut discolor tricorpor et indecor; memor quoque et inmemor cum
					<lb/>suis compositis et comparativa, ut doctior, quae sunt communis, e quibus
					<lb/>excipitur senior, quod est masculini tantum, et tria feminina: uxor
					<lb/>soror et arbor. Quattuor neutra marmor aequor ador et cor esse
				<lb/>iudicantur.</p>
				<p><lb/>In ur. Omnia nomina desinentia in ur in nominativo singulari, si
					<lb/>tertiae declinationis fuerint, neutri sunt generis, ut murmur, praeter
					<lb/>nomina virorum et avium habentia x vel t vel f ante ur, quae sunt masculini:
					<lb/>Anxur turtur et furfur; et (praeter) verbalia tertiae declinationis
					<lb/>data utrique sexui, quae sunt communis, ut augur Ligur et fur.
					<lb/>In as. Omnia nomina in nominativo singulari in as desinentia sunt
					<lb/>feminini generis, ut pietas, praeter vas vadis, as assis, mas maris, et
					<lb/>praeter propria nomina virorum, ut Aeneas Andreas, quae sunt masculini.
					<lb/>Vas autem fas et nefas sunt neutri, nugas vero omnis est generis.
					<lb/>Nomina quoque gentilia, ut Ravennas Arpinas, communia esse
				<lb/>iudicantur.</p>
				<p><lb/>In es. Omnia nomina in nominativo singulari desinentia in es, si
					<lb/>tertiae fuerint declinationis et non crescant in genitivo, sunt feminini
					<lb/>generis, ut lues caedes, praeter verres quod est masculini generis; et
					<lb/>si crescunt in genitivo et habent e correptam, sunt feminini, ut seges
					<lb/>segetis, teges tegetis et compes compedis; et si iunguntur utrique sexui,
					<lb/>sunt communis, ut miles; si autem masculino, feminino et neutro
					<lb/>iungitur, erit omnis generis, ut locuples. Alia omnia sunt masculina,
				<lb/>ut aries paries.</p>
				<p><lb/>In is. Omnia nomina desinentia in singulari nominativo in is sunt
					<lb/>masculini generis, ut panis, praeter clunis et canis quae sunt communis,
					<lb/>et finis incerti. Habentia duas consonantes vel unam duplicem ante
					<pb n="63"/>
					<lb/>is sunt masculina, ut postis et axis, praeter vestis pestis neptis febris
				<lb/>restis et orexis, quae sunt feminina.</p>
				<p><lb/>Alia in is. In is crescentia in genitivo sunt masculina, ut cinis sanguis
					<lb/>lapis lapidis, praeter cassis cuspis lis clamis et pixis, quae sunt
					<lb/>feminina; si vero desinentia in is adiectiva fuerint, sunt communis generis,
					<lb/>ut fortis civis et Sannis. Cetera sunt feminina, ut clavis et securis;
					<lb/>excipitur molaris et aedilis, quae sunt masculina. Cetera omnia
					<lb/>qualia sunt apud Grecos, talia in genere remanent apud nos, ut Paris
				<lb/>Thetis.</p>
				<p><lb/>Alia in is. In is, si paenultima desinat in aliquam ex liquidis, sunt
					<lb/>masculini generis, ut collis follis, praeter pellis pelvis pollis vallis et
				<lb/>turris, quae feminina iudicantur.</p>
				<p><lb/>In os. Omnia nomina nominativum singularem in os terminantia
					<lb/>sunt masculini, ut mos flos nepos ros, praeter cos dos glos, quae sunt
					<lb/>feminini; sacerdos autem et custos bos compos et impos sunt communis;
				<lb/>os vero oris et os ossis, melos et chaos sunt neutri.</p>
				<p><lb/>In us. Omnia nomina secundae declinationis in us correptam desinentia
					<lb/>in nominativo singulari sunt masculini generis, ut dominus,
					<lb/>praeter nomina arborum, ut populus pirus et ulmus, et praeter nomina
					<lb/>mulierum, ut Pilus et Berithus, et nomina civitatum vel insularum,
				<lb/>ut Andrus et Aegiptus, et haec nomina:</p>
				<p><lb/>&lt;artus&gt;, diptongus, nardus costusque, phaselus,
					<pb n="64"/>
					<lb/>alvus, xristallus, sinodus, balanus quoque, vannus,
					<lb/>carbasus atque colus et abissus, humus et bissus,
					<lb/>quae sunt feminini generis. Quattuor etiam inveniuntur neutra: pelagus
					<lb/>vulgus pus et virus (licet quandoque vulgus masculinum
				<lb/>inveniatur).</p>
				<p><lb/>Alia in us. Omnia nomina declinationis tertiae in us productam,
					<lb/>si sunt monosillaba, sunt neutri generis, ut tus et crus, praeter mus
					<lb/>quod est masculini, grus et sus quae communia iudicantur. Si vero ultra
					<lb/>sillabam fuerint, habentur feminini generis, ut tellus et servitus.
					<lb/>Alia in us. Omnia nomina tertiae declinationis [in us] nominativum
					<lb/>singularem in us correptam terminantia sunt neutri generis, ut pectus,
					<lb/>praeter lepus quod est masculini, et Venus &lt;quod&gt; feminini invenitur
					<lb/>generis. Omnia nomina quartae declinationis in us correptam singularem
					<lb/>nominativum facientia masculini sunt generis, ut visus luctus,
					<lb/>praeter
					<lb/>porticus atque tribus, nurus, manus, aut anus, &lt;idus&gt;;
				<lb/>sic acus atque domus, penus et specus; excipe socrus.</p>
				<p><lb/>In x. Omnia nominativum singularem nomina in x terminantia sunt
					<lb/>generis feminini, ut pax nix lux faex nox et nux, praeter habentia e ante
					<lb/>x ultra sillabam, quae sunt masculini: cimex pulex culex. Excipiuntur
					<lb/>paelex supellex et vibex et nomina fetuum terrae, ut carex, quae
					<lb/>sunt feminini, praeter cortex silex et calix, quae masculini sunt et feminini;
					<lb/>grex quoque varix et fornix et pertinentia tantum viris, ut rex
					<lb/>iudex, quae sunt masculini; pertinentia vero ad utrumque sexum sunt
					<lb/>communia, ut dux et coniux. Adiectiva vero in x sunt omnis generis,
					<lb/>ut contumax velox et audax. Cetera qualia sunt apud Grecos, talia remanent
					<pb n="65"/>
					<lb/>apud nos, ut calix et &lt;S&gt;pinx (quando pro monstro accipitur,
					<lb/>est masculini; quando pro acu, feminini generis habetur).
					<lb/>Alia de desinentibus in duas consonantes. Omnia nomina desinentia
					<lb/>in duas consonantes in nominativo singulari, si sint monosillaba,
					<lb/>sunt feminini generis, ut puls et frons, praeter mons fons pons dens
					<lb/>Mars, quae sunt masculini; stirps quoque masculinum et femininum
					<lb/>invenitur. Si vero ultra sillabam fuerint et sint propria nomina virorum,
					<lb/>(sunt masculini generis&gt; et cum his etiam Aruns dod[a]rans triens
					<lb/>et quadrans. Desinentia quoque in bs, ut calibs calibis, vel in ps, ut
					<lb/>forceps forcipis, sunt similiter masculini generis. Pertinentia siquidem
					<lb/>utrique sexui communis habentur generis, ut celebs et princeps. Adiectiva
				<lb/>autem omnis sunt generis, ut insons inops et expers.</p>
				<p><lb/>Alia in aes. Nominum desinentium in aes diptongo&lt;n&gt; unum invenitur
				<lb/>masculinum, ut praes, et unum neutrum: aes.</p>
				<p><lb/>In aus. Omnia &lt;nomina&gt; nominativum singularem in aus facientia
				<lb/>feminini sunt generis, ut laus et fraus.</p>
				<p><lb/>De generibus siquidem possent plura dici, sed haec ad praesens
				<lb/>sufficiant.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De numero&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius numeri? Singularis. Quare? Quia singulariter profertur.
					<lb/>Quid est numerus? Forma dictionis in voce, discretio quantitatis in
				<lb/>significatione .</p>
				<pb n="66"/>
				<p><lb/>Quaestio. Numerus unde dicitur? A numerando vel a Numeria dea,
					<lb/>quam antiqui de[e]am numeri esse dixerunt, sive a Numa Ponpilio, qui
					<lb/>primus invenit numerum apud Romanos. Item de eodem: sive nume
					<lb/>rus dicitur quasi nummorum rivus. Antiqui enim nescientes numerare
					<lb/>sua tempora suosque dies ex lapillis numerabant, in prosperitate
					<lb/>candidis, in adversitate nigris. Hinc Persius ait: <hi rend="italic">Hunc, Macrine, diem
				<lb/></hi><hi rend="italic">numera meliore lapillo</hi>.</p>
				<p><lb/>Numeri nominum quot sunt? Duo. Qui? Singularis, ut hic poeta;
					<lb/>pluralis, ut hi poetae. Singularis quippe dicitur quoniam ad unum, pluralis
					<lb/>eo quod ad plures dicitur. Secundum quosdam tertius est numerus,
					<lb/>qui dualis dicitur, eo quod singulariter proferri non potest, ut hi
					<lb/>duo et ambo. Sed nos hunc numerum non recipimus, quia quicquid
					<lb/>singularitatem excedit, inter pluralitatem computatur, et ideo plurale
					<lb/>est. Item quidam numerum singularem dixerunt non esse numerum,
					<lb/>quia numerus a pluralitate, non in uno proprie dicitur, cum omnis numerus
					<lb/>col&lt;l&gt;ectio sit unitatum ab uno ad plures procedens. Nos autem
					<lb/>numerum singularem bene numerum esse dicimus, eo quod geminatus
					<lb/>et multiplicatus omnes numeros facit et quia omnes numeri
				<lb/>ex ipso componuntur et etiam in ipso dissolvuntur.</p>
				<p><lb/>Nunc vero quoniam de numero habetur ratio, quaerendum est,
					<lb/>quae dictiones habent numeros. Illae videlicet, quae personas habent
					<lb/>finitas vel infinitas, ut sunt nomina pronomina verba et participia. Inde
					<lb/>contingit quia, si verbum deficit personis, deficit et numero, sicut
				<lb/>in infinitivis impersonalibus gerundivis et supinis liquido patet.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De communibus numero.</head> <p>Sunt etiam nomina numero communia,
					<pb n="67"/>
					<lb/>ut res nubes dies. Numero dicuntur ideo esse communia, quia sub
					<lb/>&lt;una&gt; terminatione, quae est es, tam nominativum singularem quam
					<lb/>nominativum pluralem habent. Dicimus enim haec res in singulari numero
				<lb/>et hae res in plurali.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De singularibus numero.</head> <p>Sunt etiam nomina semper singularia generis
					<lb/>masculini, ut pulvis sanguis. Sed quare dicimus haec nomina semper
					<lb/>esse singularia, cum legamus in Psalmis: <hi rend="italic">Libera me de sanguinibus</hi>,
					<lb/>sanguini
					<lb/>et in Evangelio: <hi rend="italic">Qui non ex sanguinibus</hi>? Ad quod dicendum, quod
					<lb/>in illo loco maluit interpres frangere regulam gramaticorum quam reticere
					<lb/>proprietatem Grecae interpretationis. Ceterum sanguis apud Latinos
					<lb/>singulariter semper effertur propter unitatem sui. Similiter pulvis;
					<lb/>res enim ista individua est nec potest habere sectionem, et quoniam
					<lb/>non potest habere sectionem, non potest habere pluralem numerum.
					<lb/>Numquid enim potest esse hoc in loco dimidius pulvis vel in loco
					<lb/>illo dimidius sanguis? Naturaliter enim res ista individua est, et ideo
					<lb/>numeri singularis est. Igitur pulvis vel sanguis quando pluraliter proferuntur,
				<lb/>non proprie sed usurpatione fit hoc.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De semper pluralibus masculinis.</head> <p>Sunt item semper pluralia generis
					<lb/>masculini, ut Manes Quirites cancelli. Manes dicuntur dii infernales
					<lb/>per antifrasin, eo quod minime sunt boni; antiqui enim dicebant
					<lb/>manum bonum. Quirites vero dicuntur Romani a Quirino Romulo, qui
					<lb/>semper asta utebatur, quae lingua Sabinica quiris dicitur. Item cancelli
					<lb/>dicuntur, eo quod canentes celent, et quia ex diversis conficiuntur
				<lb/>rebus, merito semper pluraliter proferuntur.</p>
			</div>
			<pb n="68"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>De semper singularibus femininis.</head> <p>Item sunt quaedam semper singularia,
					<lb/>ut pax et lux, quae sunt feminini generis et numeri semper
					<lb/>singularis, eo quia si una non fuerit pax, erit discordia. Similiter lux
					<lb/>quamvis diverso genere rerum conficiatur, non est tamen certa lux nisi
				<lb/>diei.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De semper pluralibus.</head> <p>Sunt item semper pluralia feminini generis,
				<lb/>ut Kalendae nundinae feriae quadrigae nuptiae scopae scalae.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De semper singularibus neutrorum.</head> <p>Item sunt semper singularia
					<lb/>neutri generis, ut pus aurum virus argentum oleum vinum plunbum
					<lb/>ferrum triticum et fere cetera, quae ad mensuram vel pondus pertinent,
					<lb/>quamquam multa consuetudine usurpatum sit, ut pluraliter vi
				<lb/>na mella ordea dicamus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De semper pluralibus neutrorum.</head> <p>Sunt semper pluralia eiusdem
				<lb/>generis, ut arma moenia Floralia Saturnalia.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De singularibus voce, non sensu.</head> <p>Item sunt quaedam voce singularia,
				<lb/>intellectu pluralia, ut populus plebs contio et vulgus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De pluralibus voce, non sensu.</head> <p>Sunt item et alia voce pluralia, intellectu
				<lb/>singularia, ut Athenae Cumae.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<p><lb/>1 De figura
					<lb/>Cuius figurae? Simplicis. Quare? Quia non potest dividi in duas
					<lb/>intelligibiles partes, quarum sensum habeat, nec derivatur a composito.
					<lb/>Quaestio. Quid est figura? Discrimen simplicium compositarumve
					<lb/>dictionum. Figura unde dicitur? A fingendo, id est a componendo:
					<lb/>fingere namque componere dicimus, unde et compositores luti figulos
				<lb/>vocamus.</p>
				<p><lb/>Figurae nominum quot sunt? Duae: simplex et composita. Simplex
					<pb n="69"/>
					<lb/>vero dicitur quasi semel vel sine plica plexa, ut iustus. Composita quoque
					<lb/>simul posita vocatur, quae videlicet in duo intelligibilia dividi potest,
					<lb/>ut iniustus. Additur a quibusdam et tertia, quae decomposita nuncupatur,
				<lb/>eo quod a composito derivatur, ut iniustitia.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quot modis nomina componuntur? Quattuor. Quibus?
					<lb/>Modus primus: ex duobus integris, ut suburbanus; sub namque integra
					<lb/>pars est, similiter urbanus, inde componitur suburbanus. Modus
					<lb/>secundus: item fit compositio ex duobus corruptis, ut efficax, scilicet
					<lb/>effectum capiens; utrumque etenim, hoc est effectus et capiens, ibi corrumpitur.
					<lb/>(Modus&gt; tertius: tertio modo fit compositio ex integro et corrupto,
					<lb/>ut ineptus, quod componitur ex in et aptus; cum itaque dicimus
					<lb/>ineptus, in siquidem integrum remanet, aptus vero corrumpitur.
					<lb/>&lt;Modus&gt; quartus: ex corrupto iterum et integro fit compositio, ut nugigerulus;
				<lb/>nugae namque corruptum, gerulus vero integrum remanet.</p>
				<p><lb/>Aliquando fit compositio ex pluribus, ut inexpugnabilis
				<lb/>imperterritus.</p>
				<p><lb/>In declinatione compositorum nominum animadvertere debemus,
					<lb/>quod ea quae ex duobus nominativis composita fuerint, ex utraque parte
					<lb/>declinantur per omnes casus, ut eques urbanus, equitis urbani; excipitur
					<lb/>alteruter. Quae ex nominativo et quolibet alio casu composita
					<lb/>fuerint, ea parte declinari tantum possunt, qua fuerit nominativus casus,
				<lb/>ut praefectus equitum, praefecti equitum.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quaeritur, si ex duobus nominativis sint nomina composita
					<lb/>et ex utrisque declinentur et flectantur lateribus, cui sint assignanda
					<lb/>declinationi. Solutio. Ei quidem declinationi ea dare debemus,
					<lb/>cuius fuerit ultimum nomen, ut praetor urbanus, praetoris urbani.
					<lb/>Illa vero declinatio nominum, quae ex nominativo et quolibet alio
					<lb/>casu composita fuerint, ex nominativo cognoscitur, ut praefectus equitum,
				<lb/>praefecti equitum.</p>
				<pb n="70"/>
				<p><lb/>Praeterea scire nos convenit, cum quibus partibus nomina componuntur.
					<lb/>Cum omnibus praeter interiectionem. Nomen namque com
					<lb/>ponitur cum nomine, ut paterfamilias; cum pronomine, ut huiusmodi;
					<lb/>cum verbo, ut lucifer; cum adverbio, ut satisfactio; cum participio,
					<lb/>ut plebisscitum; cum coniunctione, ut uterque; cum praepositione, ut
				<lb/>perfidus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De casu</head>
				<p><lb/>Cuius casus? Nominativi. Quare? Quia in tali casu declinando reperitur
				<lb/>et eius sensum retinet.</p>
				<p><lb/>Quid est casus ? Levis inflectio vocis, quae fit per varias terminationes
					<lb/>declinationis. Casus unde dicitur? A cadendo, eo quod unus cadat
					<lb/>ab alio, geniti&lt;v&gt;us a nominativo et sic alii. Nominativus vero non
					<lb/>ideo dicitur casus, quod cadat ab aliquo, sed quia alii cadant ab ipso.
					<lb/>Quaestio. Casus nominum quot sunt? Sex. Qui? Nominativus, genitivus,
					<lb/>dativus, accusativus, vocativus, ablativus. Nominativus est,
					<lb/>per quem nominamus (qui primus ideo ponitur, quoniam alii ab illo
					<lb/>regulam sumunt, unde rectus vocatur); genitivus est, per quem genus
					<lb/>demonstramus; dativus a dando, accusativus ab accusando, vocativus
				<lb/>a vocando, ablativus ab auferendo dicitur.</p>
				<p><lb/>Ideo autem sunt sex casus, quoniam principalia sex negotia homines
					<lb/>habent: nominant, generant, dant, accusant, vocant, auferunt.
				<lb/>Per casus omnia declinantur hoc modo.</p>
				<div>
					<p><lb/>Prima declinatio
						<lb/>Nominativo hic poeta, genitivo huius poetae, dativo huic poetae,
						<lb/>accusativo hunc poetam, vocativo o poeta, ablativo ab (h&gt;oc poeta; et
						<lb/>pluraliter nominativo hi poetae, genitivo horum poetarum, dativo his
						<lb/>poetis, accusativo hos poetas, vocativo o poetae, ablativo ab his poetis.
						<pb n="71"/>
						<lb/>Cuius declinationis? Primae. Quae est agnitio primae declinationis?
						<lb/>Haec est: cuius genitivus et dativus singularis, nominativus et vocativus
						<lb/>pluralis in ae diptongum desinunt, accusativus singularis in
						<lb/>am correptam, vocativus similis est nominativo, ablativus in a productam,
						<lb/>genitivus in arum correptam, dativus et ablativus in is productam
						<lb/>(exceptis quibusdam femininis in abus causa differentiae termina[na]ntibus,
					<lb/>ut anima animabus), accusativus in as productam.</p>
					<p><lb/>In his quidem nominibus, in quibus sexus femininus discernitur,
						<lb/>si substantialia fuerint, dativum et ablativum pluralem primae declinationis
						<lb/>non in is, sed in bus terminamus, ut anima animabus, ne, si
						<lb/>animis dixerimus, animos non animas significare videamur.
						<lb/>Quaestio. Quaerendum est autem, cur ea nomina, in quibus discernuntur
						<lb/>genera et notantur substantialia, in bus terminari debeant, cum
						<lb/>adiectiva nomina mobilia, licet in masculino dativum et ablativum in
						<lb/>is mittant, femininum similiter faciunt. Cur eadem regula non servatur
						<lb/>in omnibus, ut sicut ad differentiam animorum animabus dicimus,
						<lb/>sic etiam ad differentiam sanctorum sanctabus pronuntiemus? Solutio
						<lb/>laudabilis. Adiectiva quippe nomina fixis semper adhaerent nominibus
						<lb/>vel &lt;subposita vel&gt; superposita (unde etiam epytheta, hoc est
						<lb/>superposita, vocantur); manifestum est igitur ea amittere omnem dubietatem
						<lb/>discernendi generis [unde etiam epytheta hoc est superposita
						<lb/>vocantur; manifestum est igitur ea amittere omnem dubietatem discernendi
						<lb/>generis], dum enucleantur fixis nominibus, ut sanctis mulieribus,
						<lb/>sanctis viris. Substantialia vero nomina non est necesse semper
						<lb/>adiectivis iungi nominibus, quoniam per se substantiam qualitatemque
						<lb/>significant et absque adiutorio adiectivorum pandunt. Hac uti
						<lb/>que re indigent feminina substantialium nominum aliam habere litteraturam,
					<lb/>qua a masculinis distare probentur.</p>
					<p><lb/>Quaestio. Item quaeritur, cur haec mutatio potius in feminino
						<lb/>quam in masculino fiat. Sed ad hoc breviter respondendum est, quoniam
					<lb/>femininus sexus semper facilius movetur quam masculinus.</p>
				</div>
				<pb n="72"/>
				<div>
					<p><lb/>Secunda declinatio
						<lb/>Nominativo hic magister, genitivo huius magistri, dativo huic magistro,
						<lb/>accusativo hunc magistrum, vocativo o magister, ablativo ab
						<lb/>hoc magistro; et pluraliter nominativo hi magistri, genitivo horum magistrorum,
						<lb/>dativo his magistris, accusativo hos magistros, vocativo
					<lb/>o magistri, ablativo ab his magistris.</p>
					<p><lb/>Quae est agnitio secundae declinationis? Haec est: cuius genitivus
						<lb/>singularis, nominativus et vocativus pluralis in i productam desinit,
						<lb/>dativus et ablativus singularis in o productam, accusativus in um
						<lb/>correptam (quando nominativus in r vel in m desinit, similis est ei vocativus;
						<lb/>quando in us, mutatur in e, praeter deus agnus populus pelagus
						<lb/>et vulgus; quando vero in ius, si sunt propria nomina, abiecta us
						<lb/>fit vocativus in i, ut Virgilius o Virgili; et unum appellativum, quod
						<lb/>est filius, similiter facit vocativum in i, ut o fili), genitivus pluralis in
						<lb/>orum correptam, dativus et ablativus in is productam, accusativus in
						<lb/>os productam, nisi sint neutra nomina, quae nominativum, accusativum
					<lb/>et vocativum pluralem faciunt in a brevem.</p>
					<p><lb/>Nominativo hoc scannum, genitivo huius scanni, dativo huic scanno,
						<lb/>accusativo hoc scannum, vocativo o scannum, ablativo ab hoc scanno;
						<lb/>et pluraliter nominativo haec scanna, genitivo horum scannorum,
						<lb/>dativo his scannis, accusativo haec scanna, vocativo o scanna, ablativo
					<lb/>ab his scannis.</p>
				</div>
				<div>
					<p><lb/>Tertia declinatio
						<lb/>Nominativo hic et hacc sacerdos, genitivo huius sacerdotis, dativo
						<lb/>huic sacerdoti, accusativo hunc et hanc sacerdotem, vocativo o sacerdos,
						<lb/>ablativo ab hoc et ab hac sacerdote vel sacerdoti; et pluraliter
						<lb/>nominativo hi et hae sacerdotes, genitivo horum et harum sacerdotum,
						<lb/>dativo his sacerdotibus, accusativo hos et has sacerdotes, vocativo o
					<lb/>sacerdotes, ablativo ab his sacerdotibus.</p>
					<pb n="73"/>
					<p><lb/>Cuius declinationis? Tertiae. Quae est agnitio tertiae declinationis?
						<lb/>Haec est: cuius genitivus singularis in is correptam desinit (excepto
						<lb/>vis), dativus in i productam, accusativus in em correptam vel
						<lb/>in en productam, vocativus similis est nominativo, ablativus in e (excepto
						<lb/>fame) correptam vel in i productam, nominativus accusativus
						<lb/>et vocativus plurales in es productam (nisi sint neutra, quae faciunt
						<lb/>in a brevem), genitivus pluralis in um vel in ium correptam, dativus
					<lb/>et ablativus in bus correptam.</p>
					<p><lb/>Nominativo hic et haec fortis et hoc forte, genitivo huius fortis,
						<lb/>dativo huic forti, accusativo hunc et hanc fortem et hoc forte, vocativo
						<lb/>o fortis et o forte, ablativo ab hoc et ab hac et ab hoc forte vel forti;
						<lb/>et pluraliter nominativo hi et hae fortes et haec fortia, genitivo horum
						<lb/>et harum et horum fortium, dativo his fortibus, accusativo hos et has
						<lb/>fortes et haec fortia, vocativo o fortes et o fortia, ablativo ab his
					<lb/>fortibus.</p>
				</div>
				<div>
					<p><lb/>Quarta declinatio
						<lb/>Nominativo haec manus, genitivo huius manus, dativo huic manui,
						<lb/>accusativo hanc manum, vocativo o manus, ablativo ab hac manu;
						<lb/>et pluraliter nominativo hae manus, genitivo harum manuum, dativo
						<lb/>his manibus, accusativo has manus, vocativo o manus, ablativo
					<lb/>ab his manibus.</p>
					<p><lb/>Cuius declinationis? Quartae. Quae est agnitio quartae declinationis?
						<lb/>Haec est: cuius genitivus singularis, nominativus accusativus et
						<lb/>vocativus plurales in us productam desinunt, dativus singularis in ui
						<lb/>productam, accusativus in um correptam, vocativus similis est nominativo,
						<lb/>ablativus in u productam, genitivus pluralis in &lt;u&gt;um correptam,
					<lb/>dativus et ablativus in bus correptam.</p>
					<p><lb/>Tria tamen causa differentiae in ubus terminant, ut partus partubus
						<lb/>(per differentiam pars partis partibus), artus artubus (ad differentiam
						<lb/>ars artis artibus), arcus arcubus (pro differentia arx arcis arcibus).
						<lb/>| Alia quoque sola auctoritate in ubus faciunt, ut acus acubus, lacus
					<lb/>lacubus, specu&lt;s&gt; specubus, et si qua sunt huiusmodi.</p>
				</div>
				<pb n="74"/>
				<div>
					<p><lb/>Quinta declinatio</p>
					<p><lb/>Nominativo haec species, genitivo huius speciei, dativo huic speciei,
						<lb/>accusativo hanc speciem, vocativo o species, ablativo ab hac specie;
						<lb/>et pluraliter nominativo hae species, genitivo harum specierum,
						<lb/>dativo his speciebus, accusativo has species, vocativo o species, ablativo
					<lb/>ab his speciebus.</p>
					<p><lb/>Cuius declinationis? Quintae. Quae est agnitio quintae declinationis?
						<lb/>Haec est: cuius genitivus et dativus singularis in ei divisas sillabas
						<lb/>desinit, accusativus in em correptam, vocativus est similis nominativo,
						<lb/>ablativus in e productam, genitivus in erum correptam, dativus
					<lb/>et ablativus in bus correptam.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De formis nominum</head>
				<p><lb/>Sunt autem formae nominum casuales sex. Formas quidem, hoc
					<lb/>est similitudines, declinationum sex esse dicimus, eo quod tot habeant
				<lb/>varietates, quot sunt casus.</p>
				<p><lb/>Ex quibus alia est monoptota, quae pro omni casu una eademque
					<lb/>terminatione fungitur, ut sunt nomina litterarum et numerorum a quattuor
					<lb/>usque ad centum et si qua sunt similia, ut hoc a huius a, hoc alpha
					<lb/>huius alpha, hi et hae et haec quattuor horum et harum et horum
				<lb/>quattuor.</p>
				<p><lb/>Alia est diptota, quae duos diversos casus tantummodo habet, ut
				<lb/>tabi et tabo.</p>
				<p><lb/>Alia est triptota, quae tres casus habet dissimiles, ut musa musae
				<lb/>musam, scannum scanni scanno.</p>
				<p><lb/>Alia est tetraptota, quae quattuor habet diversos casus, ut vir viri
				<lb/>viro virum.</p>
				<p><lb/>Alia est pentaptota, quae terminationes quinque diversas comprehendit,
				<lb/>ut dominus domini domino dominum domine.</p>
				<p><lb/>Alia est exaptota, quae sex casus continet dissimiles, ut unus unius
				<lb/>uni unum une ab uno.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="75"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;II.&gt; DE NOMINE SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Dominus quae pars est? Nomen est. Nomini quot accidunt? Sex.
				<lb/>Quae? Qualitas, comparatio, genus, numerus, figura, casus.
				<lb/>Cuius qualitatis? Appellativae. Quare? Quoniam commune est multorum.
				<lb/>Petrus cuius qualitatis? Propriae. Quare? Quoniam unius nomen
				<lb/>est. Qualitas nominum in quo est? Bipertita est. Quo modo? Aut
				<lb/>enim unius nomen est et proprium dicitur, ut Roma; aut multorum
			<lb/>et appellativum, ut urbs.</p>
			<p><lb/>Comparatur? Minime. Quare? Quia non recipit agmentum nec patitur
				<lb/>detrimentum nec est vere adiectivum. Quid est comparatio? Rerum
				<lb/>similium vel dissimilium assimulatio. Comparatio unde dicitur?
				<lb/>A comparando. Quae nomina comparantur? Appellativa dumtaxat qualitatem
				<lb/>aut quantitatem significant&lt;ia&gt;: qualitatem, ut bonus, malus;
			<lb/>quantitatem, ut magnus, parvus.</p>
			<p><lb/>Cuius generis? Masculini. Cuius numeri? Singularis. Cuius figurae?
				<lb/>Simplicis. Cuius casus? Nominativi. Quo modo declinantur? Nominativo
			<lb/>hic dominus.</p>
			<p><lb/>Laudabilis quaestio. Quaeri debet cur nomen omnibus orationis
				<lb/>partibus praeposuerimus. Solutio. Ideo scilicet, quia omnis creatura
				<lb/>ex suo nomine cognoscitur. Nisi enim scierit quis rei nomen, cognitio
				<lb/>rerum perit. Ut enim nascitur homo, antequam rem aliquam agat vel
				<lb/>discat, nomen illi indicitur. Hac utique causa conveniens fuit ut de nomine
				<lb/>prius tractaretur. Alia &lt;solutio&gt;. Nomen quoque significat substantiam;
				<lb/>substantia vero dignior est actione, unde merito ceteris partibus
			<lb/>orationis debuit praeponi.</p>
		</div>
		<pb n="76"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;III&gt;. DE PRONOMINE SECUNDUM PRISCIANUM&gt;</head>
			<p><lb/>Quare inventa sunt pronomina. Pronomen vero ideo inventum
				<lb/>est et officio fungitur nominis, ne repetitio nominis audienti fastidium
				<lb/>faceret, si semper nomen et non pronomen poneretur, ut est: <hi rend="italic">Laudate
				<lb/></hi><hi rend="italic">Dominum de celis, laudate eum in exce&lt;l&gt;sis</hi>. Post tractatum igitur nominis
				<lb/>de pronomine loquamur. Tractatus de pronomine secundum
			<lb/>Priscianum.</p>
			<p><lb/>Ego quae pars est? Pronomen. Quare? Quia ponitur in loco nominis,
				<lb/>sicut proconsul in loco consulis, et certam significat personam.
				<lb/>Pronomen quid est? Pars orationis, quae pro nomine posita tantundem
				<lb/>paene significat personamque interdum recipit. Pronomen unde dicitur?
			<lb/>A pro et nomine.</p>
			<p><lb/>Pronomini quot accidunt? Sex. Quae? Species, genus, numerus,
			<lb/>figura, persona, casus.</p>
			<p><lb/>Cuius speciei? Primitivae. Quare? Quia primae [im]positionis est.
				<lb/>Cuius generis? Omnis. Cuius numeri? Singularis. Cuius figurae? Simplicis.
				<lb/>Cuius personae? Primae. Quare? Quia omnia pronomina sunt
				<lb/>tertiarum personarum exceptis ego, quod est primae, et tu, quod est
				<lb/>secundae, cum his quae derivantur ab eis. Cuius casus? Nominativi.
				<lb/>Quo modo declinantur? De prima persona: ego mei vel mis mihi
			<lb/>me a me; et pluraliter nos nostrum vel nostri nobis nos o nos a nobis.</p>
			<p><lb/>De secunda: tu tui vel tis tibi te o tu a te; et pluraliter vos vestrum vel
				<lb/>vestri vos o vos a vobis. De tertia: sui sibi se a se; et pluraliter sui sibi
			<lb/>se a se.</p>
			<pb n="77"/>
			<div type="section">
				<p><lb/>Cuius modi pronominis? Primi. Primus modus pronominis est
					<lb/>cuius genitivus singularis in i vel in is, dativus in i naturaliter desinit,
				<lb/>ut ego tu sui.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<p><lb/>Secundus modus pronominis est cuius genitivus singularis in ius
					<lb/>et dativus in i naturaliter desinit, ut ille illius, iste istius, ipse ipsius,
					<lb/>hic huius huic (quod cum deberet facere hui, assumit sibi c causa differentiae
				<lb/>hui interiectionis).</p>
				<p><lb/>Octo quoque nomina secuntur hunc modum declinationis cum suis
					<lb/>compositis et sunt: unus ullus totus solus alius alter uter et quis. Tria
				<lb/>ex his habent vocativum: unus totus solus.</p>
				<p><lb/>Quae nomina et pronomina sic declinantur: nominativo ille illa illud,
					<lb/>genitivo illius, dativo illi, accusativo illum illam illud, ablativo ab
					<lb/>illo ab illa ab illo; et pluraliter nominativo illi illae illa, genitivo illorum
					<lb/>illarum illorum, dativo illis, accusativo illos illas illa, ablativo ab
					<lb/>illis. Nominativo iste ista istud. Nominativo ipse ipsa ipsum.
					<lb/>Nominativo hic haec hoc, genitivo huius, dativo huic, accusativo
					<lb/>hunc hanc hoc, ablativo ab hoc ab hac ab hoc; et pluraliter nominativo
					<lb/>hi hae haec, genitivo horum harum horum, dativo his, accusativo
				<lb/>hos has haec, ablativo ab his.</p>
				<p><lb/>Nominativo is ea id, genitivo eius, dativo ei, accusativo eum eam
					<lb/>id, ablativo ab eo ab ea ab eo; et pluraliter nominativo ii eae ea, genitivo
					<lb/>eorum earum eorum, dativo iis, accusativo eos eas ea, ablativo ab eis.
					<lb/>Nominativo idem eadem idem, genitivo eiusdem, dativo eidem, accusativo
					<lb/>eundem eandem idem, ablativo ab eodem ab eadem ab eodem;
					<lb/>et pluraliter nominativo eidem eaedem eadem, genitivo eorundem earundem
					<lb/>eorundem, dativo eisdem, accusativo eosdem easdem eadem,
				<lb/>ablativo ab eisdem.</p>
				<p><lb/>Nominativo unus una unum, genitivo unius, dativo uni, accusativo
					<lb/>unum unam unum, vocativo o une o una o unum, ablativo ab uno
				<lb/>una uno.</p>
				<p><lb/>Nominativo totus tota totum, genitivo totius, dativo toti, accusativo
					<lb/>totum totam totum, vocativo o tote tota totum, ablativo a toto tota
					<lb/>toto; et pluraliter nominativo toti totae tota, genitivo totorum totarum
					<pb n="78"/>
					<lb/>totorum, dativo totis, accusativa totos totas tota, vocativo o toti
				<lb/>totae tota, ablativo ab his totis.</p>
				<p><lb/>Alius alia alium, genitivo alius, dativo alii, accusativo alium. Alter
					<lb/>altera alterum, genitivo alterius, dativo alteri. Alteruter alterutra
				<lb/>alterutrum.</p>
				<p><lb/>Quis vel qui quae quod vel quid, genitivo cuius, dativo cui, accusativo
					<lb/>quem quam quod vel quid, ablativo a quo vel a qui a qua vel
					<lb/>a qui a quo vel a qui; et pluraliter qui quae quae, quorum quarum quorum,
				<lb/>quis vel quibus, quos quas quae, a quis vel a quibus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De tertio modo pronominis.</head> <p>Tertius modus pronominis est, qui per
					<lb/>omnia sequitur regulam mobilium nominum sic: nominativo meus mea
					<lb/>meum, genitivo mei meae mei, dativo meo meae meo, accusativo meum
					<lb/>meam meum, vocativo o mi mea meum, ablativo &lt;a&gt; meo mea meo;
					<lb/>et pluraliter nominativo mei meae mea, genitivo meorum mearum meo
					<lb/>rum, dativo meis, accusativo meos meas mea, vocativo o mei meae mea,
				<lb/>ablativo a meis.</p>
				<p><lb/>Nota. Notandum autem quia cum deberet meus facere vocativum
					<lb/>o mee, causa melioris sonoritatis convertit duas ee breves in i longam
				<lb/>et facit o mi.</p>
				<p><lb/>Intende eodem: nominativo tuus tua tuum, genitivo tui tuae tui;
					<lb/>nominativo suus sua suum, genitivo sui suae sui; noster nostra nostrum,
					<lb/>genitivo nostri nostrae nostri, dativo nostro nostrae nostro; vester
				<lb/>vestra vestrum.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De quarto modo.</head> <p>Quartus modus pronominis est, qui per omnes
					<lb/>casus sequitur declinationem nominum tertiae declinationis, ut hic et
					<lb/>haec nostras et hoc nostrate, genitivo huius nostratis, dativo huic nostrati;
				<lb/>nominativo hic et haec vestras et hoc vestrate.</p>
				<p><lb/>Quot sunt pronomina de quibus nulla dubitatio potest esse apud
					<lb/>Latinos? Quindecim: octo primitiva et septem derivativa. Primitiva:
					<lb/>ego tu sui ille ipse iste hic is; derivativa: meus tuus suus noster et vester,
				<lb/>nostras et vestras.</p>
				<p><lb/>Quo modo derivantur? A genitivo mei i mutata in us venit meus;
					<lb/>mutata us in a fit mea; conversa vero a in um dicimus meum. A genitivo
					<lb/>nostrum vel nostri &lt;str&gt;i mutata in ster fit noster; ster autem conversa
					<pb n="79"/>
					<lb/>in stra fit nostra; stra vero in strum dicimus nostrum et nostras
					<lb/>nostratis. A genitivo tui derivatur tuus tua tuum. A genitivo vestrum
				<lb/>vel vestri venit vester vestra et vestras vestratis.</p>
				<p><lb/>Quot ex his habent vocativum casum? Quattuor: unum primitivum,
				<lb/>tu, et tria derivativa: meus noster et nostras.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quaeri autem potest, cum prima persona non habet vocativum,
					<lb/>videlicet ego mei, cur in plurali habeat eum. Prima persona
					<lb/>in singulari vocativum ideo non habet, quia nullus se ipsum vocat, quoniam
					<lb/>semper sibimet praesens non eget vocatione aliqua. Cur igitur
					<lb/>in plurali numero vocativum habet? Propter consodalitatem scilicet,
				<lb/>quoniam non iam sola, sed cum aliis vocatur, ut o nos.</p>
				<p><lb/>Qu&lt;ae&gt;stio. Merito etiam quaeri debet, qua ratione possessiva pronomina,
					<lb/>quae derivantur a prima persona, vocativum habeant, cum
					<lb/>ipsa prima persona hunc utique casum minime teneat: meus enim mei,
					<lb/>quod derivatur ab ego, vocativum facit o mi. Solutio. Sciendum est nobis,
					<lb/>quia ideo vocativum habet possessivum primae personae, quoniam
					<lb/>vocativus eius transitum facit ad secundam personam, velut cum dico
				<lb/>'o mi fili', 'o mi pater'.</p>
				<p><lb/>Item alia quaest&lt;i&gt;o. Cum autem natura sit omnis nominativi in
					<lb/>eus desinentis vocativum in e duplicem terminare, ut ligneus o lignee,
					<lb/>cur hoc pronomen meus mei non facit vocativum o mee ? Solutio. Duabus
					<lb/>causis: prima quidem causa est, quoniam antiqui nominativum in
					<lb/>i proferebant, quapropter vocativum in i faciebant. Secunda vero causa
					<lb/>est haec: moderni vero meus in nominativo dicentes, cum vocativum
					<lb/>deberent facere o mee[e], duas e breves mutaverunt in i longam
					<lb/>et dicunt o mi causa euphoniae. <hi rend="italic">Eu</hi> bonum, <hi rend="italic">phone</hi> vero apud Grecos
					<lb/>sonoritas dicitur: causa euphoniae, videlicet bonae sonoritatis, in vocativo
				<lb/>non mee, sed mi dicimus.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Haec pronomina tuus tua tuum cur carent vocativo, cum
					<lb/>eorum primitivum, videlicet tu, vocativum habeat? Solutio. Nullum
					<lb/>pronomen habet vocativum, nisi illud, cui prima persona loquitur vel
					<lb/>cui persona secunda verbi potest adiungi. Neque enim qui loquitur,
					<pb n="80"/>
					<lb/>neque de quo loquitur, habent vocativum. Possessiva vero secundae
					<lb/>personae vocativum propter hoc perdunt, quoniam vox transit ad tertiam
					<lb/>personam; cum enim dico tuus, subauditur servus aut equus aut
				<lb/>quodlibet aliud.</p>
				<p><lb/>Alia quaestio. Item quaeri debet, cur duos genitivos habeat hoc
					<lb/>pronomen ego, vel quare sit mei genitivus illius, cum in superficie litterae
					<lb/>nullam prorsus habeant similitudinem. Solutio. Sciendum igitur
					<lb/>nobis est nominativum istum, videlicet ego, secundum antiquos
					<lb/>obliquis caruisse casibus; obliqui quoque eius sine nominativo fuerunt.
					<lb/>Videntes autem moderni concordare illos in sensu, quamvis dissimiles
					<lb/>forent &lt;in&gt; litteratura, coniunxerunt illos taliter. Ideo etiam duos
					<lb/>genitivos habet, quoniam genitivus mei dicit&lt;ur&gt; de re, quae in praesenti
					<lb/>possidetur tempore, mis autem genitivus de re ventura dici debet.
					<lb/>Nos quoque cum antiquitus singulare non haberet, sicut ego nec
					<lb/>plurale habebat, placuit modernis ut ego et nos simul iuncta pro uno
				<lb/>pronomine computarentur.</p>
				<p><lb/>Alia quaestio. Item quaerendum videtur, cur hoc pronomen sui
					<lb/>no&lt;mi&gt;nativum non habeat. Solutio. Propter hoc siquidem sui nominativum
					<lb/>habere non potuit, quoniam si diceremus suus, nulla foret inter
					<lb/>primitivum et dirivativum differentia. Item si diceremus sus, non
					<lb/>facile posset discerni utrum nomen vel pronomen esset. Si vero sis diceretur,
					<lb/>secunda verbi persona putaretur. Notandum autem quoniam
					<lb/>fuerunt qui dicerent huius pronominis, sui videlicet, si nominativum
					<lb/>fore. Sed quia dubium remaneret quando pronomen vel coniunctio foret,
				<lb/>merito talis sententia displicet.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Est aliqua differentia inter genitivum primitivi et possessivi
					<lb/>horum pronominum mei tui sui nostri vestri? Solutio. Est utique,
					<lb/>quoniam genitivus primitivi simplicem possessionem significat,
					<lb/>possessivi autem genitivus duplicem. Si enim dicam 'mei est servus'
					<lb/>pro 'meus est servus' simplicem demonstro possessionem; si vero proferam
					<lb/>'mei filii est servus' duplex est demonstrata possessio, id est mea
				<lb/>quae est in filio, filii autem in servo.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="81"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;IV.&gt; DE PRONOMINE SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Pronomen quid est? Pars orationis, quae pro nomine posita tantundem
			<lb/>paene significat personamque interdum recipit.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Quare dixit 'paene'? Solutio. Quoniam nomen plenam
				<lb/>orationem facere sine pronomine potest, pronomen vero sine nomine
			<lb/>nunquam.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Cur autem 'interdum' adiunxit? Solutio. Propter infinita
				<lb/>pronomina, quae personam non habent, sed inquirunt substantiam,
			<lb/>ut quis quae quod.</p>
			<p><lb/>Pronomini quot accidunt? Sex. Quae? Qualitas, genus, numerus,
			<lb/>figura, persona, casus.</p>
			<p><lb/>Qualitas pronominum in quo est? Bipertita est. Quo modo? Aut
				<lb/>enim finita sunt pronomina aut infinita. Quae sunt finita? Quae recipiunt
				<lb/>personas, ut ego, tu, ille. Quae sunt infinita? Quae non recipiunt
			<lb/>personas, ut quis quae quod.</p>
			<p><lb/>Genera pronominum quot sunt? Eadem fere quae et nominum: masculinum,
				<lb/>ut quis; femininum, ut quae; neutrum, ut quod; commune,
			<lb/>ut qualis, talis; trium generum, ut ego, tu, sui.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Quare dixit 'fere' ? Solutio. Propter epikoenon, quod non
				<lb/>est in pronomine. Quare? Quoniam, cum constructio fit ex fixo nomine
				<lb/>et adiectivo et pronomine, antequam perveniatur ad pronomen, iam
				<lb/>per adiectivum cognoscitur, cuius generis sit fixum. Verbi gratia 'aquila
				<lb/>magna ea erat, quae volabat in partibus orientis'; antequam pervenias
				<lb/>ad pronomen, iam per adiectivum cognoscis, cuius generis fixum fuerit.
				<lb/>Quaestio. Quaeri etiam rationabiliter debet quis talis et qualis cum
				<pb n="82"/>
				<lb/>secundum Donatum pronomina dicantur et a Prisciano nomina iudicentur,
				<lb/>cui potius assensus debeat praeberi. Solutio. Ad quod respondemus
				<lb/>quoniam Donatus haec esse pronomina dixit, quia non egent
				<lb/>articulis; pronominibus enim articuli non iunguntur. Didimus quoque,
				<lb/>Donati magister, propter declinationem inter pronomina numeravit.
				<lb/>Sed declinatio mutare partem non potest. Si enim posset, multa pronomina
				<lb/>fuissent nomina et iterum multa computarentur nomina inter
				<lb/>pronomina. Melius est igitur ut secundum Priscianum nomina iudicentur,
			<lb/>quia substantiam significant.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>De numero</head>
				<p><lb/>Numeri pronominum quot sunt? Duo. Qui? Singularis, ut hic; pluralis,
				<lb/>ut hi[i].</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De figura</head>
				<p><lb/>Figurae pronominum quot sunt? Duae. Quae? Simplex, ut quis;
				<lb/>composita, ut quisque.</p>
				<p><lb/>Nota. Hoc quoque notandum quoniam composita pronomina secundum
					<lb/>formam nominum ex ea parte declinantur, qua pronomen fuerit
					<lb/>casus nominativi; cuius rei exempla sunt aliquis quisque quisnam
				<lb/>quispiam.</p>
				<p><lb/>Nec hoc negligenter praetereundum quinque adiectiones esse cum
					<lb/>quis et non cum qui, ut quisnam quispiam quisputas quisquam et quisque;
					<lb/>quatuor autem cum qui et non cum quis, ut quidam quivis quilibet
					<lb/>et quicumque. Tria quoque composita cum quis mutant litteraturam
					<lb/>in singulari feminino et in plurali neutro, ut siqua nequa aliqua.
					<lb/>Idem vero, quod pro duobus accipitur generibus, videlicet pro masculino
					<lb/>et neutro, componitur ex duobus corruptis et, cum producitur,
				<lb/>masculinum, cum corripitur, neutrum est.</p>
				<p><lb/>At vero si ita est, quaerendum est, in quo genere naturaliter proferatur
					<lb/>vel in quo corrumpatur. Sed sciendum est, quia in neutro genere
					<lb/>naturaliter profertur, videlicet correptum; in masculino autem
					<pb n="83"/>
					<lb/>contra naturam producitur, ut <hi rend="italic">vivo nocendo</hi> <hi rend="italic">quidem, sed me manet
					<lb/></hi><hi rend="italic">exitus idem</hi>, in neutro corripitur, ut <hi rend="italic">esset par aetas et idem si robur
					<lb/></hi><hi rend="italic">in annis.</hi> Unde igitur scire poterimus, utrum vera sint haec? Facile uti
					<lb/>que, si respiciamus ad compositionem eiusdem pronominis. Idem namque
					<lb/>cum est masculinum, componitur ex is et demum, et liquet omnibus
					<lb/>is sillabam per se positam correptam esse. Cum autem fuerit neutrum,
					<lb/>ex id et demum componitur, ex quo apparet in neutro naturali
				<lb/>ter corripi, in masculino autem contra naturam produci.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Ut quid ergo producitur? Solutio. Ut discretio videlicet
				<lb/>fiat inter masculinum et neutrum.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Si igitur idem ex is et demum in masculino manet compositum,
					<lb/>cur non ita &lt;pro&gt;fertur, ut dicatur isdem? Solutio. Euphoniae
					<lb/>quidem causa aufertur inde s, quia melius sonat idem quam isdem,
					<lb/>vel quia d littera in nominativo casu in media parte non potest poni,
					<lb/>nisi inter duas vocales, et ob hanc causam proicitur inde s.
					<lb/>Sunt item alia composita, ut egomet. Compositum est ab ego et
					<lb/>met, quae est adiectio sillabica. Declinatur igitur ex parte nominativi
					<lb/>et met indeclinabiliter manet per omnes casus. Similiter in plurali nosmet.
					<lb/>Nostrum vel nostri genitivus pluralis non recipit met syllabam,
					<lb/>ne putetur esse possessivum. Tu quoque met in nominativo non recipit,
				<lb/>ne putetur esse verbum.</p>
				<p><lb/>Quaestio la&lt;u&gt;dabilis. Quaeritur, cur Donatus haec pronomina appellet,
					<lb/>cum nulla pars recte valeat composita dici, nisi ea, quae denuo
					<lb/>redintegrari potest. Non enim maiorem habent sensum, nisi tantum
					<lb/>quantum simplicia, maxime cum ceteri doctores non compositionem
					<lb/>illam vocent, sed potius syllabicam adiectionem esse dicant, quae ob
					<lb/>decorem artis metricae ab antiquis poetis sunt inventae. Sciendum igitur
					<lb/>est, quoniam Donatus haec pronomina ideo composita esse dicit,
					<lb/>quia similitudinem aliarum partium exprimunt et quodammodo videntur
				<lb/>uberiorem et pulcriorem sonum habere quam simplicia.</p>
			</div>
			<pb n="84"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>De personis pronominum</head>
				<p><lb/>Personae pronominum quot sunt? Tres. Quae? Prima, ut ego; secunda,
				<lb/>ut tu; tertia, ut ille.</p>
				<p><lb/>Cur dixit tres, cum non sit amplius quam una, videlicet prima?
					<lb/>Persona enim per se sonat. Si igitur persona ideo dicitur, quia per se
					<lb/>sonat, non sunt dicendae nisi una, videlicet prima. Prima namque loquitur
					<lb/>de tertia ad secundam nec alia sonat praeter primam. Omnis
					<lb/>itaque persona, quae per se loquitur, prima est nec alia valet emittere
					<lb/>vocem nisi prima. Nam si coeperit loqui secunda vel tertia, statim erit
					<lb/>prima. Solutio. Ad quod respondendum, quod prima quidem proprie
					<lb/>persona dicitur, ceterae vero translative ob collocutionem, quam habet
					<lb/>cum eis. Aliter. Alio quoque modo potest dici, quoniam haec diffinitio
				<lb/>propter vocem, non propter substantiam data est.</p>
				<p><lb/>Invenitur enim prisco tempore fuisse concessum istrionibus, ut
					<lb/>quibuscumque vellent, in comoediis et tragoediis insultarent. Quod
					<lb/>cum potentioribus quibusdam displicuisset, permissum est illis, ut larvis
					<lb/>adhibitis ex corticibus arborum quorumcumque vellent personas
					<lb/>repraesentarent, ut est Hecubae Chremetis et ceterorum. Ergo iuxta
					<lb/>diffinitionem soni persona dicta est a concavitate larvarum, quoniam,
					<lb/>quo maior erat concavitas, eo prolixior sonus reddebatur. Secundum
					<lb/>vero substantiam persona est individua uniuscuiusque rei praesentatio.
					<lb/>Prima igitur persona est, quae de se ipsa loquitur vel sola vel cum
					<lb/>aliis, ut ego, nos; secunda &lt;est&gt;, ad quam prima loquitur; tertia est,
				<lb/>de qua fit sermo inter primam et secundam.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De casibus</head>
				<p><lb/>Casus item pronominum quot sunt? Sex, quem ad modum et nominum,
					<lb/>per quos omnium generum nomina, pronomina, participia
				<lb/>declinantur.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Cur dixit sex casus habere pronomen, cum non omnia
					<pb n="85"/>
					<lb/>pronomina sex casus habeant? Prima enim et tertia persona plus quinque
					<lb/>casibus habere non valent, cum vocativus in eis inveniri non possit.
					<lb/>Solutio. Donatus posuit totum pro parte, quia quamvis non omnia
				<lb/>pronomina, tamen aliqua sex casus recipiunt.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De prima persona.</head> <p>Ego pronomen finitum generis omnis numeri
					<lb/>singularis figurae simplicis personae primae casus nominativi, quod
					<lb/>declinabitur sic: ego mei vel mis mihi me a me; et pluraliter nos nostrum
				<lb/>vel nostri nobis nos o nos a nobis.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De secunda.</head> <p>Personae secundae generis omnis numeri singularis
					<lb/>figurae simplicis casus nominativi et vocativi, quod declinabitur sic:
					<lb/>tu tui vel tis tibi te o tu a te; et pluraliter vos vestrum vel vestri vobis
				<lb/>vos o vos a vobis.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De tertia.</head> <p>Personae tertiae generis omnis numeri utriusque casus
					<lb/>genitivi dativi accusativi et ablativi, quod declina&lt;bi&gt;tur sic: sui sibi
					<lb/>se a se; et pluraliter sui sibi se a se. Item personae tertiae generis masculini
					<lb/>numeri singularis figurae simplicis ille illius illi illum ab illo,
					<lb/>et pluraliter illi illorum illis illos ab illis; generis feminini illa illius
					<lb/>illi illam ab illa, et pluraliter illae illarum illis illas ab illis; generis
					<lb/>neutri illud illius illi illud ab illo, et pluraliter illa illorum illis illa ab
				<lb/>illis.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quare dicuntur haec pronomina finita? Solutio. Quoniam
					<lb/>diffiniunt certam personam, ut puta quando dico ego, non potes aliquem
					<lb/>intelligere alium nisi me, qui dirigo se&lt;r&gt;monem. Similiter de
					<lb/>tu tui dici potest. Ille autem quamvis secundum Donatum inter finita
					<lb/>computetur, aliquotiens est minus quam finitum. Cum enim de praesente
					<lb/>loquimur, tunc est finitum, ut <hi rend="italic">videsne illum</hi>? Si vero de absente
				<lb/>fiat mentio, minus quam finitum.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quaeritur etiam, cur prima et secunda persona &lt;singula
					<pb n="86"/>
					<lb/>habeant pronomina, tertiam vero diversae indicent voces. Ad quod respondendum,
					<lb/>quod prima quidem et secunda persona&gt; non egent diversis
					<lb/>vocibus, eo quod inter se semper praesentes sunt et demonstrativae.
					<lb/>Tertia vero persona modo demonstrativa est, ut hic iste, modo
				<lb/>relativa, ut is ipse, modo praesens, ut iste, modo absens, ut ille.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De minus quam finitis.</head> <p>Minus quam finita generis masculini ipse
					<lb/>ipsius ipsi ipsum ab ipso, et pluraliter ipsi ipsorum ipsis ipsos ab ipsis;
					<lb/>generis feminini ipsa ipsius ipsi ipsam ab ipsa, et pluraliter ipsae
					<lb/>ipsarum ipsis ipsas ab ipsis; generis neutri ipsum ipsius ipsi ipsum
				<lb/>ab ipso, et pluraliter ipsa ipsorum ipsis ipsa ab ipsis.</p>
				<p><lb/>Item minus quam finita generis masculini iste istius isti istum ab
					<lb/>isto, et pluraliter isti istorum istis istos ab istis; generis feminini ista
					<lb/>istius isti istam ab ista, et pluraliter istae istarum istis istas ab istis;
					<lb/>generis neutri istud istius isti istud ab isto, et pluraliter ista istorum
				<lb/>istis ista ab istis.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quare autem ipse et iste minus quam finita dicuntur?
					<lb/>Solutio. Quoniam non semper praesentia sunt. Ipse namque, si per se
					<lb/>proferatur in tertia persona, relativum est, unde Virgilius in tertio Aeneydos: <hi rend="italic">
					<lb/>Ipse arduus altaque pulsat sidera</hi>; si vero cum aliis pronominibus
					<lb/>iungatur, eorum accipit significationem, ut idem poeta in quinto:
					<lb/><hi rend="italic">Ipse ego paulisper pro te tua munera inibo</hi>; est hic demonstrativum,
					<lb/>quoniam ego, cui adiungitur, est demonstrativum. Minus quam finita
				<lb/>igitur dicuntur, quoniam non semper praesentiam ostendunt.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De articularibus.</head> <p>Item articulare pronomen praepositivum vel demonstrativum
					<lb/>generis masculini hic huius huic hunc ab &lt;h&gt;oc, et pluraliter
					<lb/>hi horum his hos ab his; generis feminini haec huius huic hanc
					<lb/>ab hac, et pluraliter hae harum his has ab his; generis neutri hoc huius
				<lb/>huic hoc ab hoc, et pluraliter haec horum his haec ab his.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quare praedicta pronomina articularia vocantur? Quoniam
					<pb n="87"/>
					<lb/>pro articulis ponuntur. Greci autem partem articulorum habent,
					<lb/>quam nos non habemus, et in ultimo loco eam ponunt, ubi nos ponimus
					<lb/>interiectionem. Pro illis igitur articulis haec pronomina ponimus,
					<lb/>unde ipsa articularia vocamus. Praepositiva ideo dicuntur, quoniam
					<lb/>semper praeponuntur. Demonstrativa vero appellantur, quia rem praesentem
					<lb/>ostendunt. Sciendum etiam, quoniam hic pronomen semper
					<lb/>corripitur, hic adverbium producitur, unde Virgilius: <hi rend="italic">Hic vir, hic est,
				<lb/></hi><hi rend="italic">tibi quem promitti saepius audis.</hi></p>
				<p><lb/><hi rend="italic"/> Alia quaestio. Quaerendum nichilominus videtur de eodem pronomine,
					<lb/>quod est hic, quando sit pronomen vel quando articulus tantum.
					<lb/>Solutio. Sed notandum: tunc est pronomen tantum, quando officio
					<lb/>nominis fungitur, ut 'hic est vir, de quo dixeram tibi'; tunc vero
					<lb/>est articulus, cum coartat nos ad cognoscendum genus, numerum vel
				<lb/>casum.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De subiunctivis.</head> <p>Item subiunctivum vel relativum generis masculini
					<lb/>is eius ei eum ab eo, et pluraliter ei eorum eis eos ab eis; generis
					<lb/>feminini ea eius ei eam ab ea, et pluraliter eae earum eis eas ab eis;
					<lb/>generis neutri id eius ei id ab eo, et pluraliter ea eorum eis ea ab eis.
					<lb/>Quaestio. Qua ratione subiunctivum is pronomen vocatur? Solutio.
					<lb/>Quia semper subiungitur. Praecedit enim nomen et sequitur pronomen,
					<lb/>ut 'Aeneas filius Veneris; is vicit Turnum'. Dicitur etiam relativum,
					<lb/>quoniam praecedens nomen revocat ad memoriam, ut 'Dominus
				<lb/>Ihesus Christus'; is est qui vicit diabolum'.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De infinitis.</head> <p>Item infinita generis masculini quis vel qui cuius cui
					<lb/>quem a quo vel a qui, et pluraliter qui quorum quis vel quibus quos
					<lb/>a quis vel a quibus; generis feminini quae vel qua cuius cui quam a
					<lb/>qua vel a qui, et pluraliter quae quarum quis vel quibus quas a quis
					<lb/>vel a quibus; generis neutri quod vel quid cuius cui quod vel quid a
					<pb n="88"/>
					<lb/>quo vel a qui, et pluraliter quae quorum quis vel quibus quae a quis
				<lb/>vel a quibus.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Cur praedicta pronomina dicuntur infinita? Solutio. Quoniam
					<lb/>referuntur ad omnem substantiam et requirunt personam, sed
					<lb/>non demonstrant. Quis autem et qui duo sunt nominativi, sed in hoc
					<lb/>distant, quoniam qui pro quis ponitur, quis vero pro qui numquam,
				<lb/>sed interrogativum est tantum, ut 'quis heri legit? Ipse qui et hodie'.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De possessivis ad aliquid dictis.</head> <p>Item possessiva finita ad aliquid
					<lb/>dicta &lt;generis masculini&gt; meus mei meo meum o mi a meo, et pluraliter
					<lb/>mei meorum meis meos o mei a meis; generis feminini mea meae
					<lb/>meae meam o mea a mea, et pluraliter meae mearum meis meas o meae
					<lb/>a meis; generis neutri meum mei meo meum o meum a meo, et pluraliter
				<lb/>mea meorum meis mea o mea a meis.</p>
				<p><lb/>Nota. Ratio exigit ut quare possessiva finita ad aliquid dicta vocentur,
					<lb/>paucis verbis dilucidetur. Solutio. Possessiva dicuntur, quoniam
					<lb/>possessionem demonstrant, ut 'meus equus'; finita, quia rem praesentem
					<lb/>notant; ad aliquid dicta vocantur, eo quod praeter se aliud figurant:
					<lb/>velut si dicas patrem, iam intelligis filium, ita cum dicis meus,
				<lb/>semiplenum adhuc pendet usquedum dicas homo vel equus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De secunda persona.</head> <p>Personae secundae generis masculini tuus
					<lb/>tui tuo tuum a tuo, et pluraliter tui tuorum tuis tuos a tuis; generis
					<lb/>feminini tua tuae tuae tuam a tua, et pluraliter tuae tuarum tuis tuas
					<lb/>a tuis; generis neutri tuum tui tuo tuum a tuo, et pluraliter tua tuorum
				<lb/>tuis tua a tuis.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De tertia persona.</head> <p>Personae tertiae generis masculini suus sui suo
					<lb/>suum a suo, et pluraliter sui suorum suis suos a suis; generis feminini
					<lb/>sua suae suae suam a sua, et pluraliter suae suarum suis suas a suis;
					<lb/>generis neutri suum sui suo suum a suo, et pluralitBr sua suorum suis
				<lb/>sua a suis.</p>
				<p><lb/>Item possessiva finita ad aliquid dicta generis masculini noster
					<lb/>nostri nostro nostrum o noster a nostro, et pluraliter nostri nostrorum
					<lb/>nostris nostros o nostri a nostris; generis feminini nostra nostrae
					<lb/>nostrae nostram o nostra a nostra, et pluraliter nostrae nostrarum nostris
					<pb n="89"/>
					<lb/>nostras o nostrae a nostris; generis neutri nostrum nostri nostro
					<lb/>nostrum o nostrum a nostro, et pluraliter nostra nostrorum nostris
				<lb/>nostra o nostra a nostris.</p>
				<p><lb/>Personae secundae generis masculini vester vestri vestro vestrum
					<lb/>a vestro, et pluraliter vestri vestrorum vestris vestros a vestris; generis
					<lb/>feminini vestra vestrae vestrae vestram a vestra, et pluraliter vestrae
					<lb/>vestrarum vestris vestras a vestris; generis neutri vestrum vestri
					<lb/>vestro vestrum a vestro, et pluraliter vestra vestrorum vestris vestra
				<lb/>a vestris.</p>
				<p><lb/>Da horum composita. Egomet tuimet suimet et cetera, ut eaecine
				<lb/>quisnam quispiam.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="90"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;V. DE VERBO SECUNDUM PRISCIANUM&gt;</head>
			<p><lb/>Amo quae pars est? Verbum. Quare? Quia cum temporibus et persona
				<lb/>sine casu aut agere aliquid aut pati aut neutrum significat. Verbum
				<lb/>quid est? Pars orationis cum tempore et persona sine casu agendi
			<lb/>vel patiendi aut utriusque significativa.</p>
			<p><lb/>Verbum unde dicitur? A verberando, eo quod ipsum proferendo
			<lb/>saepius aerem verberamus.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Cum ceterae partes verberatione aeris fiant, cur haec
				<lb/>sola pars hoc sibi prae ceteris nomen asciscit? Solutio. Ideo haec sola
				<lb/>pars hoc nomine nuncupatur, quia frequentius ea in omni oratione utimur,
				<lb/>ut est illud 'volo ire videre amicum' et in Proverbiis<hi rend="italic">: Discurre festina
			<lb/>suscita amicum tuum</hi>.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>De accidentibus</head>
				<p><lb/>Verbo quot accidunt? Octo. Quae? Genus, tempus, modus, species,
				<lb/>figura, coniugatio, persona cum numero.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Cum non dixerit genus cum tempore et sic de reliquis,
					<lb/>cur postmodum subiungit 'persona cum numero'? Solutio. Quoniam
					<lb/>haec duo accidentia, videlicet persona et numerus, sic inter se concordant,
					<lb/>ut quodcumque verbum personam Qhabuerit, habeat et numerum,
					<lb/>et si persona caruerit, careat similiter et numero, quod de ceteris accidentibus
				<lb/>non evenit.</p>
			</div>
			<pb n="91"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De genere&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius generis ? Activi. Quare ? Quia desinit in o et potest facere transitionem
					<lb/>ad aliquod rationale animal, unde possit fieri conversa locutio
				<lb/>accepto r.</p>
				<p><lb/>Amor cuius generis ? Passivi. Quare? Quia desinit in r et potest dimittere
					<lb/>r et redire in activum et iterum sumere r et facere ex se
				<lb/>passivum.</p>
				<p><lb/>Sedeo cuius generis? Neutri. &lt;Quare?&gt; Quia desinit in o nec potest
				<lb/>facere.</p>
				<p><lb/>Gaudeo cuius generis? Neutri passivi. Quare? Quia in praeteritis
					<lb/>perfectis et in his, quae formantur ab eis, retinet litteraturam passivorum,
					<lb/>in ceteris vero neutrorum. Sunt autem numero quinque: gaudeo
					<lb/>gaudes gavisus sum, audeo audes ausus sum, soleo solitus sum,
				<lb/>fio factus sum, fido fisus sum.</p>
				<p><lb/>Neutra passiva. Vapulo cuius generis ? Neutri passivi. Quare? Quia
					<lb/>cum desinat in o, non potest facere transi&lt;ti&gt;onem et in litteratura
					<lb/>neutrorum sensum retinet passivorum, cum nec etiam in praeteritis
					<pb n="92"/>
					<lb/>habeat litteraturam eorum. Sunt vero haec: vapulo exsulo veneo pavesco
				<lb/>expavesco.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De deponentibus.</head> <p>Loquor cuius generis? Deponentis. Quare? Quia
					<lb/>deponit unam significationem et retinet aliam, videlicet sub litteratura
				<lb/>passivi sensum demonstrat activi.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De neutris substantivi&lt;s&gt;.</head> <p>Sum cuius generis? Neutri substantivi.
					<lb/>Quare? Quia in um terminatum nec activum nec passivum, sed substantiam
				<lb/>significat.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De communibus.</head> <p>Osculor cuius generis? Comunis. Quare? Quia sub
					<lb/>una litteratura tantum, videlicet sub passiva, utramque retinet significationem,
				<lb/>hoc est activi et passivi. Sunt autem octo. Quae?</p>
				<p><lb/>Largior experior veneror moror osculor ortor
				<lb/>criminor amplector tibi sint comunia, lector.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De genere.</head> <p>Quid est genus in verbo? Actionis vel passionis determinatio.
					<lb/>Genus unde dicitur? A generando, eo quod unum generetur
				<lb/>ab altero.</p>
				<p><lb/>Quot sunt genera. Genera verborum quot sunt? Septem. Quae? Activum,
					<lb/>ut amo; passivum, ut amor; neutrum absolutum, ut sedeo; neutrum
					<lb/>passivum, ut gaudeo; neutropassivum, ut veneo. His etiam additur
					<lb/>neutrum substantivum, ut sum, et ab eo composita, ut adsum obsum
					<lb/>praesum possum et desunl et cetera. Sunt et neutra defectiva in
					<lb/>i terminantia, ut memini. Sunt itern alia neutra, quae in t desinunt,
					<lb/>ut pudet taedet (quando indeclinabilia inveniuntur et impersonalia vocantur).
					<lb/>Ex his autem desinentia in it dativo casui serviunt, ut 'contingit
					<lb/>mihi'; quae vero in et, modo dativum modo accusativum requirunt,
				<lb/>ut 'libet mihi', 'decet me'.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De tempore</head>
				<p><lb/>Cuius temporis amo? Praesentis. Quare? Quia praesentem rem designat.
					<lb/>Amabam cuius temporis? Praeteriti imperfecti. Quare? Quia
					<lb/>rem inceptam sed nondum perfectam demonstrat. Amavi cuius temporis?
					<lb/>Praeteriti perfecti. Quare? Quia praeteritum perfectum. Amaveram
					<lb/>cuius temporis? Praeteriti plusquamperfecti. Quare? Quia praeteritum
					<pb n="93"/>
					<lb/>&lt;plusquamperfectum&gt;. Amabo cuius temporis? Futuri. Quare?
				<lb/>Quia futurum.</p>
				<p><lb/>Quid est tempus? Rerum mirabilium transitus. Tempus unde dicitur?
				<lb/>A temperando</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De te&lt;m&gt;poribus.</head> <p>Quot sunt tempora in declinatione verborum?
					<lb/>Quinque: praesens, praeteritum imperfectum, perfectum, plusquamperfectum
				<lb/>et futurum.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Cur autem posuimus praesens tempus primum et non
					<lb/>per ordinem, ut prius praeteritum ac deinde praesens posuissemus?
					<lb/>Solutio. Ideo nempe praesens ante praeteritum posuimus, quia quod
					<lb/>praeteritum est praesens ante fuit et praeteritum non potest esse, nisi
				<lb/>prius praesens fuerit.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De modis</head>
				<p><lb/>Amo cuius modi? Indicativi. Quare? Quia indicat. Ama cuius modi?
					<lb/>Imperativi. Quare? Quia imperat. Amarem cuius modi? Optativi.
					<lb/>Quare? Quia optat. Amem cuius modi? Subiunctivi. Quare? Quia subiungit.
					<lb/>Amare cuius modi? Infinitivi. Quare? Quia nec personas diffinit
				<lb/>nec numerum.</p>
				<p><lb/>Quid est modus? Varia inclinatio animi, varios eius affectus demonstrans.
					<lb/>Modus unde dicitur? A moderando. Modi verborum quot
					<lb/>sunt? Quinque: indicativus, imperativus, optativus, subiunctivus et
				<lb/>infinitivus.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quare taliter ordinati sunt? Solutio. Indicativus quippe
					<lb/>primus ideo ponitur, quia perfectior ceteris est omnibus tam personis
					<lb/>quam temporibus et quia ex ipso omnes modi regulam excipiunt
					<lb/>et derivativa nomina seu verba vel participia ex hoc nascuntur, ut duco
				<lb/>ducens duxi ductus dux.</p>
				<pb n="94"/>
				<p><lb/>Imperativus autem ideo secundum tenuit locum in declinatione
					<lb/>verborum, quia non indiget auxilio alterius partis ad plenam significationem,
					<lb/>licet per tempora et personas naturaliter deficiat; caret enim
					<lb/>prima persona et praeterito tempore. Solemus autem non solum imperantes,
					<lb/>sed etiam orantes saepissime illo uti, ut est: <hi rend="italic">Libera me de
				<lb/></hi><hi rend="italic">sanguinibus.</hi></p>
				<p><lb/><hi rend="italic"/> Optativus vero quamvis temporibus et personis perfectior esse videatur
					<lb/>imperativo, merito tamen post eum ponitur, quia eget adverbio
					<lb/>optandi, ut plenum significet sensum. Iure etiam praecedit imperativus
					<lb/>optativum, &lt;quoniam&gt; qui optat inferior esse videtur
				<lb/>imperante.</p>
				<p><lb/>Quarto loco ponitur subiunctivus, et merito, quoniam eget adverbio
					<lb/>vel coniunctione vel subiungit &lt;sibi alterum verbum&gt; aut subiungitur
				<lb/>alteri verbo.</p>
				<p><lb/>Infinitivus ultimus est, quia nec personas diffinit nec numerum.
					<lb/>Post infinitivum autem sequitur verbum impersonale, quod ideo
				<lb/>impersonale dicitur, quia certam personam non diffinit.</p>
				<p><lb/>Quaestio itaque oritur: cum infinitivus dicitur, quia non diffinit
					<lb/>numerum certum vel personam, inpersonalis autem similiter, quare
					<lb/>non unus modus dicitur vel sub una litteratura compreenditur? An forte
					<lb/>differunt inter se aliquid? Differunt utique quattuor modis: uno modo,
					<lb/>quia impersonalis a tertia persona indicativi nascatur, infinitivus
					<lb/>vero a[d] secunda; alio modo, quoniam impersonalis non venit nisi a
					<lb/>duobus verbis, activo videlicet et neutro, ut quibusdam placet, infinitivus
					<pb n="95"/>
					<lb/>autem ab omnibus verbis; tertio modo, quia impersonalis per
					<lb/>omnes modos et per omnia tempora currit, infinitivus autem non ita;
					<lb/>quarto modo, &lt;quia&gt; impersonalis extrinsecus accipit adiumentum a
					<lb/>personis pronominum, ut 'legitur a me' (id est ego lego), infinitivus autem
				<lb/>ab ipso, &lt;a&gt; quo oritur, verbo.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De specie&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius speciei? Primitivae. Quare? Quia a nullo derivatur.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De figura&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius figurae? Simplicis. Quare? Quia non potest dividi.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quot modis verba componuntur? Quattuor. Quibus? Ex
					<lb/>duobus integris, ut adamo; ex duobus corruptis, ut intelligo: inter
					<lb/>na&lt;m&gt;que et lego utrumque ibi corrumpitur; ex integro et corrupto,
					<lb/>ut discutio (ex dis et quatio); ex corrupto et integro, ut diffido (ex dis
				<lb/>et fido).</p>
				<p><lb/>Quaedam etiam sunt decomposita, ut conticesco, quod a conticeo
				<lb/>contices (ex con et taceo taces composito) derivatur addita co.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De coniugationibus&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius coniugationis? Primae. Quare? Quia in secunda persona
					<lb/>praesentis temporis, indicativi modi habet a ante s in activo et neutro;
					<lb/>in passivo vero, communi et deponenti habet a ante ris, ut amo
				<lb/>amas, amor amaris.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quid est coniugatio? Solutio. Consequens verborum declinatio.
					<lb/>Coniugatio unde dicitur? A coniugando, eo quod sub una regula,
				<lb/>quasi sub uno iugo, plurima verba coniungat.</p>
				<p><lb/>Coniugationes verborum quot sunt? Quattuor. Prima quae indicativo
					<pb n="96"/>
					<lb/>modo, in secunda persona, tempore praesenti habet a productam
					<lb/>ante novissima&lt;m&gt; litteram s in activo et neutro; &lt;in&gt; passivo
					<lb/>vero, communi et deponenti habet a productum ante novissimam sillabam
					<lb/>ris, ut amo amas, amor amaris. Secunda quae habet e productum,
					<lb/>ut doceo doces et doceor doceris. Tertia quae habet i correptum
					<lb/>ante s in activo et neutro, ut lego legis; in passivo autem, communi
					<lb/>et deponenti habet e correptum ante ris, ut legor legeris. Quarta est
				<lb/>quae habet i productum, ut audio audis, audior audiris.</p>
				<div>
					<head><lb/>&lt;De prima coniugatione&gt;</head>
					<p><lb/>Quaestio. Prima coniugatio quot formas praeteritas habet? Tres.
						<lb/>Quas? In vi, ut amavi; in ui, ut tonui; in i antecedente[s] consonante[s]
					<lb/>praesentis temporis, ut dedi.</p>
					<p><lb/>Quot sunt verba primae coniugationis praeteritum in ui facientia?
						<lb/>Duodecim. Quae? Cubo cubas cubui, mico micas micui, frico fricas fricui,
						<lb/>plico plicas plicui, seco secas secui, neco necas necui, veto vetas
						<lb/>vetui, domo domas domui, tono tonas tonui, sono sonas sonui, crepo
					<lb/>crepas crepui, nexo nexas nexui.</p>
					<p><lb/>Quaestio. Quot sunt verba primae coniugationis, quae faciunt praeterita
						<lb/>in i antecedente consonante[s] praesentis temporis? Quattuor.
						<lb/>Quae? Dedi steti lavi et iuvi. Omnia alia verba faciunt praeterita in vi,
						<lb/>ut amavi, et mutant vi in tum et inde faciunt supinum, ut amavi amatum
					<lb/>(praeter lavi, quod facit lotum lautum et lavatum).</p>
					<p><lb/>Facientia praeterita in ui mutant ui in i et addita tum &lt;supinum
						<lb/>faciunt&gt;, ut domui domitum, praeter nectum sectum frictum; et micui
						<lb/>facit micatum et plicui plicatum et plicitum (sed quando componi
						<lb/>tur cum nominibus facit duplicavi duplicatum, et quando componitur
					<lb/>cum praepositionibus facit explicui explicitum).</p>
					<p><lb/>Verba primae coniugationis praeteritum in i antecedente consonante
						<lb/>praesentis temporis facientia mutant o in a et addita tum supinum
					<lb/>faciunt, ut do datum, sto statum.</p>
				</div>
				<pb n="97"/>
				<div>
					<head><lb/>De verbis secundae coniugationis</head>
					<p><lb/>Omnia verba secundae coniugationis in ui praeteritum facientia
						<lb/>mutant ui in i et addita tum supinum faciunt, ut monui monitum, praeter
					<lb/>doctum tentum excelsum tostum cassum passum.</p>
					<p><lb/>Quae finiunt in deo. Omnia verba secundae coniugationis in deo
						<lb/>desinentia mutant deo in sum in supino, ut ardeo arsum, suadeo sua
						<lb/>sum, rideo risum, video visum, sedeo sessum (interposita s), tondeo
						<lb/>tonsum, mordeo morsum, spo&lt;n&gt;deo sponsum, prandeo pransum,
						<lb/>praeter ea quae faciunt praeterita in ui, &lt;quae&gt; mutant ui in i et addita
						<lb/>tum faciunt supinum, ut splendui splenditum (si haberet).
						<lb/>Omnia verba secundae coniugationis in si praeteritum facientia
						<lb/>mutant si in sum, ut alsi alsum, praeter mulgeo mulsi quod facit mulsum
						<lb/>et multum, et indulgeo indulsi quod facit indulsum et indultum,
						<lb/>et praeter urgeo quod facit ursum, et torsi quod facit tortum et torsum.
						<lb/>Terminantia in beo. Omnia verba coniugationis secundae in beo
						<lb/>desinentia [et] faciunt praeteritum in ui, ut habeo habui, praeter iubeo
						<lb/>quod facit iussi, et sorbeo &lt;quod facit&gt; sor&lt;p&gt;si et sorbui. De his
						<lb/>itaque facientia praeteritum &lt;in ui&gt; mutant ui in i et addita tum supinum
						<lb/>faciunt, ut habui habitum. Et si faciunt praeteritum in si, mutant
						<lb/>si in sum, ut iussi iussum. Quod si fecerint praeteritum in psi,
						<lb/>mutant psi in ptum, ut sorpsi sortum et sorptum et sorbitum.
						<lb/>Desinentia in ceo. Omnia verba secundae coniugationis desinentia
						<lb/>in ceo faciunt praeteritum in ui, ut doceo docui, praeter mulceo
						<lb/>mulsi et mulxi et luceo luxi. Facientia igitur de his in ui praeteritum
						<lb/>mutant ui in i et addita tum supinum formant, ut nocui nocitum, praeter
						<lb/>docui quod mutat ui in ctum et facit doctum. Facientia vero praeteritum
					<lb/>in xi mutabunt xi in tum, ut mulxi multum, luxi luctum.</p>
					<p><lb/>In deo. Omnia verba secundae coniugationis desinentia in deo, si
						<lb/>habent ar vel a vel i longum ante deo, faciunt praeteritum in si, ut ar
						<lb/>deo arsi, suadeo suasi, rideo risi, praeter strideo quod facit stridi. Et
						<pb n="98"/>
						<lb/>si habent e vel i brevem ante deo, mutant eo in i productam et faciunt
						<lb/>praeteritum in di, ut video vidi, praevideo praevidi, sedeo sedi (quod
						<lb/>in composito servat praeterito e productam). Et si geminantur in praeterito,
						<lb/>faciunt in di, ut tondeo totondi, mordeo momordi, spondeo spopondi.
						<lb/>Omnia alia faciunt in ui, ut splendeo sple&lt;n&gt;dui, praeter prandeo
						<lb/>quod facit prandi`et pransus &lt;sum&gt;. Et si faciunt praeteritum in
						<lb/>si, mutant si in sum, ut ardeo arsum, suasi suasum. Et si faciunt praeteritum
						<lb/>in di, mutant di in sum, ut vidi visum, sedi sessum (interposita
						<lb/>s). Et si geminantur in praeterito, mutant deo in sum, ut tondeo tonsum.
						<lb/>Et si faciunt praeteritum in ui, mutant ui in i et addita tum supinum
					<lb/>faciunt, ut splendui splenditum.</p>
					<p><lb/>In geo. Omnia verba secundae coniugationis desinentia in geo, si
						<lb/>habent r vel l ante geo, faciunt praeterita in si, ut turgeo tursi, algeo
						<lb/>alsi; et si habent vocalem longam ante geo, faciunt praeteritum in xi,
						<lb/>ut frigeo frixi, lugeo luxi, augeo auxi. Omnia alia faciunt praeterita
						<lb/>in ui, ut indigeo indigui, egeo egui. De his itaque facientia praeteritum
						<lb/>in si mutant si in sum, ut alsi alsum. Quae autem praeteritum in
						<lb/>xi terminant, mutata xi in ctum supinum faciunt, ut frixi frictum. Quod
						<lb/>si fecerint in ui, mutabunt ui in i et per adiectionem tum supina
					<lb/>formabunt.</p>
					<p><lb/>Desinentia in peo. Omnia verba secundae coniugationis, quae in
						<lb/>peo finiunt, in ui praeterita faciunt, ut torpeo torpui, et mutata ui in
					<lb/>i et addita tum supinum faciunt, ut torpui torpitum.</p>
					<p><lb/>In queo. Omnia coniugationis secundae verba in queo terminantia
						<lb/>faciunt, praeteritum in ui et mutant ui in i et assu&lt;m&gt;pta tum supinum
						<lb/>faciunt, ut liqueo liqui liquitum (si haberet). Quae autem in si praeteritum
						<lb/>faciunt, mutant si in sum in supino, ut torsi torsum (licet et
					<lb/>tortum inveniatur).</p>
					<p><lb/>Omnia verba secundae coniugationis desinentia in teo faciunt praeteritum
						<lb/>in ui, ut niteo nitui, et mutata ui in i et addita tum supinum
					<lb/>faciunt. Excipitur pateo patui passum.</p>
					<pb n="99"/>
					<p><lb/>Desinentia in leo. Omnia secundae coniugationis verba in leo desinentia,
						<lb/>si sunt composita ab oleo vel a leo vel a pleo, faciunt praeterita
						<lb/>in vi, ut adoleo adolevi, &lt;impleo&gt; implevi, deleo delevi, praeter redoleo
						<lb/>et adoleo, aboleo et exoleo, quae in vi et in ui faciunt [tamen].
						<lb/>Omnia alia faciunt in ui, ut calleo callui, doleo dolui (sed excelleo facit
						<lb/>ex cellui vel exculi). Facientia itaque in vi praeteritum mutant vi
						<lb/>in tum et inde formant supinum, ut adolevi adoletum, delevi deletum.
						<lb/>Quod si praeteritum in ui fecerint, mutant ui in i et addita tum formant
						<lb/>supinum, ut abolui abolitum, quamvis excellui faciat excelsum.
						<lb/>Quae finiunt in meo. Omnia coniugationis secundae verba terminantia
						<lb/>in meo faciunt praeterita in ui, ut umeo umui, et mutata ui in
					<lb/>i &lt;et&gt; assumpta tum, fit supinum, ut umui umitum.</p>
					<p><lb/>In neo terminantia. Omnia verba secundae coniugationis quae desinunt
						<lb/>in neo, faciunt praeteritum in ui, ut moneo monui, teneo tenui.
						<lb/>Excipitur maneo mansi et neo nevi. Ex his igitur facientia praeteritum
						<lb/>in ui, mutato ui in i et assumpto tum, supinum formabunt, ut monui
						<lb/>monitum (tenui tamen faciet tentum). Facientia vero in si mutant
						<lb/>si in sum, ut mansi mansum; et si faciunt praeteritum in vi, mutant
					<lb/>vi in ctum, ut nevi nectum.</p>
					<p><lb/>De his quae desinunt in reo. Omnia verba coniugationis secundae
						<lb/>terminantia in reo faciunt praeteritum in ui, ut horreo horrui, praeter
						<lb/>haereo haesi. Facientia igitur praeteritum in ui mutant ui in i et
						<lb/>addita tum supinum faci[e]unt, ut horrui horritum. Verumtamen tor
						<lb/>rui facit tostum et ca[r]rui cassum. Quae ergo faciunt in si, mutant si
					<lb/>in sum, ut haesi haesum.</p>
					<p><lb/>Desinentia in seo. Omnia verba secundae coniugationis in seo desinentia
						<lb/>faciunt praeteritum in ui, ut denseo &lt;densui&gt; et censeo censui;
						<lb/>et mutant ui in i et addita tum supinum faciunt, ut densui densitum,
					<lb/>&lt;censui&gt; censitum (quamvis censum inveniatur).</p>
					<p><lb/>In veo. Omnia coniugationis secundae verba in veo t&lt;er&gt;minantia
						<pb n="100"/>
						<lb/>faciunt &lt;praeteritum&gt; in vi, ut foveo fovi, faveo favi et caveo cavi, praeter
						<lb/>coniveo quod facit conixi. Quae itaque praeterita in vi faciunt, mutant
						<lb/>vi in tum, ut fovi fotum (sed cavi facit cautum et favi fautum); et si
						<lb/>fecerint praeteritum in xi, mutato (xi) in ctum faciunt supinum, ut conixi
					<lb/>conictum (si haberet).</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>De tertia coniugatione</head>
					<p><lb/>Tertiae autem coniugationis verba &lt;quae&gt; desinunt in ao et in eo,
						<lb/>faciunt praeteritum in xi, ut traho traxi, veo vexi; et mutant xi in ctum,
					<lb/>ut traxi tractum et vexi vectum.</p>
					<p><lb/>Desinentia in uo. Omnia verba coniugationis tertiae in uo terminantia
						<lb/>faciunt praeteritum in ui, ut nuo nui, praeter fluo fluxi, struo
						<lb/>struxi et pluo pluxi vel pluvi. Et si faciunt praeteritum in ui, mutant
						<lb/>i in tum, ut nui nutum, praeter rui quod assumit tum (sed in compositis
						<lb/>mutat i in tum, ut obrui obrutum). Et si faciunt praeteritum in xi,
						<lb/>mutant i in um, ut fluxi fluxum (sed struxi facit structum). Et si fecerint
					<lb/>praeterita in vi, mutant vi in tum, ut pluvi plutum.</p>
					<p><lb/>In cio. Omnia verba coniugationis tertiae desinentia in cio faciunt
						<lb/>praeteritum in ci antecedente e, ut facio feci, iacio ieci. Et si sunt composita
						<lb/>a licio vel a spicio, faciunt praeteritum in xi, ut aspicio aspexi
						<lb/>et illicio illexi, praeter allicio quod facit allicui, et elicio elicui et prolicio
						<lb/>prolicui. Quae vero faciunt praeteritum in ci antecedente e, mutant
						<lb/>io in tum, ut facio factum, iacio iactum (sed in compositis mutant
						<lb/>i praeteriti in tum, ut conieci coniectum, confeci confectum). Quod
						<lb/>si praeteritum in xi fecerint, mutant xi in ctum, ut aspexi aspectum.
						<lb/>Si autem praeteritum in ui habuerint, mutant ui in i et addita tum supinum
					<lb/>faciunt, ut prolicui prolicitum.</p>
					<p><lb/>In dio. Omnia coniugationis tertiae verba terminantia in dio faciunt
						<lb/>praeterita in di, ut fodio fodi, odio odi; et mutant di in sum, ut
					<lb/>fodi fossum (interposita s), odi osum.</p>
					<pb n="101"/>
					<p><lb/>Desinentia in gio. Omnia verba tertiae coniugationis in gio desinentia
						<lb/>faciunt praeterita in gi, ut fugio fugi, et mutant o in tum, ut
					<lb/>fugio fugitum.</p>
					<p><lb/>In pio. Omnia coniugationis tertiae verba quae desinunt in pio,
						<lb/>praeteritum in pi faciunt, ut capio cepi, praeter cupio cupivi, rapio rapui
						<lb/>et sapio sapui; et mutant io in tum, ut capio captum et rapio raptum
						<lb/>(sed in compositis mutant i praeteriti in tum, ut concepi conceptum,
						<lb/>licet eripui ereptum et diripui direptum faciat). Quae autem praeterita
					<lb/>habent in vi, mutant vi in tum, ut cupivi cupitum.</p>
					<p><lb/>In tio. Verba tertiae coniugationis omnia in tio terminantia faciunt
						<lb/>&lt;praeteritum&gt; in si geminata s, &lt;ut&gt; quatio quassi; et mutant si in sum,
					<lb/>&lt;ut quassi quassum&gt;.</p>
					<p><lb/>Quaestio. Est aliquod deponens in tior? Est: potior potiris.
						<lb/>In rio terminantia. Coniugationis tertiae verba si in rio finierint,
						<lb/>faciunt praeteritum in ri, ut pario peperi; et mutant io in tum, ut pario
					<lb/>partum.</p>
					<p><lb/>Omnia verba coniugationis tertiae desinentia in bo, si habent vocalem
						<lb/>longam ante bo, faciunt praeteritum in psi, ut nubo nupsi, scribo
						<lb/>scripsi. Omnia alia praeterita faciunt in bi, ut lambo lambis lambi,
						<lb/>scabo scabis scabi, bibo bibis bibi, praeter composita a cubo cubas,
						<lb/>quae faciunt praeterita in ui, ut recumbo recumbis recubui, concumbo
						<lb/>concumbis concubui. Et si faciunt praeterita in bi, mutant o in i
						<lb/>et addita tum supinum faciunt, ut lambo lambitum, scabo scabitum,
						<lb/>bibo bibitum. Si vero praeterita in psi feceri&lt;n&gt;t, mutant psi in tum,
						<lb/>ut nupsi nuptum, scripsi scriptum. Et si faciunt praeteritum in ui, mu
						<lb/>tant ui in i et addita tum supinum formabunt, ut recubui recubitum,
					<lb/>concubui concubitum.</p>
					<p><lb/>Quaestio. Est aliquod deponens in bor? Est utique: labor laberis.
						<lb/>In co desinentia. Coniugationis tertiae verba quae in co desinunt,
						<lb/>si habuerint n ante co, faciunt praeteritum in ci vel in qui abstracta
						<lb/>n, ut vinco vici, linquo liqui. Et si habuerint s ante co, faciunt praeteritum
						<pb n="102"/>
						<lb/>in vi, ut pasco pavi, quiesco quievi, praeter conquinisco quod
						<lb/>facit conquessi, et praeter posco cum suis compositis, quod facit poposci,
						<lb/>et disco etiam cum suis compositis, quod facit didici, et praeter
						<lb/>compesco quod, ut certum est, cum suis compositis facit compescui.
						<lb/>Et si habent vocalem longam ante co, faciunt praeterita in xi, ut duco
						<lb/>duxi, dico dixi, praeter ico quod facit in ci, et praeter parco peperci.
						<lb/>Et si faciunt praeterita in ci, mutant i in tum, ut vici victum. Quod si
						<lb/>praeteritum in qui fecerint, mutant qui in ctum, ut liqui lictum. Et si
						<lb/>praeteritum in vi fecerint, mutant vi in tum, ut pavi pastum (interposita
						<lb/>s), quievi quietum. Et si geminant in praeterito, mutant o in i et
						<lb/>assumunt tum, ut posco poscitum, disco discitum (si haberet). Quod
						<lb/>si praeteritum in ui fecerint, mutabunt ui in i et assumunt tum, ut compescui
						<lb/>compescitum. Si autem praeteritum in xi fecerint, mutant xi
					<lb/>in tum, ut dixi dictum.</p>
					<p><lb/>Verba tertiae coniugationis omnia in do terminantia, si habent vocalem
						<lb/>longam ante do, faciunt praeteritum in si, &lt;ut&gt; ludo lusi, praeter
						<lb/>cudo cudi (licet etiam cusi inveniatur) et praeter caedo caecidi et
						<lb/>pedo pepedi et sido sedi (quod accipit praeteritum a sedeo sedes; suum
						<lb/>enim praeteritum deberet esse sesi). Omnia alia sive geminant praeteritum
						<lb/>sive non, faciunt praeteritum in di, ut cado cecidi, reddo reddidi,
						<lb/>praeter fundo fudi, findo fidi, scindo scidi. Excipitur etiam divido
						<lb/>divisi. Quae igitur faciunt praeterita in si, mutant si in sum, ut clausi
						<lb/>clausum. Omnia alia mutant do in sum, ut cado casum, praeter comedo,
						<lb/>quod facit comesum et comestum, et praeter tendo quod faciet tensum
						<lb/>et tentum. Excipitur etiam edo faciens esum et estum, praeter pando
						<lb/>a quo passum. Excipiuntur quoque composita a do das, quae mutant
					<lb/>o in i et accipiunt tum, ut reddo redditum.</p>
					<p><lb/>Coniugationis tertiae verba terminantia in go, si habent r ante go,
						<lb/>faciunt praeteritum in si, ut mergo mersi, tergo tersi. Quod si fuerint
						<lb/>co&lt;m&gt;posita a rego regis, faciunt praeteritum in xi, ut porrigo porrexi.
						<lb/>Omnia alia faciunt praeterita in xi, ut clango clanxi, ringo rinxi,
						<lb/>pingo pinxi, fingo finxi, praeter lego cum suis compositis, quod facit
						<pb n="103"/>
						<lb/>in gi, ut lego legi, perlego perlegi (praeter intelligo intellexi, negligo
						<lb/>neglexi, diligo dilexi), praeter ago cum suis compositis facientibus in
						<lb/>gi, ut ago egi, exigo exegi. Excipitur etiam pango cum suis compositis,
						<lb/>quod facit in gi, ut pango pangis pepigi, compingo compegi, et frango
						<lb/>fregi, confringo confregi; similiter tango tetigi, contingo contigi et pun
						<lb/>go pungis pupugi, repungo repungis repupugi et repunxi (sed compungo
						<lb/>facit tantum compunxi). Facientia igitur praeteritum in si mutant
						<lb/>si in sum, ut mersi mersum. Omnia alia mutant go in ctum, ut lego
						<lb/>legi lectum, rego rectum, pango pactum, frango fractum, tango tactum,
						<lb/>pungo punctum, porrigo porrectum, dirigo directum (licet figo
					<lb/>faciat fixum).</p>
					<p><lb/>Quaestio. Est aliquod deponens in gor? Solutio. Est utique: fungor
					<lb/>fungeris functus.</p>
					<p><lb/>Desinen&lt;ti&gt;a in po. Verba tertiae coniugationis in po desinentia,
						<lb/>si habent e vel l aut etiam r ante po, faciunt praeteritum in psi, ut repo
						<lb/>repsi, &lt;clepo clepsi&gt;, scalpo scalpsi, carpo carpsi (verumtamen strepo
						<lb/>facit strepui et rumpo rupi). Ex his ergo praeteritum in psi terminantia
						<lb/>mutant psi in ptum, ut repsi reptum, clepsi cleptum, scalpsi
						<lb/>scalptum, carpsi carptum. Quod si praeteritum in ui fecerint, mutabunt
						<lb/>ui in i et assumunt tum, ut strepui strepitum. Et si fecerint praeteritum
					<lb/>in pi, mutant i in ptum, ut rupi ruptum.</p>
					<p><lb/>In quo. Omnia verba coniugationis tertiae finientia in quo faciunt
						<lb/>praeterita in xi, ut coquo coxi; et mutant xi in ctum, ut coquo coxi
					<lb/>coctum.</p>
					<p><lb/>Quaestio. Est aliquod deponens in quor? Est utique: loquor loqueris
					<lb/>locutus.</p>
					<p><lb/>Desinentia in to. Omnia coniugationis tertiae verba in to terminantia,
						<lb/>si habent c ante to, faciunt praeteritum in xi, ut &lt;plecto&gt; plexi,
						<lb/>&lt;flecto&gt; flexi, praeter pecto pexui et necto nexui (licet etiam nex[u]i
						<lb/>inveniatur) et preter meto messui, sterto stert&lt;u&gt;i et sisto, quod facit
						<pb n="104"/>
						<lb/>statui et steti, et praeter verto verti et mitto misi. Excipitur etiam
						<lb/>peto faciens petii vel petivi. Quae igitur praeteritum in xi faciunt, mutant
						<lb/>i in um, ut plexi plexum, flexi flexum. Si vero praeteritum in ui
						<lb/>habuerint, ui mutabunt in um, ut pexui pexum, nexui nexum. Meto autem
						<lb/>facit messum et sisto faciet statutum et verto versum. Quod si praeteritum
						<lb/>in si fecerint, mutatur si in sum et interponitur s, ut misi missum.
						<lb/>Si autem praeteritum in i vel in vi habuerint, mutant i vel vi in
					<lb/>tum, ut petii vel petivi petitum.</p>
					<p><lb/>Est aliquod deponens in tor? Est siquidem: utor uteris.</p>
					<p><lb/>In lo. Omnia verba tertiae coniugationis desinentia in lo faciunt
						<lb/>praeteritum in ui, ut colo colui, molo molui, volo volui, sallo sallui.
						<lb/>Et si geminant praeteritum, faciunt in li, ut fallo fefelli, pello pepuli,
						<lb/>tollo &lt;te&gt;tuli (sed percello percellui et etiam perculi et excello excellui
						<lb/>et exculi). Vello quoque facit velli et vulsi et psallo psalli. Quae igitur
						<lb/>praeteritum in ui faciunt, mutant ui in tum, ut colui cultum; sallui
						<lb/>tamen facit salsum et molo molitum (si haberet). Si vero geminant in
						<lb/>praeterito, mutant lo in sum, ut fallo falsum, pello pulsum (sed tollo
						<lb/>facit latum et percello perculsum et excello excelsum et vello vulsum).
						<lb/>Desinentia in mo. Omnia verba coniugationis tertiae quae desinunt
						<lb/>in mo, si habent vocalem longam ante mo, faciunt in psi, ut como compsi,
						<lb/>promo prompsi. Et si habent vocalem brevem ante mo, faciunt praeteritum
						<lb/>in ui, ut vomo vomui, gemo gemui, tremo tremui (sed emo facit
						<lb/>emi, premo quoque pressi). Ex his igitur facientia praeteritum in
						<lb/>psi mutant psi in ptum, ut compsi comptum. Quae autem in ui faciunt,
						<lb/>mutato ui in i assumunt tum, ut vomui vomitum. Quod si praeteritum
						<lb/>in mi fecerint, mutabunt i &lt;in&gt; ptum, ut emi emptum. Et si fecerint
					<lb/>praeteritum in si, mutant si in sum, ut pressi pressum.</p>
					<p><lb/>Finientia in no. Coniugationis tertiae verba terminantia in no, si
						<lb/>habent o vel g ante no, faciunt praeteritum in ui, ut pono posui, gigno
						<lb/>genui. Composita quoque a cano faciunt praeterita in ui, ut concino
						<lb/>concinui (sed cano facit cecini, temno tempsi). Omnia alia faciunt praeteritum
						<lb/>in vi, ut lino livi, sino sivi, cerno crevi, st[r]erno stravi. Et si
						<lb/>faciunt praeteritum in ui, mutato ui in i assumunt tum, ut posui positum,
						<pb n="105"/>
						<lb/>genui genitum; veru&lt;m&gt;tamen concinui concentum facit et recinui
						<lb/>recentum et cano cantum et temno tem&lt;p&gt;tum. Facientia vero in
						<lb/>vi mutant vi in tum, ut livi litum, sivi situm, crevi cretum, stravi
					<lb/>stratum.</p>
					<p><lb/>Omnia verba coniugationis tertiae desinentia in ro faciunt praeteritum
						<lb/>in vi, ut tero trivi, sero sevi (sed in compositis facit inserui
						<lb/>vel insevi), praeter uro ussi, gero gessi et verro verri et curro cucurri.
						<lb/>Et si faciunt praeteritum in vi, mutant vi in tu&lt;m&gt;, ut trivi tritum; sevi
						<lb/>vi in tum et e in a fit satum (sed in compositis facit insertum et insitum).
						<lb/>Et si faciunt praeterita in si, mutant &lt;si&gt; in tum, ut ussi ustum,
						<lb/>gessi gestum. Et si faciunt praeteritum in ri, mutant ro in sum, ut curro
					<lb/>cursum, verro versum.</p>
					<p><lb/>Terminantia in so. Omnia verba coniugationis tertiae desinentia
						<lb/>in so faciunt praeteritum in vi, ut lacesso lacessivi, arcesso arcessivi,
						<lb/>praeter capesso, quod facit capessi, et facesso facessi et quaeso quaesi
						<lb/>et viso visi et pinso pinsui. Facientia igitur praeteritum in vi mutant
						<lb/>vi in tum, ut lacessivi lacessitum, arcessivi arcessitum. Et si faciunt
						<lb/>in ui, mutant ui in tum et abstracta n &lt;supinum faciunt&gt;, ut pinsui
					<lb/>pistum.</p>
					<p><lb/>In xo finientia. Omnia tertiae coniugationis verba in xo finientia
						<lb/>faciunt praeterita in ui, ut nexo nexui, texo texui, quorum supina aliud
					<lb/>&lt;in&gt; stum et aliud in xum.</p>
					<p><lb/>In vo. Omnia tertiae coniugationis &lt;verba&gt; quae in vo desinunt,
						<lb/>faciunt praeteritum in vi, ut volvo volvi, praeter vivo vixi et connivo
						<lb/>connixi. Et si faciunt praeterita in vi, mutant i in tum, ut volvi volutum.
						<lb/>Quod si praeteritum in xi fecerint, mutant xi in ctum, ut vixi
					<lb/>victum.</p>
					<p><lb/>In io. Omnia verba coniugationis tertiae terminantia in io faciunt
						<lb/>praeterita in ii, ut meio meis mei&lt;i&gt;. Facientia itaque in ii mutant ultimum
					<lb/>i in tum, ut meii meitum.</p>
				</div>
				<pb n="106"/>
				<div>
					<head><lb/>De quarta coniugatione</head>
					<p><lb/>Quartae coniugationis verba in bio desinentia faciunt praeteritum
						<lb/>in vi, ut ambio ambis ambivi, praeter cambio campsi. Quae igitur praeteritum
						<lb/>in vi faciunt, mutant vi in tum, ut ambivi ambitum. Et si faciunt
					<lb/>praeteritum in psi, mutant psi in psum, ut campsi campsum.</p>
					<p><lb/>In cio. Omnia verba quartae coniugationis in cio terminantia, si
						<lb/>habent ante cio n, faciunt praeterita in xi, ut sancio sanxi, vincio
						<lb/>vinxi&lt;...&gt;, sarcio sarsi, farcio farsi, &lt;raucio rausi&gt;. Omnia alia faciunt
						<lb/>praeteritum in vi, ut cio civi. Et si faciunt praeteritum in xi, mutant
						<lb/>xi in &lt;c&gt;tum, ut sanxi sanctum, vinxi vinctum. Quae autem faciunt in
						<lb/>si praeteritum, mutant si in tum, ut sarsi sartum, farsi fartum (sed rausi
						<lb/>facit rausum). Et si faciunt praeteritum in vi, mutant vi in tum, ut civi
					<lb/>citum.</p>
					<p><lb/>Coniugationis quartae verba in dio terminantia faciunt praeteri
					<lb/>tum in vi, ut audio audivi, et mutant vi in tum, ut audivi auditum.</p>
					<p><lb/>In gio. Omnia verba quartae coniugationis in gio desinentia faciunt
						<lb/>praeterita in vi, ut rugio rugivi, et mutant vi in tum, ut rugivi rugitum.
						<lb/>Terminantia in pio. Omnia quartae coniugationis verba quae desinunt
						<lb/>in pio, faciunt praeteritum in vi, ut sopio sopivi, praeter saepio
						<lb/>quod facit saepsi. Et si faciunt praeteritum in vi, mutant vi ni tum,
						<lb/>ut sopivi sopitum. Et si fecerint in psi, mutant psi in &lt;p&gt;tum, ut saepsi
					<lb/>saeptum.</p>
					<p><lb/>In quio. Verba coniugationis quartae terminantia in quio faciunt
						<lb/>praeteritum in vi, ut inquio inquivi, et mutant vi in tum, ut inquivi
					<lb/>inquitum.</p>
					<p><lb/>Desinentia in tio. Omnia verba coniugationis quartae in tio finientia
						<lb/>faciunt praeteritum in vi, ut singultio singultivi, praeter sentio sensi.
						<lb/>Et si faciunt praeteritum in vi, mutant vi in tum, ut singultivi singultitum
						<pb n="107"/>
						<lb/>(si haberet). Et si faciunt praeteritum in si, mutant si in sum, ut
					<lb/>sensi sensum.</p>
					<p><lb/>Terminantia in fio. Omnia verba quartae coniugationis in fio quae
						<lb/>desinunt, faciunt praeteritum in vi, ut suffio suffivi, et mutant vi in
					<lb/>tum, ut suffivi suffitum (si haberet).</p>
					<p><lb/>In lio. Omnia coniugationis quartae verba terminantia in lio faciunt
						<lb/>praeteritum in vi, ut sallio sallivi, praeter salio quod facit salui.
						<lb/>Et si faciunt praeteritum in vi, mutant vi in tum, ut sallivi sallitum
						<lb/>(excipitur sepelio, quod mutat io in tum et e in u facit sepultum). Et
						<lb/>si faciunt praeteritum in ui, mutant io in tum, ut salio saltum.
						<lb/>Finientia in mio. Omnia verba quartae coniugationis quae terminant
						<lb/>in mio, faciunt praeterita in vi, ut redim&lt;i&gt;o redimivi, et mutant
					<lb/>vi in tum, ut redimi&lt;vi&gt; redimitum.</p>
					<p><lb/>Desinentia in nio. Omnia verba coniugationis quartae quae desinunt
						<lb/>in nio, faciunt praeteritum in vi, ut linio linivi, praeter venio veni.
						<lb/>Quae igitur praeteritum in vi faciunt, mutant vi in tum, ut linivi
						<lb/>linitum. Et si faciunt praeteritum in ni, mutant ni in tum, ut veni
					<lb/>ventum.</p>
					<p><lb/>Terminantia in rio. Omnia verba quartae coniugationis desinentia
						<lb/>in rio faciunt praeteritum in vi, ut ligurrio ligurrivi, praeter aurio
						<lb/>ausi et praeter aperio aperui et cooperio cooperui et reperio, quod facit
						<lb/>reperi, et comperio comperi. Et si faciunt praeteritum in vi, mutant
						<lb/>vi in tum, ut ligu&lt;r&gt;rivi ligurritum. Et si faciunt praeteritum in
						<lb/>si, mutant si in stum, ut ausi austum. Omnia alia mutant io in tum,
						<lb/>ut aperio apertum, cooperio coopertum, reperio repertum, comperio
					<lb/>compertum.</p>
					<p><lb/>In vio. Omnia verba coniugationis quartae quae in vio desinunt,
						<lb/>faciunt praeteritum in vi, ut servio servivi, et mutant vi in tum, ut servivi
					<lb/>servitum.</p>
					<p><lb/>In eo. Omnia verba coniugationis quartae in eo desinentia faciunt
						<lb/>praeteritum in vi, ut queo quivi, eo ivi, veneo venivi; et mutant vi in
					<lb/>tum, ut venivi venitum.</p>
				</div>
			</div>
			<pb n="108"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>De personis verborum</head>
				<p><lb/>Cuius personae amo? Primae. Quare? Quia ipsa est, quae &lt;de se&gt;
					<lb/>loquitur: hoc autem de rebus. De dictione vero ita dici potest: prima
					<lb/>persona est, quia utimur a&lt;d&gt; dicendum de nobis ipsis, qui loquimur.
					<lb/>Amas cuius personae? Secundae. Quare? Quia ipsa est, ad quam
					<lb/>prima loquitur. De dictione ita: quia utimur illa ad dicendum de eo,
				<lb/>ad quem fit locutio.</p>
				<p><lb/>Amat cuius personae? Tertiae. Quare? Quia tertia persona est, de
					<lb/>qua loquitur prima. Secundum dictionem hoc modo: quia utimur ea
				<lb/>ad dicendum de illo, unde fit sermo.</p>
				<p><lb/>Quid est persona? Quae per se sonat et per se sonando se ipsam
				<lb/>vel aliam demonstrat.</p>
				<p><lb/>Unde dicatur persona. Persona unde dicitur? A per se sonando.
				<lb/>Personae verborum quot sunt? Tres. Quae? Prima, secunda, tertia.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De numero&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius numeri amo? Singularis. Quare? Quia singulariter profertur.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="109"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;VI.&gt; DE VERBO SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Verbum quid est? Pars orationis cum tempore &lt;et persona&gt; sine
				<lb/>casu aut agere aliquid aut pati aut neutrum significans. Verbo quot
				<lb/>accidunt? Septem. Quae? Qualitas, coniugatio, genus, numerus, figura,
			<lb/>tempus, persona.</p>
			<p><lb/>Qualitas verborum in quo est? In modis et in formis. Modi verborum
				<lb/>qui sunt? Indicativus, ut lego; imperativus, ut lege; optativus, ut
				<lb/>&lt;utinam&gt; legerem; subiunctivus, ut cum legam; infinitivus, ut legere;
				<lb/>impersonalis, ut legitur. Formae verborum quot sunt? Quattuor. Quae?
				<lb/>Desiderativa, ut vis[i]o visis; meditativa, ut lecturio; frequentativa, ut
			<lb/>lectito; inchoativa, ut fervesco, [ca]calesco.</p>
			<p><lb/>Coniugationes verborum quot sunt? Tres. Prima in a, secunda in
			<lb/>e, tertia in i.</p>
			<p><lb/>Prima quae est? Quae indicativo modo tempore praesenti numero
				<lb/>singulari secunda persona verbo activo et neutrali habet a productum
				<lb/>ante novissimam litteram, passivo communi et deponenti ante novissimam
				<lb/>sillabam, ut amo amas, amor amaris; et futurum tempus eiusdem
			<lb/>modi in bo et in bor sillabam mittit, ut amo amabo, amor amabor.</p>
			<p><lb/>Secunda quae est? Quae indicativo modo tempore praesenti numero
				<lb/>singulari secunda persona verbo activo et neutrali habet e productum
				<lb/>ante novissimam litteram, passivo communi et deponenti an
				<lb/>te novissimam sillabam, ut doceo doces, doceor doceris; et futurum
				<lb/>tempus eiusdem modi in bo et in bor sillaba&lt;m&gt; mittit, ut doceo docebo,
			<lb/>doceor docebor.</p>
			<p><lb/>Tertia quae est? Quae indicativo modo tempore praesenti numero
				<lb/>singulari secunda persona verbo activo et neutrali i correptum vel
				<lb/>i productum habet ante novissima&lt;m&gt; litteram, passivo communi et
				<lb/>deponenti pro i littera e correptum vel i produetum habet ante novis
				<lb/>simam sillabam, ut lego legis, legor legeris, audio audis, audior audiris;
				<pb n="110"/>
				<lb/>et futurum tempus eiusdem modi in am et &lt;in&gt; ar sillabam mittit,
				<lb/>ut lego legam, legor legar, &lt;audio audiam, audior audiar&gt;. Haec in imperativo
				<lb/>et &lt;in&gt; infinitivo modo statim discerni po&lt;s&gt;sunt, utrum i litteram
				<lb/>correptam habeant an productam. Nam correpta i littera in e
				<lb/>convertitur; producta si fuerit non mutatur. Est quando tertia coniugatio
				<lb/>futurum tempus eiusdem modi non in am tantum sed etiam in
				<lb/>bo sillabam mittit? Interdum, cum i litteram non correptam habuerit
			<lb/>sed productam, ut eo is ibo, queo quis quibo et eam vel queam.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>De generibus verborum.</head> <p>Genera verborum quot sunt? Quinque.
				<lb/>Quae? Activa, passiva, neutra, communia et deponentia.</p>
				<p><lb/>Activa quae sunt? Quae in o desinunt et accepta[m] r littera[m] faciunt
				<lb/>ex se passiva, ut lego, legor.</p>
				<p><lb/>Passiva quae sunt? Quae in r desinunt et ea dempta redeunt in activa,
				<lb/>ut legor, lego.</p>
				<p><lb/>Neutra quae sunt? Quae in o desinunt, ut activa, sed accepta r littera
					<lb/>Latina non sunt, ut sto, curro: nam stor, curror non dicitur.
					<lb/>Sunt praeterea neutra passiva, ut gaudeo gavisus sum, audeo ausus
				<lb/>sum, soleo solitus sum, fio factus sum, fido fisus sum.</p>
				<p><lb/>Deponentia quae sunt? Quae similiter ut passiva in r desinunt, sed
				<lb/>ea dempta Latina non sunt, ut luctor, sequor, loquor.</p>
				<p><lb/>Communia quae sunt? Quae in r desinunt littera&lt;m&gt;, ut deponentia,
					<lb/>sed in duas formas cadunt, patientis et agentis, ut osculor, criminor:
					<lb/>dicimus enim osculor te et osculor a te, criminor te et criminor a te.
					<lb/>Numeri verborum quot sunt? Duo. Qui? Singularis, ut lego; pluralis,
				<lb/>ut legimus.</p>
				<p><lb/>Figurae verborum quot sunt? Duae. Quae? Simplex, ut lego; composita,
				<lb/>ut perlego.</p>
				<p><lb/>Tempora verborum quot sunt? Tria. Quae? Praesens, ut lego; praeteritum,
					<lb/>ut legi; futurum, ut legam. Quot sunt tempora in declinatione
					<lb/>verborum? Quinque. Quae? Praesens, ut lego; praeteritum imperfectum,
					<lb/>ut legebam; praeteritum perfectum, ut legi; praeteritum plusquamperfectum,
				<lb/>ut legeram; futurum, ut legam.</p>
				<p><lb/>Personae verborum quot sunt? Tres. Prima, ut lego; secunda, ut
				<lb/>legis; tertia, ut legit.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="111"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;VII.&gt; DE ADVERBIO SECUNDUM PRISCIANUM</head>
			<p><lb/>Nunc quae pars est? Adverbium. Quare? Quia stat iuxta verbum
				<lb/>et semper nititur verbo. Adverbium quid est? Pars orationis, quae adiecta
				<lb/>verbo significationem eius explanat atque implet. Adverbium unde
			<lb/>dicitur? Ex 'ad' et 'verbo'.</p>
			<p><lb/>Si adverbium ex 'ad' et 'verbo' componitur, quare non dicimus adverbum,
				<lb/>sed adverbium? Ideo scilicet, ne viderentur esse duae partes,
				<lb/>vel etiam ne videretur 'ad' per appositionem servire hoc in loco accusativo
				<lb/>casui et non per compositionem: ac ne aliqua dubitatio remaneret
			<lb/>contenciosis, interpositum est i et dicimus adverbium.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Si adverbium dicitur, eo quod iuxta verbum sit et eius
				<lb/>explanat significationem, ergo adverbium maior pars est verbo? Non
				<lb/>ideo dicitur, ut maior sit, sed quia dubium sensum videtur habere verbum,
				<lb/>antequam addatur ei adverbium. Cum enim dico 'Priscianus docet',
				<lb/>'Cicero legit', dubius permanet sensus, antequam addam adverbium
				<lb/>bene aut male. Cum autem adiunctum fuerit illi adverbium,
				<lb/>non iam dubius, sed perfectus permanet sensus, ut 'Priscianus bene
			<lb/>docet', 'Cicero bene legit'.</p>
			<p><lb/>A quibus veniant. Adverbia aut a se nascuntur, hic est a nullo sumunt
				<lb/>originem, ut heri nuper, aut ab aliis partibus orationis veniunt.
				<lb/>Veniunt autem a nomine appellativo, ut a docto, mutato o in e productum,
			<lb/>fit adv&lt;er&gt;bium docte.</p>
			<p><lb/>Alia veniunt a proprio nomine, ut a Tullio, mutato o in a et addita
			<lb/>ne, fit Tulliane.</p>
			<pb n="112"/>
			<p><lb/>A pronomine, ut meatim; a verbo, ut a curro cursim; a nomine et
				<lb/>verbo, ut a pedo et tempto venit pedetemptim; a participio, ut ab indulgente
			<lb/>indulgenter.</p>
			<p><lb/>Adverbia &lt;a&gt; nomine venientia aut in a exeunt, ut una; aut in e
				<lb/>productum, ut docte; aut in e correptum, ut rite; aut in i, ut vesperi;
				<lb/>aut in o productum, ut falso; aut in o correptum, ut modo; aut in u,
				<lb/>ut noctu; aut in m, ut strictim; aut in l, ut semel; aut in r, ut breviter;
			<lb/>aut in s, ut funditus.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Quare dicuntur haec adverbia, videlicet una modo et semel,
				<lb/>a nomine venire, cum non eundem sensum retineant illa adverbia,
				<lb/>quem habent nomina? Una enim nomen solam rem significat et
				<lb/>habet accentum in priori syllaba; una vero adverbium simul significat
				<lb/>et accentatur in posteriori sillaba. Modo nomen mensuram, modo
				<lb/>autem adverbium statim significat. Solutio. Ad quod dicendum, quia
				<lb/>tribus modis derivantur partes a partibus: sensu videlicet et litteratura,
				<lb/>ut quater a quattuor; litteratura sine sensu, ut modo adverbium
				<lb/>a modo nomine; [sine] sensu sine litteratura, ut semel adverbium ab
				<lb/>uno nomine.
			<lb/>De accidentibus adverbii.</p>
			<p><lb/>Adverbio quot accidunt? Tria. Quae? Species, significatio et figura.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De specie&gt;</head>
				<p><lb/>Nunc cuius speciei ? Primitivae. Quare. Quia primae [in]pOsitionis.
				<lb/>Quid est species? Discretio et cetera.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De significatione&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius significationis ? Temporis. Significationes adverbiorum multae
					<lb/>sunt et diversae, quia sunt adverbia aut loci aut temporis.
					<pb n="113"/>
					<lb/>&lt;Da&gt; loci: ut hic vel ibi, illuc vel inter, intro vel foras. Da temporis:
					<lb/>ut hodie heri nunc nuper cras aliquando olim tunc cum dum modo
				<lb/>iam quondam semper.</p>
				<p><lb/>Sunt alia interrogandi, ut cur quare quamobrem; alia prohibendi,
					<lb/>ut ne; aut negandi, ut non neque nec haud minime nequaquam; aut affirmandi,
					<lb/>ut profecto scilicet quippe videlicet quidni certe; aut iurandi,
					<lb/>ut edepol ecastor ercle medius fidius; aut optandi, ut utinam; aut
					<lb/>ortandi, ut eia age agite; aut remissivi, ut pedetemptim paulatim; aut
					<lb/>qualitatis, ut bene male docte pulcre innocenter fortiter; aut quantitatis,
					<lb/>ut multum parum nimium minimum modicum; aut dubitandi,
					<lb/>ut forsan forsitan fortassi&lt;s&gt; fortasse; aut eventus, ut forte fortuitu;
					<lb/>aut congregandi, ut simul una pariter; aut discretivi, ut seorsum istorsum
					<lb/>sinistrorsum; aut similitudinis, ut quasi ceu sic sicut sicuti velut
					<lb/>veluti; aut ordinandi, ut inde deinde deinceps; aut intensivi, ut valde
					<lb/>prorsus penitus omnino; aut comparandi, ut magis vel tamquam,
					<lb/>plus vel minus; aut superlativa, ut maxime minime ocissime; aut numeri,
					<lb/>ut semel bis ter quater quinquies totiens quotiens; aut personalia,
					<lb/>ut meatim tuatim; aut diminutivi, ut clanculum belle; aut vocandi,
					<lb/>ut heus o; aut respon&lt;den&gt;di, ut eu; aut demonstrandi, ut en ecce;
				<lb/>aut eligendi, ut potius immo.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De figura</head>
				<p><lb/>Cuius figurae? Simplicis. Quare? Quia non potest. Quid est figura?
				<lb/>Discrimen simplicium.</p>
				<p><lb/>Figurae adverbiorum quot sunt ? Tres. Quae? Simplex, ut diu huc;
					<lb/>composita, ut interdiu adhuc; decomposita vero, hoc est a compositis
					<lb/>derivata, ut a potente potenter, a misericorde misericorditer.
					<lb/>Quot modis adverbia componuntur? Quattuor. Ex duobus integtis,
					<lb/>ut indocte; ex duobus corruptis, ut sufficienter; ex integro et corrupto,
				<lb/>ut inaniter; ex corrupto et integro, ut biduo.</p>
			</div>
			<pb n="114"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>De dubiis dictionibus</head>
				<p><lb/>Sunt multae dictiones dubiae inter adverbium et nomen, ut falso.
					<lb/>Falso namque nomen est dativi casus et adverbium qualitatis. Sed tamen
					<lb/>ita discernitur: quando enim nomen est, significat substantiam
					<lb/>alicuius, ut 'falso homini dedi praemium'; quando vero &lt;est&gt; adverbium,
				<lb/>sensum verbi explanat, ut 'falso legit'.</p>
				<p><lb/>Inter adverbium et pronomen, ut quo. Ponitur enim, quando adverbium
					<lb/>est, quo pro ubi et est infinitum, ut <hi rend="italic">Quo vadis?</hi>; quando autem
					<lb/>pronomen est, ponitur pro nomine, ut 'a quo audisti lectionem?'.
					<lb/>Inter adverbium et verbum, ut pone. Quando enim adverbium est
					<lb/>pone, significat iuxta et est adverbium loci; quando vero verbum est,
				<lb/>imperativus est modus et venit a pono ponis.</p>
				<p><lb/>Inter adverbium et participium, ut profecto. Profecto adverbium
					<lb/>est affirmantis et ponitur pro certe et est participium, ut 'profecto homini
				<lb/>in itinere dedimus'.</p>
				<p><lb/>Inter adverbium et coniunctionem, ut quando. Est enim quando
					<lb/>adverbium temporis et est coniunctio causalis et ponitur pro
				<lb/>quoniam.</p>
				<p><lb/>Inter adverbium et praepositionem, ut propter. Cum enim propter
					<lb/>significat iuxta, est adverbium loci; cum enim praepositio fuerit,
					<lb/>servit accusativo casui, ut 'propter amicum venit'.
					<lb/>Inter adverbium et interiectionem, ut heu. Est enim heu adverbium
				<lb/>respondentis et est interiectio dolentis.</p>
				<p><lb/>Horum quaedam sensu discernimus, quaedam autem accentu.</p>
				<pb n="115"/>
				<p><lb/>Sensu discernuntur quae praedicta sunt omnia; unum tantum accentu
					<lb/>discernitur, videlicet pone. Nam quando est verbum, habet
					<lb/>accentum in priori syllaba, ut póne; cum autem adverbium fuerit,
				<lb/>accentabitur in fine et dicetur poné.</p>
				<p><lb/>Sunt item adverbia loci, quae imprudentes nomina forte putant
					<lb/>ideo quia litteraturam nominis habent: in loco, ut 'Romae sum';
					<lb/>de loco, ut 'Roma venio'; ad locum, ut 'Romam pergo'; per locum,
				<lb/>ut 'Roma transeo'.</p>
				<p><lb/>His praepositio non anteponitur, quia pura adverbia sunt; anteponitur
					<lb/>vero adverbiis, quae provinciis, locis, regionibus sOlent
					<lb/>adiungi. Solutio praedictorum. Merito igitur nominibus civitatum,
					<lb/>quae in adverbia transeunt, praepositio non adiungitur; nominibus
					<lb/>autem provinciarum, &lt;locorum vel&gt; regionum praeponitur, quia
					<lb/>de significatione nominis non recedunt, ut 'de Africa venio', 'ad
				<lb/>Siciliam pergo', 'in Italia sum'.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Cum nomina civitatum in adverbia transeant, quaerendum
					<lb/>est, quando in loco vel a&lt;d&gt; locum &lt;vel&gt; per locum vel de
					<lb/>loco significent. Solutio. Ad quod dicendum, quia quando primae
					<lb/>vel secundae sunt declinationis, in loco per genitivum responderi
					<lb/>debet, ut 'Romae sum', 'Mediolani sum'; ad locum per accusativum,
					<lb/>ut 'Romam pergo', 'Mediolanum vado'; per locum &lt;per ablativum&gt;,
					<lb/>ut 'Roma transeo'; de loco &lt;per ablativum&gt;, ut 'Roma, Mediolano
					<lb/>venio'. Illa vero quae tertiae sunt declinationis, in loco et de loco
					<lb/>et per locum per ablativum significant, ut 'Cartagine sum', 'Cartagine
					<lb/>venio', 'Cartagine transeo'; ad locum, ut 'Cartaginem pergo',
					<lb/>per accusativum. Similiter proferuntur et illa, quae semper pluralia
				<lb/>sunt, ut Thebae Cumae Micenae.</p>
				<pb n="116"/>
				<p><lb/>Praepositio separatim adverbiis non applicabitur, quamvis legerimus
					<lb/>de repente, de sursum, de subito et ex inde et ab unde et
					<lb/>de hinc. Quare praepositio separatim non applicatur adverbiis?
					<lb/>Quia si praepositio separatim, hoc est per appositionem,
					<lb/>iu&lt;n&gt;geretur adverbiis, putaretur pro duabus partibus haberi. Quid
					<lb/>igitur? Haec tamquam unam partem orationis pronuntiabimus sub
					<lb/>uno accentu, quia pars orationis est et uno accentu pronuntiari
				<lb/>debet.</p>
				<p><lb/>Notandum est praeterea, quia, sicut sunt nomina omonima vel
					<lb/>polionima, sic etiam inveniuntur adverbia vel in una significatione
					<lb/>diversas habentia voces, ut olim dudum quondam aliquando cito
					<lb/>propere celeriter, vel in una voce diversas habentia significationes,
					<lb/>ut o ubi quando. O enim adverbium vocandi aliquando est, ut
					<lb/>Virgilius in primo Aeneidos: <hi rend="italic">O regina, novam cui condere Iupiter
					<lb/>urbem</hi>; aliquando est adverbium optandi, ut idem ipse in octavo:
					<lb/><hi rend="italic">Assis o iuvenis et tua numina firmes</hi>; est etiam o interiectio ammirantis,
					<lb/>ut Iuvenalis in quarto: <hi rend="italic">O qualis facies</hi>; est iterum interiectio
					<lb/>indignantis, ut Cicero dicit: <hi rend="italic">O tempora, o mores</hi>; est etiam nomen
					<lb/>ipsius litterae; o quoque est praepositio inseparabilis qua componitur
					<lb/>omitto. Similiter ubi est adverbium loci et adverbium
				<lb/>temporis.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De ordine adverbii</head>
				<p><lb/>De ordine quoque adverbiorum quaeritur, utrum praeponi an
					<lb/>supponi verbis &lt;aptius&gt; possint. Et manifeste sciri debet, quoniam
					<lb/>aptius praeponi valent, quomodo adiectiva nomina, ut 'bonus homo
					<pb n="117"/>
					<lb/>bene agit', 'fortis imperator fortiter pugnat'. Licet tamen tam
					<lb/>adiectiva nomina quam adverbia praepostere proferri, exceptis monosillabis
					<lb/>omnibus, ut non ne dum cum. Sed et demonstrativa quoque
					<lb/>et interrogativa adverbia et similitudinis et optandi atque vocandi
				<lb/>semper praeponi debent.</p>
				<p><lb/>Nota. Sed notandum, quia etiam aliae partes accipiuntur pro
					<lb/>diversis adverbiorum significationibus, et est quando duae pro una,
					<lb/>ut nullo modo, nullatenus; quandoque etiam adverbia loco nomi
				<lb/>num posita invenimus, ut <hi rend="italic">mane novum</hi>.</p>
				<p><lb/>Item alia nota. Item notandum, quoniam adverbia localia discretas
					<lb/>vel communes habent &lt;locorum&gt; significationes; discretas:
					<lb/>ad locum, ut huc illuc, in loco, ut hic illic ibi, per locum, ut hac
					<lb/>illac, de loco, ut hinc illinc; communes vero sunt, ut 'peregre sum',
				<lb/>'peregre habeo', 'peregre advenio', 'peregre transeo'.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="118"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;VIII.&gt; DE ADVERBIO SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Adverbium quid &lt;est&gt;? Pars orationis, quae adiecta verbo significationem
			<lb/>eius explanat atque implet. Adverbio quot accidunt?</p>
			<p><lb/>Tria. Quae? Significatio, comparatio et figura.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt; De significatione &gt;</head>
				<p><lb/>Significatio adverbiorum in quo est? Quia sunt adverbia aut
					<lb/>loci aut temporis aut numeri aut negandi aut affirmandi aut demonstrandi
					<lb/>aut optandi aut ordinis aut interrogandi aut similitudinis
					<lb/>aut qualitatis aut quantitatis aut dubitandi aut personalia aut
					<lb/>vocandi aut respondendi aut separandi aut iurandi aut eligendi aut
					<lb/>con&lt;gre&gt;gandi aut proibendi aut eventus aut comparandi.
					<lb/>Da adverbia loci: ut hic vel ibi, illuc vel inde, intro vel foras.
					<lb/>Da temporis: ut hodie heri nunc nuper cras olim aliquando tunc
					<lb/>cum dum quondam modo iam semper. Da numeri: ut semel bis ter
					<lb/>quater. Da negandi: ut non neque. Da affirmandi: ut etiam quidni.
					<lb/>Da demo&lt;n&gt;strandi: ut en ecce. Da optandi: ut utinam. Da ortandi:
					<lb/>ut eia. Da ordinis: ut deinde deinceps. Da interrogandi: ut cur quare
					<lb/>quamobrem. Da similitudinis: ut quasi ceu tamquam velut veluti
					<lb/>sic sicut sicuti. Da qualitatis: ut docte pulcre fortiter. Da quantitatis:
					<lb/>ut multum parum modicum minimum. Da dubitandi: ut forsan
					<lb/>forsitan fortassis fortasse. Da personalia: ut mecum tecum secum
					<lb/>nobiscum vobiscum. Da vocandi: ut heus. Da respondendi: ut
					<lb/>heu. Da separandi: ut seorsum istorsum deorsum. Da iurandi: ut
					<lb/>edepol castor ercle medius fidius. Da eligendi: ut potius immo. Da
					<lb/>congregandi: ut similiter una pariter. Da proibendi: ut ne. Da eventus:
					<lb/>ut forte fortuitu. Da comparandi: ut magis vel tamquam
				<lb/>maxime.</p>
			</div>
			<pb n="119"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>De comparatione</head>
				<p><lb/>Comparatio adverbiorum in quo est? In tribus gradibus comparationis:
					<lb/>positivo, comparativo, superlativo. Da adverbium positivi
					<lb/>gradus: ut docte. Da comparativi: ut doctius. Da superlativi:
				<lb/>ut doctissime.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De figura&gt;</head>
				<p><lb/>Figurae adverbiorum quot sunt? Duae. Quae? Simplex et com
					<lb/>posita: simplex, ut docte, prudenter; composita, ut indocte,
				<lb/>imprudenter.</p>
				<p><lb/>Adverbia localia vel in loco sunt vel de loco vel ad locum vel
					<lb/>per locum. Sed in loco et de loco eandem significationem habent,
					<lb/>ut intus sum, intus exeo, foris sum, foris venio. Ad locum autem
					<lb/>aliam significationem habent, ut intro eo, foras eo. De intus autem
					<lb/>et de foris sic non dicitur, quo modo ad foras vel in foras. Per locum,
					<lb/>ut hac illac, quia in adverbio nulla praepositio separatim
				<lb/>adiungitur.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="120"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;IX.&gt; DE PARTICIPIO SECUNDUM PRISCIANUM</head>
			<p><lb/>Legens quae pars est? Participium est. Quare? Quia partem capit
				<lb/>nominis partemque verbi: recipit enim a nomine genera et casus,
				<lb/>a verbo tempora et significationes, ab utroque numerum et figuram.
				<lb/>Participium quid est? Pars orationis partem capiens nominis
				<lb/>partemque verbi. Participium unde dicitur? A parte et capio
			<lb/>capis.</p>
			<p><lb/>Quaestio laudabilis. Cum omnes partes orationis natura protulerit,
				<lb/>merito quaeritur, cur participium a nomine genera et casus,
				<lb/>a verbo tempora et significationes habere dicatur. Solutio. Ideo
				<lb/>participium a nomine genera et casus habet, quia praesentis temporis
				<lb/>participium non terminat certum genus certumque casum,
				<lb/>donec nominibus iungatur, ut amans; cum enim dico hoc participium,
				<lb/>dubium est, utrum pertineat ad marem an ad feminam vel
				<lb/>ad mancipium vel utrum sit vocativus an nominativus casus; nomine
				<lb/>addito haec ambiguitas procul habetur et certitudo mentibus
				<lb/>nostris infunditur, ut 'amans me Cato docet', 'diligens me Martia
				<lb/>loquitur', 'venerans mancipium dominum suum ministrat ei'.
				<lb/>Quaeritur item, cur numerum et figuram ab utroque, videlicet
				<lb/>a nomine et verbo, participium recipiat. Solutio. Ideo aeque quia
			<lb/>illae duae partes haec accidentia sibi vendicant.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>De accidentibus</head>
				<p><lb/>Participio quot accidunt? Sex. Quae? Genus, casus, tempus, significatio,
				<lb/>numerus et figura.</p>
			</div>
			<pb n="121"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De genere&gt;</head>
				<p><lb/>Legens cuius generis ? Omnis et in hoc loco masculini. Quare ? Quia
					<lb/>sic est illud, cui adhaeret. Quid est genus in participio? Exploratio
				<lb/>sex[s]us. Genus unde dicitur? A generando.</p>
				<p><lb/>Genera participiorum quot sunt? Quattuor. Quae? Masculinum,
					<lb/>ut lectus; femininum, ut lecta; neutrum, ut lectum; omne, ut legens.
					<lb/>Quaestio. Quare participia unius tantum generis non reperiuntur
					<lb/>ad similitudinem nominis, ut unius generis est Priscianus? Solutio. Ideo
					<lb/>quoniam adiectiva sunt et necesse est, ut aut in una voce aut in divisione
					<lb/>vocum omnia genera comprehendant, sicut verba, a quibus derivantur,
					<lb/>ut lego: pertinet ad virum, ad mulierem, ad mancipium. Huius
					<lb/>igitur verbi participium, si unius esset generis, nequaquam officium
				<lb/>verbi, a quo derivatur, per omnia complere valeret.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De casu&gt;</head>
				<p><lb/>Cuius casus? Nominativi. Quare ? Quia in tali. Quid est casus ? Levis
					<lb/>inflexio vocis. Casus unde dicitur? A cadendo. Casus participiorum
					<lb/>quot sunt? Sex. Qui? Nominativus, genitivus, dativus, accusativus, vocativus
				<lb/>et ablativus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De temporibus</head>
				<p><lb/>Cuius temporis? Praesentis. Quare? Quia omne participium desinens
					<lb/>in ns praesentis et praeteriti imperfecti temporis est. Lectus cuius
					<lb/>temporis? Praeteriti perfecti et plusquamperfecti. Quare? Quia omne
					<lb/>participium desinens in tus et in sus et in xus et unum in &lt;u&gt;sus, quod
					<lb/>est mortuus, praeteriti perfecti et plusquamperfecti temporis est. Legendus
					<lb/>cuius temporis? Futuri. Quare? Quia omne participium desinens
				<lb/>in rus et in dus futuri temporis est.</p>
			</div>
			<pb n="122"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>De significatione</head>
				<p><lb/>Cuius significationis? Activae. Quare? Quia ab activo verbo derivatur,
					<lb/>quod est illud lego legis. Lectus cuius significationis? Passivae.
					<lb/>Quare? Quia a passivo verbo venit, quod est illud legor legeris. Sedens
					<lb/>cuius significationis? Neutralis. Quare? Quia a neutrali verbo derivatur.
					<lb/>Loquens cuius significationis? Deponentis. &lt;Quare&gt;? Quia a deponenti
					<lb/>verbo venit. Criminans cuius significationis? Communis. Quare?
				<lb/>Quia a communi verbo descendit.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De numero</head>
				<p><lb/>Cuius numeri? Singularis. Quare? Quia singulariter profertur.
					<lb/>Quid est numerus? Forma dictionis. Numerus unde dicitur? A
				<lb/>numerando.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De figura</head>
				<p><lb/>Cuius figurae? Simplicis. Quare? Quia non. Quid est figura? Discrimen.
				<lb/>Figura unde dicitur? A fi&lt;n&gt;gendo.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De nominibus speciem participiorum habentibus.</head> <p>Sunt nomina
					<lb/>speciem participiorum habentia, ut tunicatus galeatus. Speciem enim
					<lb/>participiorum videntur habere, quia in tus ad similitudinem participii
					<lb/>praeteriti temporis desinunt, sed tamen pura nomina sunt; quaecumque
					<lb/>enim a verbo non veniunt, participiis applicanda non sunt. Ex
					<lb/>quibus sunt etiam illa, quae, cum participia videantur, verborum tamen
					<lb/>significatione privata sunt, ut pransus cenatus placita nupta
				<lb/>triumphata regnata.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quare privata sunt significatione verborum? Solutio.
					<lb/>Nam prandeor cenor regnor placeor nubor triumphor non dicitur. Si
					<lb/>enim dicerentur ista, poterant homines aestimare, quod ab illis
				<lb/>venirent.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Sed si et ista verborum significatione privata sunt et superiora,
					<pb n="123"/>
					<lb/>quare non simul comprehenduntur, ut dicatur in una serie:
					<lb/>tunicatus galeatus pransus cenatus et cetera? Solutio. Ideo scilicet non
					<lb/>simul comprehenduntur, quoniam illa, videlicet tunicatus galeatus,
					<lb/>semper nomina sunt, quamvis speciem participiorum videantur habere;
					<lb/>ista vero sequentia quamvis nomina sunt, utoumque tamen participia
					<lb/>dici possunt retinentia sensum antiquorum verborum passivorum, sicut
					<lb/>legimus: <hi rend="italic">Italia olim regnata Ligurro</hi>. Et illa quidem superiora, videlicet
					<lb/>tunicatus et galeatus, nulla ratione verbum recipiunt: nec tunico
					<lb/>enim nec tunicor dicitur. Haec autem, quae secuntur, id est placita
					<lb/>nupta regnata triumphata, licet non habeant propria verba, unde
					<lb/>originem sumant, habent tamen vicina, unde nasci videntur; nam quamvis
					<lb/>nubor triumphor regnor non dicamus, dicimus tamen nubo triumpho
					<lb/>regno. Alia solutio. Vel certe aliter: verborum significatione privata
					<lb/>esse dicuntur, videlicet quae nunc habentur in usu, hoc est prandeo
					<lb/>et ceno, quia neutra sunt et participia praeteriti temporis habere
				<lb/>non possunt.</p>
				<p><lb/>Sunt item alia participia, quae accepta praepositione et a verbis
					<lb/>et a participiis recedunt, hoc est tandiu sunt participia quandiu non
					<lb/>componuntur, ut nocens participium est a noceo, innocens autem nomen,
				<lb/>quia innoceo non dicitur.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De nominibus quae participia videntur esse.</head> <p>Sunt velut participia,
					<lb/>quae a verbo veniunt, et quia tempus non habent, nomina magis quam
					<lb/>participla iudicantur, ut furibundus moribundus. Ab eo enim verbo,
					<lb/>quod est furio, venit furibundus, hoc est similis furienti; similiter a
					<lb/>morior moreris venit moribundus, &lt;hoc est&gt; similis morienti. Haec autem
					<lb/>nomina sunt non participia, quoniam tempus non habent, videlicet
					<lb/>futurum participium; illa namque verba, a quibus veniunt, carent
				<lb/>futuro participii in dus.</p>
			</div>
			<pb n="124"/>
			<div type="section">
				<head><lb/>De his quae participia sunt et nomina.</head> <p>Sunt multa participia eadem
					<lb/>et nomina, ut visus. Visus enim quando nomen est, quartae est
					<lb/>declinationis; quando autem participium fuerit, dividet tria genera, ut
				<lb/>visus visa visum.</p>
				<p><lb/>Quaeri debet, quot modis nomina a participiis differant. Solutio.
					<lb/>Tribus utique: comparatione, declinatione et casu. Participia enim cum
					<lb/>in nomina transeunt, recipiunt comparationem, ut amans amantior
					<lb/>amantissimus, et requirunt genitivum casum, ut amans illius; quando
					<lb/>autem participia sunt, significant tempus et requirunt eundem casum,
				<lb/>quem et sua verba, ut amans illum.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De defectivis.</head> <p>Sunt participia defectiva, quae per omnia tempora
					<lb/>ire non possunt, ut coeptus urgendus. A verbo defectivo coepi venit
					<lb/>participium praeteriti temporis coeptus, quod praesens non habet, quia
					<lb/>verbum, a quo venit, caret praesenti tempore. Similiter urgendus venit
					<lb/>ab urgeo et caret praeterito et futuro in rus, quia supinis, a quibus
				<lb/>participia veniunt, deficit.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>De inchoativis.</head> <p>Inchoativa vero participia praesentis temporis sunt
					<lb/>tantum, ut orrescens tepescens. Ideo enim praeteritum non habent,
					<lb/>quia quae inchoantur, praeteritum non habe&lt;n&gt;t. Futuro autem idcirco
					<lb/>carent, quoniam supina non habent, a quibus praeterita et futura
				<lb/>participia formantur.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="125"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;X.&gt; DE PARTICIPIO SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Participium quid est? Pars orationis partem capiens nominis partemque
				<lb/>verbi. Recipit enim a nomine genera et casus, a verbo tempora
			<lb/>et significationes, ab utroque numerum et figuram.</p>
			<p><lb/>Participio quot accidunt? Sex. Quae? Genus, casus, tempus, significatio,
			<lb/>numerus et figura.</p>
			<p><lb/>Genera participiorum quot sunt? Quattuor. Quae? Masculinum,
				<lb/>ut hic lectus; femininum, ut haec lecta; neutrum, ut hoc lectum; commune
			<lb/>trium generum, ut hic et haec &lt;et&gt; hoc legens.</p>
			<p><lb/>Casus participiorum quot sunt? Sex. Qui? Nominativus, ut hic legens;
				<lb/>genitivus, ut huius legentis; dativus, ut huic legenti; accusativus,
				<lb/>ut hunc legentem; vocativus, ut o legens; ablativus, ut ab hoc legente
			<lb/>vel legenti.</p>
			<p><lb/>Tempora participiorum quot sunt? Tria. Quae? Praesens, ut legens;
			<lb/>praeteritum, ut lectus; futurum, ut lecturus legendus.</p>
			<p><lb/>Significationes participiorum in quo sunt? A generibus verborum
				<lb/>sumuntur. Quo modo? Quia ab activo verbo duo participia veniunt,
				<lb/>&lt;praesentis temporis et futuri&gt;, ut legens lecturus. A passivo quot?
				<lb/>Duo. Quae? Praeteriti temporis et futuri, ut lectus legendus. A neutro
				<lb/>quot? Duo, sicut ab activo. &lt;Quae&gt;? Praesentis temporis et futuri, ut
				<lb/>stans staturus. A deponenti quot? Tria. Quae? Praesens, praeteritum
				<lb/>et futurum, ut loquens locutus locuturus. A communi quot? Quattuor.
				<lb/>Quae? Praesens, praeteritum et duo futura, ut criminans criminatus
			<lb/>criminandus criminaturus.</p>
			<p><lb/>Numeri participiorum quot sunt? Duo. Qui? Singularis, ut hic legens;
			<lb/>pluralis, ut hi[i] legentes.</p>
			<p><lb/>Figurae participiorum quot sunt? Duae. Quae? Simplex, ut legens;
			<lb/>[de]composita, ut negligens.</p>
			<p><lb/>Da declinationem participii. Legens participium veniens a verbo
				<pb n="126"/>
				<lb/>activo temporis praesentis generis omnis numeri singularis figurae
				<lb/>simplicis casus nominativi &lt;accusativi&gt; et vocativi, quod declinabitur
				<lb/>sic: nominativo hic et haec et hoc legens, genitivo huius legentis, dativo
				<lb/>huic legenti, accusativo hunc et hanc legentem et hoc legens, vocativo
				<lb/>o legens, ablativo ab hoc et ab hac et ab hoc legente vel legenti;
				<lb/>et pluraliter nominativo hi[i] et hae legentes et haec legentia, genitivo
				<lb/>horum et harum et horum legentium, dativo his legentibus, accusativo
				<lb/>hos et has legentes et haec legentia, vocativo o legentes et o legentia,
			<lb/>ablativo ab his legentibus.</p>
			<p><lb/>Lecturus lectura lecturum participia venientia a verbo activo temporis
				<lb/>futuri generis masculini feminini et neutri numeri singularis figurae
				<lb/>simplicis casus nominativi et vocativi, quod declinabitur sic: nominativo
				<lb/>lecturus lectura lecturum, genitivo lecturi lecturae lecturi,
				<lb/>dativo lecturo lecturae lecturo, accusativo lecturum lectura&lt;m&gt; lecturum,
				<lb/>vocativo lecture lectura lecturum, ablativo ab hoc lecturo lectura
				<lb/>lecturo; et pluraliter nominativo lecturi lecturae lectura, genitivo
				<lb/>lecturorum lecturarum lecturorum, dativo lecturis, accusativo lecturos
				<lb/>lecturas lectura, vocativo lecturi lecturae lectura, ablativo ab his
			<lb/>lecturis.</p>
			<p><lb/>Lectus lecta lectum participia venientia a verbo passivo praeteriti
				<lb/>temporis generis masculini &lt;feminini et neutri&gt; numeri singularis
				<lb/>figurae simplicis casus nominativi et vocativi, quod declinabitur sic:
				<lb/>nominativo lectus lecta &lt;lectum&gt;, genitivo lecti lectae lecti, dativo lecto
			<lb/>lectae lecto.</p>
			<p><lb/>Legendus legenda legendum participia venientia a verbo passivo
				<lb/>temporis &lt;praeteriti&gt; et futuri, quod declinabitur sic: nominativo legendus
			<lb/>legenda legendum, genitivo legendi legendae legendi.</p>
		</div>
		<pb n="127"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;XI.&gt; DE CONIUNCTIONE SECUNDUM PRISCIANUM</head>
			<p><lb/>Igitur quae pars est ? Coniunctio. Quare ? Quia coniungit vel disiungit
				<lb/>ceteras partes orationis in ordine. Quid est coniunctio? Pars orationis
				<lb/>adnectens ordinansque sententia&lt;m&gt;. Coniunctio unde dicitur?
			<lb/>A coniungendo.</p>
			<p><lb/>Coniunctioni quot accidunt? Tria. Quae? Species, figura, ordo.
				<lb/>Cuius speciei? Illativae. Cuius figurae? Simplicis. Cuius ordinis?
			<lb/>Communis .</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De specie&gt;</head>
				<p><lb/>Quot sunt species coniunctionis? Decem et octo. Quae? Copulativa,
					<lb/>quae copulat tam sensum quam verba, ut et que atque ac ast; continuativa,
					<lb/>quae ordinem rerum demonstrat in consequentia cum dubitatione,
					<lb/>ut 'si stertit, dormit'; subcontinuativa est, quae ca&lt;u&gt;sam
					<lb/>continuationis ostendit consequentem cum rerum essentia, ut 'quia sol
					<lb/>est super terram, dies est' et 'quando ambulat, movetur'; adiunctiva
					<lb/>est, quae adiungitur verbis subiunctivis proprie cum dubitatione, ut
					<lb/>'si veniat, faciam', 'ut prosit tibi, facio' (quae tamen et possunt esse
					<lb/>causales); causales sunt proprie, quae adiunctae indicativo verbo significant
					<lb/>causam antecedentem &lt;effectum&gt;, ut 'doctus sum, nam legi';
					<lb/>effectiva est, quae adiuncta indicativo verbo significat effectum procedentem
					<lb/>ex causa, ut 'legi, nam doctus sum'; approbativa est, quae
					<lb/>approbat rem cui adiungitur, ut <hi rend="italic">equidem merui nec deprecor</hi>; disiunctiva
					<pb n="128"/>
					<lb/>quae, quamvis dictiones coniungat, sensum tamen disiungit, et alteram
					<lb/>quidem rem esse, alteram non esse significat, ut 'aut dies est
					<lb/>aut nox', 'vel est sanus vel est aeger'; subdisiunctiva est, quae, quamvis
					<lb/>voces disiunctivarum habe&lt;a&gt;t, utrumque tamen esse significat in
					<lb/>eodem vel in diverso tempore, ut 'Alexander sive Paris ivit pro Helena'
					<lb/>(id est Alexander, qui et Paris dicitur), 'vel legit vel scribit' (id est
					<lb/>legit et scribit); disertiva vel electiva, quae de duobus propositis unum
					<lb/>eligere et alterum refutare ostendit, ut 'malo esse dives quam pauper';
					<lb/>adversativa est, quae adversum convenienti significat, ut tamen quamvis
					<lb/>etsi, ut 'ego multum servivi tibi, tu tamen habes me hodio pro servitio,
					<lb/>cui conveniret praemium'; distributiva est, quae diversis diversa
					<lb/>distribuit, ut 'ego lego, tu vero dormis'; abnegativa est, quae adiuncta
					<lb/>verbo subiunctivo aliquid posse fieri ostendit, nisi sit impedimentum,
					<lb/>ne fiat, ut 'comedere&lt;m&gt;, si haberem', 'gaudeat Priamus, si audeat';
					<lb/>collectiva vel rationalis vel illativa, quae colligit supradicta cum ratione
					<lb/>vel infertur aliis praepositis, ut ergo igitur itaque, ut 'Cicero solus
					<lb/>Catelinam sapientia domuit: solus igitur Cicero patriam servavit';
					<lb/>dubitativa est, quae dubietatem significat, ut ne an; completiva
					<lb/>est, quae causa ornatus vel metri et nulla causa necessitatis ponitur,
					<lb/>ut si dicas 'Aeneas quidem pius fuit'; diminutiva est, quae diminutionem
				<lb/>significat, ut 'si non bizantium, saltem commoda denarium'.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>&lt;De ordine&gt;</head>
				<p><lb/>Quot sunt ordines coniunctionum? Tres. Qui? Praepositivus, subiunctivus
				<lb/>et communis.</p>
				<p><lb/>Quot sunt coniunctiones praepositivi ordinis? Quindecim. Quae?
					<lb/>At, ast, aut, ac, vel, nec, neque, si, quin, quatinus, sin, seu, sive, ni, &lt;sed&gt;.
					<lb/>Quare dicuntur praepositivi ordinis? Quia semper possunt praeponi
				<lb/>tantum et numquam supponi in ordine orationis.</p>
				<p><lb/>Quot sunt coniunctiones subiunctivi ordinis? Sex. Quae? Que, ve,
					<lb/>ne, quidem, quoque, aut&lt;em&gt;. Sed ex his tres sunt encleticae, hoc est
					<pb n="129"/>
					<lb/>inclinativae: que ve ne, quia inclinant ad se accentum praecedentis syllabae,
				<lb/>ut dixitque, audisne, communiterve.</p>
				<p><lb/>Ceterae omnes sunt communis ordinis, quia possunt praeponi et
				<lb/>supponi in ordine orationis, ut ergo igitur et cetera.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Quaeri merito debet, quare coniunctioni evenit hoc accidens,
					<lb/>quod potestas vocatur, cum haec pars ceteris omnibus minor
					<lb/>et inferior esse videatur. Alia &lt;quaestio&gt;. Vel cur nomini aut pronomini
					<lb/>vel verbo non accidit potestas, sed soli coniunctioni? Solutio. Ad
					<lb/>hoc dicendum est, quia haec pars, quae coniunctio vocatur, more regum
					<lb/>procerumque ordinata est. Reges enim quos volunt praeponi praeponunt,
					<lb/>et quos volunt supponi supponunt; quos volunt ut praecedant
					<lb/>praecedunt, et quos ordinant ut sequantur sine dubio secuntur. Ita haec
					<lb/>pars quas partes vult ut praecedant facit praecedere et quas vult ut
					<lb/>sequantur facit supponi. Unde merito sicut rex a regendo, sic utique
				<lb/>coniunctio a coniungendo dicitur.</p>
				<p><lb/>Quaestio. Si coniunotio dicta est a coniungendo, ut praemisimus,
					<lb/>quaerendum est, quare hanc speciem intra se contineat, quae disiunctiva
					<lb/>vocatur. Quid enim est tam contrarium quam disiunctio coniunctioni?
					<lb/>Solutio. Notandum autem, quoniam disiunctivae coniunctiones,
					<lb/>licet sensum disiungant, verba tamen coniungunt, unde coniunctiones
				<lb/>appella&lt;n&gt;tur.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="130"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;XII.&gt; DE CONIUNCTIONE SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Coniunctio quid est? Pars orationis a&lt;d&gt;nectens ordinansque sententiam.
				<lb/>Coniunctioni quot accidunt? Tria. Quae? Potestas, figura,
			<lb/>ordo.</p>
			<p><lb/>Potestas coniunctionum quot species habet? Quinque. Quas? Copulativas,
			<lb/>disiunctivas, expletivas, causales, rationales.</p>
			<p><lb/>Da copulativas. Et, que, atque, ac, ast. Da disiunctivas. Aut, ve, vel,
				<lb/>ne, nec, an, neque. Da expletivas. Quidem, equidem, saltem, videlicet,
				<lb/>quamquam, quamvis, quoque, autem, porro, licet, tamen, verumtamen,
				<lb/>sinautem. Da causales. Si, etsi, etiam, etiamsi, ac si, tametsi, si quidem,
				<lb/>quando, quandoquidem, quin, quin etiam, quatinus, sin, seu, sive,
				<lb/>neve, nam, namque, ni, nisi, nisi si, enim, etenim, ne, sed, interea,
			<lb/>quamobrem, praesertim, item, itemque, ceterum, alioquin, praeterea.</p>
			<p><lb/>Da rationales. Ita, itaque, enimvero, quia, quapropter, quoniam, quoniam
				<lb/>quidem, quippe, ergo, ideo, igitur, scilicet, videlicet, propterea,
			<lb/>idcirco.</p>
			<p><lb/>Figurae coniunctionum quot sunt ? Duae. Quae ? Simplex, ut nam;
			<lb/>composita, ut namque.</p>
			<p><lb/>Ordo coniunctionum in quo est ? Quia aut praepositivae coniunctiones
				<lb/>sunt, ut ac ast, aut subiunctivae, ut que ne ve autem, aut communes,
			<lb/>ut ergo igitur.</p>
		</div>
		<pb n="131"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;XIII.&gt; DE PRAEPOSITIONE SECUNDUM PRISCIANUM</head>
			<p><lb/>Per quae pars &lt;est&gt;? Praepositio. Quare? Quia praeponitur aliis
				<lb/>partibus orationis. Praepositio quid est? Pars orationis, quae praeposita
				<lb/>aliis partibus orationis significationem earum aut complet aut mutat
				<lb/>aut minuit. Praepositio unde dicitur? A praeponendo: nam nomini
				<lb/>praeponitur, ut impius; aut verbum praecedit, ut praefero, aut adverbium,
				<lb/>ut indocte, vel participium, ut praecedens, &lt;vel&gt; coniunctionem,
			<lb/>ut absque, vel se ipsam, ut circumcirca.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Si praepositio dicta est, eo quod praeponatur, quare
				<lb/>etiam non suppositio dicitur, cum pleraeque praepositiones non solum
				<lb/>praeponantur, sed etiam supponuntur, ut cum et tenus? Dicimus
				<lb/>enim mecum et pube tenus. Solutio. Haec pars, licet aliquando supponatur,
				<lb/>frequentius tamen praeponitur, unde merito non a minori parte
				<lb/>suppositio, sed a maiori vocari debuit praepositio. Alia solutio. Potest
				<lb/>etiam dici, quia cum hae praepositiones supponuntur, non natura
			<lb/>praepositionis, sed euphoniae causa consideratur.</p>
			<div type="section">
				<head><lb/>De accidentibus</head>
				<p><lb/>Praeposi&lt;ti&gt;oni quot accidunt? Unum. Quid? Casus tantum. Quot
				<lb/>casus? Duo. Qui? Accusativus et ablativus.</p>
				<p><lb/>Da praeposi(ti&gt;ones casus accusativi. Ad, apud, ante, adversus,
					<lb/>cis, citra, circum, circa, contra, erga, extra, inter, intra, infra, iuxta,
					<lb/>ob, pone, per, prope, propter, secundum, post, trans, ultra, praeter,
				<lb/>supra, circiter, usque, secus, penes.</p>
				<pb n="132"/>
				<p><lb/>Da praepositiones casus ablativi. A, ab, abs, cum, coram, clam, de,
				<lb/>e, ex, pro, prae, palam, sine, absque, tenus.</p>
				<p><lb/>Da utriusque casus praepositiones. In, sub, super et subter.
					<lb/>Nota. De 'in' praepositione quot diversitates habet diligenter notari
					<lb/>debet. 'In' namque cum diuturnitatem temporis significat, accusativo
					<lb/>casui servit, ut est: <hi rend="italic">Veritas domini manet in aeternum</hi>, <hi rend="italic">Iusti autem
					<lb/>in perpetuum vivent</hi>; quando interminatam infinitatem demonstrat,
					<lb/>similiter accusativo iungi desiderat, ut est: <hi rend="italic">In longa tempora prophetat.</hi>
					<lb/>Item cum ad 'in' 'usque' subauditur, accusativo casui iungitur,
					<lb/>unde dicitur: <hi rend="italic">Potens est depositum meum servare in illum diem.</hi> Ponitur
					<lb/>'in' pro 'iuxta' et tunc accusativum requirit, sicut legimus: <hi rend="italic">In hunc
					<lb/>modum</hi> (hoc est iuxta hunc modum)<hi rend="italic">contendebant coram rege</hi>. 'In'
					<lb/>etiam 'secundum' significat &lt;et tunc&gt; accusativum habet, unde est: <hi rend="italic">Misit
					<lb/>ad Ezechiam in haec verba</hi> (scilicet secundum haec verba). Similiter
					<lb/>'in' quando ponitur pro 'per', accusativo servit, quemadmodum legimus:
					<lb/><hi rend="italic">Aperite mihi portas iustitiae, ingressus in eas</hi> (hoc est per eas)
					<lb/><hi rend="italic">confitebor domino</hi>. 'In' si pro 'super' ponitur, accusativo iungitur, ut
					<lb/>'Ambrosius in Lucam', 'Augustinus in Iohannem'. Quotiens homo in
					<lb/>aliquo loco vel in urbe vel in campo est, nequaquam per accusativum
					<lb/>dici debet, sed per ablativum, ut 'currit in civitate vel in campo', quia
					<lb/>non de uno loco fit in alterum motio, sed &lt;in&gt; ipso decurritur loco.
					<lb/>'In' quando pro 'inter' ponitur, casum ablativum requirit, ut est: <hi rend="italic">Propheta
					<lb/>magnus surrexit in nobis</hi> (videlicet inter nos). 'In' si pro 'intra'
					<lb/>ponitur, ablativo iungitur, sicut legitur: <hi rend="italic">Nec conclusisti me in manibus
					<lb/>inimicis.</hi> 'In' quando pro 'super' invenitur, ablativo iungitur, ut
					<lb/>est: <hi rend="italic">Posuisti, Domine, in capite eius coronam</hi>. Invenitur autem, cum
					<lb/>pro 'super' ponitur, 'in' multotiens accusativo servire, sicut scriptum
					<pb n="133"/>
					<lb/>est: <hi rend="italic">Loquetur pacem in plebem suam</hi>. Item 'in' pro 'per' ponitur et ablativo
					<lb/>iungitur, unde est: <hi rend="italic">Multifarie multisque modis olim Deus loquens
					<lb/></hi><hi rend="italic">patribus in prophetis </hi>(hoc est per pro&lt;p&gt;hetas), <hi rend="italic">novissime diebus istis
					<lb/></hi><hi rend="italic">loquutus est nobis in Filio</hi> (scilicet per Filium). 'In' pro 'ad' ponitur et
					<lb/>ablativo iungitur, ut ibi: <hi rend="italic">Sicut oculi servorum in manibus dominorum
					<lb/></hi><hi rend="italic">suorum.</hi> 'In' quotienscumque pro 'ante' reperitur, ablativo iungitur,
				<lb/>ut: <hi rend="italic">Intret in conspectu tuo oratio mea</hi>.</p>
				<p><lb/>Haec autem ideo assignavimus, quoniam plurimi qui videntur aliquid
					<lb/>scire de grammatica, de hac praepositione in errore inducuntur,
					<lb/>eo quod Donatus dixit: « In praepositio, quando motionem significat,
					<lb/>servit accusativo casui; quando significat in loco, ablativo tantum ».
					<lb/>Sed in hoc non est sequendus, quoniam aliter in actoribus invenitur.
					<lb/>Sunt praepositiones quae separatae numquam ponuntur, sed semper
				<lb/>coniunctae, ut di, dis, re, se, am, con, o.</p>
			</div>
		</div>
		<pb n="134"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;XIV.&gt; DE PRAEPOSITIONE SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Praepositio quid est? Pars orationis, quae praeposita aliis partibus
				<lb/>orationis significationem earum aut complet aut mutat aut minuit.
				<lb/>Praepositioni quot accidunt? Unum. Quid? Casus tantum. Quot casus?
			<lb/>Duo. Qui? Accusativus et ablativus.</p>
			<p><lb/>Da praepositiones casus accusativi. Ad, apud, ante, adversum, cis,
				<lb/>citra, circum, circa, contra, erga, extra, inter, intra, infra, iuxta, ob,
				<lb/>pone, per, prope, propter, secundum, post, trans, ultra, praeter, supra,
				<lb/>circiter, usque, secus, penes. Quo modo? Dicimus enim ad patrem,
				<lb/>apud villam, ante aedes, adversum inimicos, cis Renum, citra forum,
				<lb/>circum vicinos, circa templum, contra hostem, erga propinquos, extra
				<lb/>terminos, inter naves, intra moenia, infra tectum, iuxta macellum,
				<lb/>ob augurium, pone tribunal, per parietem, prope fenestram, propter
				<lb/>disciplinam, secundum for[a]es, post tergum, trans ripam, ultra fines,
				<lb/>praeter officium, supra celum, circiter annos, usque Occeanum, secus
				<lb/>vos, penes arbitros. Quae ex his in loco esse significant? Ut apud. Quae
				<lb/>ad locum? Ut ad. Quo modo? Dicimus enim 'apud amicum sum' et 'ad
			<lb/>amicum vado'.</p>
			<p><lb/>Da praepositiones casus ablativi. A, ab, abs, cum, coram, clam, de,
				<lb/>e, ex, pro, prae, palam, sine, absque, tenus. Quo modo? Dicimus enim
				<lb/>a domo, ab homine, abs quolibet, cum exercitu, coram testibus, clam
				<lb/>custodibus, de foro, e iure, ex praefectura, pro clientibus, prae timore,
				<lb/>palam omnibus, sine labore, absque iniuria, tenus pube, quod nos
			<lb/>dicimus pube tenus.</p>
			<p><lb/>Da praepositiones casus utriusque. In, sub, super et subter. Quando
				<lb/>accusativo casui servit? Quando vel nos vel quoslibet ad locum ire
				<lb/>isse ituros esse significamus. Quando ablativo? Quando vel nos vel quoslibet
				<lb/>in loco esse fuisse [vel] futuros esse significamus. In accusativi
				<pb n="135"/>
				<lb/>casus, ut <hi rend="italic">itur in antiquam</hi>; in ablativi casus, ut <hi rend="italic">stans celsa in pu&lt;p&gt;pi</hi>;
				<lb/>sub accusativi casus, ut <hi rend="italic">postesque sub ipsos</hi>/<hi rend="italic">Nituntur gradibus</hi>; sub
				<lb/>ablativi casus, ut <hi rend="italic">arma sub adversa posuit radiantia quercu</hi>. Super
				<lb/>quam vim habet? Ubi locu&lt;m&gt; significat, magis accusativo casui servit
				<lb/>quam ablativo; ubi mentionem alicuius facimus, ablativo tantum,
				<lb/>ut <hi rend="italic">multa super Priamo rogitans, super Hestore multa</hi>. In quam vim habet?
				<lb/>Etiam tunc accusativo casui servit, cum significat contra, ut in
				<lb/>adulterum et in desertorem. Subter quam vim habet? Eandem quam
			<lb/>et superiores ad locum et in loco significantes.</p>
			<p><lb/>Quae praepositiones sunt, quae a dictionibus separari non possunt?
				<lb/>Ut di, dis, re, se, am, con, o. Quo modo? Dicimus enim diduco,
				<lb/>distraho, recipio, secubo, amplector, congredior, omi&lt;t&gt;to. Quae sunt,
				<lb/>quae coniungi non possunt? Ut apud et penes. Quae coniunguntur et
			<lb/>separantur? Reliquae omnes.</p>
		</div>
		<pb n="136"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;XV.&gt; DE INTERIECTIONE SECUNDUM PRISCIANUM</head>
			<p><lb/>Papae quae pars? Interiectio. Quare? Quia interiacet ceteris partibus
				<lb/>orationis. Quid est interiectio? Pars orationis significans mentis
			<lb/>affectum voce incondita.</p>
			<p><lb/>Unde dicitur interiectio? Ab inter et iaceo iaces. Alia ratio. Interiectio
				<lb/>(ab interiaciendo) nomen est sortita, quia, cum de aliis partibus
				<lb/>loquimur, subito inter eas interieotionem proferimus. Item aliter.
				<lb/>Dicitur etiam, ut quibusdam videtur, interiectio quasi interius iacens
				<lb/>ratio, dum vox plerumque impraemeditative exterius emergit.
				<lb/>&lt;In&gt; interiectionibus nulli sunt certi accentus. Sive enim dicas evax
				<lb/>acuto paenultimo vel evax ultimo acuto, idem est. Sic et heu et euge
			<lb/>et papae.</p>
			<p><lb/>Quaestio. Quare non potest esse certus ac&lt;c&gt;entus in interiectionibus?
				<lb/>Solutio. Quia nulla praemeditatione mentis, sed subito et improvise
			<lb/>semper interiectiones proferuntur.</p>
			<p><lb/>Heu aliquando est bissillabum, unde Virgilius: <hi rend="italic">Heu, quam pingui
				<lb/>macer est mihi taurus in arvo</hi>; aliquando est monosillabum, sicut metri
			<lb/>necessitas postulaverit.</p>
			<p><lb/>Licet etiam pro interiectione alias partes orationis ponere, ut pro
				<lb/>nefas, pro dolor, Deo gratias. Haec etenim et his similia inconsiderate
			<lb/>prolata pro interiectionibus ponuntur.</p>
		</div>
		<pb n="137"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;XVI.&gt; DE INTERIECTIONE SECUNDUM DONATUM</head>
			<p><lb/>Interiectio quid est? Par&lt;s&gt; orationis significans mentis a[c]ffectum
				<lb/>voce incondita. Interiectioni quot accidunt? Unum. Quid? Significatio
				<lb/>tantum. Significatio interiectionis in quo est? Quia aut laetitiam
				<lb/>mentis significamus, ut evax, aut dolorem, ut heu, aut ammirationem,
				<lb/>ut papae, aut metum, ut attat; aut optantis, ut o, aut ammirantis,
				<lb/>ut euge, aut indignantis, ut vah, aut irascentis, ut heu, aut despicientis,
			<lb/>ut he, et si qua sunt similia.</p>
		</div>
		<pb n="138"/>
		<div type="chapter">
			<head><lb/>&lt;APPENDIX DE VERBO&gt;</head>
			<div type="section">
				<head><lb/>Prima coniugatio</head>
				<div>
					<head><lb/>&lt;Verbum activum&gt;</head> <p>amo amas amat, et pluraliter ama&lt;mus&gt; amatis
						<lb/>amant; praeterito inperfecto amabam amabas amabat, et pluraliter
						<lb/>amabamus amabatis amabant; praeterito perfecto amavi amavisti
						<lb/>amavit, et pluraliter amavimus amavistis amaverunt vel amavere; praeterito
						<lb/>plusquamperfecto amaveram amaveras amaverat, et pluraliter
						<lb/>amaveramus amaveratis amaverant; futuro amabo amabis amabit, et
					<lb/>pluraliter amabimus amabitis amabunt.</p>
					<p><lb/>Imperativo modo tempore praesenti ad secundam et tertiam personam
						<lb/>ama amet, et pluraliter amemus amate ament; futuro amato
					<lb/>tu amato ille, et pluraliter amemus amatote amanto.</p>
					<p><lb/>Optativo modo tempore praesenti et praeterito inperfecto utinam
						<lb/>amarem amares amaret, et pluraliter utinam amaremus amaretis amarent;
						<lb/>praeterito perfecto et plusquamperfecto utinam amavissem amavisses
						<lb/>amavisset, et pluraliter utinam amavissemus amavissetis amavissent;
						<lb/>futuro ut&lt;inam&gt; amem ames amet, et pluraliter utinam amemus
					<lb/>ametis ament.</p>
					<p><lb/>Subiunctivo modo &lt;tempore praesenti&gt; cum amem ames amet, et
						<lb/>pluraliter cum amemus ametis ament; praeterito inperfecto cum amarem
						<lb/>amares amaret, et pluraliter cum amaremus amaretis amarent;
						<lb/>praeterito perfecto cu&lt;m&gt; amaverim amaveris amaverit, et pluraliter
						<lb/>cum amaremus amaretis amarent; praeterito plusquamperfecto cum
						<lb/>amavissem amavisses amavisset, et pluraliter cum amavissemus amavissetis
						<lb/>amavissent; futuro cum amavero amaveris amaverit, et pluraliter
					<lb/>cum amaverimus amaveritis amaverint.</p>
					<p><lb/>Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti et praeterito
						<lb/>inperfecto amare, praeterito perfecto et plusquamperfecto amavisse,
					<lb/>futuro amatum ire vel amaturum esse.</p>
				</div>
				<pb n="139"/>
				<div>
					<head><lb/>De verbo impersonali</head>
					<p><lb/>Verbo impersonali tempore praesenti amatur, praeterito inperfecto
						<lb/>amabatur, praeterito perfecto amatum est vel fuit, praeterito plusquamperfecto
					<lb/>amatum erat vel fuerat, futuro amabitur.</p>
					<p><lb/>Inperativo &lt;modo tempore praesenti&gt; ametur, futuro amator.
						<lb/>Optativo modo tempore praesenti et praeterito imperfecto
						<lb/>ut&lt;inam&gt; amaretur, praeterito perfecto et plusquamperfecto utinam
					<lb/>amatum esset vel fuisset, futuro utinam ametur.</p>
					<p><lb/>Subiunctivo modo &lt;tempore praesenti&gt; cum ametur, praeterito inperfecto
						<lb/>cum amaretur, praeterito perfecto cum amatum sit vel fuerit,
						<lb/>praeterito plusquamperfecto cum amatum esset vel fuisset, futuro
					<lb/>cum amatum erit vel fuerit.</p>
					<p><lb/>Infinitivo inpersonali tempore praesenti et praeterito inperfecto
						<lb/>amari, praeterito perfecto et plusquamperfecto amatum esse vel fuisse,
					<lb/>futuro amatum iri.</p>
					<p><lb/>Gerundia vel participalia nomina sunt haec: amandi amando
					<lb/>amandum.</p>
					<p><lb/>Supina sunt haec: amatum amatu.</p>
					<p><lb/>Quot participia trauntur ab hoc verbo activo? Duo. Quae? Praesentis
						<lb/>temporis et futuri. Da praesentis. Ut amans. Da futuri. Ut amaturus.
						<lb/>Amans unde formatur? A prima persona praeteriti inperfecti
						<lb/>indicativi modi. Quo modo? Amabam bam in[n] ns fit amans. Amaturus
						<lb/>unde? Ab ultimo supino. Quo modo? Amatum amatu addita rus
					<lb/>fit amaturus.</p>
					<p><lb/>Verbum passivum amor amaris vel amare amatur, et pluraliter
						<lb/>amamur amamini amantur; praeterito inperfecto amabar amabaris vel
						<lb/>amabare amabatur, et pluraliter amabamur amabamini amabantur;
						<lb/>praeterito perfecto amatus sum vel fui es vel fuisti est vel fuit, et pluraliter
						<lb/>amati sumus vel fuimus estis vel fuistis sunt fuerunt vel fuere;
						<lb/>praeterito plusquamperfecto amatus eram vel fueram eras vel fueras
						<lb/>erat vel fuerat, et pluraliter amati eramus vel fueramus eratis vel fueratis
						<lb/>erant vel fuerant; futuro amabor amaberis vel amabere amabitur,
					<lb/>et pluraliter amabimur amabimini amabuntur.</p>
					<p><lb/>De inperativo. Imperativo modo tempore praesenti ad secundam
						<lb/>et tertiam personam amare ametur, et pluraliter amemur amamini
						<pb n="140"/>
						<lb/>amentur; futuro amator tu amator ille, et pluraliter amemur amaminor
					<lb/>amantor.</p>
					<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti et praeterito inperfecto
						<lb/>utinam amarer amareris vel amarere amaretur, et pluraliter utinam
						<lb/>amaremur amaremini amarentur; praeterito perfecto et plusquamperfecto
						<lb/>utinam amatus essem vel fuissem esses vel fuisses esset
						<lb/>vel fuisset, et pluraliter utinam amati essemus vel fuissemus essetis
						<lb/>vel fuissetis essent vel fuissent; futuro utinam amer ameris vel amere
					<lb/>ametur, et pluraliter utinam amemur amemini amentur.</p>
					<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo tempore praesenti cum amer
						<lb/>ameris vel amere ametur, et pluraliter cum amemur amemini amentur;
						<lb/>praeterito inperfecto cum amarer amareris vel amarere amaretur,
						<lb/>et pluraliter cum amaremur amaremini amarentur; praeterito perfecto
						<lb/>cum amatus sim vel fuerim sis vel fueris sit vel fuerit, et pluraliter
						<lb/>cum amati simus vel fuerimus sitis vel fueritis sint vel fuerint; praeterito
						<lb/>plusquamperfecto cum amatus essem vel fuissem esses vel fuisses
						<lb/>esset vel fuisset, et pluraliter cum amati essemus vel fuissemus
						<lb/>essetis vel fuissetis essent vel fuissent; futuro cum amatus ero vel fuero
						<lb/>eris vel fueris erit vel fuerit, et pluraliter cum amati erimus vel fuerimus
					<lb/>eritis vel fueritis erint vel fuerint.</p>
					<p><lb/>Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti et praeterito
						<lb/>imperfecto amari, praeterito perfecto et plusquamperfecto amatum
					<lb/>esse vel fuisse, futuro amatum iri.</p>
					<p><lb/>Quot participia trauntur ab hoc verbo passivo? Duo. Quae? Praeteriti
						<lb/>temporis et futuri. Da praeteriti. Ut amatus. Da futuri. Ut amandus.
						<lb/>Amatus unde formatur? Ab ultimo supino. Quo modo? Amatum
						<lb/>amatu addita s fit amatus. Amandus unde? A genitivo sui praesentis
					<lb/>participii. Quo modo? Amans amantis tis in dus fit amandus.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>Secunda coniugatio</head>
				<div>
					<head><lb/>Verbum activum</head> <p>doceo doces docet et pluraliter docemus doceris
						<lb/>docent; praeterito inperfecto docebam docebas docebat, et pluraliter
						<lb/>docebamus docebatis docebant; praeterito perfecto docui docuisti
						<lb/>docuit, et pluraliter docuimus docuistis docuerunt vel docuere; praeterito
						<lb/>plusquamperfecto docueram docueras docuerat, et pluraliter docueramus
						<lb/>docueratis docuerant; futuro docebo docebis docebit, et pluraliter
					<lb/>docebimus docebitis docebunt.</p>
					<p><lb/>De inperativo. Imperativo modo tempore praesenti ad secundam
						<lb/>et tertiam personam doce doceat, et pluraliter doceamus docete doceant;
						<pb n="141"/>
						<lb/>futuro doceto tu doceto ille, et pluraliter doceamus docetote
					<lb/>docento.</p>
					<p><lb/>Optativo modo tempore praesenti et praeterito inperfecto utinam
						<lb/>docerem doceres doceret, et pluraliter utinam doceremus doceretis docerent;
						<lb/>praeterito perfecto et plusquamperfecto utinam docuissem docuisses
						<lb/>docuisset, et pluraliter utinam docuissemus docuissetis docuissent;
						<lb/>futuro utinam doceam doceas doceat, et pluraliter utinam doceamus
					<lb/>doceatis doceant.</p>
					<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo tempore praesenti cum doceam
						<lb/>doceas doceat, et pluraliter cum doceamus doceatis doceant; praeterito
						<lb/>imperfecto cum docerem doceres doceret, et pluraliter cum doceremus
						<lb/>doceretis docerent; praeterito perfecto cum docuerim docueris
						<lb/>docuerit, et pluraliter cum docuerimus docueritis docuerint; praeterito
						<lb/>plusquamperfecto cum docuissem docuisses docuisset, et pluraliter
						<lb/>cum docuissemus docuissetis docuissent; futuro cum docuero
					<lb/>docueris docuerit, et pluraliter cum docuerimus docueritis docuerint.</p>
					<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti
						<lb/>et praeterito imperfecto docere, praeterito perfecto et plusquamperfecto
					<lb/>docuisse, futuro doctum ire vel docturum esse.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>De impersonali</head>
					<p><lb/>Verbo impersonali tempore praesenti docetur, praeterito imperfecto
						<lb/>docebatur, praeterito perfecto doctum est vel fuit, praeterito plusquamperfecto
					<lb/>doctum erat vel fuerat, futuro docebitur.</p>
					<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti et praeterito imperfecto
						<lb/>utinam doceretur, praeterito perfecto et plusquamperfecto
					<lb/>utinam doctum esset vel fuisset, futuro utinam doceatur.</p>
					<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo tempore praesenti cum doceatur,
						<lb/>praeterito imperfecto cum doceretur, praeterito perfecto cum
						<lb/>doctum sit vel fuerit, praeterito plusquamperfecto cum doctum esset
					<lb/>vel fuisset, futuro cum doctum erit vel fuerit.</p>
					<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo inpersonali tempore praesenti et praeterito
						<lb/>imperfecto doceri, praeterito perfecto et plusquamperfecto doctum
					<lb/>esse vel fuisse, futuro doctum iri.</p>
					<p><lb/>De gerundivis. Gerundia vel participalia nomina sunt haec: docendi
					<lb/>docendo docendum.</p>
					<p><lb/>Supina sunt haec: doctum doctu.</p>
					<p><lb/>Quot participia trauntur ab hoc verbo activo? Duo. Quae? Praesentis
						<lb/>temporis et futuri. Da praesentis. Ut docens. Da futuri. Ut docturus.
						<pb n="142"/>
						<lb/>Docens unde formatur? A prima persona praeteriti inperfecti
						<lb/>indicativi modi. Quo modo? Docebam bam in ns fit docens. Docturus
						<lb/>unde? Ab ultimo supino. Quo modo? Doctum doctu addita rus fit
					<lb/>docturus.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Verbum passivum</head> <p>doceor doceris vel docere docetur, et pluraliter
						<lb/>docemur docemini docentur; praeterito imperfecto docebar docebaris
						<lb/>vel docebare docebatur, et pluraliter docebamur docebamini docebantur;
						<lb/>praeterito perfecto doctus sum vel fui es vel fuisti est vel
						<lb/>fuit, et pluraliter docti sumus vel fuimus estis vel fuistis sunt fuerunt
						<lb/>vel fuere; praeterito plusquamperfecto doctus eram vel fueram eras
						<lb/>vel fueras erat vel fuerat, et pluraliter docti eramus vel fueramus eratis
						<lb/>vel fueratis erant vel fuerant; futuro docebor doceberis vel docebere
					<lb/>docebitur, et pluraliter docebimur docebimini docebuntur.</p>
					<p><lb/>De imperativo. Imperativo modo tempore praesenti ad secundam
						<lb/>et tertiam personam docere doceatur, et pluraliter doceamur doceamini
						<lb/>doceantur; futuro docetor tu docetor ille, et pluraliter doceamur
					<lb/>doceminor docentor.</p>
					<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti et praeterito imperfecto
						<lb/>utinam docerer docereris vel docerere doceretur, et pluraliter
						<lb/>utinam doceremur doceremini docerentur; praeterito perfecto et
						<lb/>plusquamperfecto utinam doctus essem vel fuissem esses vel fuisses
						<lb/>esset vel fuisset, et pluraliter utinam docti essemus vel fuissemus essetis
						<lb/>vel fuissetis essent vel fuissent; futuro utinam docear docearis
						<lb/>vel doceare doceatur, et pluraliter utinam doceamur doceamini
					<lb/>doceantur.</p>
					<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo tempore praesenti cum docear
						<lb/>docearis vel doceare doceatur, et pluraliter cum doc&lt;e&gt;amur doceamini
						<lb/>doceantur; praeterito imperfecto cum docerer docereris vel docerere
						<lb/>doceretur, et pluraliter cum doceremur doceremini docerentur;
						<lb/>praeterito perfecto cum doctus sim vel fuerim sis vel fueris sit
						<lb/>vel fuerit, et pluraliter cum docti simus vel fuerimus sitis vel fueritis
						<lb/>sin&lt;t&gt; vel fuerint; praeterito perfecto et plusquamperfecto cum doctus
						<lb/>essem vel fuissem esses vel fuisses esset vel fuisset, et pluraliter
						<lb/>cum docti essemus vel fuissemus essetis vel fuissetis essent vel fuissent;
						<lb/>futuro cum doctus ero vel fuero eris vel fueris erit vel fuerit, et
						<lb/>pluraliter cum docti erimus vel fuerimus eritis vel fueritis erint vel
					<lb/>fuerint.</p>
					<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti
						<lb/>et praeterito imperfecto doceri, praeterito perfecto et plusquamperfecto
					<lb/>doctum esse vel fuisse, futuro doctum iri.</p>
					<pb n="143"/>
					<p><lb/>Quot participia trauntur ab hoc verbo passivo? Duo. Quae? Praeteriti
						<lb/>temporis et futuri. Da praeteriti. Ut doctus. Da futuri. Ut docendus.
						<lb/>Doctus unde formatur? Ab ultimo supino. Quo modo? Doctum doctu
						<lb/>addita s fit doctus. Docendus unde? A genitivo sui praesentis participii.
					<lb/>Quo modo? Docens docentis tis in dus fit docendus.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>Tertia coniugatio</head>
				<div>
					<head><lb/>Verbum activum</head> <p>lego legis legit, et pluraliter legimus legitis legunt;
						<lb/>praeterito imperfecto legebam legebas legebat, et pluraliter legebamus
						<lb/>legebatis legebant; praeterito perfecto legi legisti legit, et pluraliter
						<lb/>legimus legistis legerunt vel legere; praeterito plusquamperfecto
						<lb/>legeram legeras legerat, et pluraliter legeramus legeratis legerant;
					<lb/>futuro legam leges leget, et pluraliter legemus legetis legent.</p>
					<p><lb/>De imperativo. Imperativo modo tempore praesenti ad secundam
						<lb/>et tertiam personam lege legat, et pluraliter legamus legite legant; futuro
					<lb/>legito tu legito ille, et pluraliter legamus legitote legunto.</p>
					<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti et praeterito imperfecto
						<lb/>utinam legerem legeres legeret [ret], et pluraliter utinam legeremus
						<lb/>legeretis legerent; praeterito perfecto et plusquamperfecto
						<lb/>utinam legissem legisses legisset, et pluraliter utinam legissemus legissetis
						<lb/>legissent; futuro utinam legam legas legat, et pluraliter utinam
					<lb/>legamus legatis legant.</p>
					<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo similiter; praeterito imperfecto
						<lb/>cum le&lt;ge&gt;rem legeres legeret, et pluraliter cum legeremus legeretis
						<lb/>legerent; praeterito perfecto cum legerim legeris legerit, et pluraliter
						<lb/>cum legerimus legeritis legerint; praeterito plusquamperfecto cum
						<lb/>legissem legisses legisset, et pluraliter cum legissemus legissetis legissent;
						<lb/>futuro cum legero legeris legerit, et pluraliter cum leger&lt;i&gt;mus
					<lb/>legeritis legerint.</p>
					<p><lb/>Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti et praeterito
						<lb/>imperfecto legere, praeterito perfeoto et plusquamperfecto legisse,
					<lb/>futuro lectum ire vel lecturum esse.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>De impersonali</head>
					<p><lb/>Verbo impersonali tempore praesenti legitur, praeterito inperfecto
						<lb/>legebatur, praeterito perfecto lectum est vel fuit, praeterito plusquamperfecto
					<lb/>lectum erat vel fuerat, futuro legetur.</p>
					<p><lb/>Imperativo modo tempore praesenti legatur, futuro legitor.</p>
					<pb n="144"/>
					<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti et praeterito imperfecto
						<lb/>utinam lege&lt;re&gt;tur, praeterito perfecto et plusquamperfecto
					<lb/>utinam lectum esset vel fuisset, futuro utinam legatur.</p>
					<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo tempore praesenti cum legatur,
						<lb/>praeterito inperfecto cum legeretur, praeterito perfecto cum lectum
						<lb/>sit vel fuit, praeterito plusquamperfecto cum lectum esset vel fuisset,
					<lb/>futuro cum lectum erit vel fuerit.</p>
					<p><lb/>Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti et praeterito
						<lb/>imperfecto legi, praeterito perfecto et plusquamperfecto lectum
					<lb/>esse vel fuisse, futuro lectum iri.</p>
					<p><lb/>Gerundia vel participalia nomina sunt haec: legendi legendo
					<lb/>legendum.</p>
					<p><lb/>Supina sunt haec: leotum lectu.</p>
					<p><lb/>Quot participia trauntur &lt;ab hoc&gt; verbo activo? Duo. Quae? Praesentis
						<lb/>temporis et futuri. Da praesentis. Ut legens. Da futuri. Ut lecturus.
						<lb/>Legens unde formatur? A prima persona praeteriti imperfecti indicativi
						<lb/>modi. Quo modo? Legebam bam in ns fit legens. Lecturus unde?
						<lb/>Ab ultimo supino. Quo modo? Lectum lectu addita
					<lb/>rus fit lecturus.</p>
				</div>
				<div>
					<head><lb/>Verbum passivum</head> <p>legor legeris vel legere legitur, et pluraliter legimur
						<lb/>legimini leguntur; praeterito imperfecto legebar legebaris vel
						<lb/>legebare legebatur, et pluraliter legebamur legebamini legebantur;
						<lb/>praeterito perfecto lectus sum vel fui es vel fuisti est vel fuit,
						<lb/>et pluraliter lecti sumus vel fuimus estis vel fuistis sunt fuerunt vel
						<lb/>fuere; praeterito plusquamperfecto lectus eram vel fueram eras vel fueras
						<lb/>erat vel fuerat, et pluraliter lecti eramus vel fueramus eratis vel
						<lb/>fueratis erant vel fuerant; futuro legar legeris vel legere legetur, et pluraliter
					<lb/>legemur legemini legentur.</p>
					<p><lb/>De imperativo. Imperativo modo tempore praesenti &lt;ad secundam
						<lb/>et tertiam personam&gt; legere legatur, et pluraliter legamur legimini legantur;
						<lb/>futuro legitor tu legitor ille, et pluraliter legamur legiminor
					<lb/>leguntor.</p>
					<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti &lt;et praeterito
						<lb/>imperfecto&gt; utinam legerer legereris vel legerere legeretur, et pluraliter
						<lb/>utinam legeremur legeremini legerentur; praeterito perfecto
						<lb/>et plusquamperfecto utinam lectus essem vel fuissem esses vel
						<pb n="145"/>
						<lb/>fuisses esset vel fuisset, et pluraliter utinam lecti essemus vel fuissemus
						<lb/>essetis vel fuissetis essent vel fuissent; futuro utinam legar
						<lb/>legaris vel legare legatur, et pluraliter utinam legamur legamini
					<lb/>legantur.</p>
					<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo similiter; praeterito imperfecto
						<lb/>cum legerer legereris vel legerere legeretur, et pluraliter cum legeremur
						<lb/>legeremini legerentur; praeterito perfecto cum lectus sim
						<lb/>vel fuerim sis vel fueris sit vel fuerit, et pluraliter cum lecti simus
						<lb/>vel fuerimus sitis vel fueritis sint vel fuerint; praeterito plusquamperfecto
						<lb/>cum lectus essem vel fuissem esses vel fuisses esset vel
						<lb/>fuisset, et pluraliter cum lecti essemus vel fuissemus essetis vel
						<lb/>fuissetis essent vel fuissent; futuro cum lectus ero vel fuero eris
						<lb/>vel fueris erit vel fuerit, et pluraliter cum lecti erimus vel fuerimus
					<lb/>eritis vel fueritis erint vel fuerint.</p>
					<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo modo numeris et personis tempore
						<lb/>praesenti et praeterito imperfecto legi, praeterito perfecto et plusquamperfecto
					<lb/>lectum esse vel fuisse, futuro lectum iri.</p>
					<p><lb/>Quot participia trauntur ab hoc verbo passivo? Duo. Quae?
						<lb/>Praesentis temporis et futuri. Da praesentis. Ut lectus. Da futuri.
						<lb/>Ut legendus. Lectus unde formatur? Ab ultimo supino. Quo modo?
						<lb/>Lectum lectu addita s fit lectus. Legendus unde? A genitivo praesentis
					<lb/>participii. Quo modo? Legens legentis tis in dus fit legendus.</p>
				</div>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>Verbum activum quartae coniugationis</head>
				<p><lb/>Audio audis audit, et pluraliter audimus auditis audiunt; praeterito
					<lb/>imperfecto audiebam audiebas audiebat, et pluraliter audiebamus
					<lb/>audiebatis audiebant; praeterito perfecto audivi audivisti
					<lb/>audivit, et pluraliter audivimus audivistis audiverunt vel audivere;
					<lb/>praeterito plusquamperfecto audiveram audiveras audiverat,
					<lb/>et pluraliter audiveramus audiverant; futuro audiam audies audiet,
				<lb/>et pluraliter audiemus audietis audient.</p>
				<p><lb/>De imperativo. Imperativo modo tempore praesenti &lt;ad secundam
					<lb/>et tertiam personam&gt; audi audiat, et pluraliter audiamus audite
					<lb/>audiant; futuro audito tu audito ille, et pluraliter audiamus
				<lb/>auditote audiunto.</p>
				<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti &lt;et praeterito
					<pb n="146"/>
					<lb/>imperfecto&gt; utinam audirem audires audiret, et pluraliter utinam audiremus
					<lb/>audiretis audirent; praeterito perfecto et plusquamperfecto
					<lb/>utinam audivissem audivisses audivisset, et pluraliter utinam audivissemus
					<lb/>audivissetis audivissent; futuro utinam audiam audias audiat,
				<lb/>et pluraliter utinam audiamus audiatis audiant.</p>
				<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo tempore praesenti similiter;
					<lb/>praeterito imperfecto cum audirem audires audiret, et pluraliter cum
					<lb/>audiremus audiretis audirent; praeterito plusquamperfecto cum audiverim
					<lb/>audiveris audiverit, et pluraliter cum audiverimus audiveritis
					<lb/>audiverint; praeterito plusquamperfecto cum audivissem audivisses
					<lb/>audivisset, et pluraliter cum audivissemus audivissetis audivissent; futuro
					<lb/>cum audivero audiveris audiverit, et pluraliter cum audiverimus
				<lb/>audiveritis audiverint.</p>
				<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti
					<lb/>et praeterito imperfeoto audire, praeterito perfecto et plusquamperfecto
				<lb/>audi&lt;vi&gt;sse, futuro auditum ire vel auditurum esse.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>Verbum impersonale</head>
				<p><lb/>Verbo impersonali tempore praesenti auditur, praeterito imperfecto
					<lb/>audiebatur, praeterito [im]perfecto auditum est vel fuit, praeterito
				<lb/>plusquamperfecto auditum erat vel fuerat, futuro audietur.</p>
				<p><lb/>De imperativo. Imperativo modo tempore praesenti audiatur, futuro
				<lb/>auditor.</p>
				<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti &lt;et praeterito
					<lb/>imperfecto&gt; utinam audiretur, praeterito perfecto et plusquamperfecto
				<lb/>utinam auditum esset vel fuisset, futuro utinam audiatur.</p>
				<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo tempore praesenti cum audiatur,
					<lb/>praeterito imperfecto cum audiretur, praeterito perfecto cum auditum
					<lb/>sit vel fuerit, praeterito plusquamperfecto cum auditum esset
				<lb/>vel fuisset, futuro cum auditum erit vel fuerit.</p>
				<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo impersonali tempore praesenti audiri, praeterito
					<lb/>perfecto et plusquamperfecto auditum esse vel fuisse, futuro auditum
				<lb/>iri.</p>
				<p><lb/>Gerundia vel participalia nomina sunt haec: audiendi audiendo
				<lb/>audiendum.</p>
				<p><lb/>Supina sunt haec: auditum auditu.</p>
				<pb n="147"/>
				<p><lb/>Quot participia trauntur ab hoc verbo activo? Duo. Quae? Praesentis
					<lb/>temporis et futuri. Da praesentis. Ut audiens. Da futuri. Ut auditurus.
					<lb/>Audiens unde formatur? A prima persona praeteriti inperfecti
					<lb/>indicativi modi. Quo modo? Audiebam bam in ns fit audiens. Auditurus
					<lb/>unde? Ab ultimo supino. Quo modo? Auditum auditu addita rus
				<lb/>fit auditurus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>Passivum verbum eiusdem coniugationis</head>
				<p><lb/>Audior audiris vel audire auditur, et pluraliter audimur audimini
					<lb/>audiuntur; praeterito inperfecto audiebar audiebaris vel audiebare audiebatur,
					<lb/>et pluraliter audiebamur audiebamini audiebantur; praeterito
					<lb/>perfecto auditus sum vel fui es vel fuisti est vel fuit, et pluraliter
					<lb/>auditi sumus vel fuimus estis vel fuistis sunt fuerunt vel fuere; praeterito
					<lb/>plusquamperfecto auditus eram vel fueram eras vel fueras erat
					<lb/>vel fuerat, et pluraliter auditi eramus vel fueramus eratis vel fueratis
					<lb/>erant vel fuerant; futuro audiar audieris vel audiere audietur, et pluraliter
				<lb/>audiemur audiemini audientur.</p>
				<p><lb/>De imperativo. Imperativo modo tempore praesenti audire audiatur,
					<lb/>et pluraliter audiamur audimini audiantur; futuro auditor tu auditor
				<lb/>ille, et pluraliter audiamur audiminor audiuntor.</p>
				<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti &lt;et praeterito
					<lb/>imperfecto&gt; utinam audirer audireris vel audirere audiretur, et pluraliter
					<lb/>utinam audiremur audiremini audirentur; praeterito perfecto
					<lb/>et plusquamperfecto utinam auditus essem vel fuissem esses vel fuisses
					<lb/>esset vel fuisset, et pluraliter utinam auditi essemus vel fuissemus
					<lb/>essetis vel fuissetis essent vel fuissent; futuro utinam audiar audiaris
					<lb/>vel audiare audiatur, et pluraliter utinam audiamur audiamini
				<lb/>audiantur.</p>
				<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo similiter; praeterito imperfecto
					<lb/>cum audirer audireris vel audirere audiretur, et pluraliter cum audiremur
					<lb/>audiremini audirentur; praeterito perfecto cum auditus sim
					<lb/>vel fuerim sis vel fueris sit vel fuerit, et pluraliter cum auditi simus
					<lb/>vel fuerimus sitis vel fueritis sint vel fuerint; praeterito plusquamperfecto
					<lb/>cum auditus essem vel fuissem esses vel fuisses esset vel fuisset,
					<lb/>et pluraliter cum auditi essemus vel fuissemus essetis vel fuissetis
					<lb/>essent vel fuissent; futuro cum auditus ero vel fuero eris vel fueris
					<pb n="148"/>
					<lb/>erit vel fuerit, et pluraliter cum auditi erimus vel fuerimus eritis vel
				<lb/>fueritis erint vel fuerint.</p>
				<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti
					<lb/>et praeterito imperfecto audiri, praeterito perfecto et plusquamperfecto
				<lb/>auditum esse vel fuisse, futuro auditum iri.</p>
				<p><lb/>Quot participia trauntur ab hoc verbo passivo? Duo. Quae? Praeteriti
					<lb/>temporis et futuri. Da praeteriti. Ut auditus. Da futuri. Ut audiendus.
					<lb/>Auditus unde formatur? Ab ultimo supino. Quo modo? Auditum
					<lb/>auditu addita s fit auditus. Audiendus unde? A genitivo sui praesentis
					<lb/>participii. Quo modo? Audiens audi&lt;en&gt;tis tis in dus fit
				<lb/>audiendus.</p>
			</div>
			<div type="section">
				<head><lb/>Verbum anomalum</head>
				<p><lb/>Sum es est, et pluraliter sumus estis sunt; praeterito imperfecto
					<lb/>eram eras erat, et pluraliter eramus eratis erant; praeterito perfecto
					<lb/>fui fuisti fuit, et pluraliter fuimus fuistis fuerunt vel fuere; praeterito
					<lb/>plusquamperfecto fueram fueras fuerat, et pluraliter fueramus fueratis
				<lb/>fuerant; futuro ero eris erit, et pluraliter erimus eritis erunt.</p>
				<p><lb/>De imperativo. Imperativo modo tempore praesenti ad secundam
					<lb/>et tertiam personam sis vel es sit, et pluraliter simus estis sint; futuro
				<lb/>esto tu esto ille, et pluraliter simus este vel estote sint vel sunto.</p>
				<p><lb/>De optativo. Optativo modo tempore praesenti utinam essem esses
					<lb/>esset, et pluraliter utinam essemus essetis essent; praeterito perfecto
					<lb/>et plusquamperfecto utinam fuissem fuisses fuisset, et pluraliter
					<lb/>utinam fuissemus fuissetis fuissent; futuro utinam sim sis sit, et
				<lb/>pluraliter utinam simus sitis sint.</p>
				<p><lb/>De subiunctivo. Subiunctivo modo similiter; praeterito imperfecto
					<lb/>cum essem esses esset, et pluraliter cum essemus essetis essent;
					<lb/>praeterito perfecto cum fuerim fueris fuerit, et pluraliter cum fuerimus
					<lb/>fueritis fuerint; praeterito plusquamperfecto cum fuissem fuisses
					<lb/>fuisset, et pluraliter cum fuissemus fuissetis fuissent; futuro cum
				<lb/>fuero fueris fuerit, et pluraliter cum fuerimus fueritis fuerint.</p>
				<p><lb/>De infinitivo. Infinitivo modo numeris et personis tempore praesenti
					<lb/>et praeterito inperfecto esse, praeterito perfecto et plusquamperfecto
				<lb/>fuisse, futuro caret.</p>
				<p><lb/>Unum participium habet: ens. Ens unde formatur? A secunda persona
					<lb/>praesentis indicativi modi. Quo modo? Sum es interposita n fit
				<lb/>ens</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
