<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Regulae ortographie per alphabetum compilate</title>
				<author>Gorus Aretinus</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>C. Leonardi</name>
                                        <name>F. Stella</name>
                                        <name>P. Stoppacci</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="EBr">Elisa Brunoni</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="7654" unit="words">Parole: 7654</measure>
				<measure quantity="39520" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 39520</measure>
				<measure quantity="46350" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 46350</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when="2013-06-24">24/06/2013</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Grammatica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Note: Caratteri 39618&#13;
Parole 7346&#13;
Le [] indicano integrazione; i †
					                    segnalano corruttele del testo che l’editrice non ha potuto ricostruire. Al paragrafo 23 i tre
					                    simboli di cui parla l’autore sono abbreviazioni usate nella scrittura per indicare il
					                    sintagma cum. Sono indicati a testo con i simboli utilizzati dall’editrice tranne
					                    l’ultimo (eseguito a mano dall’editrice, per cui si è scelto un segno molto
				                    somigliante) (9; 2; o)&#13;
E. B. &#13;
</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>L'’insegnamento dell’ortografia attraverso il metodo di Maestro Goro d’Arezzo</title>
						<editor>T. D’Alessandro</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="m">Un ponte fra le culture: studi medievistici per I-Deug-Su</title>
						<editor>C. Leonardi</editor>
						<editor>F. Stella</editor>
						<editor>P. Stoppacci</editor>
						<imprint>
							<publisher>SISMEL Edizioni del Galluzzo</publisher>
							<pubPlace>Firenze</pubPlace>
							<date>2009</date>
							<biblScope unit="page">143-161</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
					<series>
						<title level="s">Millennio medievale</title>
						<biblScope unit="volume">81</biblScope>
					</series>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Grammatica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1301/1400">XIV</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="EBr">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-07" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC" resp="#JC"><item resp="#JC">-omesso, è lo stesso caso dei testi 213 e 217: mancano gli &lt;lb/&gt;; i &lt;p&gt; sono presenti, ma spesso sono sbagliati (dividono le frasi a metà)</item><item resp="#JC">-la struttura è di un solo livello; i capitoli sono numerati 1-60, però alcuni numeri sono nel mezzo di un paragrafo. Dato che non so se il testo è diviso nei paragrafi correttamente, sarà necessario vedere l'edizione a stampa</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="143"/>
		<div>
			<head><hi rend="italic">Incipiunt Regule Ortographie per alphabetum compilate</hi></head>
			<div>
				<p>1. Circa ortographie doctrinam intenti primo scire debemus quid sit ortographia et unde dicatur, et quia
					ipsa consistit in cognitione literarum et sillabarum, videndum est de ipsis. Sed primo quid sit litera,
					quod sillaba, et unde dicatur: Ortographia est ordinationis rectitudo literarum et in sillabis secundum
				vim et potestatem ipsarum.</p>
				<p>Et dicitur ab ortos, quod est rectum, et graphia, quod est scriptura, modo ortographia, id est recta
				scriptura.</p>
				<p>2. Litera est minima pars composite vocis, id est constructionis et hoc quantum ad distinctionem
					orationis per vocem et non per significatum, vel sic diffinitur: litera est vox individua que scribi
					potest; quarum diffinitionum prima datur in relatione ad suum totum, quod est oratio, secunda in
					comparatione ad suum genus, quod est vox. 3. Sillabe duplex datur diffinitio; una dicit: sillaba est
					comprehensio literarum consequens sub uno accentu et uno spiritu prolata. Verum illa diffinitio non est
					proprie cuiuslibet sillabe cum unaqueque vocalium literarum sillabaque per se facere possit. Unde alia
					datur diffinitio magis generalis que sic datur: Sillaba est vox literalis que sub uno accentu et uno
					spiritu indistanter profertur. 4. Litera dicitur a lituris vel quasi litura a lino-nis quia antiqui
					solebant scribere in tabulis ceratis et postmodum linebant sive faciebant lituras cum digitis supra
					tabulis causa sciedi quod scripserant, vel dicitur a lego-is quasi prebens iter legendi sive legentibus.
					Et nota quod hoc nomen litera scribi debet per unum solum /t/ sine /c/ undecumque dicatur, ut Uguccio
				testatur expresse.</p>
				<p>5. Litere accidunt tria: nomen, ut a et b, figura sicut scribitur, et potestas /eo/ quod habet potestatem
					faciendi dictionem longam vel brevem in accentu.
					<pb n="144"/>
					Sillaba vero dicitur a sillabin grece latine comprehensio, unde sillaba dicitur proprie comprehensio
				literarum et sic abusivo utimur nomine, ut Priscianus dicit: cum vocalis sillaba nuncupetur.</p>
				<p>6. Literarum quedam sunt vocales, ut /a/e/i/o/u/ sic dicte quia sonum per se faciunt sine amistione soni
					alterius litere. Alie omnes sunt consonantes sic dicte quia miscent sonum suum sono vocalium. Harum
					quedam sunt semivocales incohantes a sono vocalium et finientes in se ipsas, ut l/m/n/r/s/et x/. Alie
					sunt mute, incohantes a sono suo et finientes in sonum vocalium, preter /F/, ut b/c/d/g/f/p/t/k/et q/,
					quarum sufficientiam, id est quod non sint plures quam pauciores omictendum puto, quia talia potius ad
					speculationem quam ad cognitionem recte scripture spectant. In hac ante divisione literarum non est
					facta mentio de /h/ quia non supradicta censetur litera, ut materia patebit. Y et Z invente sunt
				grecorum nominum causa, et sic figure literarum quibus utimur numero sunt XXIII.</p>
				<p>7. Harum literarum varie sunt potestates, nam vocales per se sillabam facere possunt nec esse potest
					sillaba in qua sint plures vocales nisi sit diptogata, ut audio. Est autem diptongus coniunctio duarum
					vocalium in eadem sillaba, vim suam servantium, et dicitur a dya, quod est duo, et ptongus, quod est
					sonus, quia duarum vocalium sonum habet et sunt quatuor diptongi, scilicet: au et eu/ ae et oe. Sed
					diptongus que variatur in /u/ tota scribitur et profertur, ut eunucus et audio; que variatur in /e/ nec
					ex toto scribitur nec profertur, ut Musae et Foenum; scribebant enim antiqui in similibus dictionibus
					sic diptongatis mediam diptongum quod secundum modernes nullo modo servatur et sic apparet quomodo
					litera vocalis habeat se ad sillabam, sed litera consonans per se multaque facere non potest, et sic
					superiungatur vocalis ad constitutionem sillabe. Sillaba constare potest ex una litera, ut puta, ex
					vocali ut /a/, ex duabus ut /ab/, ex tribus ut /abs/, ex quatuor ut /Mars/, ex quinque ut /stans/, ex
					sex ad plures ut /stirps/. Si ergo tres litere consonantes precedunt vocalem, non secuntur nisi due, et
				si secuntur tres, non precedunt nisi due.</p>
				<p>8. Nunc contra est sciendum quod secundum Priscianum si precedens sillaba desinit in consonantem necesse
					est quod sequens a consonante incipiat et e contrario, ut ille arduus, nisi in compositi, ut transeo-is
					et sic de aliis compositis in quibus prepositio accipienda est sillaba per se. Item si sequens incipiat
					a vocali, precedens debet terminari in vocalem et e contrario, ut pietas. Sed
					<pb n="145"/>
					ut facilior sit doctrina, per alphabeti ordinem de una quaque litera est videndum aliquas regulas
				generales utiles et necessarias.</p>
			</div>
			<div>
				<p>9. A – litera est vocalis que sillabam per se facere potest in principio, in medio et in fine et hoc
					idem de omnibus vocalibus contigit. Convertitur autem sive mutatur hec litera in omnes vocales: in /e/
					ut facio-feci; parco-peperci; armatus-inermis; in /i/ ut amicus – inimicus, ex quo patet quod
					errat qui in hoc nomine (i)nimicus facit quod /n/ sit de sillaba sequenti, cum prepositio debeat integra
					remanere; in /o/ ut marmaton – marmor; in /u/ ut salsus – insulsus; ara –arula, unde
				dicitur: <hi rend="italic">Vertitur /a/ vel in /e/ vel in /i/ vel in /o/ vel in /u/</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>10. B – Litera muta est in qua nulla sillaba prima finit nisi se quem incipiat ab eadem in
					sinplicibus dictionibus, ut sabbatum et obba, sed in compositis alter est. Unde nota hanc regulam: si
					prepositiones desinentes in /b/ ut /ab/ sub/ ob/ componantur cum dictione a/c/f/g/m/p/l/r/ regulariter
					mutatur /b/ in sequentem literam, unde dicitur: <hi rend="italic">Rapis c/u/m/ fun/gor/ sub ob/ab/b/
					sibi mutant</hi>, a /c/, ut accido, succido; ab /f/ ut suffugio; a /g/ ut fuggero; ab /m/ ut
					summicto; a /p/ ut oppono; ab /r/ ut surrideo; predicta tamen regula non habet ubique veritatem, nam
					sequente /r/ non mutatur interdum causa differentie, ut abrogo, abrado. Ne si arrado et arrogo non
					different putarentur composita a prepositione /ad/. 11. Sic ergo causa concidentie evitande inter illud
					verbum abrogo compositum ex /ab/ et rogo, quod tantum valet quantum superbio, dicimus abrogo, id est
					destruo, contra regulam predictam.Hoc idem contingit in hoc verbo asporto, in quo mutatur /b/ in /s/ ad
				differentiam huius verbi apporto, compositum ex /ad/ quod aliud significat.</p>
				<p>Item simili ratione in hoc alio verbo aspello, /b/ mutatur in /s/. Similiter fallit predicta regula in
					hoc verbo aufero et aufugio in quibus /b/ mutatur in /u/. In preterito vero huius verbi aufero diximus
					abstuli in cuius compositione est /abs/ et non /ab/, quia /ab/ non componitur cum dictione incipiente a
					/t/ vel a /c/, sed eius loco componitur /abs/ ut abstraho et abscondo ut vult Priscianus. 12.Item
					quandoque abiicit /b/, ut in16 hoc verbo omicto, ut patet pro Oratium qui ponit primam sillabam brevem
					huius verbi, ut ille quem sua culpa premet deceptus omicte18 tueri. Sic ergo fallit regula predicta in
					hiis verbis: abrogo / abrado / asporto / aspello / aufero / aufugio / et omicto. Unde dicitur:
					<pb n="146"/>
					<hi rend="italic">B mutatur in has / pec/ causam / fran/ ge / re / vo / ces /. Inpedit additio,
					subtractio pollixenumque</hi>, in reliquis dictionibus compositis a predictis prepositionibus /b/
					nec mutatur nec abiicitur, ut ab hinc, obdo, abluo, obloquor, abnego, et sic de aliis. Sed circa
					predictam regulam ne dubium possit occurrere, sciendum quod suscipio, sustuli, sustineo, suspicor,
					suspicio et suspiro, non sunt composita a prepositione /sub/, sed a sursum adverbio, et ideo in eis non
					scribitur /b/. 13.Item notandum quod illa litera /b/ intercipitur eufonie causa, ut est quando
					prepositio /am/ componitur cum dictione incipiente a vocali, ut ambio quod componitur ex /am/ et eo,
					ambesus ex /am/ et esus et in quibusdam aliis, ut inambages et in ambigit, unde dicitur:
					<hi rend="italic">ac intercipitur cum vocali subit /am/ post. Sicut in ambesus, ambages, ambigit,
					ambit</hi>. Rursus sciendum quod si hec prepositio /ob/ componatur cum dictione incipiente a /c/
					assumit /s/, ut obscurus quod componitur ex /ob/ et cura; obscenus, quod componitur ex /ob/ et ceno, vel
					cena, unde dicitur <hi rend="italic">ob assumet /s/ si /c/ componere cures</hi>. 14. Sciendum preterea
					quod ille prepositiones habent differentiam in compositione. Nam /ab/ omnibus preponitur literis preter
					/c//q et /t/. A vero prepositio componitur cum dictionibus incipientibus ab /m/ vel /u/ consonante, ut
					amnes, aveho. Abs vero ante /c/q/ vel /t/, solum poni debet, ut abscondo, abscido, abstraho, abstineo.
					Unde dicitur: <hi rend="italic">c/q/t/ motis /ab/ cunctis associatur. A componatur Iovem/mus quando
					sequatur, abs componatur si cunctus associatur</hi> per hoc apparet quod errant qui in abscondo,
				abstineo et similibus /abs/ faciunt unam sillabam per se.</p>
			</div>
			<div>
				<p>15. C – Litera muta est in qua nulla prima nec media sillaba finit nisi sequens incipiat ab eadem
					vel a /q/ et hoc tam in simplicibus quam in compositis habet veritatem, ut saccus, accurro quicquam ex
				quo ostenditur /c/ et /q/ habere eadem vim.</p>
				<p>Verum puto hanc regulam predictam fuisse traditam a Prisciano de partibus declinationis, quia vidimus
					quod in illa dictione, nuncnon necne, predicta regula non habet veritatem. Unde dicitur,
					<hi rend="italic">sillaba nulla cadit in /c/ nisi cumque sequatur</hi>. Et ubicumque in media dictione
					reperitur unum /c/ solum tunc debet poni cum sillaba sequente, sicut in istis dictionibus: factus,
					dictio. Sed dictio quando scribitur pro /c/ idem est quod pars orationis. Sed reperitur scriptum tantum
					pro /t/ solum sine /c/ et tunc idem est quod subiacentia vel potestas. Unde Virgilius: Vastabat Ciprum
					et victor dictione tenebat. 16. Reperitur contra condictio, quia derivatur a condico,
					<pb n="147"/>
					et tantum valet quantum pactum sive lex, sed reperitur conditio sine /c/ et tunc idem est quod compositio
					et tunc derivatur a condo-is, id est compono. Item c/n/q/ mutantur in has literas : in /u/ consonantem
					/x/s/g/t/ in /u/, ut quiesco-quievi, in /x/ ut dico-dixi, in /s/ ut parco-si vel peperci, mulceo-si; in
					/g/ ut quadraginta, quingenti, septingenti, octingenti, in quibus dictionibus omnibus et similibus est
					/c/ in compositione et /g/ quia componuntur a centum. Nam si in huiusmodi compositionibus /n/ non
					precedat, non mutatur /c/, ut tricenti et sic de aliis. Si vero precedit /n/ tunc /c/ mutatur in /g/, ut
					patet in predictis exemplis. Item mutatur in /t/ ut nascor-natus. Item sciendum quod /c/ est de literis
					que causa euphonie interponuntur, ut sicubi et necubi a /si/ vel /ne/ et /ubi/ componuntur interposita
					/c/, unde de omnibus regulis predictis recollige hos versus: <hi rend="italic">C quoque transit in has
						vi/xi/ quibus adde sexaginta, parsi quingenta / natus / duxi que quievi. A precedente /c / g/
						numeralia mutant. Ac/ intercipitur ut sicubi, nuncubi mostrat</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>17. D – In /d/ sillaba nulla precedens terminatur in simplicibus nisi sequens incipiat ab eadem,
					dico autem precedens quia finalis sillaba bene terminatur in ipsam, ut apud et si quidem et similia. In
					compositis vero quinque mutatur, quinque no. Ideo secundum regula quotienscumque hec prepositio /ad/
					componitur cum dictione incipiente a /c/f/g/l/n/p/r/s/ vel /t/ mutari debet /d/ in illas litteras. In
					/c/ ut accido, /f/ ut affero, /g/ ut aggero, /l/ ut allido, /p/ ut appono, /r/ ut arrideo, /n/ ut annuo,
					/s/ ut assideo, /t/ ut attineo, unde dicitur: <hi rend="italic">C/or/fra/gans/le/nis/pi/ra/sal/tans/ d/
					sibi mutat</hi>. Et licet dictum sit superius quod /d/ mutatur in sequentem literam si componatur
					cum incipiente a /p/ vel /s/, fallit tamen predicta regula in hoc verbo aperio, composito ex /ad/ et
					pario, in quo est prima brevis ut patet per Ovidium dicentem: Tunc ego iubebo totas aperire fenestras.
					Et fallit quotiens /ad/ componitur cum dictione incipiente ab /s/ sequenti alia et que abiiciunt /d/, ut
					ascondo, asto, aspiro, ratione istius regule generalis: nulla litera consonans geminatur sequente alia
					consonante nisi sequatur litera liquida, ut affluo et suffragor. 18. Sunt autem liquide due /l/ et /r/.
					Unde dicitur: <hi rend="italic">Et parit post /s/ si consona sit abiiciat /d/. Consonam non gemines ad
					consonam nisi sit /l/ vel /r/</hi>; est notandum ulterius quod in omnibus aliis dictionibus /d/ nec
					abiicitur nec mutatur. Ut adhereo, adhibeo, adduco, admicto, id est recipio, compositum vero ex /a/ et
					micto, id est perdo, adquiro, quidem verum licet Priscianus dicat scribi
					<pb n="148"/>
					per /d/ si quis tamen scribat per /c/ mutatur in tali compositione. De hoc verbum adsum dicunt quidam
					debere scribi per /d/ ad differentiam huius participi /assus/ sa/ sum, est tamen contra regulam
					supradictam, unde dicitur <hi rend="italic">forsan et assum cum similis, adsum /d/ mage servant</hi>.
					Item nota quod hec coniunctio /sed/ debet scribi per /d/, ut vult Priscianus et Uguicio, quia
					appocopatur secundum quod antiqui dicebant : haud aspiratum per /d/ finitur et est adverbium negandi,
					sed non aspiratum per /t/ scribitur et est coniunctio disiunctiva, unde dicitur: <hi rend="italic">Haud
						aspiratum per /d/ vult esse notatum, non aspiretur per /t/ si quando notetur</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>19. E – Vocalis incipere et finire sillabam potest sicut alie vocales. Hec contra litera preponitur
					et postponitur in diptongis, ut /ae/ et /eu/, sed quando postponitur ut dictum est diptongus non
				scribitur nisi media, ut muse.</p>
				<p>Item hec litera mutatur in omnes vocales, in /a/ ut reor-ratus; in /i/ ut lego-diligo; in /o/ ut
					rego-rogo; in /u/ ut doceo-docui. Similiter antiqui dicebant faciundum, legundum, profaciendum, et
					cetera, in quibus et similibus scribebant /u/ per /e/, unde dicitur: <hi rend="italic">E vel in a, vel
					in i, vel in o, vel in u, variat se. Si ratus atque rogo, faciendum, diligo, cernas</hi>. Notandum
					ulterius quod illa prepositio /e/ componitur cum dictionibus incipientibus ab istis novem litteris:
					b/d/g/ l/m/n/r/ vel /u/ consonante. A /b/ ut ebibo, a /d/ ut educo, a /g/ ut egero, ab /l/ ut hic et hec
					et hoc elex, ab /m/ ut emicto, ab /n/ ut enitor, ab /r/ ut eruo, ab /i/ vel /u/ consonante ut evito et
					eiectio. Cum aliis autem tam vocalibus quam consonantibus, debet componi ex, ut excidio, exeo, exigo,
					exosus, exuro, excurro, exquiro, extimo, unde dicitur: <hi rend="italic">De
						/bi/le/ia/ne/Vi/res/ma/gis/e/non/ex/sibi iungit. Cetera cognosces /ex/ non /e/ et enim sumere
						recte</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>20. F – quidam dixerunt esse literam semivocalem eo quod incipiat a sono /e/ et finiat in suum,
					sicut /s/ quod maxime videtur esse proprimum semivocalium cuius opinionis contrarium vult Priscianus,
					quod ipse probat dicens quod semivocalis quelibet terminatam est dictionis quod non convenit huic litere
					/f/. Item commune ponitur ante liquidam in eadem sillaba et facit sillabam esse communem qui locus est
					mutarum et non semivocalium. Item quia scribitur loco /ph/, ut Orfeus sed /p/ litera muta est, sciendum
					tamen quod inter /ph/ et ipsam /f/ refert, quia /ph/ pronuntiandum est magis fixis labiis quam /f/.
					Sciendum ulterius quod hec litera sillabam non terminat in simplici dictione, in compositis vero
					terminat sillabam, sed tunc ponitur loco alterius litere, ut affero et similia, de quibus dictum
					<pb n="149"/>
					est supra. Nota contra quod mutatur in /b/, ut in hoc verbo sibilo, nam dicebant antiqui sifilo, unde
					dicitur: <hi rend="italic">F si consequitur tunc in /f/ sillaba finit. F- sit /b/ dicito nunc sibilo
						sifilo quondam</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>21. G – De hac litera /g/ primo videndum est quod ipsa tenet sonum suum sequentibus /e/ vel /i/ ut
					gemma, ginagium. Sed sequentibus aliis literis mutat sonum, ut gallus, gula. Secundo scire debemus quod
					ipsa sillaba non finit nisi sequens incipiat ab eadem, ut fuggero, aggero. Unde dicitur:
					<hi rend="italic">Si /g/ non sequitur nec in /g/ sillaba finitur</hi>. Tertio sciendum quod ipsa mutatur
					in /s/ in /x/ in /ct/ ut spargo-si, mergo-si; rego-xi, frigo-xi; ago-actus, lego-lectus; unde dicitur: G
					mutatur in /s/ et in /x/ similis accipe /ct. Quarto sciendum quod /n/ principalis sillaba recipit /s/
					per prothesis ut natus-gnatus; notus-gnotus, unde ignotus, nosco-cognosco, navus-gnavus; narus,
					gnarus-ignarus. Sed quidam dicunt quod /g/ est de integritate talis dictionis, secundum quosdam si tales
					dictiones componantur cum /in, ut ignarus, /n/ non mutatur in /g/ hoc abiicitur. Similiter si nosco
					componatur cum /ad/, dicendum secundum eos quod d/ non mutatur in /g/ sed abiicitur, ut agnosco, ex quo
					patet qualiter predicte dictiones sint scribende, unde dicitur: <hi rend="italic">Que tamen aufertur /n/
						g quoque perveniente, aut in eam transit quod per cognosco probatur</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>22. H – Ut incepto procedatur ordine dicendum est de /h/, sed quia ipsa non est litera, sed
					accidens litere est videndum que et quot sint accidentia litere, secundum quia non sit litera, demum
					aliqua sunt videnda de ipsa que conferet ad cognitionem recte scripture. De primo sciendum est quod cum
					unaquaque formalis essentia habent operationem primam et communem et litera sit quedam essentia, ideo
					habebit operationem primam et communem. Prima vero operatio litere est per se facere sillabam vel cum
					alio. Per se et non semper, ut vocales, cum alio, ut consonantes. Comunis operatio sive accidens litere
					est quincuplex, scilicet tempus, spiritus, cognatio, mutatio et ordo. 23. Tempus nihil aliud est quam
				literam posse produci vel breviari.</p>
				<p>Spiritus sive aspiratio nihil aliud est quam literam suscipere sonum in principio vel in fine, ut postea
				dicetur.</p>
				<p>Cognatio, que est tertium accidens commune litere, nihil est aliud quam literam posse habere
					convenientiam in sono aspirationis ipsius /h/ et sic dicendum est quod /c/ non aspiratum convenit cum
					/c/ aspirato, ut coram / et chorus, et similiter de /t/ ut totus et thorus. Mutatio literarum nihil
					aliud est quam unam literam poni pro altera; sicut dicimus /a/ mutatur in /i/, ut habeo,
					<pb n="150"/>
					adhibeo et sic de similibus. De ordine vero dicetur postea immediate declarata principali materia de /h/.
					De signo breviter sciendum quod Priscianus utitur tali ratione ad probandum quod /h/ non sit litera,
					quia /h/ aut esset vocalis aut consonans. Non est vocalis quia vocalis potest per se facere sillabam
					quod /h/ nullo modo facere. Non est consonans quia aut esset semivocalis aut muta. Non semivocalis quia
					quelibet semivocalis potest dictionem integram terminare, sed in /h/ nulla dictio integra terminatur. Et
					videtur quod sic quia dicimus /ah/, /vah/, ille sunt terminationes appocopate et sic de similibus.
					Similiter contra non est muta quia nulla sillaba potest esse ex pluribus duabus mutis iuxta se positis
					nec ex pluribus tribus consonantibus, sed /h/ ponitur cum duabus mutis ut ricthmus. Ne valet si quis
					dicat eam habere figuram litere, inscribitur inter alias literas quia contra scribuntur quedam figure
					literarum, ut /9/2/o/ que non sunt litere sed representant nobis dictiones quasdam. 24. In proposita
					materia quatuor regule sunt notande quarum prima est quod nulla prepositio nec coniunctio aspiratur et
					hinc est quod erraret si quis scriberet abundo sive abundans et similia cum aspiratione, componitur enim
					ex ab prepositione et undo/undat, similiter abeo/bis, id est discedo, cum componatur ex ab et eo-is,
					aspirari non debet. Et sic intellige de omnibus aliis dictionibus compositis a prepositione in quibus
					sepe erratur. Similiter /ac/ in quantum est coniunctio, debet scribi sine aspiratione, sed cum /h/
					quando est pronomen. Secunda regula est quod aspiratio proponitur omnibus vocalibus, ut
					habeo/hinnus/humus/hebeo/heres/ homo/ preponitur autem quatuor consonantibus tantum s/c/p/t/, ut
					thremes/michi/Philippus/chorus. Causam qua in ipsa preponitur vocalibus et consantibus amore brevitatis
					omictenda puto. 25. Tertia regula est quod si auferatur vocalibus aspirandis fit vitium non tamen mutat
					significationem dictionis, ut si habeo-es scribatur sine /h/ non tamen tollitur eius significatio. Si
					autem auferatur consonantibus ita coheret eis quod penitus significationis vim minuit. Ut si dicam
					Pilippus pro Philippus, secundum Priscianum. Quartum sciendum est que sit dictiones que in principio
					aspirantur. De hiis vero que aspirantur in medio longum esset videre. Sed hoc tamen sciendum est quod
					nihil magis confert ad scientiam recte scribendi quam cognoscere naturas dictionum et earum originem.
					Sed ut facilior sit doctrina primo notandi sunt hii versus:
					<pb n="151"/>
					<lg>
						<l><hi rend="italic">Hec aspirabis sed de reliquis dubitabis.</hi></l>
						<l>Haurit et hynnus /habet/herus/hirqus/hyems/hyat/hasta</l>
						<l>Hic hebet /heret/heri/sic hebanus/humet et humum</l>
						<l>Hora notans tempus /Hara caulam/ hortor et horret</l>
						<l n="5">Histrio sic hilaro / dic hebreus / herba vel hirna</l>
						<l>Hinnit / hyas/ hamus/ hyspanus / hermaque sumpto</l>
						<l>Hermo fraudita/ hystoria/ hex/ hesperus/ Hyster</l>
						<l><hi rend="italic">Hostio dic et honor et habebis venientia quoque</hi>.</l>
					</lg>
				</p>
				<p>Has dictiones cum suis derivatis puto necessarias declarare per ordinem secundum scientiam Uguicionis:
					haurio/ris/hausi/haustum per attignere. Hic haustus/stus/stui el sorso vel el tracto. Haurisorium vel
					hauritorium, locus de quo hauritur / vel strumentum hauriendi, ex haurio/ris/, exhaustus/sta/stum. Et
					nota quod auris pro auricula non aspiratur nec ab illo verbo derivatur, sed est spieciei primitive. Hic
					hamus/mi, lamo; hamus id est macula lorice, la maglia et dicitur contra asset plenus clavis qui sub terra asconditur
					ut aliquos ledat. Hamis-tis, id est virga que retinet rete, id est la staggia ; hamo-as, id est decipio ;
					habeo-es et hic et hec habilis et hoc -le, asectato, hic habitus-tus-tui, habito-tas ; hec habena-ne lo
					redeno del freno et nota quod hoc verbum cum suis compositis tenet aspirationem nisi cum debeo et
					prebeo, ut adhibeo et conhibeo, id est oculos claudo vel assentio, inde cohibentia vel conniventia. Et
					reperitur cohibeo sine /n/ id est cogo, enim ab eodem verbo compositum et sic de aliis, unde dicitur:
					<hi rend="italic">Aspires habeo nisi debeo, prebeo/</hi>, enim hec est causa qua illa non aspiratur
					quia amictunt in compositione vocalem que aspirabatur, herus derivatur ab her / grece et latine terra,
					inde hic herus, id est dominus terre, hec hera, id est domina. Hic et hec heres-dis et hec hereditas/tis
					; hic heros-dis, hec herodias-dis, id est baronissa; heroicus/ca/cum, hic hirquus, id est oculorum
					angulus ubi putredo colligitur ; hic hircus-ci, caper, id est el becco. 27. Hirsutus /a/um, id est
					pilosus ut hircus et hirrus/a/um per sincopam vulgariter dicitur arricciato vel rabuffato ; hic
					hirquitallus/li, id est puer libidinosus et lascivus. Hec hyems dicitur ab emis quod greci dicunt
					dimidium; hybernus/a/um, id est tempus iemale, vel quod est inter iemem et ver. Hec hybernia/e, id est
					provincia quedam multum frigida. Hoc hermitogium ab hermis et toga quia sic media toga, hoc
					hermisperium, id est
					<pb n="152"/>
					dimidium spere, sed hoc est alius scientie declarare ; hyo-hyas, id est aperio-as ; inhyo-as, id est
					desiderio habere vel conari compositum eius. Hic hyatus/tus/tui, id est aperitis oris, id est el
					sbaviglio et concursus vocalium ; hyatus/ti, id est baccus ; hysco/scis, incohativum et deberet facere
					hyasco sed propter pulcriorem sonum dicimus hysco. 28. Hasta derivatur ab hoc nomine astus, id est
					callidus et astutus, quia astutum querit hominem et inde hoc hastile et aspiratur, hasta licet derivatur
					a nomine non aspirato et causa est, ut dicit Uguicio, ad differentiam huius verbi asta ; hebeo/es id est
					pigreo vel tardo, vel coeor/ hebeto/tas, obscurare et hic et hec hebes/tis, id est piger vel obscurus ;
					hereo-res-si-sum, id est iniri, morari et dubitare. Nec heremus/mi, id est locus ubi non habitatur. Hic
					et hec heremita ; hec hirudo-dinis, id est sanguisuga. Hic herebet, id est infernus ; hec heresis,
				hereticus /a/um, adhereo, inhereo et similia composita heri adverbium.</p>
				<p>Inde hexternus/a/um, sed reperitur externus/a/um ab extra derivatum et tunc non aspiratur, nec habent
					eadem
					significationem, ut patet. Hec hebanus, arbor est, hoc hebanum, lignum illius arboris. Humeo derivatur ab
					humus, id est terra humida, inde humo/as, id est sepelio. Hic humor, humidus/a/um, humectus/a/um et sunt
					idem humecto/as, hic et hec humilis et hoc –le ab humus. Item homo/ humanus/a/um, humano-nas et
				similia; hoc himen-nis, producta e pellicola in qua puer involvitur in ventre matris.</p>
				<p>29. Hic hymeneus, deus nuptiarum, hora pro tempore aspiratur, sed pro contrata, vel pro extrema parte
					vestimenti, non aspiratur. Orarium dicitur ornamentum apponitum margini vestium, et sic non aspiratur;
					sed ab hora aspirata, hoc horilogium loriuolo et aspiratur. Hara notans caulam, id est stabulum,
					aspiratur, sed ara per altari non aspiratur. Hortor-ris et eius composita sunt intelligenda, ut
					adhortor, cohortor et conhors derivatum et sic de aliis. Horreo-es, id est timeo, inde horribilis/le,
					horridus/a/um, inherreo et per horreo composita. Histrio-nis, id est ioculator et dicitur ab histirion
					quod est gesticulari, id est travagliare. Hilaro/as, id est letifico, inde hilaris/re quod quidam
					corrupte scribunt per duplex /l/ et verba composita, ut exhilaro et cetera. Hebreus/a/um Iudei vocati
					sunt, hoc nomine post transitum maris rubri, nam heber proprium nomen est et interpretatur transitus.
					30. Herba dicitur ab arvo cuius derivata scire facile est, quia non sunt transformata a voce primitivi,
					ut herbeus/a/um, id est de herba factus; herbosus/a/um et cetera. Hec hirna-ne, id est salsicia, hec
					<pb n="153"/>
					hilla/le diminutivum, id est parva salsicia. Hic hilus vel hoc hilum quod ad haberet fabe vel medulle
					pene inde componitur; hic et hec exhilis et /le, id est tenuis. Item antiqui dicebant hillus/a/um, id
					est ullus, a nisi et illud sincopatur et dicitur hoc nil et inde hic et hec et hoc nichil, da niente, et
					nichilipendo/is, verum que omnia recipiunt aspirationem in compositione. 31. Himnio/nis, cum suis
					compositis, e quorum est hoc hydias-dis quodam signum celeste et dicitur ab hyacos grece et latine
					pluvia quia ortu suo pluvias facit. Hinnus, id est laus dei cum cantico; hinnista qui canit himnos et
					similia. Hyspanus rex quidam fuit a quo Hyspania dicta est. Herma, ymago vel statua Mercurii et dicitur
					ab hoc nomine hic Hermes/nis vel tis, id est Mercurio et dicitur ab hermene grece et latine
					interpretatio, inde hec hermenia, id est interpretatio et facit genitivum herminias, secundum grecam
					declinationem, et cum dicitur liber per iherminias, est genitivus grecus et est sensus, id est liber
					interpretationis. Greci enim carent ablativo et ideo ponunt suas prepositiones cum grecis, nam /peri/,
					id est de prepositio greca. 32. In hoc nomine dialetici multum errant facientes de duabus dictionibus
					unam, et contra corrupte scribunt; Hermes componitur cum frodita quod est Venus et dicitur Hermafroditus
					filius Veneris et Mercurii, vel hermafrodita ille in quo uterque sexus reperitur. Hystoria dicitur ad
					hystorim quod est videre vel cognoscere. Antiquitus enim nulli licebat scribere nisi qui interfuisset.
					Hex dicunt greci sex et componitur cum metrum et dicimus hexameter/a/um quod constat ex sex metris vel
					pedibus. 33. Hic hesperus, id est stella occidentalis que in vespero post solem apparet et dicitur ab
					hespera grece latine hora que est inter diem et noctem, inde hec hesperia/e, id est hyspania ; dicitur
					contra Ytalia ab Hespero, fratre Athalantis qui pulsus a germano Ytaliam venivit. Hic Hister fluvius qui
					Danubius dicitur, hister/a/um nomen gentile dictum ab Histria, quod est nomen regionis, unde hic
					histrix/cis, animal spinosum, quia in illa terra abundet. Hostio-is-vi-tum, id est equo/as, inde hoc
					hostimentum, id est equamentum, hoc hostorium, lignum cum quo starius equatur quod vulgo dicitur
				larasiera.</p>
				<p>Item hic et hec hostis, a quo dicitur hoc hostium quia hostem moratur, hic hostiarius et hec hostiaria,
					inde hic et hec hospes/tis, quasi hostium petens. 34. Hospitus/a/um, illo tamen nomine non utimur nisi
					in duabus vocibus, scilicet hospita et hinospita, hospitor-aris, hoc hospitale-lis, hic hospitalarius,
					hec hospitalaria, hoc hospitium, et licet ab illo verbo multa alia deriventur,
					<pb n="154"/>
					tamen non est usus ipsa aspirare. Honor/ris, ab honoro/as, inde hic et hec honorabilis et /le. Item
					honestus /a/um et honesto/as, honestum facere; dehonesto/as, id est ab honestate removere. Item
					honorifico/cas, et
					similia. Similiter sciendum quod hec non sunt nomina propria neque greca nec dictiones simplices que in
					medio aspirantur. Item presuppono notum quod /heu/ debet scribi per /h/ dum significat dolorem, sed sine
				/h/ significat gaudium. Item /h/ mutatur in /x/, ut traho-traxi.</p>
				<p>35. Quia de ordine litterarum facta est mentio, ideo sciendum quod ordo in litteris nihil aliud est quam
					unam litteram alteri preponi, sed primo de semivocalibus videndum est, de vocalibus non quia per iam
					dicta notum est. Sciendum ergo quod due semivocales, scilicet /m/ et /s/ aliis duabus semivocalibus
					preponuntur in eadem sillabam, nam /s/ preponitur /m/ ut Smirnia, /m/ vero preponitur /n/ ut omnis,
					amnis, et sic de similibus, unde quotienscumque ille litere /s/m/ vel /n/ reperiuntur iuxta in dictione
					sunt pro una sillaba accipiende. Unde dicitur: <hi rend="italic">/M/ preponitur /n/ in eadem ceu probat
					amnis et omnis ; /s/ preponitur /m/ ceu probat Smirna, smaragdus</hi>. Dicto qualiter due
					semivocales ante vocalem ordinantur. Nunc sciendum quando post vocalem due semivocales possunt poni,
					post vocalem dummodo ultima sit /s/ et precedens sit liquida et sunt liquide /l/m/n/r/, ut puls-tis,
				ars/tis, iens/euntis, fons/tis, vel possunt sic ordinari quod prima sit liquida</p>
				<p>et ultima sit /x/, excepto /m/ quod non precedit /x/, ut falx-cis, arx-cis, lanx-cis, unde dicitur:
					<hi rend="italic">S in fine loca omni liquida pereunte. Illud idem facit /x/, sed /m/ numquam preit
						illam</hi>.</p>
				<p>Uso de semivocalibus inter se / nunc de mutis sciamus, notandum quod /c/ et /p/ post vocalem preponuntur
					/t/ in eadem sillaba, ut aptus, diptongus, actus, factus et sic de aliis. Sed /b/ et /g/ preponuntur /d/
					ut abdomen, id est pinguedo in ventre porci, amigdalus, Magdalena, et sic de similibus. Unde dicitur:
				<hi rend="italic">c/p/ precedunt /t/bo/gat/d/que preibunt</hi>.</p>
				<p>36. Amplius videre restat de ordine semivocalium ad mutas, unde sciendum quod nulla semivocalis mute
					preponi debet, nisi /s/ et hoc solum preponitur hiis litteris /b/c/t/p/q/, ut Sbarca, scutum, spes,
					status, squalor, de quo dicitur in versu: <hi rend="italic">Ba/ca/ pe/ut/que/preit/has/sola/s/quoque
					solum</hi>. Nec si abiiciam de hiis dictionibus : ast/post/vult/fert. Sunt enim concise dictiones,
					quia /ast/ ponitur pro /ad/, /post/ pro postea, /vult/ pro velit, /fert/ pro ferit. Ulterius notandum
					quod mute preponuntur semivocalibus liquidis in eadem sillaba, hoc modo quod /c/d/g/t/ preponuntur /m/,
					ut Alcmene, Admonius, nomen fluvii, agmen, itmos, id est flos, dragma, id est questio
					<pb n="155"/>
					sive interrogatio, sed dracma/e per /c/quodam genus ponderis, scilicet octava pars uncie. Sed aliis
					liquidis, videlicet l/r/n fere omnis mute preponuntur in eadem sillaba, ut blandus, clarus, abdomen,
					flavus, gladius, planus, crudus, gnarus, Ethna, brevis, creber, gratus, frater, pratum, tractus et sic
					de similibus. Unde dicitur : N sed subtracta tibi candor gratus adheret. Et preponuntur mute liquidis
					tamen omnes. Verum illa regula fallit in hoc quod /h/ et /f/ non preponuntur /n/. Item /p/ preponitur
					/s/, ut pseudo/psalmus/psillus. Sciendum contra quod si aliqua litterarum sequentium terminat sillabam
					sequens incipere debet ab eadem, scilicet /p/, ut appono, /c/, ut accedo, /t/, ut attineo, /d/, ut addo,
					/s/, ut assideo, /b/, ut abbas; ex quo patet quod si aliqua istarum inveniatur sola, in media dictione
					debet sillabicari cum sequente sillaba et non cum precedente, ut aptus, tempea, id est loca
					delectabilia, † tantum pluralis numeri /n/ generis et idem, et in tribus casibus : nominativo,
					accusativo et vocativo, lectus, dampnum, indempnis et sic de similibus. Unde dicitur: <hi rend="italic">
						par/cite/ de/ sabba/ similem sibi iungere volunt</hi>.</p>
				<p>38. Sed sciendum quod quidam volunt scribere more predictarum dictionum temno-is et solemnis cum /p/ quod
					ex toto Uguicio vetat dicens quod solemnis cum derivatis suis scribendum sit per duplex /n/ et non per
					/m/ et per /p/. Similiter tento-tas, frequentativum huius verbi teneo, tantum per unum /n/ scribendum
					est cum derivatis suis ut tentatio in quibus multum erratur. Item nota quod sicut prepositiones numquam
					pronunctione vel scripto separande sunt, ita dicunt quidam has litteras non separandas: /b/d/ ut
					ebdomada, /g/d/ ut amigdalus, /g/m/ ut agmen, /g/n/ ut magnus, /s/p/ ut spero, cuspis, /s/c/ ut luscus,
					/s/t/ ut asto, /s/b/ ut Tisbe, /s/m/ ut psalmo, ut scisma, /s/q/ ut tesqua, /t/p/ ut aptus, /p/s/ ut
					lapsus, c/t/ ut alectus; /t/n/ ut Ethna, /x/t/ ut extra, mixtus, /m/n/ ut omnis. Quidam alii de
					quibusdam horum contrarium dicunt. Patet ex dictis quod tres consonantes possunt precedere vocalem vel
				sequi, dum due sint semivocales et una muta, ut urbs. Item post vocalem possunt poni /n/t/, ut legunt.</p>
			</div>
			<pb n="156"/>
			<div>
				<p>39. I - Amplius ad incohatum principio ordinem reducendum est, unde quia post /h/ imediate ordinatur /I/,
					sciendum quod hec litera /i/ vocalis in omnes vocales transit. Nam transit in /a/ ut genus, generis,
					generatim, paulus/a/um, pauli/paulatim ; in /e/ ut fortis, forte ; in /o/ ut pater-patris –
					patronus et olli pro illi ; in /u/ ut rapio-pui ; lubens dixerunt antiqui pro libens. Item sciendum quod
					hec vocalis sicut et /u/ transit in consonantem et duplicem vel in simplicem, ut in principio dictionis.
					In duplicem quando ponitur inter duas vocales in medio dictionis, ut maior, peior ; quandoque reperitur
					simplex, ut reice. Sed notandum propter illud exemplum quod iacio/cis, quando componitur mutat /a/ in
					/i/ imperfecti, ut adiicio, abiicio, coniicio, disiicio, eiicio, deiicio, iniicio, proiicio, subiicio,
					obiicio, traiicio, que omnia composita scribi et pronunctiari debent per duplex /i/ et primum est
					consonans alterium est vocale. Si ergo iacio componatur cum dictione desinente in consonante prima debet
					produci positione, sed aliquotiens corripitur, quia consonans tacetur. 40. Item in abusum venit /i/
					consonantem scribere /g/ ut in hoc exemplo maiister, nam secundum Uguicionem, debet scribi per duplex
					/i/ primum consonans, alterum vocale. Et dicamus maiister id est maior in statione, sicut minister, id
					est minor in statione. Sed quia /i/ consonans valde convenit cum sono /g/ ex vitio idiotarum, consuetudo
					transivit apud provectos ut scribatur per /g/. Similiter maius – maii pro mense scribitur per /i/,
					quia dicitur a maioribus ut idem testatur Uguccione. Quidam vero scribunt per /d/ ut madius quod ex toto
					est corrupte dictum. In hoc nomine deus in plurali numero debet scribi per duplex ii, licet tantum unum
					pronunctiatur sicut in plurali, in hoc nomine /is/ ea/ id/ debet scribi ii et est duplex causa, una
					causa videndi concidentiam ne si dicatur di/ putetur prepositio et /i/ verum secunde persone imperativi
					modi, et quia de consuetudine antiquorum erat ut longa vocalis quantum ad scripturam generetur sic ergo
					adhuc antiquam scripturam servamus in scriptura harum ditionum ut vult Uguicio, huius tamen dicitur
				contrarium per quosdam qui vel auctoritate Uguicionis non curant, vel illam forte non viderunt.</p>
			</div>
			<div>
				<p>41. K – Litera muta sed primum penitus est supervacua que in sono eadem habet potestatem cum /c/,
					hanc literam secundum Uguicio scribimus tantum in nominibus nathis, id est a grecis derivatis. Nam ubi
					nos scribimus /c/ greci scribunt /k/. Si tamen talia nomina scribantur per /c/ nullum est vitium, ut
					karisma et Cartago, sive scribantur per k sive per c, nulla
					<pb n="157"/>
					differentia est. In omnibus vero grecis scribitur k, ut Kiri eleyson, id est domine miserere, et debent
				esse due partes</p>
			</div>
			<div>
				<p>42. L - Litera semivocalis mutatur in tres literas videlicet /x/r/s/, ut paulum, pauxillum; velum,
					vexillum, in /r/ ut rabula, raberna; in /s/ ut vello/vulsi, quandoque subtraitur ut percello-perculi,
					pello-pepuli, quandoque intercipitur, ut obliquo/as quod componitur ex /ob/ et equo/as. Hec potest
					terminare sillabam quacumque consonante sequente, preter /h/k/q/r/ et /i/ consonante, ut albet, ulcus,
					valde, provalide, algeo, ulmus, alnus, culpa, fulsit, alter, mulxit, unde dicitur: <hi rend="italic">L
						sequitur quevis /h/i/k/q/r/ quoque remotis</hi>. </p>
			</div>
			<div>
				<p>43. M – Mutatur in /n/d/c/t/q/f/ sequente /d/, ut tantundem, eorundem, venundo; sequente /c/, ut
					nuncubi, ancilla quod componitur ex /am/ et cilleo. Sequente /t/ ut identidem; sequente /q/, ut tanquam,
					/f/ ut anfractus, anfisus. Unde dicitur: <hi rend="italic">M mutatur in /n/ de/
					quin/ta/fe/ce/sequente</hi>. Item quandoque mutatur in duplex /s/ ut premo-pressi, quandoque assumit
					/ps/ ut dems-dempsi, como/compsi, quandoque assumit solum /p/ ut emo-emptum. Nam /m/ ante /t/ stare non
					potens, regulariter assumit /p/. Notandum ulterius quod nulla precedens sillaba finitur in /m/ nisi
					sequens incipiat ab eadem, vel a/b/ vel a/p/, ut summo, consumno, cambio, campsi, ut dicitur:
				<hi rend="italic">M non stat fine / nisi mens / pro/ ba/ sit comitem</hi>.</p>
				<p>44. Item quotienscumque hec prepositio /circum/ componitur cum dictione incipiente a vocali /m/ scribitur
					ut videatur de integritate dictionis, sed non profertur, ut circumeo, in quo /m/ scribitur sed
					pronuntiando tacetur, unde dicitur: <hi rend="italic">Compositum circum vocali concomitante. M non
					profertur sed sola figura tenetur</hi>. Demum non inutile est scire quod sunt quedam dictiones in
					quibus erratur scribendo duplex /m/ ubi debet scribi solum unum; sumo-mis scribi debet per unum /m/ sed
					summo-as, derivatum a summa debet scribi per duplex cum suis compositis ut consummo et sic de aliis.
					Scribitur contra /imo/ adverbium eligendi corrupte per duplex /m/ quod scribi debet per unum solum, ut
					vult Uguicio. Item idem Uguicio vult quod numus, id est denarius scribitur per unum /m/ quod derivatur a
				numerus vel a Numa imperatore qui primus apud romanos effigiem dedit pecunie.</p>
			</div>
			<div>
				<p>45. N – Transit in plures literas, videlicet in /c/g/l/m/r/s/t/et u consonante. In /c/ ut ecquis
					pro enquis, in /g/ ut
					ignosco/cognatus, in quibus, ut quidam volunt, /n/ mutatur in /g/; in /l/ ut catena-catella,
					vinum-villum;
					<pb n="158"/>
					bonus-bellus; in /r/ ut corripio; in /s/ ut pono-posui; in /m/ propter quod notandum quod si ille
					prepositiones /in/ et /con/ componatur cum dictione incipiente a /b/p/m/n/, mutatur in /m/, ut imbuo,
					impius, imminuo. Similiter si componatur cum dictione incipiente ab /l/ vel /r/ mutatur /n/ in litteras
					illas, ut40 corripio et irrito. Unde dicitur: <hi rend="italic">N /p/ vel /b/ numquam vult /n/ fore per
					se; impius ergo loco si vis bene dicere dic /m/. N mutatur in /l/ vel in /r/ si forte sequetur</hi>.
					46. Cum nunquam componitur. Con/solum componitur et nunquam per appositionem iungitur partibus ut patet.
					Item quotienscumque con et circuponantur ut iam dictum est cum dictionibus incipientibus a vocali, /n/
					et /m/ abiiciuntur. Ut coeo, preter quam in comedo, in quo /n/ mutatur in /m/ et nisi littera
					interponatur, ut conburo, in quo interponitur /b/, unde dicitur: <hi rend="italic">Si /con/ vel /circum/
					vocalibus associetur, m/ vel /n/ abiicias sed in comodo tollas</hi>. Sciendum quod hoc aliquando
					abiicitur, ut linqueo-liqui, coniunx-coniugis, amissa /n/ in genitivo, ne si dicatur coniungis verbum
				putetur, ut vult Priscianus.</p>
			</div>
			<div>
				<p>47. O – mutatur in /a/ ut creo-creavi, in /e/ ut bono-bene; in /i/, ut virgo-virginis, in /u/ ut
				tremo-tremui.</p>
			</div>
			<div>
				<p>48. P – Non potest sillabam finire nisi sequens incipiat ab eadem. Sic ergo in hiis nominibus
					/ceptus/ captus et similibus oportet quod /p/ sit de sequenti sillaba. Unde dicitur:
				<hi rend="italic">P/ nisi /p/ sequar41 precedens sillaba tollit. Item quandoque duplicatur, ut reperio-repperi</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>49. Q – Sicut K eadem habet potestatem cum /c/ et ponitur ante /u/ sequente altera vocali demostrat
					quod /u/ perdit vim littere, ut loquor, sicut /g/ preponitur /u/ amittenti vim littere. Ponebant contra
					antiqui ut recitat Priscianus pro /cu/ sillaba /quu/ scribentes arquus, pro arcus et sic de aliis.
					Sciendum quod hec littera /q/ transit in /c/ ut loquor-locutus; sequor-secutus, cuius presens scribitur
					per /q/ et gerundium ut sequendi/do/dum, et participium presentis ut sequens, sed participia preteriti
					et futuri et supina et verbalia scribuntur per /c/. Similiter pedissequus /a/ um debet scribi per /q/
					vel quando scribitur /e/ scribatur per /c/, ut pedissece, sed quando scribitur /a/ vocalis scribitur per
				/q/, ut Uguicio de hiis omnibus testatur.</p>
				<p>50. Item mutatur in /x/ ut coquo-coxi. Item in /s/ ut torqueo-torsi. Sciendum ulterius quod /q/ et /k/
					nullam sillabam terminant. Unde dicitur: <hi rend="italic">Exceptis</hi>
					<pb n="159"/>
					<hi rend="italic">K et q reliquas intelligo finire</hi>. Est contra utile scire quod quotidie quod
					componitum ex quot et die et quotidianus vitiose scribuntur per /c/, ut vult Uguicio. Scribi enim debent
					per /q/ sicut quot quod est in compositione harum dictionum. Credo contra quod quondam adverbium
					temporis non debet scribi per hanc figuram 9 cum ipsa ponatur pro illa sillaba /con/, sed quondam
				videtur trahere originem a quidam quod per /q/ scribitur.</p>
			</div>
			<div>
				<p>51. R – Transit in quatuor litteras, videlicet /l/s/n/ et /u/ consonantem. In /l/ niger-nigellus,
					in /s/ ut quero-quesivi, uro-ussi, in quo transit in duplex /s/ in /n/ ut eneus pro ereus, in /u/
					consonantem ut tero-trium. Unde dicitur <hi rend="italic">R transit in has /vi/ sum /li/ nunque
					sequentes</hi>. R potest sillabam terminare quacumque consonante sequente, preter quam sequente /r/,
					ut morbum, parcus, ordo, perfidus, margo, perhibeo, perlego, carmen, Sarnus, morsus, artus, Serxes. Item
					hec littera quandoque mutatur in /l/ in compositis, ut intelligo, pelluceo, perluceo, ut vult
				Priscianus.</p>
			</div>
			<div>
				<p>52. S – quandoque mutatur in /d/ ut Perses-sidis, quandoque in /n/ ut sanguis-nis, quandoque in /r/
					ut flos-floris, quandoque in /m/ ut hec prepositio /dis/ que componitur cum minuo et dicimus diminuo
					mutata /s/ in /m/, ut vult Priscianus et Ugucio. Unde illud verbum dimminuo, cum suis derivatis,
					corrupte scribitur per unum /m/ quia scribi debet per duplex /m/ ut patet ex dictis. Quandoque mutatur
					in /u/ consonans, ut bos-bouis, quandoque in /x/ ut pistris pro pistrix, quandoque in /t/ ut virtus-tis,
				unde dicitur: <hi rend="italic">S/facit/m/facit n/r/x/t/ facit /u/ consonante</hi>.</p>
				<p>53. Sciendum contra hec littera quando ponitur inter vocales non expresse sonat ut esurio, alter expresse
					sonat, ut salve, considero et similia. In /s/ nulla prima sillaba latina finit in simplicibus
					dictionibus nisi sequens incipiat ab eadem, et dico in latinis, Israel Bosra, sunt barbari, in quibus
					/s/ ponitur aliquando ante /r/. In compositis verum terminat sillabam sequentibus aliis consonantibus.
					Nam si prepositiones desinentes in /s/ componantur, tunc finit sillaba in /s/ ut abscondo, absporto,
					transcurro, displiceo et sic de similibus. Sed dictum est supra cum quibus componatur /abs/ et cum
					quibus /ab/, ideo omni est necesse nunc dicere. Hec regula colligi potest in hoc versiculo:
					<hi rend="italic">In /s/ finitur sillaba cum /s/ geminatur. At in compositis quis alia
					concomitatur</hi>. 54. Nota has regulas: quotienscumque hec prepositio /trans/componitur cum dictione
					incipiente ab /n/ vel /d/ vel /i/ consonante, abiicitur /ns/ ut trado, terreo, traiicio. Aliis
					quibuscumque litteris sequentibus manet integra, ut transcurro, unde dicitur: <hi rend="italic">Trans
					corrumpetur</hi>
					<pb n="160"/>
					<hi rend="italic">si dux ia num comitetur</hi>. Hec prepositio /dis/, secundum Priscianum componitur
					omnis dictione incipiente ab /f/ /i/ consonante, /p/c/t/et s/. Ab /f/ ut diffido, differo, sed sciendum
					quod quotienscumque /dis/ componitur cum dictione incipiente ab /f/, ut in predictis exemplis /s/
					mutatur in /f/, ab /i/ consonante, ut disiungo, a /p/ ut disputo, a / c/ ut discurro, a /t/ ut distraho,
					ab /s/ ut dissectio, aliis quibusque consonantibus sequentibus componitur di/ † vel /dis/, sed
					/dis/ iam/ pre/ sul fa/ ci to/ de dis. Videtur predicta regula fallere in hoc participio disertus quod
					scribitur per unum /s/ ut patet per Oratium: fecundi calices quem non fecere disertum; tamen quidam
				dicunt quod componitur ex dis et aro et sic non fallit regula.</p>
			</div>
			<div>
				<p>55. T – Mutatur in duas litteras, videlicet in /s/ et in /x/. In /s/ ut micto-misi, verto-versum45;
					in /x/ pecto-pexui, quando antecedit /c/. Unde dicitur: <hi rend="italic">T/ transit in /s/ et in /x/ si
					/c/ manet ante</hi>. Item hec littera causa euphonie intercipitur, ut identidem, quod componitur ex
					idem et idem interposita /t/. Nota hanc regulam quod hec littera /t/ posita ante /i/ assumit sonum /c/
					sequente vocali, ut amatio-amacio, sed fallit quatuor modis : uno modo quando /s/ vel /x/ precedit, ut
					Salustius commixtio, alio modo quando aspiratio sequitur, ut Mathias, comithios; alio modo in hiis
					duobus genitivis, vitium qui est genitivus huius nominis vitis et hoc sit ad differentiam huius nominis
					hoc vitium sic et in genitivo litium qui est genitivus huius nominis, lis-litis, ad differentiam huius
					nominis hoc litium. Fallit contra in dictionibus compositis, ut vigintiunus/a/um. 56. Est tamen
					advertendum quod ille sonus /c/non semper scribitur per /t/ quia plerumque per /c/ ut facio, sed quando
					scribendum sit /c/ vel /t/ providus scriptor advertat tum ex usu, tum ex derivattione, compositione et
					condeclinio. Nota hos versus de predicta regula: <hi rend="italic">T sonus admictitur /i/ vocalem
						concomitando, ni precedat /s/x/ et nisi composita forent. Sic vitium / litium et /h/ dum media
					tollas</hi>. Item hec littera /t/ non terminat sillabam primam nisi sequens incipiat ab eadem. Ut
					attineo, mitto et hoc verum habeat in declinabilibus et hoc dico quia in hac dictione atque finit
					sillabam /t/ sequente /q/, unde dicitur: <hi rend="italic">S /t/ non sequitur / non in /t/ sillabam
						finitur</hi>.</p>
			</div>
			<div>
				<p>57. U – vocalis quandoque mutatur in /a/ veredus-veredarius, quandoque in /e/ ut pondus-ponderis,
					quandoque in /i/ ut cornu-cornicen, quandoque in /o/ ut nemus-nemoris.
					<pb n="161"/>
				</p>
			</div>
			<div>
				<p>58. X – Vim habet duplicis consonantis, modo /cs/ modo /gs/ et transit in has litteras /c/g/f/ et
					/u/ consonantem. In /c/ ut pax-pacis, in /g/ ut lex-legis, in /f/ ut officio, in /u/ consonantem ut
					nix-nivis. Nulla sillaba terminatur in /x/ in media dictione nisi sic composita ab hac prepositione
					/ex/, unde notandum quod illa prepositio /ex/ manet integra cotienscumque componitur cum aliqua dictione
					incipiente a vocali, vel ab hiis quinque consonantibus /c/q/p/t/s/ ut exaro, exeo, exigo, exoleo,
					exuro48, exquero, expeto, extraho, exequor. Voluerunt quidam quod in exequor remaneret /s/ quod non est
					verum, iuxta id quod dicitur. <hi rend="italic">/x/ precedente fugit/s/ de parte sequente</hi>. 59.
					Sicut etiamque in aliis, ut exanguis, quod componitur ex /ex/ et sanguis. Si autem hec prepositio /ex/
					componatur cum dictione incipiente ab /f/, tunc mutatur in /f/, ut officio, effero, unde dicitur:
					<hi rend="italic">/x/ tunc mutatur /f/ littera si comitatur</hi>. Cum quibus autem dictionibus
					componatur /e/ et cumquibus ex dictum est superius hoc [e]xenium, id est munus, a quo per compositionem
				hoc exenium, el presente, de hoc facta est mentio quia sepe corrupte scribuntur per /s/.</p>
			</div>
			<div>
				<p>59. Y – Idem elementum representat cum vocali. Sciendum quod non utimur /y/ nisi in grecis vel
				barbaris dictionibus.</p>
			</div>
			<div>
				<p>60. Z – Vim habet duplicis consonantis, ideo dicitur littera duplex, pro hac vero littera sed
					(secundum) quod dicitur per quosdam usque ad tempus Augusti ponebatur duplex /s/ quod adhuc de
					consuetudine quorundam civitatum servatur. Hec littera ut vult Priscianus causa grecorum vel barbarorum
					nominum est inventa, unde solum in illis scribenda est. Sciendum contra quod hec littera sicut /x/ non
					potest poni in principio sillabe sequente alia consonante, ita ipsa, et hoc est quia ambe, videlicet /x/
					et /z/, duplices sunt. Hec littera non finit sillabam per50 hoc patet quod male scribunt quidam quasdam
					dictiones per duplex /z/, in quo pluribus modis erratur, ut de se patet cum nulla duplex geminari
					possit. Si ergo in media dictione sit /z/ tunc vel omne quod precedens sillaba terminetur in vocalem,
					vel in /n/ vel in /r/, ut gaza, zinzibar, zucarum, aborzones, nomen regis, manzo. Unde dicitur:
				<hi rend="italic">finitur vocalis /n/r/z/ sequente</hi>.</p>
				<p>Expliciunt regule ortographie prudentis viri maiistri Gori de Aretio.</p>
			</div>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>
