<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
	<teiHeader>
		<fileDesc>
			<titleStmt>
				<title>Introductiones dictandi</title>
				<author>Paulus Camaldulensis</author>
				<respStmt>
					<resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
					<name>V. Sivo</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_0">esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da </resp>
					<name key="AC">Antonio Corvino</name>
				</respStmt>
				<respStmt>
					<resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML, livello ALIM2_1, a cura di </resp>
					<name key="JC">Jan Ctibor</name>
				</respStmt>
			</titleStmt>
			<extent>
				<measure quantity="3289" unit="words">Parole: 3289</measure>
				<measure quantity="20667" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 20667</measure>
				<measure quantity="23551" unit="characters_witht_spaces">Caratteri (spazi inclusi): 23551</measure>
			</extent>
			<publicationStmt>
				<publisher>ALIM</publisher>
				<date when-iso="2006-09-21">21/09/2006</date>
			</publicationStmt>
			<notesStmt>
				<note>Genere: Retorica</note>
				<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
				<note>Tipo: </note>
				<note>Note: sec. XII ex.&#13;
Parole: 3322&#13;
Caratteri: 20620&#13;
&lt;...&gt; indicano integrazioni congetturali dell'editore&#13;
[...] indicano espunzioni congetturali dell'editore&#13;
GCA</note>
				<note>Livello di codifica: 1</note>
			</notesStmt>
			<sourceDesc>
				<biblStruct>
					<analytic>
						<title>Le "Introductiones de notititia versificandi" di Paolo Camaldolese (testo inedito del sec. XII ex.)</title>
						<editor>V. Sivo</editor>
					</analytic>
					<monogr>
						<title level="j">Studi e ricerche</title>
						<imprint>
							<publisher>Instituto di civiltà classica e orientale, Università degli Studi di Genova, Facoltà di Magistero</publisher>
							<pubPlace>Genoa</pubPlace>
							<date>1980</date>
							<biblScope unit="volume">5</biblScope>
							<biblScope unit="page">119-149</biblScope>
						</imprint>
					</monogr>
				</biblStruct>
			</sourceDesc>
		</fileDesc>
		<encodingDesc>
			<projectDesc>
				<p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
			</projectDesc>
			<editorialDecl>
				<ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
					<list>
						<item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga 
							precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla 
							fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il resto
							resto della riga a stampa e vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina.
						È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
					</list>
				</ab>
				<ab type="level">ALIM2_1</ab>
			</editorialDecl>
		</encodingDesc>
		<profileDesc>
			<langUsage>
				<language ident="lat">Latino</language>
			</langUsage>
			<textClass>
				<keywords>
					<term type="form">Prosa</term>
					<term type="source">Fonti Letterarie</term>
					<term type="genre">Retorica</term>
				</keywords>
			</textClass>
			<creation>
				<date when-iso="1101/1200">XII</date>
			</creation>
		</profileDesc>
		<revisionDesc>
			<change who="AC">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello ALIM2_0]</change>
			<change when="2018-06" who="JC">Aggiornamento da livello 0 a livello 1, schema TEI ALIM Lite [livello ALIM2_1]. Note: 
<list type="listaNoteJC"><item type="itemNotaJC">-ok</item></list></change>
		</revisionDesc>
	</teiHeader>

<text>
	<body>
		<pb n="85"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>1.</head> <p>Constat uerissime quoniam natura condictionis humanae
				<lb/>per hoc ueraciter a ceteris animantibus morti subiacentibus
				<lb/>distat ac praeclarius antecellit, quod loqui potesti Igitur
				<lb/>quam gloriosum sit hominem maximeque bonum clericum
				<lb/>in ea re, uidelicet in loquendi scientia, praecellere hominibus
				<pb n="86"/>
				<lb/>qua bestiis homines praesunt, facile perpendi ualet.
				<lb/>Hanc uero loquendi scientiam priuatis et publicis rebus utilissimam,
				<lb/>qua possidentibus eam laus, honor, diuitiae, dignitas,
				<lb/>confluunt; qua suis et communibus rationibus certissimum
				<lb/>tutissimumque praesidium comparatur, tribus prosaici dictaminis
				<lb/>causis consequi poterimus, scilicet arte, imitatione,
			<lb/>exercitatione.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>2.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De arte generaliter, quomodo sit in omnibus necessaria
			<lb/>et quae sit ars dictandi.</hi></head>
			<lg>
				<l>Ars animos frangit, ars firmas construit urbes,</l>
				<l>Arte cadunt turres, arte leuatur onus;</l>
				<l>Et piscis liquidis deprehenditur arte sub undis</l>
				<l>Et pedibus siccis per mare currit homo.</l>
				<l n="5">Cun&lt;c&gt;tarum rerum prudentia discitur arte;</l>
				<l>Arsque uigil magnas saepe ministrat opes.</l>
				<l>Et rebus cunctis mundo uel tempore partis</l>
				<l>Jam solet ars dominum saepe iuuare suum.</l>
				<l>Ars uero dictandi uocari non sine merito ualet doctrina,</l>
				<l n="10">quae dat certam uiam rationemque dicendi.</l>
			</lg>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>3.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De imitatione.</hi></head>
			<p><lb/>Imitatio est, qua compellimur diligenti ratione, ut aliquorum
				<lb/>similes in dicendo ualeamus fieri. Hinc namque
				<lb/>praecipit Oratius:
				<lg>
					<l>Respicere exemplar uitae morumque iubebo</l>
					<l>doctum imitatorem et uiuas hinc ducere uoces.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>4.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De exercitatione, quid sit.</hi></head>
			<p><lb/>Exercitatio est consuetudo dictandi et assiduus usus dicendi,
				<lb/>quem pene&lt;s&gt; arbitrium est et ius et norma loquendi.
				<lb/>Narrabit nullus qua&lt;n&gt;tum res adiuuat usus;
			<lb/>Vsus enim docuit quod sapit omnis homo.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>5.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De prosa, quid sit et unde dicatur et quare sit inuenta.</hi></head>
			<p><lb/>Vobis itaque notitiam prosaici dictaminis habere cupientibus
				<pb n="87"/>
				<lb/>uidendum est, quid sit prosa et unde dicatur. Prosa est
				<lb/>producta oratio et a lege metri soluta. Prosum namque dicebant
				<lb/>antiqui productum uel rectum. Alii prosam dicunt ab eo,
				<lb/>quod sit profusa, uel ideo quod spatiosius proruat et excurrat,
				<lb/>nullo sibi termino praefinit&lt;o&gt;. Quae ideo inuenta est, quatinus
				<lb/>in epistolis, quibus tanta uis est, ut nobis absentium
				<lb/>dicta sine uoce loquantur, planior foret ingressus; qui difficillimus
			<lb/>fuit, cum prius omnia uersibus metricis conderentur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>6.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De epistola, quid sit et unde dicatur, quibus partibus constet
			<lb/>et quo debeat ordine mitti.</hi></head>
			<p><lb/>Tractaturi ergo de notificanda scientia epistolarum uideamus,
				<lb/>quid sit epistola et quae huius nominis ethimologia,
				<lb/>quas partes habeat uel quo mitti ordine debeat. Epistola est
				<lb/>oratio mittentis affectum sua circumscriptione insinuans. Dicitur
				<lb/>autem epistola Grece, supramissa Latine: epy namque
				<lb/>supra, stolam Greci missam dicunt; unde sonat epistola, uidelicet
				<lb/>supramissa, eo quod ab una persona mittatur ad alteram
				<lb/>uel quod supramittentis intentione fiat diuersarum personarum,
			<lb/>scilicet delegantis et illius cui delegatur, capax.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>7.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De diuersitate personarum.</hi></head>
			<p><lb/>Personarum uero alia sublimis, alia mediocris, alia tenuis
				<lb/>dicitur. Sublimis est, quam nullus dignitate superat, sicut
				<lb/>apostolicus et imperator; tenuis est, qua nullus inferior; mediocris
			<lb/>est, quae inter has utrasque medium locum tenet.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>8.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De &lt;d&gt;iuerso modo scribendi et cur persona delegati per</hi>
				<lb/>datiuum praescribatur, mittentis autem per nominatiuum
			<lb/><hi rend="italic">quandoque subsequatur.</hi></head>
			<p><lb/>Diuersis itaque personis secundum quanti&lt;ta&gt;tem earum
				<lb/>diuerso modo scribere uera consideratio rerum nos edocet.
				<lb/>Inde procedit quia, dum maiori personae minor scribit, causa
				<lb/>honoris et reuerentiae persona, cui mittitur epistola, ut ei
				<lb/>honor dari uideatur, datiuo casu proferenda est, praemissis
				<lb/>tamen quibusdam nominibus adiectiuis, quibus sua probitas
				<pb n="88"/>
				<lb/>uel suae dignitatis magnificentia conuenienter demonstrari
				<lb/>ualeat; mittentis autem persona per nominatiuum debet
				<lb/>subsequenter exprimi, ut in subsecutione humilitas et in nominatiuo
				<lb/>casu, per quem omnia nominamus, eiusdem rei declaretur
			<lb/>denominatiui subsecutio.</p>
			<p><lb/>Cum uero aequalibus personis scribimus, quae prius poni
				<lb/>debeat, in arbitrio delegantis est. Quamuis ad aequales et
				<lb/>etiam multotiens ad alienos subditos scribendo, non consideratione
				<lb/>rationis, sed familiaritate[s] dilectionis eorum nomina
				<lb/>praeponamus, ueruntamen, si maior scripserit minori suo,
				<lb/>mittentis persona ex ratione dignitatis debet praeponi, ne
				<lb/>apud eos, quos oportet esse subditos, dum per suppositionem
				<lb/>personarum nimia seruatur humilitas, regendi frangatur
			<lb/>actoritas.</p>
			<p><lb/>Bonus itaque dictator designatum praeuideat ordinem
				<lb/>personarum, ut secundum quantitates et qualitates earum
				<lb/>modum loquendi conuenientius informet. Sublimibus namque
				<lb/>personis et in magnis causis secundum materiae congruentiam
				<lb/>splendor uerborum factorumque magnificentia exiberi
				<lb/>debet; mediocri[o]bus uero personis oportuna temperate dici
				<lb/>poterunt; tenuis autem persona quanto magis infima est,
				<lb/>tanto minus uerbis affluit et magnarum sententiarum lege priuatur,
				<lb/>sic tamen ut breuitas eius uel ad illum loquentis nullam
				<lb/>generet obscuritatem et uerborum iun &lt; c &gt; tura uigorem
				<lb/>materiae non deserat. Has quidem proprietates si bene custodierimus,
				<lb/>illud trimodum loquendi genus, quod a plerisque
				<lb/>dicitur humile, medium, grandiloquum, sine dubio legitime
				<lb/>complebimus. Vt itaque uerbis Oratii vos alloquar:
				<lg>
					<l>Sumite materiam uestris, qui scribitis, aequam</l>
					<l>uiribus et uersate diu, quid ferre recusent,</l>
					<l>quid ualeant humeri. Cui electa potenter erit res,</l>
					<l>nec facundia deseret hunc nec lucidus ordo.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>9.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De ordine partium suo loco in epistolas ponendarum.</hi></head>
			<p><lb/>Iam uero de partibus epistolarum diligenter in proprium
				<lb/>locum ponendis regula talis demonstrabitur, ut praemisso
				<lb/>prooemio sequatur exordium, postmodum subiungatur narratio,
			<lb/>argumentatio, conclusio.</p>
			<pb n="89"/>
			<p><lb/>Has partes in epistolis ideo necessarias iudicamus, quia
				<lb/>prooemium salutis notat affectum, exordium mentem
				<lb/>prouocat auditoris, narratio quidem, res explicat; argumentatio
				<lb/>fidem uerbis tribuit, conclusio finem totius operis complectitur
			<lb/>et facit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>10.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit prooemium, unde dicatur, quare fiat et cur in
			<lb/>salutatione uerbum non ponitur.</hi></head>
			<p><lb/>Prooemium est antecedens locutio, quae per salutis
				<lb/>adoptationem, quam praesentat, auditorum beniuolentiam
				<lb/>reddit attentiorem. Prooemium uero dicitur quasi proaemulum,
				<lb/>eo quod fiat pro aemulis uel inuitis auditoribus seu
				<lb/>quod porro emineat operi. Inde uocatur a multis prologus,
				<lb/>uidelicet sermo subsequenti operi praepositus, uel praefatio,
				<lb/>quia ante fatur. Sed cum salutatio nichil aliud sit quam
				<lb/>salutis adoptatio, ut demonstremus quia hoc salutis desiderium
				<lb/>multo fortius uiget in corde quam possit exprimi uoce,
			<lb/>ideo in salutatione uerbum non ponimus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>11.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De exordio, quid sit et quibus modis fiat.</hi></head>
			<p><lb/>Exordium est oratio animum auditoris idonee comparans
				<lb/>ad audiendum cum diligentia. Quod prorsus eueniet, si eum
				<lb/>beniuolum, attentum, docilem fecerimus. Igitur modum, quo
			<lb/>praedicta confici ualeant, demonstremus.</p>
			<p><lb/>Auditores quidem b&lt;en&gt;iuolen&lt;te&gt;s, attentos et dociles
				<lb/>facere quattuor modis poterimus: a nostra quandoque persona,
				<lb/>multotiens et a persona nobis aduersantium, plerumque
			<lb/>a persona nos audientium, et a rebus ipsis.</p>
			<p><lb/>A nostra, si de nostris factis et officiis sine superbia
				<lb/>dixerimus, si crimina et obiectiones patenti ratione propulsauerimus.
				<lb/>/*
				<lb/>A persona uero nobis aduersantium captabitur apud auditores
				<lb/>beniuolentia docilis et attenta, si crudelitas eorum,
				<lb/>superbia, potentia, usus arrogans et intollerabilis tantus monstrabitur
				<lb/>fore, ut in his rebus uideantur magis confidere quam
			<lb/>de causa iustitiae.</p>
			<pb n="90"/>
			<p><lb/>A persona uero auditorum beniuolentiam docilem captabimus
				<lb/>et attentam, si res ab eis fortiter, sapienter, mansuete
				<lb/>gestas ostenderimus, uel si, quam laudabilis et honesta sit
				<lb/>iudicii eorum se&lt;n&gt;tentia, sine nimia demonstrauerimus
			<lb/>assentatione.</p>
			<p><lb/>A rebus ipsis docilem, attentum et beniuolum faciemus
				<lb/>auditorem, si nostras laudando uel ipsorum res uituperando,
				<lb/>ut conuenit, talis dicamus, quae uera seu uerisimilia monstrentur.
			<lb/>Quod Oratius in Poetria praecipit inquiens:</p>
			<p><lb/>Aut famam sequere aut sibi conuenientia finge.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>12.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit narratio et quae debeat habere.</hi></head>
			<p><lb/>Nunc de narratione, quae causae continet expositionem,
				<lb/>dicendum uidetur. Est itaque narratio gestorum uel peragendorum
				<lb/>subsecutiua locutio. Narrationem uero conuenit habere
				<lb/>haec tria; ut sit breuis et lucida uerique similis. Nam quo
				<lb/>breuior fuerit, eo docilior et cognitu facilior apparebit, quod
				<lb/>innotescens Oratius ait:
				<lg>
					<l>Quicquid praecipies, esto breuis, ut cito dicta</l>
					<l>percipiant animi dociles teneantque fideles.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>13.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quomodo ualeat narratio fieri brevis.</hi></head>
			<p><lb/>Breuis uero fiet narratio, si unde necesse fuerit, initium
				<lb/>sumetur et non ab ultimo repetetur; et si cuius rei satis erit
				<lb/>summa&lt;m&gt; dixisse, eius partes non dicentur; si non longius
				<lb/>quam scitu opus est in narrando processerit; si non transierit
				<lb/>in aliam rem; si praeterierit quod non adiuuet; si unumquodque
			<lb/>semel tantum dixerit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>14.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">&lt;Qu&gt;o possit ordine narratio &lt;f&gt;ieri aperta.</hi></head>
			<p><lb/>Aperta quidem narratio uidebitur, si res eo ordine ut
				<lb/>gestae sunt aut uelut geri potuerunt, non sub ambiguitate
				<lb/>narrari probatur. Ad haec namque taliter peragenda informamur
				<lb/>per Oratium, cum dicit:
				<pb n="91"/>
				<lg>
					<l>Ordinis haec uirtus erit et Venus, haud ego fallor,</l>
					<l>ut iam nunc dicat iam nunc debentia dici.</l>
				</lg>
				<lb/>Si uero maioris utilitatis intentio uices rerum uel modum
				<lb/>temporum mutare compulerit, fiat secundum consilium sapientis
				<lb/>eiusdem Oratii:
				<lg>
					<l>Pleraque differat et praesens in tempus omittat.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>15.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quibus rebus narratio uerisimilis f iat.</hi></head>
			<p><lb/>Verisimilis narratio fiet, si, ut mos, ut opinio, ut natura
				<lb/>postulat, dixerimus; si spatia temporum, personarum dignitates,
				<lb/>consiliorum rationes, locorum quoque oportunitates
				<lb/>uel difficulta&lt;te&gt;s ad eam rem, de qua narratur, monstrauerimus.
				<lb/>Hinc namque nos admonet quem sequimur Oratius
				<lb/>inquiens:
				<lg>
					<l>Qui didicit, patriae quid debeat et quid amicis,</l>
					<l>quo sit amore parens, quo frater amandus et ospes,</l>
					<l>quod sit conscripti, quod iudicis officium, quae</l>
					<l>partes in bellum missi ducis: ille profecto</l>
					<l n="5">reddere personae scit conuenientia cuique.</l>
				</lg>
			</p>
			<p><lb/>Quod taliter exhiberi debet, ut uera uel uerisimilia credantur,
				<lb/>quae dicuntur, sicut in ode legimus Oratii:
				<lg>
					<l>Ficta uoluptatis causa sint proxima ueris:</l>
					<l>ne quodcumque uolet poscat sibi fabula credi.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>16.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit argumentatio, unde dicatur et quibus modis fiat.</hi></head>
			<p><lb/>Argumentatio est oratio, per quam nostrae causae fidem
				<lb/>probamus aut aduersa confri&lt;n&gt;gimus. Dicitur autem argumentatio
				<lb/>quasi argumenti ratio, rem probabiliter ostendens
				<lb/>aut necessarie demonstrans. Omnis igitur argumentatio aut
				<lb/>per inductionem tractanda est aut per ratiocinationem. Inductio
				<lb/>est oratio ex ipsa re probabile aliquid eliciens, quod
				<lb/>expositum et per se cognitum sua se ui et ratione confirmat.
				<lb/>Illud autem uolumus intelligi nos rationabiliter probeque
				<lb/>manuteneri, quoniam, si narratio apertissimas res explicat,
			<lb/>ibi argumentatio dimitti quandoque ualet.</p>
		</div>
		<pb n="92"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>17.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De conclusione, quid sit et quo fiat modo.</hi></head>
			<p><lb/>Iam nero quid sit conclusio uideamus. Conclusio est
				<lb/>exitus et determinatio totius orationis. Ergo concludendum
				<lb/>taliter erit, ut concitemus animos audientium per humilitatis
				<lb/>et deuotioni &lt; s &gt; uerba, et, si res deposcit, per minarum
				<lb/>praecepta implere, quae dicimus, aut rebus acquiescere, quas
				<lb/>petimus. Quisquis igitur tibi nomen boni dictatoris cupis
				<lb/>acquirere,
				<lg>
					<l>Verbi principium, finem quoque conspice uerbi,</l>
					<l>Vt possis melius praemeditata loqui.</l>
					<l>Principium finemque simul prudentia spectat;</l>
					<l>Rerum finis habet crimen et omne decus.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>18.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quibus rebus epistola decenter poliri ualeat, scilicet elegantia
			<lb/>dignitate, conpositione.</hi></head>
			<p><lb/>Notabile quoddam memoriae diligenter commendari debet,
				<lb/>ut, sicut demonstrauimus, quid sit epistola et quas partes
				<lb/>habeat uel quo mitti debeat ordine, sic quomodo poliri
				<lb/>praedicta ualeant, breuiter intimemus. Omnis quippe bonus
				<lb/>dictator polire uerba sua debet per elegantiam, dignitatem,
			<lb/>compositionem.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>19.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit elegantia in dictaminibus.</hi></head>
			<p><lb/>Elegantia est, quae facit, ut unumquodque uerbum aperte
				<lb/>declaretur, ,usitato quidem sermone aut proprio. Vsitatus
				<lb/>sermo ;est, qui uersatur in quotidiana et publica consuetudine;
				<lb/>propriu&lt;s&gt;, qui patenter illius rei est aut esse potest,
				<lb/>de qua loquimur. Talem uero elegantiam nos ammonet Oratius
				<lb/>tenere dicens:
				<lg>
					<l>….Licuit semperque licebit</l>
					<l>signatum praesenti nota producere nomen;</l>
				</lg>
				<lb/>et quare subiungit:
				<pb n="93"/>
				<lg>
					<l>Vt siluae foliis pronos mutantur in an&lt;n&gt;os,</l>
					<l>prima cadunt: ita uerborum uetus interit aetas.</l>
				</lg>
				<lg>
					<l>Multa renascentur quae ante cecidere cadentque</l>
					<l>quae nunc sunt in honore uocabula, sic uolet usus,</l>
					<l>quem penes arbitrium est et ius et norma loquendi.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>20.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit dignitas bonorum dictaminum.</hi></head>
			<p><lb/>Dignitas est exornatio, quae per sermonis dulcedinem,
				<lb/>per sententiae uenustatem diuersis modis mentem reficit auditoris.
				<lb/>Quod saepe faciendum Flaccus demonstrat inquiens:
				<lg>
					<l>Omne tulit punctum, qui miscuit utile dulci,</l>
					<l>lectorem delectando pariterque monendo.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>21. De compositione in dictaminibus exibenda.</head>
			<p><lb/>Compositio est illa diligenter emendata complexio, quae
				<lb/>in cunctis partibus epistolae per gramaticam, recte loquendi
				<lb/>scientiam, nomina et uerba ceterasque dictiones congrue disponit,
				<lb/>et eadem bene disposita ornatis et expolitis rethoricae
				<lb/>artis coloribus pingit et, quid unicuique personae, sexui, aetati
				<lb/>et ordini conueniat, prout necessitas requirit, dialeticis argumentationibus
				<lb/>ostendit. Ad talem compositionem nos compellit
				<lb/>poetricus dicens:
				<lg>
					<l>Vir bonus et prudens uersus reprehendet inertes,</l>
					<l>culpabit duros, incomptis allinet atrum</l>
					<l>transuerso calamo signum, ambitiosa recidet</l>
					<l>ornamenta, parum claris lucem tiare coget;</l>
					<l n="5">arguet ambigue dictum, mutanda notabit.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>22.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De uitiis quae uitare debet bonus dictator.</hi></head>
			<p><lb/>Postquam uero demonstrauimus quibus, modis epistola,
				<lb/>non solum fieri, sed etiam depingi ualeat, restate declarare
				<lb/>bonus dictator quae uitia fugere debeat. Sic namque moniti
				<lb/>quid cauere uel sequi debeamus, celsitudinem bene dictandi
				<lb/>poterimus optinere. Vitia igitur, quae in nostris cauere debemus
				<lb/>locutionibus, haec sunt: barbarismus, soloecismus, acyrologia,
				<lb/>tapinosis, macrologia, tautologia, enclipsis et cacosyntheton,
				<pb n="94"/>
				<lb/>collisio uocalium, et metacismus ac peryodus (si
				<lb/>aliquo excessu senarium numerum punctorum superauerit),
				<lb/>et aliqua, quae ob sui prolixitatem nequaquam uoluimus ad
			<lb/>praesens numerare.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>23.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit barbarismus et unde dicatur.</hi></head>
			<p><lb/>Barbarismus est siquidem barbarorum locutio litt&lt;er&gt;as
				<lb/>uel syllabas siue accentus earum inproprie denuntians. Dicitur
				<lb/>uero barbarismus a barbaris gentibus, quia Romani, dum
				<lb/>per totum mundum legibus Romae compositis uniuersos regerent,
				<lb/>a diuersis prouinciis quosdam uenire Romam fecerunt,
				<lb/>ut ibi Latinitatem discerent. Qui tamen Latinam linguam proprie
				<lb/>non ualentes proferre, ipsam corrumpere coeperunt et
				<lb/>ideo placuit, ut corrupta per barbaros locutio barbarismus
				<lb/>uocaretur. Quod uitandum fore demonstrat Oratius dicens:
				<lg>
					<l>Scimus inurbanum lepido secernere dicto,</l>
					<l>legitimumque sonum digitis callemus et arte.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>24.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit soloecismus et unde dicatur.</hi></head>
			<p><lb/>Soloecismus est plurimarum dictionum non bene ordinata
				<lb/>constructio, ut, si quis dicat « apud amicum uado » uel
				<lb/>« ad amicum sum », soloecismum facit. Melius namque dicitur
				<lb/>« apud amicum sum », « ad amicum uado », quoniam patenter
				<lb/>« apud » stabilitatem significat, « ad » uero motionem.
				<lb/>Fiunt etiam. soloecismi, sicut monstrabimus, in ceteris partibus
				<lb/>orationis et in &lt;h&gt;arum quoque accidentibus: nam cum
				<lb/>nomen proprium loco a&lt;p&gt;pellatiui ponitur uel pro aduerbio
				<lb/>reperitur seu quaelibet pars orationis pro alia dicitur, soloecismus
				<lb/>fieri probatur. Quod ne fiat, per Oratium monemur,
				<lb/>cum dicit:
				<lg>
					<l>Ex noto fictum carmen sequar, ut sibi quiuis</l>
					<l>speret idem.</l>
				</lg>
				<lb/>Dicitur autem soloecismus a ciuitate Soloe, cuius habitatores,
				<lb/>cum Romanam linguam discere uellent suamque propriam
				<lb/>seruare, utramque corruperunt, ponentes nomen pro
				<pb n="95"/>
				<lb/>aduerbio, ut « toruum » pro « torue », uel casum pro alio casu,
				<lb/>uelut Virgilius in persona Didonis ad Troianos loquentis ait:
				<lg>
					<l>Vrbem quam statuo, uestra est; subducite naues;</l>
				</lg>
				<lb/>accusatiuum namque pro nominatiuo ponens soloecismum
				<lb/>fecit. Sic etiam reliquae partes orationis non bene coniunctae
			<lb/>soloecismum faciunt.</p>
			<p><lb/>Inter barbarismum uero et soloecismum haec manifestatur
				<lb/>fore diff&lt;erenti&gt;a, quoniam barbarismus, tantummodo
				<lb/>fit in una parte orationis, soloecismus autem plures habet
			<lb/>dictiones non legitime coniunctas.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>25.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De acirologia, quid sit et unde dicatur.</hi></head>
			<p><lb/>Acyrologia est sine sua proprietate dictio, ueluti si quis
				<lb/>dicat « sperare » pro « timere », cum spes ad bonum, timor
				<lb/>uero pertineat ad malum: speramus namque bona et timemus
				<lb/>aduersa. Sicut autem peritus interpres manifestauit, a
				<lb/>Grece dicitur in Latinum sine, ci[ce]ro proprium, logos sermo;
				<lb/>inde acirologia, uidelicet sine proprietate sermocinatio.
				<lb/>Hoc genus locutionis ui&lt;t&gt;ari debet testimonio Flacci praecipientis:
				<lb/>/*
				<lg>
					<l>Singula quaeque locum teneant sortita decenter.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>26.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De tapinosi.</hi></head>
			<p><lb/>Tapinosis est locutio statum magnae rei per infima uerba
				<lb/>infirmans et destruens, ut legimus quendam posuisse « gurgitem »
				<lb/>pro « mari », quando ait:
				<lg>
					<l>Apparent rari nantes in gurgite uasto.</l>
				</lg>
				<lb/>Dicitur uero tapinosis Grece magnae rei infirmatio. Hunc
				<lb/>siquidem loquendi modum, scilicet ne rem magnam uilibus
				<lb/>et infimis uerbis dicamus, nostra sollerter fugere debet prouidentia,
				<lb/>testimonio poetrici dicentis:
				<lg>
					<l>Non, quicumque deus, quicumque adhibebitur heros</l>
					<l>regali conspectus in auro nuper et ostro, </l>
					<l>migret in obscuras humili sermone tabernas.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<pb n="96"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>27.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De macrologia.</hi></head>
			<p><lb/>Macrologia est longiloquium res non &lt;ne&gt;cessarias conprehendens,
				<lb/>ut ibi « legati non impetrata pace retro, unde
				<lb/>uenerant, domum reuersi sunt ». Paucioribus namque uerbis
				<lb/>competentius potuit dixisse « legati non impetrata pace domum
				<lb/>reuersi sunt ». Sciendum uero quia macron Grece, in
				<lb/>nostra lingua interpretatur longum; logos autem, sicut iam
				<lb/>diximus, locutio interpretatur, inde macrologia, scilicet longiloquium
				<lb/>dicitur res non necessarias conprehendens. A tali
				<lb/>quidem longiloquio cauere nos ammonet Oratius dicens:
				<lg>
					<l>Quisquis legitimum cupiet fecisse poema</l>
					<l>audebit, quaecumque parum splendoris habebunt</l>
					<l>et sine pondere erunt et honore indigna ferentur,</l>
					<l>uerba mouere loco…</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>28.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De tautologia.</hi></head>
			<p><lb/>Tautologia est locutio eandem rem licet diuersis uerbis
				<lb/>repetens, ueluti est
				<lb/>… si facta uirum seruant, si uescitur aura
				<lb/>aetherea, neque adhuc crudelibus occupat umbris.
				<lb/>Totum namque quod repetitur una res est, sed creb&lt;r&gt;o
				<lb/>sermone pronuntiata. Vnde merito tautos Grece, repetitio
				<lb/>dicitur Latine. Quapropter locutionem uerbis plurimis eandem
				<lb/>&lt;rem&gt; repetentem tautologiam uocamus. Hanc siquidem loquendi
				<lb/>consuetudinem, quam notificauimus appellare tautologiam,
				<lb/>nobis interdicit Flaccus dicens:
				<lg>
					<l>Obscurata diu populo bonus eruet atque</l>
					<l>leuabit cultum et uirtute carentia tollet.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>29.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De enclipsi.</hi></head>
			<p><lb/>Enclipsis est defectus dictionis, in quo necessaria uerba
				<lb/>desunt ad perfectionem sensus demonstrandam, ut « haec
				<lb/>secum ». Tali quidem locutionis genere cum defuerit uerbum,
				<lb/>fit enclipsi et imperfecta remanet sententia. Quod ne fiat,
				<pb n="97"/>
				<lb/>audiamus Orat&lt;i&gt;um dicentem:
				<lg>
					<l>Dictator prudens quaecumque uolet constructio plena</l>
					<l>proferat in lucem speciosa uocabula rerum.</l>
				</lg>
			</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>30.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De cacosintheton.</hi></head>
			<p><lb/>Cacosintheton est uitiosa uel mala compositio dictionum,
				<lb/>quac plures potest habere constructiones, unde dubius generatur
				<lb/>sensus, ut est
				<lg>
					<l>Aio te, Aeacida, Romanos uincere posse.</l>
				</lg>
				<lb/>Ignoratur enim utrum Romani debeant uincere Aeacida,
				<lb/>an Aeacides Romanos. Dicitur autem caco Grece, malum uel
				<lb/>uitiosum Latine; sinthesis uero compositio, unde cacosintheton
				<lb/>dictionum uitiosam compositionem rationabiliter uocamus.
				<lb/>Quam sollicite deuitans perfectus dictator
			<lb/>arguet ambigue dictum, mutanda notabit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>31.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De collisione uocalium, quomodo debeat uitari uel qualiter
			<lb/>non euitata possit emendari.</hi></head>
			<p><lb/>Istud quoque nobis uidetur obseruandum, ut, si dictio
				<lb/>in uocalem finierit, subsequens nullatenus incipiat per eandem
				<lb/>uocalem. Mala namque compositio est incipere per illam,
				<lb/>uocalem, quae superior finierat, quoniam propter uicinitatem
				<lb/>collidi altera illarum uidetur, quod non debet fieri. Si uero
				<lb/>utraque pronuntietur, nimius probatur esse hiatus oris. Quae
				<lb/>omnia bene uitabimus, si pronuntiando inter illas morulam
			<lb/>fecerimus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>32.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De metacismo.</hi></head>
			<p><lb/>Cauebimus similiter, ne dictionem finiamus in « m »
				<lb/>uocali sequente, quoniam semper colliditur a sequentis dictionis
				<lb/>uocalibus, quod uitium dicitur metacismus, nisi fuerit
				<lb/>positura ibi per exigentiam congruentis puncti uel distin&lt;c&gt;tio
			<lb/>aut subdistinctio uel peryodus.</p>
		</div>
		<pb n="98"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>33.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit et unde dicatur positura in prosa.</hi></head>
			<p><lb/>Positura uero in dictaminibus prosaicis est positorum
				<lb/>nominum seu uerborum ceterarumque partium rationabilis
				<lb/>determinatio, qua lectionis sensum, dum per interualla diuidimus,
				<lb/>intelligibiliorem facimus et respirandi comoditatem facilius
				<lb/>recipimus. Dicitur autem positura a ponendo, eo quod
			<lb/>ponit integram locutionem cum finitiuo puncto.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>34.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Quid sit et unde dicatur punctum.</hi></head>
			<p><lb/>Punctum uero dicere possumus sententiae notam, quae
				<lb/>punctionibus diuerso loco positis demonstratur. Vbi namque
				<lb/>constructionis nondum plenus est sensus, sed tamen post
				<lb/>conceptam sensus particulam respirare oportet aliquantulum,
				<lb/>post ultimam litteram solum ponimus siquidem punctum, et
				<lb/>hoc primam positionem fore dicimus. Inde merito talem sententiae
				<lb/>notam punctum, uidelicet positioni unctum, hoc est
			<lb/>iunctum, uocamus.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>35.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De distinctione.</hi></head>
			<p><lb/>Postquam uero de constructione post primam positionem
				<lb/>sensus integer habetur, sic tamen ut de plenitudine sententiae
				<lb/>supersit aliquid, punctum cum uirgula iuxta medium litterae
				<lb/>ultimae ponimus et hoc distinctionem prorsus appellamus,
				<lb/>eo quod distinguit, uidelicet deorsum a puncto aliquid
				<lb/>tangit. Vel dicitur propter hoc distinctio, quia diuersa
			<lb/>&lt;i&gt;ungit, dum praecedentia a subsequentibus disiungit.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>36.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">De subdistinctione.</hi></head>
			<p><lb/>Si post distinctionem uero nondum finitur, sed adhuc
				<lb/>taliter pendet oratio, ut alio indigeat puncto, hoc quidem
				<lb/>subdistinctionem uocabimus ideo, quia priori distinctioni
			<lb/>supponitur.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>37.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">&lt; De periodo &gt;.</hi></head>
			<p><lb/>Vbi uero: tuta clauditur sententia, fit peryodus, quoniam
				<lb/>circumiens argumentando dictator et per iam dicta puncta
				<lb/>sententiam terminando ad conclusionem, uidelicet ad laudem,
				<lb/>peruenit. Quaedam namque laus est proposita bene concludere,
				<pb n="99"/>
				<lb/>unde talem conclusionem merito peryodum uocamus.
				<lb/>Pery namque secundum Grecos circa, oda uero laus interpretatur.
				<lb/>Peryodus autem, si quo excessu senarium numerum
				<lb/>punctorum superauerit, uitiosus erit, quoniam nimis fatigatur
			<lb/>ibi legentis spiritus.</p>
			<p><lb/>Haec siquidem praedicta uitia boni dictatores ecclesiae
				<lb/>Romanae caueant; haec uitare student quicumque regulam
			<lb/>rectae locutionis pleno effectu sortiuntur.</p>
			<p><lb/>Sed quoniam de bonis dictatoribus ecclesiae Romanae
				<lb/>mentio nobis occurrit, merito notandum uidetur quas proprietates
				<lb/>humilitatis in salu&lt;ta&gt;tione, quam papa dirigit, teneant
				<lb/>et quare locum tempusque dationis in fine litterarum
			<lb/>designent.</p>
		</div>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>38.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Cur dominus papa seruum seruorum Dei se nominat</hi>
				<lb/>et per suas epistolas apostolica&lt;m&gt; benedictionem
			<lb/><hi rend="italic">mittit.</hi></head>
			<p><lb/>Noscat itaque prouida bonorum dictatorum clementia,
				<lb/>quoniam, sicut legimus, usque ad tempus beati Gregorii alii
				<lb/>summos sacerdotes, alii uero uniuersales se in epistolis suis
				<lb/>appellabant. Sed beatus Gregorius scribens Iohanni Constantinopolitano
				<lb/>(qui Iohannes uolebat uniuersales appellari)
				<lb/>ostendit rationabiliter hoc proprium fore pontificis Romani;
				<lb/>qui tamen pro humilitate papam se nominare seruum seruorum
				<lb/>Dei postmodum constituit, dignum siquidem iudicans
				<lb/>ut quanto papa maior est ceteris, tanto plus se humiliet in
				<lb/>cunctis praecepto Salomonis dicentis:
				<lg>
					<l>Quanto maior es, humilia te in omnibus.</l>
				</lg>
				<lb/>Hic patris affectus, hic est pastoris ardor, haec circa.
				<lb/>comitem gratia uel famulum. Hinc qui post illum sunt hac
				<lb/>in sede locati, malunt se ser[r]uos scribere quam dominos.
				<lb/>Salutem uero et apostolicam benedictionem mittit, ut
				<lb/>uideatur eandem benedictionis gratiam suis optare filiis, quam
			<lb/>Christus dedit apostolis.</p>
		</div>
		<pb n="100"/>
		<div type="chapter">
			<head type="h_1"><lb/>39.</head> <head type="h_2"><hi rend="italic">Cur in fine litterarum domini papae tempus et locus
			<lb/>dationis notatur.</hi></head>
			<p><lb/>In fine quoque litterarum mentio fit loci et temporis,
				<lb/>quo datae sunt, propter hoc, quoniam litterae domini papae
				<lb/>similitudinem, quin potius ueritatem, sacrarum legum continent;
				<lb/>sed iure fori leges, quae tempus et locum non determinant,
				<lb/>in nullo prorsus ualere iudicantur. Enimuero litterae
				<lb/>domini papae licet uim legum teneant, tamen tempus et locum
				<lb/>demonstrant, ut uerborum pronuntiatione legum diuinarum
				<lb/>pondus innuant, et etiam iure fori per demonstrationem
			<lb/>loci et temporis firmitatem ualoris optineant.</p>
		</div>
	</body>
</text>
</TEI>