<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">

    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            
            <titleStmt>
                <title>Andreae Bergomatis Historia</title>
                <author>Andreas Bergomatis</author>
                <respStmt>
                    <resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
                    <name>Georg Waitz</name>
                </respStmt>
                <respStmt>    
                    <resp key="ALIM2_2">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                    <name key="CDM">Chiara De Martin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
                </publisher> 
                <date when="2017-04-25">25/04/2017</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2006 - progetto ALIM</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic> 
                        <title>Andreae Bergomatis Historia</title>
                        <author>Andreas Bergomatis</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Monumenta Germaniae Historica. Scriptores rerum Langobardicarum et Italicarum saec VI-IX</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Hannover</pubPlace>
                            <publisher>Impensis bibliopoli Hahniani</publisher>
                            <date>1878</date>
                            <biblScope unit="pages">220-230</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>         
            </sourceDesc>           
            
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc> 
            <projectDesc>
                <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
                    ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
            </projectDesc>
            
            <editorialDecl>
                <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
                    <list>
                        <item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla
                            riga precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola
                            è sillabata alla fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della
                            parola sillabata (quindi il resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata
                            tutta nella riga in cui essa termina. È stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il
                            numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
                    </list>
                </ab>
                <ab type="level">ALIM2_2</ab>
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latino</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term type="form">Prosa</term>
                    <term type="source">Documentaria</term>
                    <term type="genre">Storiografia</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when-iso="801/900">IX</date>
            </creation>
        </profileDesc>
        
        <revisionDesc>
            <change when="2017-04" who="CDM">Prima trascrizione nel formato TEI P5 [livello ALIM2_2]</change>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
        <front>
            <head>
                <bibl>
                    <title level="a">Andreae Bergomatis Historia</title>, in <title level="m">Monumenta Germaniae
                        Historica, Scriptores rerum Langobardicarum et Italicarum saec. VI-IX</title>,
                        <publisher>Hannover: Impensis bibliopoli Hahniani</publisher>, <date when="1878">1878</date>,
                        <biblScope>pp.222-230</biblScope>.
                </bibl>
            </head>
        </front>
        
        <body>

     <pb n="221"/>
            
     <p n="1">
         <lb/>[Longobardorum gesta, unum volumen, sex tamen libros, a Paulo viro philosopho
         <lb/>contesta et per ordinem narrata invenimus. Exinde pauca de multis in hac adbreviatione
         <lb/>contexere nisi sumus, et sub eadem hystoriola in quantum Deo auxiliante
         <lb/>summatimque sermonem exinde adtrahere conati sumus scribere.
         <lb/>In septentrionali plaga Europae in finibus Germanie fere insula est nomine Scatinavia.
         <lb/>In qua propter multitudinem populorum legimus populum illum in tres partes esse sorte
         <lb/>divisum; et pars tercia, cui sors cecidit, Winoli vocati sunt. Positis super se ducibus Hibor
         <lb/>et Agio germanis cum matre Gambara. Egressi de Scatinavia, venerunt in regionem quae
         <lb/>appellatur Scoringa. Ubi per aliquot annos consederunt. Erant ipsi Winoli iuvenili etate, 
         <lb/>barba florida, et pro quod plures videntibus estimarentur, etiam eorum faminae crine solutae
         <lb/>erga faciem ad similitudinem barbae composuerunt. Unde post hoc Longobardi dicti sunt.
         <lb/>Ubi super Wandalos primam victoriam ceperunt. Pro famis labore de Scoringa egredientes,
         <lb/>in Mauringam ingressi sunt. Deinde in Gotholanda venerunt, ubi aliquantum temporis commorati
         <lb/>sunt. Mortuis interea Ibor et Agione, constituerunt super se Longobardi primum regem
         <lb/>Agilmund nomine. Hic rexit Longobardos annos XXXIII. Deinde venerunt ad quoddam flumen,
         <lb/>ubi Lamisio cum una Amazone pugnavit et vicit. Transierunt eundem flumen. Cum ad
         <lb/>ulteriores terras pervenissent, ubi quasi fidentes per neglientiam resoluti, noctu, dum cuncta
         <lb/>quiescerent, super eos Bulgares irruentes, plures ex eis occiderunt, etiam regem consituunt
         <lb/>et super Bulgares vindicta ulcisci cupiebant. Sicut et fecerunt. Ex illo iam tempore Longobardi
         <lb/>audatiores effecti sunt. Defuncto Lamisione, regnavit pro eo Lethu annis XL. Eidem
         <lb/>mortuo, reliquit regnum Hildeoc, filio suo. Hoc quoque defuncto, Godioc regnum suscepit.
         <lb/>Venerunt exinde in Rugulanda, et ibi aliquanti temporis commorati sunt, quia fertilis erat.
         <lb/>Mortuo Godioc, successit Claffo, filius suus. Eo defuncto, Tato, eius filius, ascendit ad regnum.
         <lb/>Egressi de Rugulanda habitaverunt in campis patentibus per annos tres. Ubi pugnaverunt
         <lb/>contra Herulos, victoria patrata. Et sic omnis Herulorum virtus concidit, ut ex illo tempore
         <lb/>ultra super se regem omnino non haberent. Mortuo Tatone, Wacho regnavit. Qui super
         <lb/>Suabos irruit eosque suo dominio subiugavit. Defuncto igitur Wachone, Walthari, suo filio, 
         <lb/>regnum reliquit. Hoc quoque defuncto, regnavit pro eo Audoin. Hic habebat filium Alboin
         <lb/>nomine. Qui, cum Gepidi super Longobardos irruerent,magnus eos strage stravit. Mortuo
         
         <pb n="222"/>
         
         <lb/>Audoin, Alboin, filius suus, in regno successit. Qui sibi in coniugio sociavit Clodisindam, 
         <lb/>filiam Lotharii regis Francorum. Et cum Avaris perpetuam pacem fecit, et Cunimund regem
         <lb/>Gepidorum superavit; et tantam adepti sunt predam, ut iam ad amplissimas pervenirent divitias.
         <lb/>Gepidi vero a Logobardis subiecti sunt. Lombardi vero in Pannonia habitaverunt, et longe
         <lb/>lateque nomen eorum percrebuit. Narsis, qui tunc preerat Rome Italieque, bellum adversus
         <lb/>Totilam regem Gothorum preparans, legatos ad Alboin dirigit, ut ei contra Gothos auxilium
         <lb/>ministraret. Tunc Alboin electam manum per mare Adriaticum dirigit. Qui in Italiam transvecti, 
         <lb/>sociati Romanis, pugnam inierunt cum Gothis. Quibus ad internitionem pariter cum
         <lb/>Totila rege suo deletis, Longobardi honorati multis muneribus victores ad propria remearunt.
         <lb/>Omni tempore quo Longobardi in Pannonia residerunt Romanis adiutores fuerunt.]</p>


     <p n="1" xml:id="p1">
         <lb/>Narsis patritius Romanorum bella sustinuit, et eos semper defendit. Invidia 
         <lb/>Romani contra eum pertulit, ad Iustinianum imperatorem acusaverunt; qui et ipse augustus
         <lb/>et Sophia, uxor eius, mandans ei, quia eunuchus erat, ut ad se veniret et lanas in genitio per
         <lb/>pensione dividere. Narsis vero patritius sic ei mandans, non tantum ei lana dividere, sed
         <lb/>etiam talem telam orditurum, quale ipsa dum viveret deponere non possit. Legatos Narsis
         <lb/>ad Langobardos mittens et pommorum genera vel reliqua dignitate transmittens, ut animos
         <lb/>eorum amabilis facerent, quatenus in Italia venirent et plena eas absque pugna perciperent.
         <lb/>Langobardi mox ut audiunt, gavisi sunt gaudio. Panonia vero amicis suis Avarorum gens
         <lb/>comendaverunt; que possessas habebant per annos 42; cum uxoribus et natis et omnia quae
         <lb/>habebant exientes de Panonia mense Aprile, per indictione prima, alium die post pasca Domini,
         <lb/>qui fuit Kalendis Aprilis, cum iam Domini incarnatione anni quingenti sexaginta octo essent
         <lb/>evoluti. Igitur Langobardi introierunt Italia per Foroiulanorum terminum. Alboin nepoti sui
         <lb/>Gisolfi Foroiuli concessit et reliquis nobiles Langobardi. His diebus Langobardi Italia invaserunt,
         <lb/>Vincentiam Veronamque et reliquas Venetiarum civitates coepit et per tres annos Ticino 
         <lb/>possedit. Interim Alboin invasit omnia usque ad Tuscia preter Romam et Ravennam. Ticinensis
         <lb/>vero per tres annos se continentes, per obsides quas dederunt, iam videntes
         <lb/>suorum fortia circa se subiugata, Langubardi se tradiderunt. Pauca vero de multa
         <lb/>dicam. Rex Alboin postquam in Italia tres annos et sex menses regnavit, insidiae suae coniuge
         <lb/>interemptus est. Langobardi ex comuni consilio Cleb nobilissimum in urbe Ticinenssium
         <lb/>sibi regem constituerunt. Regnavit anno uno mensibus sex; a puero de suo obsequio gladio
         <lb/>iugulatus est. Post cuius mortem Langobardi per annos decem regem non habuerunt, sed sub 
         <lb/>potestatem ducibus fuerunt. Post autem annos decem elegerunt Autari, Clefoni filius. Autari vero
         <lb/>duxit uxorem Teudelinda nomine, filia Garibaldi Baioariorum rex, sancta et nobilissima ipsa
         <lb/>edificavit aecclesia sancti Iohanni sita Moditia. Rex Autari aput Ticinum, venenum ut tradunt
         <lb/>accepto, moritur, postquam sex regnaverat annos. Langobardi ex communi consilio suae regine 
         <lb/>Teudelindae licentiam tribuerunt, quali ipsa suo sotiare voluisset coniugio, tali et illi regem 
         <lb/>constituissent. Quid multa? Accepit Agilulf ducem Taurinensium; et regnavit annos viginti quinque, et
         <lb/>mortuus est; et regnavit pro eo filio suo Adalovald annos decem, de regno eiectus est. Eius regnum
         <lb/>successit Arioald, et regnavit annos duodecim, et mortuus est. Regnavit pro eo Rothari, qui edictum 
         <lb/>Langubardorum conposuit; reliqua eius dignitatem et fortia et bella quas gessit, 
         <lb/>nonne haec scripta sunt in coronica Langubardorum ut supra? Regnavit Rotari
         <lb/>annos sexdecim, et mortuus est; Rodoaldi, filio suo, regnum reliquid. Rodoald vero dum uxore cuiusdam 
         <lb/>stuprasset, ab eodem interfectus est, postquam quinque regnaverat annis septemque diebus. Huic
         <lb/>successit in regno Aripert; regnavit annis novem, et mortuus est. Reliquid regnum duobus
     
     <pb n="223"/>
         
         <lb/>filii sui, Pertarit et Gudiperti. Inter ipsis fratres malis hominibus discordia facientes in tantum,
         <lb/>ut alterium regnum invaderent, Grimoald Beneventanorum suorum ducem per fraudulenter
         <lb/>missum eorum mandatum veniens, Gudiperto gladio interemit, expleto anno post mortem patris 
         <lb/>et sex menses. Pertarit fuga aripuit, Grimoald regnum accepit. Multa quidem eius
         <lb/>storiole continet, sed pauca in hac adbreviationem conscribam. Hic in aedicto 
         <lb/>Langubardorum novem conposuit capitula; regnavit annos novem, et mortuus est. Reliquid 
         <lb/>regnum Garibaldi, filio suo. Pertarit vero, unde iam diximus, qui fuga lapsus erat, egressus 
         <lb/>de Galia, navem ascendit, a Britaniam insolam ad regnum Saxonum transmeare; et dum 
         <lb/>pelago navigasset, divinus nuntius eidem ad ripam clamans, et dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Revertere, Pertarit, in
         <lb/>terra tua, quia tertia die est hodie, quod Grimoald defunctus est.</quote> Quid plura? Reversus
         <lb/>est, et gratanter ad Langubardis susceptus, et ad regna gubernacula eum constituerunt
         <lb/>mense tertio post mortem Grimoaldi. Regnavit Pertarit annos decem et septem, et
         <lb/>mortuus est. Cuniperti, suum filium, regnum reliquid. Multa quidem eius storiole
         <lb/>scripta invenimus. Contra Halahis tirrannum fatigatione sustentus; sed Cunipert triumphum
         <lb/>victoriae cum exultatione Dei, Italia regnavit post mortem patris annos duodecim. In campo 
         <lb/>Coronate, ubi bellum contra Alahis gessit, in honore beati Georgii martyris monasterium 
         <lb/>construxit. Reliquid regnum Liutperti, filio suo. Surrexit contra eum Aripert, et vivum comprehendit,
         <lb/>non post multos dies in balneo vita privavit. Regnavit Aripert annos 12, in flumen
         <lb/>Ticinum ab aquis negatus est. Ansprand eius regnum aripuit; regnavit menses tres. Reliquid
         <lb/>regnum Liutprandi, filio suo. Fuit autem Liutprand multe sapientiae, clemens, pudicus,
         <lb/>orator, pervigil, elemosinis largus; legem quidem Langubardorum ampliavit, et in edicti 
         <lb/>corpore conscribere iussit. Regnavit annis treginta et uno septemque mensibus, et mortuus
         <lb/>est. Haec autem superscripta summationem cui incredibile aparet, relegat tota 
         <lb/>historia Langubardorum; omnia hec ibi veraciter invenit, in quantum hic scripta sunt;
         <lb/>et plures multa illuc invenitur, nobilitatem eorum vel victoriae et bella quas gesserunt.</p>
            
     
     <p n="2" xml:id="p2">
         <lb/>Haec autem adbreviationem superscripta, in quantum potui, exerpsi ego Andreas,
         <lb/>licet indignus presbiter, de historiae Langubardorum. Et quorum hic super continet,
         <lb/>eorum historiae minime ad nostram pervenit notitiam; sed in quantum per seriem litterarum
         <lb/>seu per antiquos homines potui veraciter scire, hic scrivere delectatus sum.</p>
                 
     
     <p n="3" xml:id="p3">
         <lb/>Defuncto itaque Liutprand, Ratchis electus a Langubardis rex elevatus est; 
         <lb/>regnavit annos quinque, et posuit in edicto capituli octo. Hoc quoque defuncto, Aistolfi, 
         <lb/>germano suo, regnum reliquid. Eorumque factis retinere non possumus; sed quantum
         <lb/>audivimus, audaces uterque fuerunt, et suorum tempore Langubardi a nulla gens terruerunt.
         <lb/>Regnavit annos octo, et posuit in edicto capitula tredecim, et mortuus est. Desiderii
         <lb/>regnum reliquid. Qui cum regnasset annos tres, suus filius, Adelchis nomine, ex consensu
         <lb/>Langubardorum sub se regem constituit; sub quorum tempore in aliquantum pax
         <lb/>fuit. Quidam et etiam filiam suam, [Berterad] nomine, Karoli, Pipini filius, Francorum
         <lb/>rex, coniugio sociavit; alia vero filia, Liuperga nomine, sotiavit Taxiloni Baioariorum
         <lb/>rex; et pax firmissima ex utraque partis firmaverunt, sed minime conservaverunt.
         <lb/>Causa autem discordiae ista fuit. Habebat Carolus suus germanus maior se 
         <lb/>Karlemannus nomine, ferebundus et pessimus; contra Carolum iracundus surrexit, eum 
     
     <pb n="224"/>
         
         <lb/>iurare fecit, ut ipsa [Berterad] ultra non haberet coniuge. Quid multa? Remisit eam
         <lb/>Ticino, unde dudum eam duxerat. Mater vero eorum haec separatio audiens, Carlemanni,
         <lb/>filii sui, blasphemiam intulit; oculorum cecitate perculsus est, cum periculo vita 
         <lb/>finivit.</p>


     <p n="4" xml:id="p4">
         <lb/>His temporibus aecclesiae Romane Leo papa regebat et oppressiones a Langubardis
         <lb/>multa patiebat; ex sede propria exiens Francia, repetavit cum multis sapientissimis
         <lb/>ars litterarum, maxime cantores. Francorum gens haec audiens, magno gavisi sunt
         <lb/>gaudio. Karolus cum suis obviam eius adventum pedibus venerunt, ei obtimum consedere
         <lb/>locum fecerunt civitatem qui dicitur Meties. Qui ibidem per annos tres resedentes,
         <lb/>tanta quidem dignitatem cantores ibi fecerunt, ut per totam Franciam Italiamque 
         <lb/>pene multe civitates ornamentum acclesiae usque hodie consonant. Papa vero, probata
         <lb/>gens Francorum astuti et nobiles, consilium eorum dedit, ut super Langubardos venirent,
         <lb/>Italiam possiderent; ipse vero ad suam sede Romane eclesie remeavit. Karulus siquidem
         <lb/>vero, adnitentibus suis, oblitus est tantorum benignitatis, quod ei Desiderius rex
         <lb/>tribuit. Congregata multorum Francorum exercitum, ex iussu apostolici sacramenta
         <lb/>irrita facta sunt; Italia contra Langobardos veniens, divino iudicio terror in Langubardus
         <lb/>inruit, absque grave pugna Italiam invasit, anno Desiderii octavo decimo et
         <lb/>Adelchis 15, indictione 12, cum iam 205 anni essent evoluti, postquam Langubardi Italia 
         <lb/>ingressi sunt. Desiderio vero eodem tempore mortuus est. Adelchis, eius filius, navium
         <lb/>praeparans, ultra mare egressus est; tantaque tribulatio fuit in Italia; alii gladio interempti, 
         <lb/>alii fame perculsi, aliis bestiis occisi, ut vix pauci remanerent in vicos vel in
         <lb/>civitates. Foroiulanorum dux tunc temporis Rotcausus praeerat, et in Vincentia Gaidus. 
         <lb/>Qui, auditu Francorum devastatione et eius adventum quod in Foroiuli properaret, congregatisque
         <lb/>ut poterant, obviam eorum ad ponte qui dicitur Liquentia exierunt, et ibidem
         <lb/>magna strages de Francis fecerunt. Karolus vero haec audiens, mandans eorum
         <lb/>fidelitatis fidem suscepturos et honoraturos, Rotcausus et Gaidus ducibus cum nobilis
         <lb/>Foroiulanorum consilio inito, ut se viriliter contenisset. Erat quidem ex ipsis, cui
         <lb/>iam munera Caroli excecaverat cor, tale dedit consilio: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Quid faciemus? Quomodo eorum
         <lb/>resistere possumus? Capud non habemus. Regem confortationis nostrae iam devictus
         <lb/>est. Eamus, eorum fidelitate bene nobis erit.</quote> Quid dicam? Ut obtabat, fecerunt. Et 
         <lb/>tamen eorum Carolus servavit honorem.</p>
         
     
     <p n="5" xml:id="p5">
         <lb/>Igitur subiugata et ordinata Italia, ad Romam perrexit; ibidem palatium construxit.
         <lb/>Deinde terra pacificata et sacramenta data, Pipinus, suus filius, regendum Italia
         <lb/>concessit; ipse vero Karolus post aliquantum tempus Francia reversus est, obsides quoque
         <lb/>ducentes secum, quicquid Italia maiores nati et nobiliores erant. Post non multum
         <lb/>tempus ab eodem Carolus meruerunt, et honorati sunt ab ipso, ad suam reversi sunt
         <lb/>patria. Pipinus vero vivente patre defunctus est. Reliquid filium Bernardum nomine,
         <lb/>cui Karolus Italia concessit. Qui cum esset penuriae famis Italiae preuccupata, subito
         <lb/>ut Bernardo regnum accepit, dignitatem ubertatemque advenit, et sic fuit dum ipse regnavit.
         <lb/>Karolus autem qui cum sex annos in Francia, et postquam in Italia ingressus
         <lb/>est 41 annos regnasset, defunctus est in pace senesque aetatis et plenus dierum, qui 
     
     <pb n="225"/>
         
         <lb/>per eum nomen Francorum longe lateque percrebuit, sicut est nunc usque ad hodiernum 
         <lb/>diem. Reliquid sedem suam in Francia Hludowici, filia suo. Iste incipit vocare
         <lb/>imperator ex Francorum genus.</p>
            
           
     <p n="6" xml:id="p6">
         <lb/>Coniux vero eiusdem Hludowici Hermengarda nomine inimicitia contra Bernardo
         <lb/>Langubardorum regem, orta est, mandans ei, quasi pacis gratia ad se venire.
         <lb/>Ille ab ipsis nobiles legatarii sacramenta fidem suscepit, Francia iturus est. Qui mox
         <lb/>ut illa potuit, sicut audivimus, nesciente imperatore, oculi Bernardi evulsit. Ab ipso
         <lb/>dolore defunctus est, postquam quinque regnaverat annos, duo sub Carolo, tres sub
         <lb/>Hludowicus. Erat quidem Hludowicus imperator multae sapientiae, consilio prudens, 
         <lb/>misericors et pacis amator; habebat tranquillitas magna ex omniumque parte pacis gratia.
         <lb/>Diligebat lectores, cantores et cunctis servientibus Deo ministrantibus aecclesiae. Habuit
         <lb/>filios tres, id est Lothario et Hludowicus de Ermengarda, et Carolus de Iuditta, que 
         <lb/>post morte Ermengardi in coniugio suscepit. Quidam predicto imperator Hludowicus
         <lb/>suum filium Lothario sub se sedem imperialis constituit, vivente patre. Habuit Lotharius
         <lb/>filius Hludowicus nomine, cui avius suus Hludowicus Italiam concessit, Hludowici,
         <lb/>filii sui Baioaria, Caroli Aquittania. Honor autem maior, id est imperialis, crescebat 
         <lb/>cottidie Lotharii. Cui inimici homines consilium dederunt, quatenus Iulittam, nuvercam
         <lb/>suam, genitori suo tollerent et in Italia abducerent; sicuti fecerunt. In civitate Dartonensis
         <lb/>in custodia miserunt. Quis potest dicere furore, quam vehementerpater pater eius
         <lb/>iratus fuisset? Sed totam fortia Lotharius ad se retentam habebat. Igitur non post 
         <lb/>multos dies dum se recognoscens Lotharius, quod malum aegisset consilium, nubercam
         <lb/>suam remittens genitori suo, et ira inflamatus contra illos qui ei tam pravum consilium 
         <lb/>dederunt, alios occidit, alios in exilio misit.</p>
      
      
     <p n="7" xml:id="p7">
         <lb/>Tunc temporis aecclesie Mediolanensis Angelbertus archiepiscopus regebat. 
         <lb/>Volebat imperator dicere, quod ille in ipso consilium fuisset, et venientes nobiles eum in 
         <lb/>gratia miserunt. Sed dum ante imperatore ducerent, ille vero tantum caput inclinavit et 
         <lb/>verba salutatoria dixit; ad pedes vero noluit venire propter reverentiae honorem aecclesiarum. 
         <lb/>Tunc imperator dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Sic contenis te, quasi sanctus Ambrosius sis!</quote> Archiepiscopus 
         <lb/>respondit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Nec ego sanctus Ambrosius, nec tu dominus Deus.</quote> Imperator vero subiunxit 
         <lb/>ei: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Ite ad genitorem meum, cuius odium me fecisti habere; reducite me ad 
         <lb/>pristinam gratiam!</quote> Ille autem haec audiens, perrexit in Franciam. Hludowicus imperator 
         <lb/>honorifice eum suscepit. Dum ad mensam uterque reficerent, causa exurgens 
         <lb/>imperator, et dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Bone archiepiscope, quid debet facere homo de inimicum suum?</quote> 
         <lb/>Ille respondit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Dominus dixit in evangelio: <quote rend="PRE ldquo POST rdquo">Diligite inimicos vestros, et benefacite his 
         <lb/>qui vos oderunt.</quote></quote> Imperator dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Et si haec non fecero?</quote> Archiepiscopus respondit: 
         <lb/><quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Si non feceris, non habebis vitam aeternam, si in ipso odio mortuus fueris.</quote> Imperator 
         <lb/>vero iratus dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Si me vindicabo de adversario meo, non habebo vitam aeternam?</quote> 
         <lb/>Et statim subiunxit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Vide Angelbertus, quomodo haec verba defendas!</quote> Et constituto 
         <lb/>posito usque in mane. Mane autem facto, coligit imperator sapientes, prout si subito 
         <lb/>poterant, conflictum habentes de hac verba contra archiepiscopus. Archiepiscopus eorum 
     
     <pb n="226"/>
            
         <lb/>presentia dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Scitis, quia sumus omnes fratres in Christo?</quote> Illi autem respondentes 
         <lb/>dixerunt: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Scimus, quia unum Patrem vocamus in caelis.</quote> Ille autem dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Ergo si
         <lb/>scitis, quod fratres sumus, sive liber et servus, sive pater et filius: apostolus Iohannes 
         <lb/>dixit: <quote rend="PRE ldquo POST rdquo">Qui odit fratrem suum, omicida est, et omnis omicidam non habet vita eternam 
         <lb/>in se manentem.</quote> Si ergo odiosus omicida reputabitur, quomodo vitam eternam possessurus
         <lb/>erit?</quote> Illi autem convicti, ad haec verba consenserunt. Imperator vero manum
         <lb/>in terra ponens, veniam petivit, et gratiam filii sui reddidit. - Imperavit ipse tam solus
         <lb/>quam simul cum filio annos 27, et ipso Lothario sub eodem patre annos 21. Indictione tertia
         <lb/>sic fuit sol obscuratum in hoc mundo, et stellas in celo parebant, 3. Nonas Magias, ora
         <lb/>nona, in laetanias Domini, quasi media ora. Facta est tribulatio magna. Cumque
         <lb/>hoc populus intenderent, multi extimabant, quod iam amplius hoc seculum non staret. 
         <lb/>Sed dum haec angustia contemplarent, refulsit sol, et quasi tremidus in antea umbraculam 
         <lb/>fugire cepit. Ipsa vero nocte sequenti prope matutino facta est lux quasi in die. Haec 
         <lb/>signa in celo conperta, doctores in suorum monitiones dixerunt: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Estote, fratres, parati; 
         <lb/>quia adimpletum est quod in evangelio Dominus dixit: <quote rend="PRE ldquo POST rdquo">Cum haec signa videritis, scitote, 
         <lb/>quia prope est dies Domini magnus et manifestus!</quote></quote> Sequenti autem mense Iunio 
         <lb/>Hludowicus imperator defunctus est, suosque dies finivit in pace. - Post cuius mortem 
         <lb/>discordia inter ipsis tres germanis surrexit, Hludowicus et Carolus ex una parte, Lotharius
         <lb/>ex altera. Cumque nulla parte dantes locum, iungentes se ubi nuncupatur Funtanense,
         <lb/>acies hinc et inde ex utraque partis constructe, facta est strages magna, maxime 
         <lb/>nobiles Aquitanorum; tantique ibi viri fortes per contentiones malum et improvidentia
         <lb/>debellati sunt, quanti potuissent per bonam concordiam et salubrae consilium multa 
         <lb/>milia sternere contra dictorum paganorum. Unde [usque hodie] sic discipata est nobilitas 
         <lb/>Aquitanorum, quae etiam Nortemanni eorum possedant terrae, nec est eorum fortia qui 
         <lb/>resistat; [sed etiam tributa reddunt]. Imperavit Lotharius post mortem patri sui tam 
         <lb/>solus quam simul cum Hludowicus, filio suo, annos 15, et mortuus est. Reliquid tres
         <lb/>filios, id est iam dicto Hludowico, qui sub eo imperavit annos sex in Italia, Lothario in
         <lb/>Francia, Karolus Provintia. Sed Carolus non post multos dies defunctus est. Lotharius
         <lb/>ex sede propria exiens, in Italia veniens pacis gratiae videndum germanum suum, ubi 
         <lb/>cum ipso locutus est finibus Beneventana pago Venosiana. Sed dum iret et reverteret, 
         <lb/>multa devastantes pauperorum domibus, blasphemia multa incurrit. Revertenti autem, 
         <lb/>in itinere via egrotare cepit subito, in civitate Placentina defunctus est, et ibi corpus 
         <lb/>eius conditum; suisque hominibus a multis simili modo contigerunt.</p>
      
     
     <p n="8" xml:id="p8">
         <lb/>Pauca quidem sane dum per gestis filiorum regum seriem apices conponam,
         <lb/>animus meus ad reliquis factis percurrit. Multa fatigatio Langobardi et oppressio a Sclavorum
         <lb/>gens sustinuit, usque dum imperator Foroiulanorum fines Ebherardo principem
         <lb/>constituit. Eo defuncto, Unhroch, filio suo, principatum suscepit.</p>
     
     
     <p n="9" xml:id="p9">
         <lb/>De Burgundia vero surrexit quidam dictus Hupert nomine, qui aliquanto 
         <lb/>tempore domno imperatori Hludowici se fidelissimo esse dicebat; postmodum cum Burgundionibus
     
     <pb n="227"/>
            
         <lb/>adiunctus, suorum fines rebellare disponebat, oblitus est tantorum beneficiorum, 
         <lb/>quod ei imperator tribuit, et sacramenta quas dederat irrita fecit. Domnus 
         <lb/>Hludovicus haec audiens, Cunrath cum reliquis fidelibus suis direxit, et eodem Hupert
         <lb/>in campo comprehendit et occidit; et multi quidem da eius pars interempti sunt.</p> 
     
     
     <p n="10" xml:id="p10">
         <lb/>Igitur antequam haec rebellatio facta fuisset, tanta quidem nivem Italia cecidit, 
         <lb/>ut per centum dies in planis locis teneret; fuit gelus gravissimus, multa semina mortua
         <lb/>fuerunt, vitae pene omnibus in planis locis siccaverunt, et vinum intra vascula glaciavit,
         <lb/>ut aetiam per foramen spinarum nihil exiebat, donec rumperetur ipsa glatia cum fuste 
         <lb/>ab ante ipsa spina. Hoc fuit tempus domini Hludowici imperatori anno 10. indictione octava.</p>
     
     
     <p n="11" xml:id="p11">
         <lb/>His itaque sub brevitate rei veritas transcurris, adventum primi ordinis, sicut 
         <lb/>cepimus, exsequamur.</p> 
     
     
     <p n="12" xml:id="p12">
         <lb/>At vero domnus Hludowicus augustus multa quidem oppressionem a Sarracinorum 
         <lb/>gens in finibus Beneventanis sustinuit, et eorum semper resistit; Amelmasser 
         <lb/>eorum princeps cum multi Sarracini ibi consistentibus occidit. Reliqui in castro qui 
         <lb/>dicitur Bari se fortiter munierunt, ubi domnus imperator per quinque annos eas cum Franci 
         <lb/>et Langobardi et ceteris nacionum suorum fidelium possidens, simul etiam cum sua iuge
         <lb/>Angelberga nomine et multi eorum similiter.</p>
     
     
     <p n="13" xml:id="p13">
         <lb/>Circa haec tempora in Vulgarorum gens divina aspiracio accensa est, quatenus
         <lb/>christiani fierent et Christum dominum colerent, quoniam tanto amor caritatis in
         <lb/>eorum regem pervenit, ut per se ipse ad aecclesiam beati Petri Roma veniens, et ibi 
         <lb/>dona obtulit, et a domno papa Nicholaus catholica fide munitus, Divinitatis scientiae 
         <lb/>instructus, baptizatus et fide sancta confirmatus, recepit doctores ab eodem domno 
         <lb/>apostolico, suam reversus est patriam.</p>
     
     
     <p n="14" xml:id="p14">
         <lb/>Igitur dum domnus Hludowicus cum suis Bari custodirent, nuncii venerunt 
         <lb/>de finibus Calabriae dicentes: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Domine imperator, vestri esse volumus, et per vestram 
         <lb/>defensionem salvi fore confidimus. Gens Sarracinorum venerunt, terra nostra dissipaverunt,
         <lb/>civitates desolaverunt, aecclesias suffuderunt; tantum ad vos petimus, ut des nos
         <lb/>caput confortacionis, qui nos adiuvent et confortent. Sacramenta vobis damus, tributa 
         <lb/>solvimus.</quote> Tunc domnus imperator misericordia motus, non gaudens cupiditatis eorum
         <lb/>promissa, sed de illorum dolens malitia, elegit strenuis et nobilissimis viris, Hotone de 
         <lb/>finibus Bergomensis, Oschis et Gariardus episcopis, et confortavit eos domnus imperator 
         <lb/>et dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Ite in pace fideles Christi, angelus Domini bonus commitetur vobiscum, ut et 
         <lb/>ego videam vos et labores quam vobis inpono merear!</quote> Tunc simul cum ipsis missis 
         <lb/>perrexerunt, et unde egerunt firmitatis sacramenta receperunt, et adunantes secum
         <lb/>magis ac magis fideles populus. Cumque venerunt in quedam valle, ubi ipsis Sarracini
         <lb/>fidentes absque ullo timore annonam metentes, simul cum captivi quas habebant, tunc 
         <lb/>christiani inruentes super illos, et Sarracini quanti ibi invenerunt occiderunt, captivi
         <lb/>liberaverunt. Ut haec audivit eorum principe, Cincimo nomine, de Civitate Amantea 
         <lb/>obviam eorum exiit, preparatus viriliter; et exinde Franci comperti sunt, et iungentes
         <lb/>se hii ex una parte et illi ex altera, facta est strages magna Sarracinorum, qui fuga
         <lb/>petiens, christiani vero post eos, interficientes usque ad portam civitatis. Oto vero et 
         <lb/>predicti episcopi et suorum secutores triumphatores reversi sunt ad domno imperatore.
     
     <pb n="228"/>
            
         <lb/>Imperator vero magnum gavisus est gaudium, honorem dignitatis eorum tribuit. Cincimo
         <lb/>vero de suis et patriae sue adiutorium colligentes, multitudo Sarracini iter pergentes
         <lb/>Bari, secum euntes multa dispendia adiutorium soldani. Erat eorum nunciatum,
         <lb/>quod christiani celebrarent magnum diem festum, sicut erat, hoc est nativitas domini 
         <lb/>nostri Ihesu Christi, dicentes: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Deum suum colunt die illa; neque pugnaturi neque arma
         <lb/>levatori sunt. Eamus super illos, conprehendamus eos omnes in simplicitate sua!</quote> Hoc
         <lb/>consilium domno imperatori nunciatum est. Tunc moniti, ut gallotinnio matutinis et 
         <lb/>summo diluculo episcopis et sacerdotibus missarum sollemnia celebrarent et populus communionem
         <lb/>vel benedictionem acciperent, sicuti et fecerunt. Et exierunt querentes Sarracini,
         <lb/>et illis querentes Franci iuncti sunt in loco .... Factum est sonitus magnus 
         <lb/>clangore bucine, innita equorum, strepidus populorum. Cumque prope se coniungerent,
         <lb/>fideles Christi oraverunt, dicentes: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Domine Ihesu Christe, tu dixisti: <quote rend="PRE ldquo POST rdquo">Qui manducat
         <lb/>carnem meam et bibit sanguinem meum, in me manet, et ego in eum;</quote> ergo si 
         <lb/>tu nobiscum, quid contra nos?</quote> Statim commissum est prelium. Cumque forti intencione
         <lb/>pugnantes, arma celestis confortavit christianos. Pagani vero terga vertentes fugire 
         <lb/>ceperunt. Christiani autem post eos cedentes non cessabant, donec multitudo paganorum
         <lb/>interficerent, et stipendia quicquid soldani pergebat tullerunt. Soldanus hec audiens, 
         <lb/>metus magnus tristare cepit. Sequenti mense Febroario, quinto expleto anno quod 
         <lb/>Bari possessas habebat domnus imperator conprehendit soldanus et reliqui Sarracini ibi 
         <lb/>consistentibus interemit, anno 21. indictione 4.</p>
     
     
     <p n="15" xml:id="p15">
         <lb/>Sarracini vero in suorum terra haec audiens, elegentes se fortissimi viri, sicut 
         <lb/>audivimus viginti milia hominum, dicentes: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Grandis ignominiam de occisorum nostrorum
         <lb/>consonant; eamus illuc!</quote> Cumque navigio prepararent, ascenderunt et navigaverunt et 
         <lb/>exierunt in finibus Beneventana. Tunc dixerunt per suorum audatiae elationis: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Quid 
         <lb/>nobis fiducie habere debemus in navibus nostris? Dissipemus eas, quia Franci adversum
         <lb/>nos nihil possunt; et sic prevaluerint adversum nos, sine ullo metu in regnum
         <lb/>nostrum pergere possunt!</quote> Et dictis factis, Franci querere ceperunt. Nunciatum id est
         <lb/>domno imperatori, quioniam statim mittens principibus suis, id est Hunroch, Agefrid
         <lb/>et Boso, cum electa manus Francorum et Langobardorum vel ceterorum nationes.
         <lb/>Iungentes se in loco [ad Sancto Martino, ad strada scilice prope Capua ad Vulturno]
         <lb/>acies hinc et inde utraque partis forti intenciones pugnantes, Dei adiuvante misericordia
         <lb/>Sarracini devicti et debellati sunt multitudo innumerabiles; quia quod gladius non 
         <lb/>interemit, in fluvio Vulturno negati sunt, reliqui fuga vis evaderunt. Sic Dei iudicio
         <lb/>conplacuit; qui venerant exaltati, facti sunt humiliati.</p>
     
     
     <p n="16" xml:id="p16">
         <lb/>Ad haec victoria patrata, domnus imperator in Beneventi palatio sedebat. 
         <lb/>Tunc Adelchis principatum Beneventanorum regebat, cui imperator se omnia credebat,
         <lb/>et dilectione caritatis inter se diliebat. Anticus hostis, qui semper contra dilectionem 
         <lb/>inimicitiam querit, exsurgentes per malos homines, inter se occulte dicentes: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Quid grabati
         <lb/>sumus sub potestatem Francorum taliter?</quote> Beneventani per fraudem uno consilio 
         <lb/>ingerunt, ut rederent malum pro bonum; quatenus ubicumque fidelissimi imperatores 
         <lb/>invenissent, ibi custodirent et ad imperatore non dimisissent redirent. Erant enim 
         <lb/>Franci separati per castellas vel civitates, fidentes absque ullo terrore, credentes fide
     
     <pb n="229"/>
     
         <lb/>Beneventanorum. Fuit enim iste contrarius discessionis dies 35; Idus Augusti
         <lb/>usque quintodecimuo Kalendas Octobres indictione 5. Sed Deus, qui domno imperatore ad 
         <lb/>regni gubernacula imperialis ordinaverat, cum ipso erat, sicut legitur: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Cor regis in
         <lb/>manu Dei est.</quote> Et taliter fideles suos ad eum venire fecit. Caelestis timor autem super Beneventanos
         <lb/>inruit; vix illorum fuit, ut pacifice potuissent illos dimitterent; qui letabundi
         <lb/>a domno imperatore reversi sunt.</p> 
     
     
     <p n="17" xml:id="p17">
         <lb/>Eodem anno evoluto, multa signa monstrata sunt. Vinum quomodo vindemiatum 
         <lb/>et intra vascula misso, statim turbulentus, qui dicitur versio, fuit. In ipsa 
         <lb/>pascha Domini per arbores vel reliqua folia et loca parebat quasi terra pluvisset. 
         <lb/>Sequenti autem 4. Nonas Magi proina caecidit, multe vites in planis locis seu in vallibus 
         <lb/>palmites cum uva siccaverunt, similiter et silves tenerrimum cum sua folia aride 
         <lb/>facte sunt. Sequenti autem mense Augusto multarum locustarum advenit de Vicentina
         <lb/>partibus in finibus Bresiana, deinde in Cremonensis finibus; inde vero perrexerunt in
         <lb/>Laudensis partibus, sive etiam in Mediolanensis. Erant enim unates pergentibus, sicut 
         <lb/>Salomon dixit: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Locusta regem non habent, set per turmas ascendunt.</quote> Devastaverunt 
         <lb/>enim multa granas minutas, id est milio vel panico. Completi anno centesimo ex co
         <lb/>Francorum gens Italia ingressi sunt, anno domni Hludovici imperatoris 23. et mens. 4. 
         <lb/>indictione 6. finita. Ingrediente 7. indictione, hoc est anni ab incarnationis domini nostri Ihesu Christi
         <lb/>octogenti septuaginta tres transacti.</p> 
     
     
     <p n="18" xml:id="p18">
         <lb/>Imperator vero veniens de finibus Beneventana post multa victoria super 
         <lb/>Sarracini facta. Igitur post annum, hoc est indictione 8. stella commetis in caelo
         <lb/>comparuit, similitudo radientibus longinque caude per totum mense Iunium, mane et vespere. 
         <lb/>Deinde de in mense Iulio Sarracini venerunt et civitate Cummaclo igne cremaverunt.
         <lb/>Sequenti autem mense Augusto Hludowicus imperator defunctus est, pridie Idus Augusti
         <lb/>in finibus Bresiana. Antonius vero Bresiane episcopus tulit corpus eius et posuit eum
         <lb/>in sepulchro in aecclesia sanctae Mariae, ubi corpus sancti Filastrici requiescit. Anspertus
         <lb/>Mediolanensis archiepiscopus mandans ei per archidiaconum suum, ut reddat corpus illud; 
         <lb/>ille autem noluit. Tunc mandans Garibaldi Bergomensis episcopus et Benedicti Cremonensis
         <lb/>episcopus cum suorum sacerdotes et cuncto clero venire, sicut ipse archiepiscopus 
         <lb/>faciebat. Episcopis vero ita fecerunt et illuc perrexerunt. Trahentes eum a terra et
         <lb/>mirifice condientes dies quinto post transitum, in pharetro posuerunt, cum omni honore,
         <lb/>hymnis Deo psalentibus, in Mediolanum perduxerunt. Veritatem in Christo loquor: ibi 
         <lb/>fui et partem aliquam portavi et cum portantibus ambulavi a flumen qui dicitur Oleo 
         <lb/>usque ad flumen Adua. Adductus igitur in civitate cum magno honore et lacrimabili 
         <lb/>fletu, in aeclesia beati Ambrosii confessoris sepelierunt die septimane suae. Qui imperavit 
         <lb/>annos 26 [id est vivente patre annos 6, post mortem patris annos 20].</p>
     
     
     <p n="19" xml:id="p19">
         <lb/>Post cuius obitum magna tribulatio in Italia advenit. Colligentes se maiores 
         <lb/>nati in civitate Ticino simul cum Angelberga suorum regina [mense Septembri indictione
         <lb/>nona], et pravum agentes consilium, quatenus ad duo mandarent regi, id est Karoli 
         <lb/>in Francia et Hludovici in Baioaria; sicut et fecerunt. Tunc Karolus veniens, nesciens
         <lb/>de Hludovico. Hludovicus nesciebat, quod Karolus venisset, misit filium suum Karolus
         <lb/>nomine, propter distantiam ceperunt homines Karoleto nominare. Karolo rex veniens in 
     
     <pb n="230"/>
     
         <lb/>Papiam, Karlito in finibus Mediolanensis. Cumque de patruum suum conpertum fuisset, 
         <lb/>quod esset in Papia, ceperunt homines qui se ad Carlito coniunxerunt multa malitia
         <lb/>facere, hoc est Beringherio cum reliquis multitudo, statim venerunt in finibus Bergomensis,
         <lb/>resedente in monasterio Fara per aedomada una, domibus devastantes, adulteria 
         <lb/>vel incendia facientes. Tunc multi Bergomensis relinquentes domos suas plena vino et
         <lb/>anona, tantum cum uxuribus et paramentum in civitate vel in montibus perrexerunt.
         <lb/>Karolus rex haec audiens, statim prae ipsis malefactores cum multitudo populorum perrexit, 
         <lb/>de finibus Bergomensis in Bresiana, inde in Verona, inde vero in Mantua. Karlito
         <lb/>perrexit in Baioaria. Tunc Karleman, germanus eius, oviam veniens Karoli rex, barbani 
         <lb/>sui, ad fluvio qui dicitur Brenta, et pacificis verbis se ad invice salutaverunt et
         <lb/>pactum usque in mense Madio firmaverunt. Carlemanus ivit in Baioaria. Karolus rex 
         <lb/>perrexit ad Romam, et ad ecclesiam beati Petri dona obtulit, ab apostolico Iohanne unctus 
         <lb/>et ab honore imperii coronatus, in Papia reversus est, mense Ianuario in suprascripta 
         <lb/>indictione nona.</p>
       
     
     <p n="20" xml:id="p20">
         <lb/>Cumque idem Karolus imperator de Roma reversus in Papia sederet, audivit, 
         <lb/>quod Karlomannus, Hludowici filius, contra eum veniret. Cumque exercitum suum adunare
         <lb/>vellet et cum eo bellum gerere, quidam de suis, in quorum fidelitatem maxime
         <lb/>confidebat, ab eo defecti, ad Carlemannum se coniungebat. Quod ille videns, fugam iniit 
         <lb/>et Galliam repedavit statimque in ipso itinere mortuus est. Carlomannus vero regnum
         <lb/>Italie disponens, post non multum tempus ad patrem in Baioariam reversus est. Inter 
         <lb/>haec Hludovicus rex ...</p>
        
        </body>
    </text>
</TEI>
