<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
    
    <teiHeader>
        
        <fileDesc>
            
            <titleStmt>
                <title>Historia Langobardorum Codicis Gothani</title>
                <author>Anonimo</author>
                <respStmt>
                    <resp key="print_editor">Edizione critica a stampa a cura di</resp>
                    <name>Georg Waitz</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp key="ALIM2_1">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                    <name key="CDM">Chiara De Martin</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            
            <extent>
                <!-- È necessario uno script per rifare i conteggi in maniera affidabile in ALIM2. Sostituire i numeri con quelli corretti -->
                <measure quantity="159530" unit="words">Parole: 159530</measure>
                <measure quantity="941396" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 941396</measure>
            </extent>
            
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
                </publisher>
                <date when="2017-04-24">24/04/2017</date>
                <availability>
                    <p>Copyright 2006-progetto ALIM</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            
            <sourceDesc>
                <biblStruct>
                    <analytic> 
                        <title>Historia Langobardorum Codicis Gothani</title>
                        <author>Anonimo</author>
                    </analytic>
                    <monogr>
                        <title level="m">Monumenta Germaniae Historica. Scriptores rerum Langobardicarum et Italicarum saec VI-IX</title>
                        <imprint>
                            <pubPlace>Hannover</pubPlace>
                            <publisher>Hannover: Impensis bibliopoli Hahniani</publisher>
                            <date>1878</date>
                            <biblScope unit="pages">7-11</biblScope>
                        </imprint>
                    </monogr>
                </biblStruct>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        
        <encodingDesc>
            <projectDesc>
                <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
                    ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
            </projectDesc>
            
            <editorialDecl>     
                <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio: <list>
                    <item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga
                        precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla
                        fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il
                        resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È
                        stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
                </list>
                </ab>
                <ab type="level">ALIM2_1</ab>   
            </editorialDecl>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="lat">Latino</language>
            </langUsage>
            <textClass>             
                <keywords>
                    <term type="form">Prosa</term>
                    <term type="source">Documentaria</term>
                    <term type="genre">Storiografia</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <creation>
                <date when-iso="801/900">IX</date>
            </creation>
        </profileDesc>
         
        <revisionDesc>
            <change when="2017-04" who="CDM">Aggiornamento da livello 0 a livello uno, schema TEI ALIM Lite [livello
                ALIM2_1]</change>
        </revisionDesc>
        
    </teiHeader>
    
    <text>
         
        <front>
            <head>
                <bibl>
                    <title level="a">Historia Langobardorum Codicis Gothani</title>, in
                    <title level="m">Monumenta Germaniae Historica, Scriptores rerum Langobardicarum et Italicarum saec. VI-IX</title>, 
                    <publisher>Hannover: Impensis bibliopoli Hahniani</publisher>, <date when="1878">1878</date>, <biblScope>pp.7-11</biblScope>.
                </bibl>
            </head>
        </front>
        
        <body>
     
     <pb n="7"/>
            
     <head>Historia Langobardorum Codicis Gothani</head>
            
     <p n="1" xml:id="p1">
         <lb/>Asserunt antiqui parentes Langobardorum, per Gambaram parentem suam pro 
         <lb/>quid exitus aut movicio seu visitatio eorum fuisset, deinter serpentibus parentes eorum 
         <lb/>breviati exissent, sanguinea et aspera progenies, et sine lege. In terra Italiae adventantes, 
         <lb/>fluentem lac et mel, et quod amplius est, salutem invenerunt baptismatis, et 
         <lb/>vestigia sanctae Trinitatis recipientes, inter numerum bonorum effecti sunt. In illis 
         <lb/>impletum est: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Non inputatur peccatum, cum lex non esset.</quote> Primis lupi rapaces, 
         <lb/>postea agni inter dominic[um] gregem pascentes; proinde tanta laus et gratia referenda 
         <lb/>[est Deo], qui illos de stercore inter iustorum numerum collocavit, nisi Davitica 
         <lb/>impleta prophetia: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Et de stercore eriens pauperem, sedere facit eum cum principibus 
         <lb/>populi sui.</quote> Sic suprascripta Gambara cum eisdem movita adserebat, non ut prophetaret 
     
     <pb n="8"/>
            
         <lb/>quae nesciebat, sed phitonissa inter Sibillae cognomina, dicens, eo quod ille superna 
         <lb/>visitatione movissent, ut de spina rosa efficetur, nesciens in qualia, nisi divinandum 
         <lb/>perspicerit. Moviti itaque non ex necessitate aut duricia cordis aut parentum oppressione, 
         <lb/>sed ut ex alto salutem consequeretur, asserit exituros. Mirumque est omnibus 
         <lb/>et inauditum, videre, ubi non fuit meritum parentum, talis salus refulgere, qui deinter 
         <lb/>mucrones spinarum odoramenta aeclesiarum inventi sunt; sicut ipse misericors filius 
         <lb/>Dei antea praedixerat: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Non veni vocare iustos, sed peccatores.</quote> Isti fuerunt, unde ipse 
         <lb/>Salvator ad Iudaeos in proverbiis dicens: <quote rend="PRE lsquo POST rsquo">Habeo alias oves, quae non sunt ex hoc ovili; 
         <lb/>et illas me oportet adduci ad aquam vivam poscendam.</quote></p>
     
     
     <p n="2" xml:id="p2">
         <lb/>Hic incipiens originem et nationem seu parentelam Langobardorum, exitus et
         <lb/>conversationem eorum, bella et vastationes quae fecerunt reges eorum, et patrias quas 
         <lb/>vastarunt. Vindilicus dicitur amnis ab extremis Galliae finibus; iuxta eundem fluvio 
         <lb/>primis habitatio et proprietas eorum fuit. Primis Winili proprio nomine seu et
         <lb/>parentela; nam, ut asserit Hieronimus, postea ad vulgorum vocem Langobardi nomen 
         <lb/>mutati sunt pro eo ad barba prolixa et numquam tonsa. Hic supradictus Ligurius 
         <lb/>fluvius Albiae fluvii canalis inundans, et nomen finitur. Postquam de eadem ripa, ut supra 
         <lb/>dictum est, Langobardi exierunt, sic Scatenauge Albiae fluvi ripa primis novam habitationem 
         <lb/>posuerunt; sic deinde certantes Saxoniae patria attigerunt, locus ubi Patespruna 
         <lb/>cognominantur; ubi sicut nostri antiqui patres longo tempore asserunt habitasse, et in 
         <lb/>multis partibus bella et pericula generarunt. Ibique primis regem levaverunt nomine Agelmund.
         <lb/>Cum ipso de hoc loco in antea patrias ad suam partem expugnare coeperunt; 
         <lb/>unde in Beovinidis aciem et clauses seu tuba clangencium ad suam proprietatem perduxerunt; 
         <lb/>unde usque hodie praesentem diem Wachoni regi eorum domus et habitatio 
         <lb/>apparet signa. Deinde meliorem ubertatis patriae requirentes, ad Traciam provinciam 
         <lb/>transierunt, in Pannoniae urbis patriam suam hereditatem afflixerunt, unde cum Abaris 
         <lb/>reluctantes seu bella plurima ardentissimo animo ipsam Pannoniam expugnaverunt; et 
         <lb/>Abari cum illis foedus amiciciae emiserunt, et XX et duo ann[os ibi] habitare perhibetur.</p> 
    
    
     <p n="3" xml:id="p3">
         <lb/>Illo vero tempore exivit rex Odoacer de Ravenna cum exercitu Alanorum, et 
         <lb/>venit in Rudilanda, et pugnavit cum Rugiis, et occidit Fewane rege Rugorum, et secum 
         <lb/>multos captivos in Italia adduxerunt. Tunc exierunt Langobardi de Pannonia, et venerunt 
         <lb/>et habitaverunt in Rudilanda annos plurimos, et ad suam dogmam perduxerunt. Ante 
         <lb/>Peronem regnavit Godoin; post Peronem tenuit principatum Langobardorum Claffo.</p>
     
     
     <p n="4" xml:id="p4">
         <lb/>Et post Claffonem regnavit Tatto. Eo tempore redierunt Langobardi in campis 
         <lb/>filda. Fecerunt ibi annos tres. Et post haec pugnavit Tatto cum Rodulfo rege Herolorum,
     
     <pb n="9"/>
     
         <lb/>et occidit eum, et tulit bandonem ipsius, et populum ipsius in fugam misit. Ibi 
         <lb/>praedavit omnia bona eorum. Postea Heroli regem non habuerunt. Deinde occidit Wacho, 
         <lb/>filius Unichis, Tattone rege barbane suo cum Vinsilane; et regnavit Wacho, et expugnavit
         <lb/>Heldechis, filio Tattoni; et fugit Heldechis ad Gibidos, et ibi mortuus est iniuriam 
         <lb/>vindicandum. Gibites scandalum commiserunt eum Langobardis. Eo tempore inclinavit Wacho
         <lb/>Suavus sub regno Langobardorum. Wacho habuit uxores tres: Ranigunda, filia Pisen regi 
         <lb/>Turingorum; et post ipsam accepit uxorem nomine Austrecusa, filia Gibedorum. Et habuit 
         <lb/>Wacho ex eis filias duas, nomine Wisicharda, quam tradidit in matrimonio Teodeperto 
         <lb/>regi Francorum; nomine secundae Walderata, quam habuit uxorem Chusubald rex Francorum. 
         <lb/>Postea accepit Wacho terciam uxorem filiam regi Herolorum nomine Silenga; de qua habuit 
         <lb/>[filium] nomine Walterenem. Et mortuus est Wacho, et regnavit filius ipsius nomine Walteri 
         <lb/>annis VII. Fargaetum: isti omnes adelingi fuerunt.</p>
     
     
     <p n="5" xml:id="p5">
         <lb/>Et post Waltarene regnavit Audoin. Mater autem Audoin nomine Menia uxor 
         <lb/>fuit Pissae regis. Audoin ex genere fuit Gausus. Ipse adduxit Langobardos in Pannoniam,
         <lb/>et mortuus est Audoin in Pannonia. Et regnavit Albuin, filius eius, pro eo; cui 
         <lb/>mater fuit Rodelenda. Eo tempore pugnavit Albuin cum rege Gebedorum nomine Cunimundo; 
         <lb/>et occidit eum Albuin in ipsa pugna; et debellati sunt Gebeti validissime 
         <lb/>vehementer. Tunc tulit Albuin rex uxorem nomine Rosemoniam, filiam Chunimundi, quem 
         <lb/>ipse occiderat; et ipse praedaverat. Ante habuit mulierem nomine Ludusenda, quae 
         <lb/>fuit filia Flothari regis Francorum; de qua habuit filiam nomine Albsuinda. Iste Albuin movit 
         <lb/>et adduxit Langobardos in Italia, invitatus ad Narside proconsule et praeside Italiae, qui 
         <lb/>minas Suffiae reginae erat perterritus. Eo tempore cum exire coeperunt Langobardi a
         <lb/>Pannonia, tunc fecerunt pactum et foedus amiciciae Abari cum ipsis Langobardis, et 
         <lb/>cartam conscriptionis, ut usque ad annos ducentos, si eorum oporte esset Pannoniam 
         <lb/>requirere, sine omnia bella certaminis ad eorum partem ipsam terram relaxarent. Et in 
         <lb/>Italiam, in quam ipsi perrexerant, usque ad plenos ducentos annos in eorum auxilium 
         <lb/>essent parati. Et movisse Albuin rex Langobardorum de Pannonia exercitu suo 
         <lb/>valde copiosum mense Aprile in pascha, indictione prima; secunda vero indictione 
         <lb/>incipiente coeperunt predare finem Italiae, tercia autem factus est dominus Italiae. Nam 
         <lb/>Narsis proconsul Italiae, si quid eorum promiserat, relinquens Italiam, ad Spaniarum 
         <lb/>provinciam est reversus. Tunc Papiae cives et Mediolanum metropolim cum reliquae 
         <lb/>aliae civitates Italiorum, videntes se vacuae, sicut a Deo fuerat praedestinatum, colla 
         <lb/>sua ipsius Albuin regi subicierunt. Et cum regnasset Albuin in Italia annos tres et 
         <lb/>menses sex, malo inito contra eum consilio per Rosemoniam uxorem et consilio Peredei 
         <lb/>cubicularii sui ab Elmechis spatario suo occisus est in Verona civitate. Et volebat Helmechis 
         <lb/>regnare, et non potuit propter metum Langobardorum et necem Albuini. 
         <lb/>Tunc mandavit Rosemonia festinanter Longino praefecto militi Ravenensi, ut eam 
         <lb/>in fugam susciperet ad Ravennam. Ut autem audivit Longinus haec verba, misit movere 
     
     <pb n="10"/>
            
         <lb/>angareas, et tulerunt Rosemoniam et Alsuendam, filiam Albuin regis, et omnem thesaurum 
         <lb/>Langobardorum secum duxerunt et Helmechis. Unde plures annos scisma et bella inter 
         <lb/>Langobardos et Romanos fuerunt. Tunc - ut per fimeneum primum exordium accidit
         <lb/>mala suasio peccati, inde usque ad praesentem diem feminalis tenet consuetudo peccandi -
         <lb/>suasit ipsa Rosemonia Longino militi, sicut prius ab Elmechis, ut et ipsa occideret 
         <lb/>Helmechis et Longino esset uxor. Inito isto consilio, temperavit venenum Rosemonia et 
         <lb/>dedit Helmechis. Cumque gustasset, intellexit, quod malignum biberat; praecepit, ut et 
         <lb/>ipsa Rosemonia cum eo biberit invita; et mortui sunt ambo. Tunc Longinus praefectus tulit 
         <lb/>omnes thesauros Langobardorum, et Albsuenda, filia Albuin regis, iussit ponere in naves, et 
         <lb/>transmisit eam Constantinopolim ad imperatorem suum.</p>
     
     
     <p n="6" xml:id="p6">
         <lb/>Eo tempore levaverunt Langobardi sibi regem nomine Cleps de genere Peleos; 
         <lb/>et regnavit annos duos et menses sex, et mortuus est. Et iudicaverunt iudices Langobardorum 
         <lb/>sine rege Italiam annos XII. Post haec levaverunt sibi regem nomine Autarenem, 
         <lb/>filium Cleffonis; et accepit Autaren uxorem nomine Teodelenda, filia Garibaldi et Walderadae. 
         <lb/>Et venit cum Teodelenda frater eius nomine Gundwald, et ordinavit eum Authari rex ducem 
         <lb/>in civitatem Austinse. Et regnavit annis septem, et mortuus est. Et venit Agilwald dux 
         <lb/>Turigorum de Taurini, et iunxit se Teodelindae reginae, et factus est rex Langobardorum, 
         <lb/>et occidit tres duces rebellos suos, Zangrulf de Verona, Mimolfo de insula Sancti Juli, et 
         <lb/>Gaidulfo de Bergamo, et alios plures rebellos suos. Et genuit Aioald rex de Teodelinda 
         <lb/>filia nomine Gudeberga et filio nomine Adelwald. Et regnavit Agilwaldo
         <lb/>annos XX et V; Adelwald, filius eius, regnavit annos decem. Arioaldus regnavit annos decem.</p>
     
     
     <p n="7" xml:id="p7">
         <lb/>Rothari regnavit annos sedecim; per quem leges et iusticiam Langobardis est 
         <lb/>inchoata; et per conscriptionem primis iudices percurrerunt; nam antea per cadarfada et 
         <lb/>arbitrio seu ritus fierunt causationes. Istius Rothari regis [temporibus] ortum est 
         <lb/>lumen in tenebris; per quem supradicti Langobardi ad cannonicam tenderunt certamina, 
         <lb/>et sacerdotum facti sunt adiutores.</p>
     
     
     <p n="8" xml:id="p8">
         <lb/>Rodoald regnavit menses sex. Aribertus regnavit annis IX. Grimwald regnavit 
         <lb/>annos IX. Berthari regnavit annis X et VII. Cunibert regnavit annis XIII. Liupert regnavit 
         <lb/>annos duos. Aribert regnavit annos XII. Ansprado regnavit menses tres. Liutprando 
         <lb/>regnavit annos XXXI et menses VII. Hildeprand regnavit menses VII. Ratgis regnavit annos IV 
         <lb/>et menses IX. Aistulfus regnavit annos VII. Desiderius cum filio suo Adelchis regnaverunt 
         <lb/>annos decem et VII et menses tres.</p>
     
     
     <p n="9" xml:id="p9">
         <lb/>Hic finitum est regnum Langobardorum, et incoavit regnum Italiae per 
         <lb/>gloriosissimum Carolum regem Francorum; qui adiutor et defensator domni Petri principis 
         <lb/>apostolorum ab Italia perrexerat eius iusticiam requirendum. Nam nulli lucri cupiditas 
         <lb/>peragrare, sed bono pius et misericors factus est adiuvator; et sicut poterat omnia 
         <lb/>demollire, factus est clemens indultor. Et paternae patriae leges Langobardis misertus 
         <lb/>concessit, et suas, ut voluit, quae necessaria erant Langobardis, adiunxit; et innumerabilibus 
         <lb/>viris, qui eidem culparunt incessanter, culpas dimisit. Pro quod illi omnipotens 
         <lb/>Deus centies multiplicavit ubertates. Postquam Italiam coepit, Spaniam suos terminos 
         <lb/>posuit; deinde Saxoniam perdomuit; post Bavariam dominator existet, et super innumerabiles 
         <lb/>gentes eius timor irruit. Ad ultimum vero, ut dignus fuit imperii honor, adeptus 
         <lb/>est coronam imperii, dignitates Romanae potestatis accepit, factus est domni Petri apostoli 
         <lb/>subditissimus filius, et eius facultates ab inimicis defensabat. Post haec autem 
     
     <pb n="11"/>
            
         <lb/>omnia regnum Italiae tradidit magno et glorioso filio suo domno Pippino magno regi, 
         <lb/>et sicut omnipotens Deus patris concessit fortitudinis gratiam, ita et in filio habundavit; 
         <lb/>per quem Tratia provincia una cum Abaris ad Francorum servitutem est redacta. Illi 
         <lb/>qui ab inicio malorum stirpe progeniti inimici aecclesiarum, persecutores christianorum 
         <lb/>semper fuerunt, per isto, ut diximus, domno Pippino seu et patri suo solatium supradicti 
         <lb/>Abari sunt evacuati et superati, et sanctae aecclesiae defensatae, et multa vasa 
         <lb/>sanctorum, quae illi crudeles et impii rapuerunt, per istum defensatorem sunt ad propriam 
         <lb/>reversa. Deinde Beneventana provincia, ut digni fuerunt suae prevaricationis sacramenti, 
         <lb/>cives eorum igne sunt exanimati et consumpti, et populus eorum capitalem subierunt 
         <lb/>sentenciam. Post haec et Beowinidis cum exercitu suo perrexit eamque vastavit, 
         <lb/>et populos terrae eius predavit et captivos adduxit. Igitur Corsicam insulam a Mauris 
         <lb/>oppressam suo iussu eiusque exercitus liberavit. Praesentem diem per eius adiutorium 
         <lb/>splenduit Italia, sicut fecit antiquissimis diebus. Leges et ubertas et quietudinem habuit 
         <lb/>per domni nostri merita prestante domino nostro Ihesu Christo. Amen</p>
        
        </body>
    </text>
</TEI>
