<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
  
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        
        <title>Edizione digitale di: <title>Microcosmus</title></title>
        
        <author>Thomasinus Armannini</author>
        <respStmt>
          
          <resp>Il Microcosmus di Tommaso d'Armannino</resp>
          <name>Giulio Bertoni</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
            <resp>Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
          <name>E. B.</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure unit="words" quantity="18180">Parole: 2685</measure>
        <measure unit="characters_without_spaces" quantity="120893">Caratteri (spazi inclusi): 18356</measure>
			</extent>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="http://www.alim.dfll.univr.it/">ALIM</ref>
        </publisher>
        <date when="2016-07-05">09/03/2017</date>
        <availability>
          <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Thomasinus Armannini</author>
            <title>Microcosmus</title>
            <editor>G. Bertoni</editor>
            <imprint>
              <pubPlace></pubPlace>
              <publisher>Archivum Romanicum V, pp. 19-28</publisher>
              <date>1921</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s"></title>
            <biblScope unit="volume"></biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        
         </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
       <projectDesc>
        <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
          ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
      </projectDesc>
    
      <editorialDecl>
        <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio: <list>
            <item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga
              precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla
              fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il
              resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È
              stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
          </list>
        </ab>
        <ab type="level">ALIM2_1</ab>
        <ab type="specific">Edizione condotta dal ms. Bern Burgerbibliothek 161; si segnalano integrazioni dell'editore che sono state eliminate nel testo
          per renderlo ricercabile: a p. 21 app[pa]ratu; a p.25 re[li]gioso. L'edizione digitale riproduce fedelmente l'uso delle maiuscole e delle minuscole della fonte,
        che non è sempre coerente (per esempio nelle inizali dei nomi propri negli stralci esemplificativi). L'editore a p. 20 dell'introduzione data il testo intorno al 1250.</ab>
              
        </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
      
        <language ident="lat">Latino</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        
        <keywords>
          <term type="form">Prosa</term>
          <term type="source">Letteraria</term>
          <term type="genre">Epistolografia</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
  <!-- Data di creazione del testo originario: prevedere una serie di esempi -->
    <date>  XIII secolo </date>
  </creation>
    </profileDesc>
        <revisionDesc>
      <change when="2016-07" who="E. B.">Prima trascrizione nel formato TEI P5 (schema: TEI ALIM Lite)</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  <text>
    <body>
     <div>
   <p>
     <lb/><pb n="21"/>
     <lb/><title rend="italic">Incipit summa dictaminis, quedam artis principia valde utilia continens que
       <lb/>dicitur microcosmus</title>
   </p>
     </div>
      <div>
      <p>
        <lb/>Sunt nonulli qui licet litterati sine lege rethorica se dictatores appellant
        <lb/>Sed, dum bene cogitant, palpitant sicut ceci. Igitur, quicumque es, priusquam
        <lb/>loqueris, disce. Sunt nonulli qui scientiarum suarum imperfectione gaudentes
        <lb/>artis dictatoria querunt liabere principia, que dum expedit per ornamenta
        <lb/>verbarum orationes eorum decorent ; ad quorum instanciam et preces, hic
        <lb/>est compositus fons verbornm et artium articula dictatorie facultatis.
      </p>
      </div>
      <div>
        <p>
        <lb/><title>DIFFINICIO DICTAMINIS </title>
         Dictamen est ad unamquamque rem congrua et
          <lb/>decora locucio. Igitur, quoniam dictamen in apparatu delicatorum verborum
          <lb/>quam sententiarum gravitate perficitur ; prius est ad invencionem vocabulorum,
          <lb/>deinde ad ipsorum ordinacionem breviter procedendum. Nam.ut
          <lb/><pb n="22"/>
          <lb/> verba, que consuetudine nimia videiitur senescere, novi coloris et forme
          <lb/> pictura virescant ; tale tradidi documentum ; videlicet quod trahatur
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>DE INVENCIONE VOCABULORUM ET RENOVACIONE IPSORUM</title>
           Nomen de nomine
          <lb/>ut a iustus, iustitia ; ut cum dicere volueris:<emph rend="italic">iste diligit iustitiam</emph>
          <lb/>dicas :<emph rend="italic">iustitia ditat ipsum</emph> vel<emph rend="italic">: in isto est institie plenitudo</emph>
          <lb/>Nomen de verbo, ut a diligo, dilectus, vel dilectio, ut cum dicere volueris
          <lb/> <emph rend="italic">iste diligit iustitiam</emph> dicas:<emph rend="italic">ab isto est dilecta iustitia</emph> vel<emph rend="italic">: iste fervet
            <lb/>   dilectione iusticie</emph>vel e contrario verbum de nomine, ut a lectio lego.
          <lb/> Nomen de participio, ut a docens, doctum, doctrina vel documentum;
          <lb/>ut cum dicere volueris<emph rend="italic">iste est docens sapientiam</emph>, dicas<emph rend="italic">doctrina sapientie
            <lb/>  manat ab isto</emph>, vel<emph rend="italic">documentum scientie tradidit iste</emph>,vel e contrario.
          <lb/>Nomen de prepositione; ut ab ultra, ulterior, ut si di cere volueris:
          <lb/> <emph rend="italic">ego non dicam ultra hec</emph>; dicas <emph rend="italic">ego non procedam ulteriori dicto</emph>, vel
          <lb/> e contrario.
          <lb/> Nomen de adverbio, ut a pulcre, pulcher et pulcritudo ; ut cum dicere
          <lb/> volueris:<emph rend="italic">tu pulcre locutus es</emph>, dicas<emph rend="italic">pulcra fuit locutio tua</emph>, vel:<emph rend="italic">pulcritudine  
            <lb/>   locutio tua placuit,</emph> vel e contrario.
          <lb/>Si vero talis fuerit dictio quod trabi nequeat de ipsa nomen vel verbum
          <lb/>vel alia dictio de predictis, tuuc est recurrendum ad aliam dictionem, que
          <lb/>sit ei equipollens in sententia; ut si velimus <emph rend="italic"> album </emph> proferre, consideramus
          <lb/>proprietatem ipsius et dicamus :<emph rend="italic"> niveus nivea niveum vel candidus, -da,-dum.</emph>
          <lb/>Si amo, dicamus : <emph rend="italic">diligo, -gis</emph>, et sic de singulis.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title> DE CIRCONLOCUTIONE </title>   
        Videtur namque mihi pulcrum et valde novum non
          <lb/> verba de quibus intendimus sic simpliciter ponere ; sed ipsorum proprietatem
          <lb/> et significationem per alia verba proferre, ut si dicere voluero:<emph rend="italic">: iustis
            <lb/> dabitur regnum dei,</emph> dicam: <emph rend="italic"> possidentibus iustitiam dabitur regnum dei,</emph> vel
          <lb/><emph rend="italic">iustitie cultores deitatis regno gaudebunt.</emph>
          <lb/> Et hic modus loquendi appellatur circumlocutio, que sit tripliciter:
          <lb/> [1]. Aut in nomine, ut: <emph rend="italic">in isto viget iustitie plenitudo, et iste est iustus;</emph>
          <lb/> [2]. Aut in verbo, ut: <emph rend="italic">iste studendi ministerium apprehendit, idest studet;</emph>
          <lb/> [3]. Aut in utroque, ut: <emph rend="italic">voces laudacionis ad dominum fundite qui iuvenilis
           <lb/>   etatis teneritate gaudetis,</emph> idest <emph rend="italic">laudate, parvi dominum</emph>.
          <lb/>Et sic patet quod latina omnia renovautur transumptionibus et verbo.
          <lb/>Sic etiam transumptive videlicet cum simile verbum pro simili ponimus
          <lb/>sui significatione remotum, ut si dicam <emph rend="italic"> Iste viret leticia(virere </emph> proprium
          <lb/>est herbarum et foliorum), vel: <emph rend="italic">pratum ridet,</emph> pro<emph rend="italic"> floret, </emph> nam proprium
          <lb/>  hominis ridere.
          <lb/>  Et licet transumptionum multe sint species, cum satis sufficit ad habendam
          <lb/>  sui modi loquendi aliquam noticiam hec dixisse.
          <lb/>  De variacione nominis per quemlibet casum. Consuevit etiam latinitatum
          <lb/>  varietas et mutacio multum oculis et auribus arridere. Igitur scire debes
          <lb/>  quod nomen quodlibet potest per casus singulos variari, ut si dicere velis:
          <lb/><emph rend="italic">ex hac re doleo </emph>; tal iter dicas:
          <lb/><pb n="23"/>
          <lb/>per nominativum, ut <emph rend="italic"> ex hoc fonte dolor mihi manat;</emph>
          <lb/>per genitivum, ut <emph rend="italic"> hinc mihi surgit radix vel semen, vel fons vel origo
          <lb/>doloris</emph>;
          <lb/>per dativum, ut <emph rend="italic"> res hec materiam prestai causamque dolori</emph>;
          <lb/>per accusativum, ut <emph rend="italic"> seminat aut  ginit aut ingerit ipsa dolorem </emph>;
          <lb/>per vocativum, ut <emph rend="italic"> vulneribus diris in me dolor anxie sevis </emph>;
          <lb/>per ablativum, ut <emph rend="italic"> mens quasi decumbit male sospes et egra dolore </emph>;
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title>DE TRANSGRESSIONE</title>   
          Et quoniam ordinis mutacio in transgressione versatur,
          <lb/> te scire oportet quod ipsa transgressio in duas partes dividitur, scilicet in
          <lb/>perversionem. Perversio est cum a suo casuali preposito sequestratur
          <lb/>ut <emph rend="italic"> ob devocionis tue fervorem,</emph> vel cum preposito ordinatur, ut <emph rend="italic"> mecum </emph>
          <lb/>cum suis casualibus interponitur, ut <emph rend="italic"> ea de causa</emph>;
          <lb/>et traiectionem. Traiectio est que in aliarum partium ordinacione conficitur
          <lb/>ut puta quando substantivum a suo decenter seponitur adiectivo vel
          <lb/>nominativus verbo preponitur, ut: <emph rend="italic"> vanam mundi felicitatem contempnit anima </emph>,
          <lb/>et sic de singulis aliis partibus orationis.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title>DE CURSIBUS</title>   
          Sepe quoniam exitus acta probat, videndum est de
          <lb/>fine tam distinctionum quam clausularum quorum est alius trisillabus
          <lb/>Et hic sit:
          <lb/>quando finitiva dictio est trisillaba cuius penultima elogantur et penultime
          <lb/>dictionis precedentis eam elongatur penultima, ut <emph rend="italic"> avaricia est inimica virtutis </emph>;
          <lb/>quando latinitas desinit in monosillabam et bissillabam, cuius penultima
          <lb/>elongatur et penultime dictionis precedentis eas penultima sillaba est acuta,
          <lb/>ut <emph rend="italic"> mitis responsio iram confundit et frangit.</emph>
          <lb/>Alius quadrisillabus. Et hic sit:
          <lb/>quando finitiva dictio est quadrisillaba, cuius penultima breviatur et precedentis
          <lb/>dictionis elongatur penultima, ut Deus in se sperantibus impendit
          <lb/>auxilium.
          <lb/>quando latinitas desinit in monosillabam et trisillabam cuius penultima
          <lb/>breviatur precedente dictione sui penultimam elongante, ut <emph rend="italic"> pater extendit
          <lb/>amorem ad filium.</emph>
          <lb/>Et nota quod predicti modi opti me ponuntur in fine distinctionum et
          <lb/>infrascripti clausulas terminant eleganter:
          <lb/>quando finitiva dictio est quadrisillaba, cuius penultima elongatur et penultime
          <lb/>dictionis precedentis eam breviatur penultima, ut <emph rend="italic">te dominum 
          <lb/>confitemur;</emph>
          <lb/>quando desinit in monosillabam et trisillabam, cuius acuitur penultima et
          <lb/>precedentis dictionis breviatur penultima, ut <emph rend="italic"> te precor et exoro</emph>.
          <lb/>quando desinit in duas bissillabas et precedentis eas penultima breviatur
          <lb/>ut <emph rend="italic"> iustis dabitur regnum celi</emph>.
          <lb/>quando desinit in duas monosillabas et unam bissillabam, cuius penultima
          <lb/>elongatur et precedentis dictionis breviatur penultima, ut <emph rend="italic"> mortuorum
          <lb/>anime sint in pace </emph>.
          <lb/><pb n="24"/>
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title>DE DISTINTIONIBUS ET MODO PUNCTUANDI</title>   
          Postquam verborum invencio et vocabulorum posicio nobis patet,ulterius
          <lb/> ad ordinacionem distinctionum et clausularum precedere nos oportet.
          <lb/> Nota igitur quod distinctio est unius clausule integrum membrum orationis
          <lb/> textum et dictiones digua varietate contexens et sententias a nexu dubitacionis
          <lb/> expediens, quarum distinctionum tria sunt genera. Nam
          <lb/> aliud vocatur cornar et est distinctio que suppositum et appositum in se
          <lb/> habet in qua nec costructio nec sententia est perfecta ut cum <emph rend="italic">de tue bonitatis
          <lb/> discrecione confidam</emph>, et debet scribi cum virgula sine puncto, quod punctum
          <lb/> est signum segregans intellectum et spiritum recreans prolacionis;
          <lb/> aliud vocatur colon : et est distinctio que tam constructione quam sententia
          <lb/> est perfecta. Sed in ea plus intendit animus dittatoris, ut <emph rend="italic">de tua discrecione
          <lb/> confidens</emph>; ad te recurrere non omitto; et debet scribi cura virgula et puncto;
          <lb/> aliud vocatur periodus, et est distinctio tocius clausule finitive, ut cum
          <lb/> <emph rend="italic">de tua discrecione confidam, ad te recurrere non omitto, maxime cum necessitas
          <lb/>hoc requirit,</emph> et debet scribi cum puncto plano sine aliqua virgula. Si vero
          <lb/>interrogativum fuerit, scribatur cam virgula de super toruosa.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title>DE CLAUSULIS</title>   
       <emph rend="italic">Ex distinctionibus fit clausula</emph>.Clausula est plurium distinctionum
          <lb/>continuacio, ambitum perfecte sententie comprehendens ; que
          <lb/>si ex una distinctione constititur  abusive clausola nominatur, si ex pluribus
          <lb/>rectius appellatur. Dum tamen quintum numerum non excedat,quoniam
          <lb/>ex multitudine intelligencia et appreliensiva memoria nimium impeditur.
          <lb/>Sed romane curie dictatores et auctores hystoriographi plures aut
          <lb/>pauciores ponunt prout de ipsorum voluntate procedit.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title>DE EPISTULA</title>   
           Igitur quoniam ex verbis sit constructio ex constructione distinctio
          <lb/>et ex distinctionibus clausula de quibus dictum. est restat videre
          <lb/> qualiter ex clausula epistula contexatur. Nam epistula est legacio litteralis
          <lb/>absenti persone mittentis piene significans voluntatem, cuius quinque sunt
          <lb/>partes, scilicet salutacio.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>DE SALUTACIONIBUS</title>   
           Salutacio est limen epistule debita ordinacione tam
        <lb/>nomina quam merita personarum cum mittentis affectione declarans, cuius
        <lb/>cum diversa per locorum et terrarum mores forma reperiatur, exempla non
        <lb/>dono. Licet aliquas regulas introductivas conscribam. Nota igitur quod recipientis
        <lb/> nomen talibus debet adiettivis ornari que illius honori et meritis
        <lb/>sint acommoda, ut si dicatur:
        <lb/>Imperatori piissimo christianissimo regi a suis subditis
        <lb/>illustrissimo a non subditis illustri et victorioso  (quibus taceatur viro).
        <lb/> Duci, marchioni, vel comiti sublimi, magnifico et excelso viro,
        <lb/> Militi vel alieni potenti viro nobili, prudenti sapienti et egregio viro.
        <lb/>Pape sanctissimo beatissimo Cardinali : patriarche , 
        <lb/>archiepiscopo vel episcopo venerabili reverendo. Amico (quibus taceatur viro),
        <lb/>dilecto peramabili dulcissimo vel fìdeli.	
        <lb/>Clerico sacerdoti, vel litterate persone, discreto et honesto viro.
        <lb/> Regulari persone religioso et honesto viro.
        <lb/> Verba salutacionum sunt hec: <emph rend="italic"> mittit, dirigit, optai, desiderat et affidat </emph>;
        <lb/> que consuetudine approbante tacentur  in salutacionibus, licet subaudiantur
        <lb/>extrinsecus.
        <lb/><pb n="25"/>
        <lb/>Nota quod proprius non dicunt de se <emph rend="italic"> dei gratia </emph> qui scribant, nec
        <lb/>qiubus scribuntur, nisi qui acceperunt sui apicis unctionem.
        <lb/>Sed si fuerit clericus scribens de se <emph rend="italic"> dei gratia </emph> incontinenti causa maioris
        <lb/>humilitatis se indignum vel inventum dicat, ut <emph rend="italic">.p. dei gratia bononiensis episcopiis
        <lb/>licei indignus </emph>.
        <lb/>Nota etiam quod salutacionum alia est prescripta, scilicet quando precedunt
        <lb/>adiettiva nomen recipientis ut <emph rend="italic"> discreto viro Iohanni </emph>; alia est circumscripta
        <lb/>scilicet quando adiettiva precedunt et secuntur nomen recipientis, ut
        <lb/><emph rend="italic"> discreto viro Iohanni amico carissimo </emph>.
        <lb/>Nota quod id quod mittitur, vel optatur, debet esse tale quod pertineat:
        <lb/>aut ad coinmodum recipientis, ut <emph rend="italic"> salutem cum felicitate </emph>.
        <lb/>aut ad mittentem, ut <emph rend="italic">salutem et apostolicam benedictionem vel gratiam suam
        <lb/>et bonam voluntatem </emph>.
        <lb/>aut ad utrumque, ut <emph rend="italic">salutem cum promptitudine serviendi </emph> : modo salus
        <lb/>pertinet ad recipientem et serviendi promptitudo pertinet ad mittentem.
      </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>DE EXORDIIS</title>   
         Exordium est oratio animum auditoris ydonee comparans
          <lb/>ad reliquam dictionem. Comparatur autem aNimus auditoris per benivolentiam
          <lb/>aut docilitatem aut atteNctionem. Per benivolentiam:
          <lb/>A vestra persona, ut <emph rend="italic"> quoniam semper constans in vestra dilettione permansi,
          <lb/>secure vobis audeo dicere facta mea </emph>.
          <lb/>A persona adversariorum, ut <emph rend="italic"> illi non sunt audiendi a vobis cum pocius
          <lb/>in sua pecunia et potentia quam in ivstitia fidem ponunt </emph>.
          <lb/>A persona auditorum, ut <emph rend="italic"> ad eos cum fiducia recurrendum, qui nemini
          <lb/>unquam in iustitia defuerunt</emph>.
          <lb/>A rebus suis, ut <emph rend="italic"> pro hiis, qui iustitiam continent, ad vos recurrimus 
          <lb/>confidenter </emph>.
          <lb/>Sed nota quod exordium debet esse ita generale quod tocius intencionis
          <lb/>nostre tenorem inspiciat ad aliqua dicendorum specialia non descendens.
          <lb/>Nec debemus per proverbia exordii cum ea in se contineant gravitatem
          <lb/>que est exordiis inimica nam exordium debet esse lene verborum asperitate
          <lb/>carens.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>DE NARRACIONIBUS</title>   
           Narracio est res gestarum aut ut gestarum exposicio.
          <lb/>Cuius sunt tres virtutes, scilicet quod ipsa debet esse <emph rend="italic"> brevis </emph>. Brevis erit si
          <lb/>a bono principio non nimium remoto sumet inicium et procedet secundum
          <lb/>rei seriem in negocio aliqua non repetendo, et si eius summam satis dixisse
          <lb/>fuit, eius partes non dicantur.
          <lb/><emph rend="italic"> Apta </emph>. Apta erit si nil perturbate nil obscure vel ambigue proferretur.
          <lb/><emph rend="italic"> Probabilis </emph>. Probabilis erit si parum dignitates servabuntur, aut tempus
          <lb/>ydoneum ; vel ficiendi facultates fuisse videbuntur et si adeo vera vel verisimilis
          <lb/>ex ea causa probabilis valeat resultare.
          <lb/>Et nota quod si plura narranda erunt primo digniora ponantur, deinde alia.
          <lb/>Si pluribus narrandum erit et comune et speciale commune proferitur
          <lb/>deinde ad specialem descendatur, hoc modo :<emph rend="italic"> te autem Petrum scire volo quod
          <lb/>uxor tua presbiterum Jacobum impudicis oculis intuetur </emph>.
          <lb/>Demum vincula que narracionem coniungunt exordio noveris esse ista, videlicet:
          <lb/><pb n="26"/>
          <lb/><emph rend="italic">hinc est, inde est, proinde est, </emph> et ea que possunt a precedentibus rationabiliter
          <lb/>trahere argumentum, ut <emph rend="italic"> ergo, igltur, itaque, idcirco, quare, cuius
          <lb/>rei causa, ea propter, quamobrem, unde, quocirca, ideo, ideoque, verumque,</emph>
          <lb/>quando convenienter fuerit ibi ponendum.
          <lb/>Signa vero que narracionem narracioni adiungunt suut ista: ut <emph rend="italic">preterea,
          <lb/>insuper, adhuc.</emph>
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>DE PETICIONIBUS</title>   
           Peticio est oratio convenientem exprimens voluntatem
          <lb/>mittentis. Super eo quod fieri vel non fieri postulatur.
          <lb/>Hec autem si magnis prelatis et dominis fiat, aut proxima neccessitate
          <lb/>vel commodo, poterit esse :
          <lb/>aut supplex, ut <emph rend="italic"> vobis supplico, quatinus mihi dignemini subvenire</emph>. Et nota
          <lb/>quod supplicationi debet respondere <emph rend="italic"> dignemini </emph>.
          <lb/>aut supplex et deprecativa, ut <emph rend="italic"> vos suppliciter deprecor, quatinus </emph> etc.
          <lb/>aut supplex et humilis, ut <emph rend="italic"> vobis humiliter supplico, quatinus </emph> etc.
          <lb/>Si subditis poterit esse :
          <lb/>aut preceptiva, ut <emph rend="italic"> tibi percipiendo mandamus quatinus ab inceptis debeas
            <lb/>resilire</emph>. Et nota quod si maiores subditis suis scribunt, possunt ponere <emph rend="italic"> debeatis </emph>,
          <lb/>vel alia verba imperancia.
          <lb/>aut comminativa, ut <emph rend="italic">tibi percipiendo, quatinus ab inceptis,</emph> etc.
          <lb/>aut exortativa, ut <emph rend="italic">te ortamur, quatinus ab inceptis,</emph> etc.
          <lb/>aut consultoria, ut <emph rend="italic">te consulimus, quatinus ab inceptis,</emph>. etc.
          <lb/>Et  paribus poterit esse :
          <lb/>aut deprecativa, ut <emph rend="italic">vos deprecamur, quatinus verbis nostris fidem adhibere
            <lb/> velitis </emph>. Et nota quod si amico scribetur, debet poni <emph rend="italic"> velitis </emph>, vel aliud verbum
          <lb/>in comparatione carens dum tum peticioni conveniat.
          <lb/>aut exortativa, ut<emph rend="italic"> vos ortamur, quatinus, </emph> etc.
          <lb/>aut consultoria, ut <emph rend="italic"> vobis consulimus, quatinus </emph> etc.
          <lb/>Predicta verba per adverbia optime determinantur, ut <emph rend="italic"> vos exoro suppliciter </emph>;
          <lb/>et sic de singulis.
          <lb/>Denique signa que narracioni coniungunt peticioni illa esse noveris ; que
          <lb/>narracionem iungunt exordio : <emph rend="italic"> preter, sane, equidem </emph>et similia affirmativa que
          <lb/>ad solam narracionem pertinent.
          <lb/>Sed percave ne per coniunctionem incipientem narracionem peticionem
          <lb/>incipias.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title> DE CONCLUSIONE </title>   
           Conclusio est finalis epistule pars demonstrans quid sequatur
          <lb/>commodi vel iucommodi si peticio fuerit vel non fuerit adimpleta.
          <lb/>Huius species quatuor esse dicuntur, scilicet :
          <lb/>Affirmativa, ut <emph rend="italic"> taliter negocium meum procures quod tibi teneat ad merita
          <lb/>gratiarum </emph>.
          <lb/>Rogativa, ut <emph rend="italic"> mihi subvenire cogetis ne cogat a studio resilire </emph>.
          <lb/>Condicionalis, ut <emph rend="italic"> quod si feceris, gratissimum erit mihi </emph>.
          <lb/>Causativa, ut <emph rend="italic"> nichil enim mihi posset gratius impartiri </emph>.
          <lb/>Et nota quod fieri potest conclusio per hec signa, scilicet:
          <lb/><pb n="27"/>
          <lb/> per participium, ut <emph rend="italic"> scientes quod si feceritis </emph>.
          <lb/>per nomen relativum, ut <emph rend="italic"> quod si feceris </emph>.
          <lb/>per nomen, ut <emph rend="italic"> hec si feceris </emph>.
          <lb/>per adverbium, ut <emph rend="italic">alioquin aliter faciemus</emph>.
          <lb/>per coniunctionem, ut <emph rend="italic">tibi tenat ad merita gratiarum </emph>.
          <lb/>per aliam partem predictis consimilem.
          <lb/>per dictionem quam oportet precedenti penitus respondere, ut <emph rend="italic"> taliter facias,
          <lb/>qualiter peteres me facturus </emph>.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>DE QUINQUE PARTIBUS RETHORICE FACULTATIS</title>   
           <lb/> Preterea sciendum est quod dictationem esse oportet in inveniendo subtilem,
          <lb/>in disponendo cautam, in eloquendo ydoneam, tam in sententia, quam
          <lb/> in verbis, in memorando solertem et in pronunciando facetam  et audacem.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>QUANDO FIERI POTEST EPISTULA ET EX QUOT PARTIBUS CONSISTERE</title>   
          <lb/>Deo propicio et favente, iam omnem apparatum epistule confìciende quam
          <lb/>brevius levius et apertius potui enarrari. Quocirca cum lapides et cementa
          <lb/>ceteraque talium sine artifice non edificent ex quo predicta omnia veluti
          <lb/>ligna polivi me duxi ad aliquod huius artis exercitium transferendum.
          <lb/>Noveritis itaque quod epistula constare potest tam in humili quam mediocri
          <lb/> et sublimi stilo :
          <lb/> Quandoque ex salutacione et narracione solum, ut <emph rend="italic"> dilecto fratri suo .J. p.
          <lb/> salutem iocundam noveris me sanum et hilarem permanere </emph>.
          <lb/> Quandoque ex salutacione et peticione solum, ut <emph rend="italic"> dilecto fratri suo .j. p.
          <lb/> salutem optatam rogo te quatinus Bononiam pretermissis omnibus revertaris </emph>.
          <lb/> Quandoque ex salutacione peticione et conclusione solum, ut <emph rend="italic"> talis tali salutem
          <lb/> vos precor quatinus mihi velitis percipere, scientes quod sum ad obsequia
          <lb/> vestra promptus </emph>.
          <lb/> Et nota quod ex salutacione exordio et conclusione non posse, credo, epistolam
          <lb/> permanere.
          <lb/> Quandoque ex omnibus, ut <emph rend="italic"> dilecto amico suo domino .p. plurimum honorando
            <lb/> .T. salutem et amorem sincerum </emph>. Exordium:<emph rend="italic"> Consurgente mihi de
          <lb/> vestra liberalitate fiducia necessitatis incumhente causa, vestrum non vereor
              <lb/> auxilium implorare</emph>. Narracio :<emph rend="italic"> Hinc est quod cum nuper comunem. Bononie
          <lb/> contra rebelles suos et ceteros inhabitantes. Faventiam stabili ordinacione firmaverit
          <lb/> exercitum facere in kalendis Aprilis proxime affuturis ad quem me decenter
          <lb/> oportebit accedere : Cumque unius tentorii copia mihi desit sine quo ibi
                <lb/> esse non possem commode.</emph> Peticio: <emph rend="italic"> Dilectionem vestra affectuose precor quatinus
          <lb/> si habetis aliquod illud mihi per latorem presentium velitis destinare sin
                  <lb/> autem curetis ab alio quolibet invenire</emph>. Conclusio: <emph rend="italic"> ut deffectum meum vestra
          <lb/> suppleat exhibicio graciosa </emph>.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>DE VICIIS EVITANDIS</title>   
           Denique quoniam viciosa quedam consuescunt dictaminis ostentare decorem,
          <lb/>illa seorsum posui a virtute ne velut pix coinquinet partes mundas.
          <lb/><pb n="28"/>
          <lb/>Nota igitur quod sunt sex vicia que Tullius docet esse vitanda in coutextu
          <lb/>partium scilicet :
          <lb/>Vocalium crebia concursio, ut <emph rend="italic"> mala aula alat crimen </emph>.
          <lb/>Nimia eiusdem littere assiduitas, ut <emph rend="italic"> solum solem solitum conspicere solum </emph>.
          <lb/>Nimia assiduitas dictionis, ut <emph rend="italic"> cuius rationis ratio non extat, et rationi non
          <lb/>est adhibenda fides </emph>.
          <lb/>Similiter cadencium verborum ultra quam deceat consimilis terminacio,
          <lb/>ut <emph rend="italic"> stantes stentes plorantes </emph>.
          <lb/>Verborum contraiectio inconcinna, ut <emph rend="italic"> nullus  mulier est vir </emph>.
          <lb/>Longa verborum continuacio que sepe in auctoribus invenitur.
          <lb/>Magistri etiam addiderunt quod si dictio desinit in <emph rend="italic"> m </emph> raro sequens incipiat
          <lb/>a vocali, ut <emph rend="italic"> animam anxiam amo </emph>. Item a sillaba in quam desinit sillaba
          <lb/>precedens sequens non incipiat ut <emph rend="italic"> error Romuli et natura appetii et facit
          <lb/>advena</emph>.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title>OPERIS CONCLUSIO</title>   
          Presentis opusculi series rudibus in hac arte licet aliarum
          <lb/>forte scientiarum fecunditate pollentes existant, tamen de natura dictaminis
          <lb/>tradit quod eorum rationibus et rebus agendis multum dummodo eius
          <lb/>habita cognicione conferet ornamenti. Quocirca egentes hec suscipiant tamquam
          <lb/>alterum microcosmum. Et si tam levia dedignantes maioris intelligencie
          <lb/>cacumina exoptarent ad arborem fructiferam se transferunt. In qua
          <lb/>diversorum florum et fructuum copia reperitur. Et ne rudis mihi similium videar
          <lb/>consorcium abborrere me Thomaxinum Armannini de Bononia fateor
          <lb/>hanc arbusculam ab alia mea pleniori arbore propagasse.
          <lb/><emph rend="italic"> Explicit summa dictaminis que
          <lb/>dicitur microcosmus</emph>.
                   </p>       
     </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
