<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
      <fileDesc>
      <titleStmt>
      <title>Epistolae</title>
        <author> Dantes Alaghaerii</author>
        <respStmt>
          <resp>Edizione critica a stampa a cura di</resp>
          <name>Paget Toynbee</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML livello di codifica 1 a cura di</resp>
          <name key="E.B">Elisabetta Bartoli</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
        
        <extent>
          <measure quantity="32171" unit="words">Parole: 10129</measure>
          <measure quantity="27515" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 70455</measure>
        </extent>
             <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="http://www.it.alim.unisi.it/">ALIM</ref>
        </publisher>
        <date when="2016-12-06">06/12/2016</date>
        <availability>
          <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
          <biblStruct>
          <monogr>
            <author>Dantes Alagherii</author>
            <title>Dantis Alagherii Epistolae. The Letters of Dante. Emended Text with Introduction, Translation, Notes and Indices and Appendix on the Cursus </title>
            <editor>Paget Toynbee</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Oxford</pubPlace>
              <publisher>Oxford University Press</publisher>
              <date>1920</date>
            </imprint>
          </monogr>
          <series>
            <title level="s">TITOLO EVENTUALE SERIE EDITORIALE</title>
            <biblScope unit="volume">NUMERO VOLUME</biblScope>
          </series>
        </biblStruct>
        </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
         <projectDesc>
        <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
          ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
      </projectDesc>
    
      <editorialDecl>
        <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio: <list>
            <item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga
              precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla
              fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il
              resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È
              stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item>
          </list>
        </ab>
        <ab type="level">ALIM2_1</ab>
        <ab type="specific">Per agevolare le operazioni del motore di ricerca la congiunzione latina <hi rend="italic">cum </hi>, 
          <lb/>resa dall'editore del testo <hi rend="italic">quum</hi> è stata normalizzata nella forma più consueta.
        Le lettere scritte da Dante per conto della contessa Gherardesca Guidi all'imperatrice Margherita di Brabante, che corrispondono 
        nella sequenza rispettivamente alla VIII, IX, X, sono numerate dall'editore come VI*; VI**; VII***</ab>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>

    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latino</language>
      </langUsage>
      <textClass>
          <keywords>
          <term type="form">Prosa</term>
          <term type="source">Letteraria</term>
          <term type="genre">Epistolografia</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
        <date>XIV</date>
      </creation>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2015-06" who="GV">Prima trascrizione nel formato TEI P5 [livello 2]</change>
      <change when="2015-05" who="GV">Aggiornamento da livello 0 a livello uno, schema TEI ALIM Lite [livello 1]</change>
      <change when="2015-04" who="GV">Export nel formato TEI P5 a partire da ALIM 1 [livello 0]</change>
    </revisionDesc>

  </teiHeader>

  <text>
    <body>
      <div>
      <p>
        <lb/><pb n="4"/>
        <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola I</hi></title>
        <lb/><title><hi rend="italic">Reverendissimo in Christo patri dominorum suorum 
          <lb/>carissimo domino Nicholao miseratione coelesti
        <lb/><pb n="5"/>
        <lb/>Ostiensi et Vallatrensi episcopo, Apostolicae Sedis 
          <lb/>legato, necnon in Tuscia Romandiola et Marchia 
          <lb/>Trivisiana et partibus circum adiacentibus paciario
          <lb/>per sacrosanctam Ecclesiam ordinato, devotissimi 
          <lb/>filii A. capitaneus, Consilium et Universitas 
          <lb/>partis Alborum de Florentia semetipsos devotissime 
          <lb/>atque promptissime recommendant.</hi></title>
         </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/>Praeceptis salutaribus moniti et Apostolica 
          <lb/><pb n="6"/>
          <lb/>pietate rogati, sacrae vocis contextui, quem misistis 
          <lb/>post cara nobis consilia, respondemus. Et si negligentiae 
          <lb/>sontes aut ignaviae censeremur ob iniuriam 
          <lb/>tarditatis, citra iudicium discretio sancta vestra preponderet; 
          <lb/>et quantis qualibusque consiliis et responsis, 
          <lb/>observata sinceritatae consortii, nostra fraternitas 
          <lb/>decenter procedendo indigeat, et examinatis quae tangimus, 
          <lb/>ubi forte contra debitam coeleritatem defecisse 
          <lb/>despicimur, ut affluentia vestrae Benignitatis indulgeat 
          <lb/>deprecamur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Ceu filii non ingrati litteras igitur piae vestrae Paternitatis 
          <lb/>aspeximus, quae totius nostri desiderii personantes 
          <lb/>exordia, subito mentes nostras tanta letitia
          <lb/>perfuderunt, quantam nemo valeret seu verbo seu 
          <lb/>cogitatione metiri. Nam quam, fere prae desiderio 
          <lb/>sompniantes, inhiabamus patriae sanitatem, vestrarum 
          <lb/>litterarum series plusquam semel sub paterna monitione
          <lb/><pb n="7"/>
          <lb/>polluxit. Et ad quid aliud in civile bellum corruimus, 
          <lb/>quid aliud candida nostra signa petebant, et ad 
          <lb/>quid aliud enses et tela nostra rubebant, nisi ut
          <lb/>qui civilia iura temeraria voluptate truncaverant, et 
          <lb/>iugo piae legis colla submitterent, et ad pacem patrie
          <lb/>cogerentur? Quippe nostrae intentionis cuspis legitima, 
          <lb/>de nervo quem tendebamus prorumpens, quietem solam
          <lb/>et libertatem populi Florentini petebat; petit, atque
          <lb/>petet in posterum. Quod si tam gratissimo nobis 
          <lb/>beneficio vigilatis, et adversarios nostros, prout sancta 
          <lb/>conamina vestra voluerint, ad sulcos bonae civilitatis
          <lb/>intenditis remeare, quis vobis dignas grates persolvere 
          <lb/><pb n="8"/>
          <lb/>attentabit? Nec opis est nostre, pater, nec quicquid
          <lb/>Florentinae gentis reperitur in terris. Sed si qua coelo 
          <lb/>est pietas quae talia remuneranda prospiciat, illa vobis
          <lb/>premia digna ferat, qui tantae urbis misericordiam 
          <lb/>induistis et ad sedanda civium profana litigia festinatis.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title>
          <lb/>Sane, cum  per sanctae religionis virum fratrem 
          <lb/>L. civilitatis persuasorem et pacis, premoniti atque
          <lb/>requisiti sumus instanter pro vobis, quemadmodum et
          <lb/>ipse vestrae litterae continebant, ut ab omni guerrarum
          <lb/>insultu cessaremus et usu, et nos ipsos in paternas manus
          <lb/>vestras exhiberemus in totum, nos filii devotissimi vobis
          <lb/>et pacis amatores et iusti, exuti iam gladiis, arbitrio 
          <lb/>vestro spontanea et sincera voluntate subimus, ceu 
          <lb/>relatu prefati vestri nuntii fratris L. narrabitur, et per 
          <lb/>publica instrumenta solempniter coelebrata liquebit.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Idcirco pietati clementissimae vestrae filiali 
          <lb/>voce affectuosissime supplicamus quatenus illam diu
          <lb/>exagitatam Florentiam sopore tranquillitatis et pacis
          <lb/>irrigare velitis, eiusque semper populum defensantes
          <lb/>nos et quae nostri sunt iuris, ut pius pater, commendatos
          <lb/>habere; qui velud a patriae caritate nunquam destitimus, 
          <lb/>sic de preceptorum vestrorum limitibus nunquam 
          <lb/>exorbitare intendimus, sed semper tam debite quam
          <lb/>devote quibuscunque vestris obedire mandatis.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><pb n="14"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola II</hi></title>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Hanc epistolam scripsit Dantes Alagherii Oberto et
            <lb/> Guidoni comitibus de Romena post mortem Alexandri 
            <lb/>comitis de Romena patrui eorum condolens
            <lb/>illis de obitu suo</hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/>Patruus vester Alexander, comes illustris, qui 
          <lb/>diebus proximis coelestem unde venerat secundum 
          <lb/>spiritum remeavit ad patriam, dominus meus erat et
          <lb/>memoria eius usquequo sub tempore vivam dominabitur
          <lb/>michi, quando magnificentia sua, quae super astra nunc 
          <lb/>affluenter dignis premiis muneratur, me sibi ab annosis 
          <lb/>temporibus sponte sua fecit esse subiectum. Heac
          <lb/>equidem, cunctis aliis virtutibus comitata in illo, suum 
          <lb/>nomen prae titulis Ytalorum, ereum illustrabat. Et
          <lb/>quid aliud heroica sua signa dicebant, nisi <quote>scuticam
          <lb/>vitiorum fugatricem ostendimus?</quote> Argenteas etenim 
          <lb/>scuticas in purpureo deferebat extrinsecus, et intrinsecus 
          <lb/>mentem in amore virtutum vitia repellentem.
          <lb/><pb n="15"/>
          <lb/>Doleat ergo, doleat progenies maxima Tuscanorum, 
          <lb/>quae tanto viro fulgebat, et doleant omnes amici eius
          <lb/>et subditi, quorum spem mors crudeliter verberavit; 
          <lb/>inter quos ultimos me miserum dolere oportet, qui a 
          <lb/>patria pulsus et exul inmeritus infortunia mea rependens continuo, 
          <lb/>cara spe memet consolabar in illo.
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Sed quanquam sensualibus amissis doloris 
          <lb/>amaritudo incumbat, si considerentur intellectualia quae 
          <lb/>supersunt sanae mentis; oculis lux dulcis consolationis 
          <lb/>exoritur. Nam qui virtutem honorabat in terris, nunc
          <lb/><pb n="16"/>
          <lb/>a Virtutibus honoratur in coelis; et qui Romanae 
          <lb/>aulae palatinus erat in Tuscia, nunc regiae sempiternae 
          <lb/>aulicus preelectus in superna Ierusalem cum  
          <lb/>beatorum principibus gloriatur. Quapropter, carissimi 
          <lb/>domini mei, supplici exhortatione vos deprecor quatenus 
          <lb/>modice dolere velitis et sensualia postergare, 
          <lb/>nisi prout vobis exemplaria esse possunt; et quemadmodum 
          <lb/>ipse iustissimus bonorum sibi vos instituit in 
          <lb/><pb n="17"/>
          <lb/>heredes, sic ipsi vos, tanquam proximiores ad illum, 
          <lb/>mores eius egregios induatis.
        </p>
        <p>
         <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title> 
          <lb/>Ego autem, preter heac, me vestrum vestrae 
          <lb/>discretioni excuso de absentia lacrimosis exequiis; quia
          <lb/>nec negligentia neve ingratitudo me tenuit, sed inopina 
          <lb/>paupertas quam fecit exilium. Heac etenim, velud
          <lb/>effera persecutrix, equis armisque vacantem iam suae 
          <lb/>captivitatis me detrusit in antrum, et nitentem cunctis
          <lb/>exsurgere viribus, hucusque prevalens, impia retinere 
          <lb/>molitur.      
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><pb n="22"/>
          <lb/><title><hi rend="italic">Epistola III</hi></title>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Exulanti Pistoriensi Florentinus exul inmeritus per
            <lb/>tempora diuturna salutem et perpetuae caritatis 
            <lb/>ardorem</hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/>Eructuavit incendium tuae dilectionis verbum 
          <lb/>confidentie vehementis ad me, in quo consuluisti, 
          <lb/>carissime, utrum de passione in passionem possit anima
          <lb/>transformari: de passione in passionem dico secundum 
          <lb/>eandem potentiam et obiecta diversa numero sed 
          <lb/>non specie; quod quamvis ex ore tuo iustius prodire
          <lb/>debuerat, nichilominus me illius auctorem facere voluisti, 
          <lb/>ut in declaratione rei nimium dubitate titulum mei
          <lb/>nominis ampliares. Hoc etenim, cum  cognitum, 
          <lb/><pb n="23"/>
          <lb/>quam acceptum quamque gratum extiterit, absque
          <lb/>importuna diminutione verba non caperent: ideo, 
          <lb/>causa conticentiae huius inspecta, ipse quod non exprimitur 
          <lb/>metiaris.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Redditur, ecce, sermo Calliopeus inferius, quo
          <lb/>sententialiter canitur, quanquam transumptive more 
          <lb/>poetico signetur intentum, amorem huius posse torpescere
          <lb/>atque denique interire, nec non huius, quod corruptio
          <lb/>unius generatio sit alterius, in anima
          <lb/>reformari.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title>
          <lb/>Et fides huius, quanquam sit 
          <lb/>ab experientia persuasum, ratione potest et autoritate muniri.
          <lb/><pb n="24"/>
          <lb/>Omnis namque potentia quae post corruptionem unius 
          <lb/>actus non deperit, naturaliter reservatur in alium: ergo 
          <lb/>potentiae sensitive, manente organo, per corruptionem
          <lb/>unius actus non depereunt, et naturaliter reservantur 
          <lb/>in alium. cum  igitur potentia concupiscibilis, quae 
          <lb/>sedes amoris est, sit potentia sensitiva, manifestum est
          <lb/>quod post corruptionem unius passionis qua in actum 
          <lb/>reducitur, in alium reservatur. Maior et minor propositio 
          <lb/>sillogismi, quarum facilis patet introitus, 
          <lb/>tuae diligentiae relinquantur probande.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Auctoritatem vero Nasonis, quarto <hi rend="italic">De Rerum
          <lb/>Transformatione</hi>, quae directe atque ad litteram propositum 
          <lb/>respicit, superest ut intueare; scilicet ubi ait
          <lb/>autor (et quidem in fabula trium sororum contemtricium 
          <lb/>in semine Semeles), ad Solem loquens, (qui, 
          <lb/><pb n="25"/>
          <lb/>nymphis aliis derelictis atque neglectis in quas prius
          <lb/>exarserat, noviter Leucothoen diligebat) <quote>Quid nunc, 
          <lb/>Yperione nate</quote>, et reliqua.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">5</hi></title>
          <lb/>Sub hoc, frater carissime, ad prudentiam, quod
          <lb/>contra Rhamnusiae spicula sis patiens, te exhortor.
          <lb/>Perlege, deprecor, <hi rend="italic">Fortuitorum Remedia,</hi> quae ab inclitissimo 
          <lb/>phylosophorum Seneca nobis velut a patre filiis 
          <lb/>ministrantur, et illud de memoria sana tua non defluat: 
          <lb/><quote>Si de mundo fuissetis, mundus quod suum erat 
          <lb/>diligeret</quote>.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><pb n="33"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola IV</hi></title>
          <lb/><title><hi rend="italic">Scribit Dantes domino Moroello marchioni 
            Malaspine</hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/>Ne lateant dominum vincula servi sui, quam 
          <lb/>affectus gratuitas dominantis, et ne alia relata pro
          <lb/>aliis, quae falsarum oppinionum seminaria frequentius
          <lb/><pb n="34"/>
          <lb/> esse solent, negligentem predicent carceratum, ad 
          <lb/> conspectum Magnificentiae vestrae presentis oraculi 
          <lb/> seriem placuit destinare.          
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/> Igitur michi a limine suspiratae postea curiae 
          <lb/> separato, in qua, velud saepe sub admiratione vidistis,
          <lb/> fas fuit sequi libertatis officia, cum  primum pedes iuxta
          <lb/> Sarni fluenta securus et incautus defigerem, subito
          <lb/> heu! mulier, ceu fulgur descendens, apparuit, nescio 
          <lb/> quomodo, meis auspitiis undique moribus et forma
          <lb/><pb n="35"/>
          <lb/> conformis.
          <lb/> O quam in eius apparitione obstupui! 
          <lb/> Sed stupor subsequentis tonitrui terrore cessavit.
          <lb/> Nam sicut diurnis coruscationibus illico succedunt
          <lb/> tonitrua, sic inspecta flamma pulcritudinis huius, Amor 
          <lb/> terribilis et imperiosus me tenuit. Atque hic ferox, 
          <lb/> tanquam dominus pulsus a patria post longum exilium 
          <lb/> sola in sua repatrians, quicquid eius contrarium fuerat 
          <lb/> intra me, vel occidit vel expulit vel ligavit.Occidit 
          <lb/> ergo propositum illud laudabile quo a mulieribus suisque 
          <lb/> cantibus abstinebam; ac meditationes assiduas, 
          <lb/> quibus tam coelestia quam terrestria intuebar, quasi 
          <lb/> suspectas, impie relegavit; et denique, ne contra se 
          <lb/> amplius anima rebellaret, liberum meum ligavit arbitrium, 
          <lb/> ut non quo ego, sed quo ille vult, me verti 
          <lb/> oporteat. Regnat itaque Amor in me, nulla refragante 
          <lb/> virtute; qualiterque me regat, inferius extra sinum
          <lb/> presentium requiratis.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><pb n="46"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola V</hi></title>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Universis et singulis Ytaliae Regibus et Senatoribus 
            <lb/> almae Urbis nec non Ducibus Marchionibus Comitibus
            <lb/><pb n="47"/>
            <lb/> atque Populis, humilis ytalus Dantes Alagherii
            <lb/> fiorentinus et exul inmeritus orat pacem</hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/><quote>Ecce nunc tempus acceptabile</quote>, quo signa 
          <lb/>surgunt consolationis et pacis. Nam dies nova splendescit
          <lb/>auroram demonstrans, quae iam tenebras 
          <lb/>diuturnae calamitatis attenuat; iamque aure
          <lb/>orientales crebrescunt; rutilat coelum in labiis suis, et
          <lb/>auspitia gentium blanda serenitate confortat. Et nos
          <lb/>gaudium expectatum videbimus, qui diu pernoctitavimus 
          <lb/>in deserto, quoniam Titan exorietur pacificus, 
          <lb/>et iustitia, sine sole quasi eliotropium hebetata, cum
          <lb/><pb n="48"/>
          <lb/>primum iubar ille vibraverit, revirescet. Saturabuntur
          <lb/>omnes qui esuriunt et sitiunt iustitiam in lumine 
          <lb/>radiorum eius, et confundentur qui diligunt iniquitatem
          <lb/>a facie coruscantis. Arrexit namque aures
          <lb/>misericordes Leo fortis de tribu Iuda; atque ululatum 
          <lb/>universalis captivitatis miserans, Moysen alium 
          <lb/>suscitavit, qui de gravaminibus Egiptiorum populum 
          <lb/>suum eripiet, ad terram lacte ac melle manantem 
          <lb/>perducens.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Letare iam nunc miseranda Ytalia etiam
          <lb/><pb n="49"/>
          <lb/>Saracenis, quae statim invidiosa per orbem videberis, 
          <lb/>quia sponsus tuus, mundi solatium et gloria plebis tue, 
          <lb/>clementissimus Henricus, divus et Augustus et 
          <lb/>Cesar, ad nuptias properat. Exsicca lacrimas et 
          <lb/>meroris vestigia dele, pulcerrima, nam prope est qui
          <lb/>liberabit te de carcere impiorum; qui percutiens malignantes 
          <lb/>in ore gladii perdet eos, et vineam suam aliis 
          <lb/>locabit agricolis qui fructum iustitiae reddant in 
          <lb/>tempore messis.
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title>
          <lb/>Sed an non miserebitur cuiquam? Immo
          <lb/>ignoscet omnibus misericordiam implorantibus, cum  sit 
          <lb/>Cesar et maiestas eius de Fonte defluat pietatis.
          <lb/><pb n="50"/>
          <lb/>Huius iudicium omnem severitatem abhorret, et semper 
          <lb/><pb n="51"/>
          <lb/>citra medium plectens, ultra medium premiando se figit.
          <lb/>Annae propterea nequam hominum applaudet audacias, et 
          <lb/>initis presumptionum pocula propinabit ? Absit, 
          <lb/>quoniam Augustus est. Et si Augustus, nonne relapsorum
          <lb/><pb n="52"/>
          <lb/>facinora vindicabit, et usque in Thessaliam persequetur, 
          <lb/>Thessaliam, inquam, finalis deletionis?
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Pone, sanguis Longobardorum, coadductam barbariem;
          <lb/>et si quid de Troyanorum Latinorumque semine 
          <lb/>superest, illi cede, ne cum  sublimis aquila fulguris instar 
          <lb/>descendens affuerit, abiectos videat pullos eius, et prolis 
          <lb/>proprie locum corvulis occupatum. Eya, facite, Scandinaviae 
          <lb/>soboles, ut, cuius merito trepidatis adventum, 
          <lb/>quod ex vobis est, presentiam sitiatis. Nec seducat 
          <lb/>alludens cupiditas, more Sirenum nescio qua dulcedine 
          <lb/>vigiliam rationis mortificans. Preoccupetis 
          <lb/><pb n="53"/>
          <lb/>faciem eius in confessione subiectionis, et in psalterio 
          <lb/>penitentiae iubiletis, considerantes quia <quote>potestati 
          <lb/>resistens Dei ordinationi resistit</quote>; et qui divinae ordinationi
          <lb/>repugnat, voluntati omnipotentiae coequali recalcitrat;
          <lb/>et <quote>durum est contra stimulum calcitrare.</quote>
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">5</hi></title>
          <lb/>Vos autem qui lugetis oppressi <quote>animum 
          <lb/>sublevate, quoniam prope est vestra salus</quote>. Assumite
          <lb/>rastrum bonae humilitatis, atque glebis exustae animositatis 
          <lb/>occatis, agellum sternite mentis vestre, ne forte 
          <lb/>coelestis imber, sementem vestram ante iactum preveniens, 
          <lb/>in vacuum de altissimo cadat, neve resiliat
          <lb/>gratia Dei ex vobis tanquam ros quotidianus ex lapide; 
          <lb/>sed velut fecunda vallis concipite ac viride germinetis, 
          <lb/>viride dico fructiferum verae pacis; qua quidem viriditate
          <lb/>vestra terra vernante, novus agricola Romanorum consilii 
          <lb/>sui boves ad aratrum affectuosius et confidentius 
          <lb/>coniugabit. Parcite, parcite iam ex nunc, o carissimi, 
          <lb/>qui mecum iniuriam passi estis, ut Heactoreus pastor 
          <lb/>vos oves de ovili suo cognoscat; cui etsi animadversio 
          <lb/>temporalis divinitus est indulta, tamen, ut eius bonitatem 
          <lb/>redoleat a quo velut a puncto biffurcatur Petri 
          <lb/><pb n="54"/>
          Cesarisque potestas, voluptuose familiam suam corrigit, 
          sed ei voluptuosius miseretur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">6</hi></title>
          <lb/>Itaque, si culpa vetus non obest, quae plerunque 
          <lb/>supinatur ut coluber et vertitur in se ipsam, hinc 
          <lb/>utrique potestis advertere, pacem unicuique preparari, 
          <lb/>et insperatae letitiae iam primitias degustare. Evigilate
          <lb/>igitur omnes et assurgite regi vestro, incolae 
          <lb/>Latiales, non solum sibi ad imperium, sed, ut liberi, 
          <lb/>ad regimen reservati.
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">7</hi></title>
          <lb/>Nec tantum ut assurgatis exhortor, sed ut illius
          <lb/>obstupescatis aspectum. Qui bibitis fluenta eius 
          <lb/>eiusque maria navigatis; qui calcatis arenas littorum et
          <lb/>Alpium summitates, quae suae sunt; qui publicis quibuscunque 
          <lb/>gaudetis, et res privatas vinculo suae legis,
          <lb/>non aliter, possidetis; nolite, velut ignari, decipere
          <lb/>vosmetipsos, tanquam sompniantes, in cordibus et dicentes:
          <lb/><lb/><pb n="55"/>
          <lb/><quote>Dominum non habemus</quote>. Hortus enim eius 
          <lb/>et lacus est quod coelum circuit; nam <quote>Dei est mare, 
          <lb/>et ipse fecit illud, et aridam fundaverunt manus eius.</quote>
          <lb/>Unde Deum romanum Principem predestinasse relucet
          <lb/>in miris effectibus; et verbo Verbi confirmasse 
          <lb/>posterius profitetur Ecclesia.
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">8</hi></title>
          <lb/>Nempe si <quote>a creatura mundi invisibilia Dei, per 
          <lb/>ea quae facta sunt, intellectu conspiciuntur,</quote> et si
          <lb/>ex notioribus nobis innotiora; si simpliciter interest
          <lb/>humanae apprehensioni ut per motum coeli Motorem 
          <lb/>intelligamus et eius velle; facile predestinatio haec
          <lb/>etiam leviter intuentibus innotescet. Nam si a
          <lb/>prima scintillula huius ignis revolvamus preterita, 
          <lb/>ex quo scilicet Argis hospitalitas est a Phrygibus 
          <lb/><lb/><pb n="56"/>
          <lb/>denegata, et usque ad Octaviani triumphos mundi
          <lb/>gesta revisere vacet; nonnulla eorum videbimus
          <lb/>humanae virtutis omnino culmina transcendisse, et
          <lb/>Deum per homines, tanquam per coelos novos, aliquid 
          <lb/>operatum fuisse. Non etenim semper nos agimus, 
          <lb/>quin interdum utensilia Dei sumus; ac voluntates 
          <lb/>humane, quibus inest ex natura libertas, etiam inferioris 
          <lb/>affectus inmunes quandoque aguntur, et obnoxie
          <lb/>voluntati eternae sepe illi ancillantur ignare.
          </p>
        <p>
          <lb/><lb/><pb n="57"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">9</hi></title>
          <lb/>Et si heac, quae uti principia sunt, ad probandum
          <lb/>quod queritur non sufficiunt, quis non ab 
          <lb/>illata conclusione per talia precedentia mecum 
          <lb/>oppinari cogetur, pace videlicet annorum duodecim
          <lb/>orbem totaliter amplexata, quae sui syllogizantis 
          <lb/>faciem Dei filium, sicuti opere patrato, ostendit?Et 
          <lb/>hic, cum  ad revelationem Spiritus, homo factus, 
          <lb/>evangelizaret in terris, quasi dirimens duo regna, sibi 
          <lb/>et Cesari universa distribuens, alterutri iussit reddi
          <lb/>quae sua sunt.
          </p>
        <p>
         <lb/><title> <hi rend="italic">10</hi></title>
          <lb/>Quod si pertinax animus poscit ulterius, nondum 
          <lb/>annuens veritati, verba Christi examinet etiam iam ligati; 
          <lb/>cui cum  potestatem suam Pilatus obiceret, Lux nostra 
          <lb/>de sursum esse asseruit quod ille iactabat qui Cesaris 
          <lb/>ibi auctoritate vicaria gerebat officium. <quote>Non igitur
          <lb/>ambuletis sicut et gentes ambulant in vanitate sensus</quote>
          <lb/><lb/><pb n="58"/>
          <lb/>tenebris obscurati; sed aperite oculos mentis vestre, 
          <lb/>ac videte quoniam regem nobis coeli ac terre
          <lb/>Dominus ordinavit. Hic est quem Petrus, Dei vicarius,
          <lb/>honorificare nos monet; quem Clemens, nunc Petri 
          <lb/>successor, luce Apostolicae benedictionis illuminat;
          <lb/>ut ubi radius spiritualis non sufficit, ibi splendor minoris
          <lb/>luminaris illustret.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><lb/><pb n="66"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola VI</hi></title>
          <lb/><lb/><pb n="67"/><title> <hi rend="italic">Dantes Alagherii florentinus et exul immeritus 
            <lb/>scoelestissimis Florentinis intrinsecis</hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/>Eterni pia providentia Regis, qui dum coelestia 
          <lb/>sua bonitate perpetuat, infera nostra despiciendo non 
          <lb/>deserit, sacrosancto Romanorum Imperio res humanas 
          <lb/><lb/><pb n="67"/>
          <lb/>disposuit gubernandas, ut sub tanti serenitate presidii
          <lb/>genus mortale quiesceret, et ubique, natura poscente, 
          <lb/>civiliter degeretur. Hoc etsi divinis comprobatur 
          <lb/>eloquiis, hoc etsi solius podio rationis innixa contestatur 
          <lb/>antiquitas, non leviter tamen veritati applaudit quod, 
          <lb/>solio augustali vacante, totus orbis exorbitat, quod 
          <lb/>nauclerus et remiges in navicula Petri dormitant, et 
          <lb/>quod Ytalia misera, sola, privatis arbitriis derelicta 
          <lb/>omnique publico moderamine destituta, quanta ventorum 
          <lb/>fluentorumve concussione feratur verba non 
          <lb/>caperent, sed et vix Ytali infelices lacrimis metiuntur.
          <lb/>Igitur in hanc Dei manifestissimam voluntatem quicumque 
          <lb/>temere presumendo tumescunt, si gladius Eius qui 
          <lb/><lb/><pb n="68"/>
          <lb/>dicit: <quote>Mea est ultio</quote> de coelo non cecidit, ex nunc 
          <lb/>severi iudicis adventante iudicio pallore notentur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Vos autem divina iura et humana transgredientes, 
          <lb/>quos dira cupiditatis ingluvies paratos in omne nefas
          <lb/>illexit, nonne terror secundae mortis exagitat, ex quo, 
          <lb/>primi et soli iugum libertatis horrentes, in romani 
          <lb/>Principis, mundi regis et Dei ministri, gloriam fremuistis, 
          <lb/>atque iure prescriptionis utentes, debitae 
          <lb/>subiectionis officium denegando, in rebellionis vesaniam 
          <lb/>maluistis insurgere?An ignoratis, amentes et discoli,
          <lb/>publica iura cum  sola temporis terminatione finiri, et
          <lb/>nullius prescriptionis calculo fore obnoxia? Nempe 
          <lb/>legum sanctiones almae declarant, et humana ratio 
          <lb/>percontando decernit, publica rerum dominia, quantalibet 
          <lb/>diuturnitate neglecta, nunquam posse vanescere vel 
          <lb/>abstenuata conquiri; nam quod ad omnium cedit
          <lb/>utilitatem, sine omnium detrimento interire non potest, 
          <lb/>vel etiam infirmari; et hoc Deus et natura non vult, 
          <lb/>et mortalium penitus abhorreret adsensus.Quid, fatua 
          <lb/>tali oppinione summota, tanquam alteri Babilonii, pium
          <lb/>deserentes imperium nova regna temptatis, ut alia sit
          <lb/>Florentina civilitas, alia sit Romana? Cur apostolicae 
          <lb/><lb/><pb n="69"/>
          <lb/>monarchiae similiter invidere non libet, ut si Delia
          <lb/>geminatur in coelo, geminetur et Delius? Atqui si 
          <lb/>male ausa rependere vobis terrori non est, territet 
          <lb/>saltim obstinata precordia quod non modo sapientia,
          <lb/>sed initium eius ad poenam culpae vobis ablatum est.
          <lb/>Nulla etenim conditio delinquentis formidolosior, quam 
          <lb/>impudenter et sine Dei timore quicquid libet agentis.
          <lb/>Hac nimirum persepe animadversione percutitur impius, 
          <lb/>ut moriens obliviscatur sui qui dum viveret oblitus 
          <lb/>est Dei.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title>
          <lb/>Sin prorsus arrogantia vestra insolens adeo roris 
          <lb/> altissimi, ceu cacumina Gelboe, vos fecit exsortes, ut 
          <lb/>Senatus eterni consulto restitisse timori non fuerit, nec
          <lb/>etiam non timuisse timetis; nunquid timor ille perniciosus, 
          <lb/>humanus videlicet atque mundanus, abesse 
          <lb/>poterit, superbissimi vestri sanguinis vestreque multum
          <lb/>lacrimandae rapinae inevitabili naufragio properante?
          <lb/>An septi vallo ridiculo cuiquam defensioni confiditis? 
          <lb/>O male concordes! o mira cupidine obcecati! Quid 
          <lb/><lb/><pb n="70"/>
          <lb/>vallo sepsisse, quid propugnaculis et pinnis urbem armasse
          <lb/>iuvabit, cum  advolaverit aquila in auro terribilis,
          <lb/>quae nunc Pirenen, nunc Caucason, nunc Athlanta 
          <lb/>supervolans, militiae coeli magis confortata sufflamine, 
          <lb/>vasta maria quondam transvolando despexit? quid, 
          <lb/>cum adfore stupescetis, miserrimi hominum, delirantis 
          <lb/>Hesperiae domitorem? Non equidem spes, quam frustra
          <lb/><lb/><pb n="71"/>
          <lb/>sine more fovetis, reluctantia ista iuvabitur, sed hac
          <lb/>obice iusti regis adventus inflammabitur amplius, ac, 
          <lb/>indignata, misericordia semper concomitans eius exercitum 
          <lb/>avolabit; et quo false libertatis trabeam tueri
          <lb/>existimatis, eo verae servitutis in ergastula concidetis.
          <lb/>Miro namque Dei iudicio quandoque agi credendum est, 
          <lb/>ut unde digna supplicia impius declinare arbitratur,
          <lb/>inde in ea gravius precipitetur; et qui divine voluntati
          <lb/>reluctatus est et sciens et volens, eidem militet 
          <lb/>nesciens atque nolens.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Videbitis edificia vestra non necessitati prudenter
          <lb/>instructa sed delitiis inconsulte mutata, quae 
          <lb/>Pergama rediviva non cingunt, tam ariete ruere, tristes, 
          <lb/>quam igne cremari.Videbitis plebem circumquaque 
          <lb/>furentem nunc in contraria, pro et contra, deinde in
          <lb/>idem adversus vos horrenda clamantem, quoniam simul 
          <lb/>et ieiuna et timida nescit esse. Templa quoque
          <lb/>spoliata, cotidie matronarum frequentata concursu,
          <lb/>parvulosque admirantes et inscios peccata patrum luere 
          <lb/>destinatos videre pigebit. Et si presaga mens mea
          <lb/><lb/><pb n="72"/>
          <lb/>non fallitur, sic signis veridicis sicut inexpugnabilibus
          <lb/>argumentis instructa prenuntians, urbem diutino 
          <lb/>merore confectam in manus alienorum tradi finaliter,
          <lb/>plurima vestri parte seu nece seu captivitate deperdita, 
          <lb/>perpessuri exilium pauci cum  fletu cernetis.Utque 
          <lb/>breviter colligam, quas tulit calamitates illa civitas
          <lb/>gloriosa in fide pro libertate Saguntum, ignominiose
          <lb/>vos eas in perfidia pro servitute subire necesse est.
          </p>
         <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">5</hi></title>
           <lb/> Nec ab inopina Parmensium fortuna sumatis audaciam, 
           <lb/>qui malesuada fame urgente murmurantes in 
           <lb/>invicem «prius moriamur et in media arma ruamus»,
           <lb/>in castra Cesaris, absente Cesare, proruperunt; nam 
           <lb/>et hii, quanquam de Victoria victoriam sint adepti, 
           <lb/><lb/><pb n="73"/>
           <lb/>nichilominus ibi sunt de dolore dolorem memorabiliter 
           <lb/>consecuti. Sed recensete fulmina Federici prioris, et
           <lb/>Mediolanum consulite pariter et Spoletum; quoniam 
           <lb/>ipsorum perversione simul et eversione discussa viscera 
           <lb/>vestra nimium dilatata frigescent, et corda vestra
           <lb/>nimium ferventia contrahentur. A, Tuscorum vanissimi, 
           <lb/>tam natura quam vitio insensati! Quam in 
           <lb/>noctis tenebris malesanae mentis pedes oberrent <supplied>et rete frustra iaciatur</supplied> ante
           <lb/>oculos pennatorum, nec perpenditis nec figuratis ignari. 
           <lb/><pb n="74"/>
           <lb/> Vident namque vos pennati et inmaculati in via, quasi 
           <lb/> stantes in limine carceris, et miserantem quempiam, ne 
           <lb/> forte vos liberet captivatos et in compedibus astrictos 
           <lb/> et manicis, propulsantes. Nec advertitis dominantem 
           <lb/> cupidinem, quia ceci estis, venenoso susurrio
           <lb/> blandientem, minis frustratoriis cohibentem, nec non 
           <lb/> captivantem vos in lege peccati, ac sacratissimis legibus 
           <lb/> quae iustitiae naturalis imitantur ymaginem, parere 
           <lb/> vetantem; observantia quarum, si leta, si libera, non
           <lb/> tantum non servitus esse probatur, quin immo perspicaciter 
           <lb/> intuenti liquet ut est ipsa summa libertas. Nam
           <lb/> quid aliud heac nisi liber cursus voluntatis in actum quem 
           <lb/> suis leges mansuetis expediunt? Itaque solis existentibus 
           <lb/> liberis qui voluntariae legi obediunt, quos vos esse
           <lb/> censebitis qui, dum pretenditis libertatis affectum, 
           <lb/> contra leges universas in legum principem conspiratis?
           </p>
        <p>
          <lb/><pb n="75"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">6</hi></title>
          <lb/>O miserrima Fesulanorum propago, et iterum 
          <lb/>iam punita barbaries! An parum timoris prelibata 
          <lb/>incutiunt? Omnino vos tremere arbitror vigilantes, 
          <lb/>quanquam spem simuletis in facie verboque mendaci,
          <lb/>atque in somniis expergisci plerunque, sive pavescentes 
          <lb/>infusa presagia, sive diurna consilia recolentes. Verum 
          <lb/>si merito trepidantes insanisse penitet non dolentes,
          <lb/>ut in amaritudinem penitentiae metus dolorisque rivuli
          <lb/>confluant, vestris animis infigenda supersunt, quod 
          <lb/>Romanae rei baiulus hic divus et triumphator 
          <lb/><pb n="76"/>
          <lb/>Henricus, non sua privata sed publica mundi commoda
          <lb/>sitiens, ardua quaeque pro nobis aggressus est sua sponte poenas
          <lb/>nostras participans, tanquam ad ipsum, post Christum, 
          <lb/>digitum prophetiae propheta direxerit Ysaias, quum, 
          <lb/>spiritu Dei revelante, predixit: «Vere languores nostros 
          <lb/>ipse tulit et dolores nostros ipse portavit».Igitur tempus
          <lb/>amarissime penitendi vos temere presumptorum, si 
          <lb/>dissimulare non vultis, adesse conspicitis. Et sera penitentia
          <lb/>hoc a modo veniae genitiva non erit, quin potius 
          <lb/>tempestive animadversionis exordium. Est enim:
          <lb/>quoniam peccator percutitur, ut  sine retractatione 
          <lb/>moriatur .
          <lb/>Scriptum pridie Kalendas Apriles in finibus Tusciae 
          <lb/>sub fontem Sarni, faustissimi cursus Henrici
          <lb/>Cesaris ad Ytaliam anno primo.
          </p>
      </div>
      <div>        
        <p>
          <lb/><pb n="87"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola VII</hi></title>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Sanctissimo gloriosissimo atque felicissimo triumphatori et domino
            <lb/>singulari domino Henrico divina providentia Romanorum
            <lb/>Regi et semper Augusto, devotissimi sui 
            <lb/>Dantes Alagherii Florentinus et exul inmeritus ac 
            <lb/>universaliter omnes Tusci qui pacem desiderant, terre
            <lb/>osculum ante pedes</hi></title>
        </p>
         <p>
           <lb/><pb n="88"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
           <lb/>Inmensa Dei dilectione testante, relicta nobis est 
           <lb/>pacis hereditas, ut in sua mira dulcedine militiae nostrae
           <lb/>dura mitescerent, et in usu eius patriae triumphantis
           <lb/>gaudia mereremur. At livor antiqui et implacabilis  
           <lb/>hostis, humanae prosperitati semper et latenter insidians,  
           <lb/><pb n="89"/>
           <lb/>nonnullos exheredando volentes, ob tutoris absentiam
           <lb/>nos alios impius denudavit invitos. Hinc diu super 
           <lb/>flumina confusionis deflevimus, et patrocinia iusti 
           <lb/>regis incessanter implorabamus, qui satellitium 
           <lb/>sevi tyranni disperderet et nos in nostra iustitia
           <lb/>reformaret. Cumque tu, Cesaris et Augusti successor, 
           <lb/>Apennini iuga transiliens veneranda signa Tarpeia
           <lb/>retulisti, protinus longa substiterunt suspiria lacrymarumque 
           <lb/>diluvia desierunt; et, ceu Titan, preoptatus 
           <lb/>exoriens, nova spes Latio seculi melioris effulsit. Tunc
           <lb/><pb n="90"/>
           <lb/>plerique vota sua prevenientes in iubilo tam Saturnia 
           <lb/>regna quam Virginem redeuntem cum  Marone 
           <lb/>cantabant.
           </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Verum quia sol noster, sive desiderii fervor hoc 
          <lb/>submoneat sive facies veritatis, aut morari iam creditur 
          <lb/>aut retrocedere supputatur, quasi Iosue denuo vel Amos
          <lb/>filius imperaret, incertitudine dubitare compellimur 
          <lb/>et in vocem Precursoris irrumpere sic: <quote>Tu es qui venturus 
          <lb/>es, an alium expectamus?</quote>. Et quamvis longa
          <lb/>sitis in dubium quae sunt certa propter esse propinqua, 
          <lb/>ut adsolet, furibunda deflectat, nichilominus in te credimus 
          <lb/>et speramus, asseverantes te Dei ministrum et
          <lb/>Ecclesiae filium et Romanae gloriae promotorem.Nam 
          <lb/>et ego qui scribo tam pro me quam pro aliis, velut 
          <lb/>decet imperatoriam maiestatem benignissimum vidi et
          <lb/>clementissimum te audivi, cum  pedes tuos manus mee
          <lb/>tractarunt et labia mea debitum persolverunt. Tunc 
          <lb/>exultavit in te spiritus meus, cum  tacitus dixi 
          <lb/><pb n="91"/>
          <lb/>mecum: <quote>Ecce Agnus Dei, ecce qui tollit peccata 
          <lb/>mundi.</quote> 
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title>
          <lb/>Sed quid tam sera moretur segnities admiramur, 
          <lb/>quando iamdudum in valle victor Eridani non secus
          <lb/>Tusciam derelinquis, pretermittis et negligis, quam si 
          <lb/>iura tutanda Imperii circumscribi Ligurum finibus 
          <lb/>arbitreris; non prorsus, ut suspicamur, advertens, 
          <lb/>quoniam Romanorum gloriosa potestas nec metis 
          <lb/>Ytaliae nec tricornis Europae margine coarctatur.
          <lb/>Nam etsi vim passa in angustum gubernacula sua 
          <lb/>contraxerit, undique tamen de inviolabili iure fluctus
          <lb/><pb n="92"/>
          <lb/>Amphitritis attingens vix ab inutili unda Oceani 
          <lb/>se circumcingi dignatur. Scriptum etenim nobis est:
          <lb/><quote>Nascetur pulcra Troyanus origine Cesar,
          <lb/>imperium Oceano, famam qui terminet astris.</quote>
          <lb/>Et cum  universaliter orbem describi edixisset Augustus,
          <lb/>ut bos noster evangelizans accensus Ignis eterni 
          <lb/>flamma remugit, si non de iustissimi principatus
          <lb/>aula prodiisset edictum, unigenitus Dei Filius homo
          <lb/>factus ad profitendum secundum naturam assumptam
          <lb/>edicto se subditum, nequaquam tunc nasci de Virgine 
          <lb/><pb n="93"/>
          <lb/>voluisset; non enim suasisset iniustum, quem <quote>omnem
          <lb/>iustitiam implere</quote> decebat.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Pudeat itaque in angustissima mundi area irretiri
          <lb/>tam diu quem mundus omnis expectat; et ab 
          <lb/>Augusti circumspectione non defluat quod Tuscana
          <lb/>tyrannis in dilationis fiducia confortatur, et cotidie 
          <lb/>malignantium cohortando superbiam vires novas
          <lb/>accumulat, temeritatem temeritati adiciens.Intonet
          <lb/>iterum vox illa Curionis in Cesarem:
          <lb/><quote>Dum trepidant nullo firmate robore partes,
          <lb/>tolle moras: semper nocuit differre paratis:
          <lb/> par labor atque metus pretio maiore petuntur.</quote>
          <lb/><pb n="94"/>
          <lb/>Intonet illa vox increpitantis Anubis iterum in 
          <lb/>Eneam:
          <lb/><quote>Si te nulla movet tantarum gloria rerum,
          <lb/>nec super ipse tua moliris laude laborem,
          <lb/>Ascanium surgentem et spes heredis Iuli
          <lb/>respiee, cui regnum Ytaliae Romanaeque tellus
          <lb/>debentur.</quote>
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">5</hi></title>
          <lb/>Iohannes namque, regius primogenitus tuus et 
          <lb/>rex, quem, post diei orientis occasum, mundi successiva
          <lb/>posteritas prestolatur, nobis est alter Ascanius, qui 
          <lb/><lb/><pb n="95"/>
          <lb/>vestigia magni genitoris observans, in Turnos ubique 
          <lb/>sicut leo deseviet et in Latinos velut agnus mitescet.
          <lb/>Precaveant sacratissimi regis alta consilia, ne coeleste 
          <lb/>iudicium Samuelis illa verba reasperet: <quote>Nonne cum  
          <lb/>parvulus esses in oculis tuis, caput in tribubus Israel 
          <lb/>factus es, unxitque te Dominus in regem super 
          <lb/>Israel, et misit te Deus in via et ait: Vade et 
          <lb/>interfice peccatores Amalech?</quote>. Nam et tu in regem 
          <lb/>sacratus es ut Amalech percutias et Agag non parcas, 
          <lb/>atque ulciscaris Illum qui misit te de gente 
          <lb/>brutali et de festina sua sollempnitate; quae quidem et
          <lb/>Amalech et Agag sonare dicuntur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">6</hi></title>
          <lb/>Tu Mediolani tam vernando quam hiemando 
          <lb/>moraris et hydram pestiferam per capitum amputationem
          <lb/>reris extinguere? Quod si magnalia gloriosi 
          <lb/>Alcide recensuisses, te ut illum falli cognosceres, cui
           <lb/><lb/><pb n="96"/>
          <lb/>pestilens animal, capite repullulante multiplici, per
          <lb/>damnum crescebat, donec instanter magnanimus vitae 
          <lb/>principium impetivit. Non etenim ad arbores extirpandas 
          <lb/>valet ipsa ramorum incisio quin iterum multiplicius
          <lb/>virulenter ramificent, quousque radices incolumes
          <lb/>fuerint ut prebeant alimentum. Quid, preses unice 
          <lb/>mundi, peregisse preconicis cum  cervicem Cremone
          <lb/>deflexeris contumacis? nonne tunc vel Brixiae vel 
          <lb/>Papiae rabies inopina turgescet? Immo, quae 
          <lb/>cum etiam flagellata resederit, mox alia Vercoellis 
          <lb/>vel Pergami vel alibi returgebit, donec huiusmodi
          <lb/><lb/><pb n="97"/>
          <lb/>scatescentiae causa radicalis tollatur, et radice tanti
          <lb/>erroris avulsa, cum  trunco rami pungitivi arescant.
          <lb/>An ignoras, excoellentissime principum, nec de
          <lb/>specula summae coelsitudinis deprehendis ubi vulpecula 
          <lb/>fetoris istius, venantium secura, recumbat? Quippe 
          <lb/>nec Pado precipiti, nec Tiberi tuo criminosa potatur,
          <lb/>verum Sarni fluenta torrentis adhuc rictus eius inficiunt,
          <lb/>et Florentia, forte nescis?, dira heac pernicies nuncupatur.
          <lb/>Heac est vipera versa in viscera genitricis; heac 
          <lb/>est languida pecus gregem domini sui sua contagione
          <lb/>commaculans; heac Myrrha scoelestis et impia in Cinyrae
          <lb/>patris amplexus exestuans; heac Amata illa 
          <lb/>impatiens, que, repulso fatali connubio, quem fata
          <lb/>negabant generum sibi adscire non timuit, sed in bella 
          <lb/>furialiter provocavit, et demum, male ausa luendo, 
          <lb/><lb/><pb n="98"/>
          <lb/>laqueo se suspendit.Vere matrem viperea feritate
          <lb/>dilaniare contendit, dum contra Romam cornua rebellionis 
          <lb/>exacuit, quae ad ymaginem suam atque similitudinem
          <lb/>fecit illam. Vere fumos, evaporante sanie,
          <lb/><lb/><pb n="99"/>
          <lb/>vitiantes exhalat, et inde vicinae pecudes et insciae 
          <lb/>contabescunt, dum falsis illiciendo blanditiis et figmentis
          <lb/>aggregat sibi finitimos et infatuat aggregatos. 
          <lb/>Vere in paternos ardet ipsa concubitus, dum improba
          <lb/>procacitate conatur summi Pontificis, qui pater est 
          <lb/>patrum, adversum te violare assensum. Vere <quote>Dei 
          <lb/>ordinationi resistit,</quote> propriae voluntatis ydolum venerando,
          <lb/>dum regem aspernata legiptimum non erubescit 
          <lb/>insana regi non suo iura non sua pro male agendi 
          <lb/>potestate pacisci. Sed attendat ad laqueum mulier
          <lb/>furiata quo se innectit. Nam sepe quis in reprobum
          <lb/>sensum traditur, ut traditus faciat ea quae non conveniunt;
          <lb/>quae quamvis iniusta sint opera, iusta tamen 
          <lb/>supplicia esse noscuntur. Eia itaque, rumpe moras, proles altera Isai,
          <lb/><lb/><pb n="100"/>
          <lb/>sume tibi fiduciam de oculis Domini Dei Sabaoth coram
          <lb/>quo agis, et Goliam hunc in funda sapientiae tuae 
          <lb/>atque in lapide virium tuarum prosterne; quoniam
          <lb/>in eius occasu nox et umbra timoris castra Philistinorum 
          <lb/>operiet: fugient Philistei et liberabitur Israel. Tunc
          <lb/>hereditas nostra, quam sine intermissione deflemus ablatam, 
          <lb/>nobis erit in integrum restituta; ac quemadmodum, 
          <lb/>sacrosanctae Ierusalem memores, exules in
          <lb/>Babilone gemiscimus, ita tunc cives et respirantes in
          <lb/>pace, confusionis miserias in gaudio recolemus.
          <lb/>Scriptum in Tuscia sub fonte Sarni xv Kalendas 
          <lb/>Maias, divi Henrici faustissimi cursus ad Ytaliam anno
          <lb/>primo.
         </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><lb/><pb n="108"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola VII*</hi></title> 
          <lb/><title> <hi rend="italic">Gloriosissimae atque clementissimae Dominae, dominae 
            Margarite divina providentia Romanorum Reginae
          <lb/><lb/><pb n="109"/>
            <lb/>et semper Auguste, G. de Batifolle Dei et adiuvalis
            <lb/>Magnificentiae gratia comitissa in Tuscia 
            <lb/>palatina, tam debitae quam devotae subiectionis officium
            <lb/>ante pedes.</hi></title>
          </p>
          <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">8</hi></title>
            <lb/>Gratissima regiae Benignitatis epistola et meis oculis
            <lb/>visa letanter et manibus fuit assumpta reverenter, ut 
            <lb/>decuit. Cumque significata per illam mentis aciem 
            <lb/>penetrando dulcescerent, adeo spiritus lectitantis fervore 
            <lb/>devotionis incaluit, ut nunquam possint superare oblivia
            <lb/>nec memoria sine gaudio memorare. Nam quanta vel 
            <lb/>qualis ego, ut ad enarrandum michi de sospitate consortis 
            et sua, utinam diuturna!, coniunx fortissima Caesaris 
            <lb/><lb/><pb n="110"/>
            <lb/>condescendat? Quippe tanti pondus honoris neque 
            <lb/>merita gratulantis neque dignitas postulabat; sed 
            <lb/>nec etiam inclinari humanorum graduum dedecuit apicem,
            <lb/>unde, velut a vivo fonte, sanctae civilitatis exempla debent
            <lb/>inferioribus emanare. Dignas itaque persolvere grates 
            <lb/>non opis est hominis; verum ab homine alienum esse non 
            <lb/>reor pro insufficientiae supplemento Deum exorare quandoque.
            <lb/>Nunc ideo regni siderii iustis precibus atque 
            <lb/>piis aula pulsetur, et impetret supplicantis affectus quatenus
            <lb/>mundi gubernator eternus condescensui tanto 
            <lb/>premia coequata retribuat, et ad auspitia Cesaris 
            <lb/>et Augustae dexteram gratiae coadiutricis extendat; ut 
            <lb/>qui romani principatus imperio barbaras nationes et 
            <lb/>cives in mortalium tutamenta subegit, delirantis evi 
            <lb/>familiam sub triumphis et gloria sui Henrici reformet
            <lb/>in melius.
            </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><lb/><pb n="113"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola VI**</hi></title>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Serenissimae atque piissimae dominae dominae Margaritae 
            <lb/>coelestis miserationis intuitu Romanorum regine
            <lb/>et semper Auguste, devotissima sua G. de Batifolle 
            <lb/>Dei et Imperii gratia largiente comitissa in Tuscia
            <lb/>palatina, flexis humiliter genibus reverentiae debitum 
            <lb/>exhibere.</hi></title>
          <lb/>Regalis epistolae documenta gratuita ea qua potui
          <lb/>veneratione recepi, intellexi devote. Sed cum  de prosperitate
          <lb/>successuum vestri felicissimi cursus familiariter
          <lb/>intimata concepi, quanto libens animus concipientis
          <lb/>arriserit, placet potius commendare silentio, tanquam 
          <lb/>nuntio meliori; non enim verba significando sufficiunt 
          <lb/><lb/><pb n="114"/>
          <lb/>ubi mens ipsa quasi debria superatur. Itaque suppleat
          <lb/>regiae Coelsitudinis apprehensio quae scribentis humilitas
          <lb/>explicare non potest. At quamvis insinuata per literas 
          <lb/>ineffabiliter grata fuerint et iocunda, spes amplior tamen
          <lb/>et letandi causas accumulat et simul vota iusta confectat. 
          <lb/>Spero equidem, de coelesti provisione confidens 
          <lb/>quam nunquam falli vel prepediri posse non dubito et
          <lb/>quae humanae civilitati de Principe singulari providit, 
          <lb/>quod exordia vestri regni felicia semper in melius prosperata 
          <lb/>procedent. Sic igitur in presentibus et futuris
          <lb/>exultans, ad Augustae clementiam sine ulla hesitatione
          <lb/>recurro, et suppliciter tempestiva deposco quatenus me
          <lb/>sub umbra tutissima vestri Culminis taliter collocare 
          <lb/>dignemini, ut cuiusque sinistrationis ab estu sim semper 
          <lb/>et videar esse secura.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><lb/><pb n="117"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola VI***</hi></title>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Illustrissimae atque piissimae dominae dominae Margaritae
            <lb/>divina providentia Romanorum reginae et 
            <lb/>semper Auguste, fidelissima sua G. de Batifolle 
            <lb/>Dei et imperialis indulgentiae gratia comitissa in
            <lb/>Tuscia palatina, cum  promptissima recommendatione 
            <lb/>se ipsam et voluntarium ad obsequia famulatum.</hi></title>
          <lb/>Cum pagina vestrae Serenitatis apparuit ante scribentis
          <lb/>et gratulantis aspectum, experta est mea pura fidelitas
          <lb/>quam in dominorum successibus animi subditorum 
          <lb/><lb/><pb n="118"/>
          <lb/>fidelium colletentur. Nam per ea quae continebantur 
          <lb/>in ipsa, cum  tota cordis hilaritate concepi qualiter dextera 
          <lb/>summi Regis vota Cesaris et Augustae feliciter 
          <lb/>adimplebat. Proinde gradum meae fidelitatis experta,
          <lb/>petentis audeo iam inire officium. Ergo ad audientiam
          <lb/>vestrae Sublimitatis exorans et suppliciter precor et 
          <lb/>devote deposco quatenus mentis oculis intueri dignemini 
          <lb/>prelibatae interdum fidei puritatem. Verum quia 
          <lb/>nonnulla regalium clausularum videbatur hortari ut, si
          <lb/>quando nuntiorum facultas adesset, Coelsitudini regiae 
          <lb/>aliquid peroptando de status mei conditione referrem,
          <lb/>quamvis quedam presumptionis facies interdicat, 
          <lb/>obedientiae tamen suadente virtute obediam. Audiat, 
          <lb/>ex quo iubet, Romanorum pia et serena Maiestas, quoniam
          <lb/>tempore missionis presentium coniunx praedilectus
          <lb/>et ego, Dei dono, vigebamus incolumes, liberorum sospitate
          <lb/><lb/><pb n="119"/>
          <lb/>guadentes, tanto solito letiores quanto signa resurgentis
          <lb/>Imperii meliora iam secula promittebant.
          <lb/>Missum de Castro Poppii xv Kalendas Iunias, faustissimi 
          <lb/>cursus Henrici Cesaris ad Ytaliam anno primo.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><lb/><pb n="127"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola VIII</hi></title>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Cardinalibus ytalicis Dantes de Florentia</hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/><quote>Quomodo sola sedet civitas plena populo! facta 
          <lb/>est quasi vidua domina gentium.</quote> Principum quondam 
          <lb/>Phariseorum cupiditas quae sacerdotium vetus abominabile 
          <lb/>fecit, non modo levitice prolis ministerium 
          <lb/>transtulit, quin et preelectae civitati David obsidionem
          <lb/>peperit et ruinam. Quod quidem de specula punctali
          <lb/><lb/><pb n="57"/>
          <lb/>eternitatis intuens qui solus eternus est, mentem Deo 
          <lb/>dignam viri prophetici per Spiritum Sanctum sua iussione
          <lb/>impressit, et is sanctam Ierusalem velut exstinctam
          <lb/>per verba presignata et nimium, proh dolor!, iterata 
          <lb/>deflevit.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Nos quoque eundem Patrem et Filium, eundem
          <lb/>Deum et hominem, nec non eandem Matrem et Virginem
          <lb/>profitentes, propter quos et propter quorum salutem ter 
          <lb/>de caritate interrogatum et dictum est: Petre, pasce
          <lb/>oves meas, sacrosanctum ovile; Romam (cui, 
          <lb/>post tot triumphorum pompas, et verbo et opere Christus
          <lb/>orbis confirmavit imperium, quam etiam ille Petrus, et
          <lb/>Paulus gentium predicator, in apostolicam sedem 
          <lb/><lb/><pb n="129"/>
          <lb/>aspergine proprii sanguinis consecrarunt), cum
          <lb/>Ieremia, non lugenda prevenientes sed post ipsa 
          <lb/>dolentes, viduam et desertam lugere compellimur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title>
          <lb/>Piget, heu!, non minus quam plagam lamentabilem
          <lb/>cernere, quod heresium, impietatis fautores,
          <lb/>Iudei, Saraceni et gentes, sabbata nostra rident, et,
          <lb/>ut fertur, conclamant: <quote>Ubi est Deus eorum?</quote>; et quod
          <lb/>forsan suis insidiis apostate Potestates contra 
          <lb/><lb/><pb n="130"/>
          <lb/>defensantes Angelos hoc adscribunt; et, quod horribilius 
          <lb/>est, quod astronomi quidam et crude prophetantes 
          <lb/>necessarium asserunt quod, male usi libertate arbitrii,
          <lb/>eligere maluistis.
          </p>
        <p>
        <lb/><title> <hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Vos equidem, Ecclesiae militantis veluti primi 
          <lb/>prepositi pili, per manifestam orbitam Crucifixi currum 
          <lb/>Sponsae regere negligentes, non aliter quam falsus 
          <lb/>auriga Pheton exorbitastis; et quorum sequentem 
          <lb/>gregem per saltus peregrinationis huius illustrare intererat,
          <lb/>ipsum una vobiscum ad precipitium traduxistis.
          <lb/> Nec adimitanda recenseo – cum  dorsa, non vultus, 
          <lb/> ad Sponsae vehiculum habeatis, et vere dici possetis, qui
          <lb/> Prophetae ostensi sunt, male versi ad templum –
          <lb/> vobis ignem de coelo missum despicientibus, ubi nunc
          <lb/><lb/><pb n="131"/>
          <lb/> arae ab alieno calescunt; vobis columbas in templo 
          <lb/> vendentibus, ubi quae pretio mensurari non possunt, 
          <lb/> in detrimentum hinc inde commutantium venalia
          <lb/> facta sunt. Sed attendatis ad funiculum, attendatis ad 
          <lb/> ignem, neque patientiam contemnatis Illius qui ad 
          <lb/> penitentiam vos expectat. Quod si de prelibato precipitio
          <lb/> dubitatur, quid aliud declarando respondeam,
          <lb/> nisi quod in Alcimum cum  Demetrio consensistis?
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">5</hi></title>
          <lb/>Forsitan  et quis iste, qui Oze repentinum 
          <lb/>supplicium non formidans, ad arcam, quamvis labantem,
          <lb/>se erigit?  indignanter obiurgabitis. Quippe de ovibus 
          <lb/><lb/><pb n="132"/>
          <lb/>in pascuis Iesu Christi minima una sum; quippe
          <lb/>nulla pastorali auctoritate abutens, quoniam divitiae 
          <lb/> mecum non sunt. Non ergo divitiarum, sed <quote>gratia Dei 
          <lb/> sum id quod sum,</quote> et <quote>zelus domus eius comedit me.</quote>
          <lb/> Nam etiam in «ore lactentium et infantium» sonuit iam 
          <lb/> Deo placita veritas, et cecus natus veritatem confessus 
          <lb/> est, quam Pharisei non modo tacebant, sed et maligne 
          <lb/> reflectere conabantur. Hiis habeo persuasum quod 
          <lb/> audeo. Habeo preter heac preceptorem Phylosophum
           <lb/><lb/><pb n="133"/>
          <lb/>qui, cuncta moralia dogmatizans, amicis omnibus 
          <lb/> veritatem docuit preferendam. Nec Oze presumptio
          <lb/> quam obiectandam quis crederet, quasi temere prorumpentem
          <lb/> me inficit sui tabe reatus; quia ille ad arcam, 
          <lb/> ego ad boves calcitrantes et per abvia distrahentes
          <lb/> attendo. Ille ad arcam proficiat qui salutiferos oculos
          <lb/> ad naviculam fluctuantem aperuit.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">6</hi></title>
          <lb/>Non itaque videor quemquam exacerbasse ad 
          <lb/>iurgia; quin potius confusionis ruborem et in vobis et 
          <lb/>aliis, nomine solo archimandritis, per orbem dumtaxat 
          <lb/>pudor eradicatus non sit totaliter, accendisse; cum  de
          <lb/>tot pastoris officium usurpantibus, de tot ovibus, et si 
          <lb/>non ablatis, neglectis tamen et incustoditis in pascuis, 
          <lb/>una sola vox, sola pia, et heac privata, in matris Ecclesiae 
          <lb/>quasi funere audiatur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">7</hi></title>
          <lb/>Quidni? Cupiditatem unusquisque sibi duxit 
          <lb/>uxorem, quemadmodum et vos, quae nunquam pietatis 
          <lb/><lb/><pb n="134"/>
          <lb/>et equitatis, ut caritas, sed semper impietatis et iniquitatis
          <lb/>est genitrix. A, mater piissima, sponsa Christi, 
          <lb/>quae in aqua et Spiritu generas tibi filios ad ruborem! 
          <lb/>Non caritas, non Astrea, sed filiae sanguisugae factae 
          <lb/>sunt tibi nurus; quae quales pariant tibi fetus, preter 
          <lb/>Lunensem pontificem omnes alii contestantur. Iacet
          <lb/>Gregorius tuus in telis aranearum; iacet Ambrosius in 
          <lb/>neglectis clericorum latibulis; iacet Augustinus adiectus, 
          <lb/><lb/><pb n="135"/>
          <lb/>Dionysius, Damascenus et Beda; et nescio quod
          <lb/>Speculum , Innocentium et Ostiensem declamant. 
          <lb/>Cur non? Illi Deum querebant, ut finem et optimum; 
          <lb/>isti census et beneficia consequuntur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">8</hi></title>
          <lb/>Sed, o patres, ne me phenicem extimetis 
          <lb/><lb/><pb n="136"/>
          <lb/>in orbe terrarum; omnes enim quae garrio murmurant 
          <lb/>aut mussant aut cogitant aut somniant, et quae
          <lb/>inventa non attestantur. Nonnulli sunt in admiratione
          <lb/>suspensi: an semper et hoc silebunt, neque Factori suo 
          <lb/>testimonium reddent? Vivit Dominus, quia Qui movit 
          <lb/>linguam in asina Balaam, Dominus est etiam modernorum 
          <lb/>brutorum.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">9</hi></title>
          <lb/> Iam garrulus factus sum: vos me coegistis. 
          <lb/>Pudeat ergo tam ab infra, non de coelo ut absolvat,
          <lb/>argui vel moneri. Recte quidem nobiscum agitur,
          <lb/><lb/><pb n="137"/>
          <lb/>cum  ex ea parte pulsatur ad nos ad quam cum  ceteris 
          <lb/>sensibus inflet auditum, ac pariat pudor in nobis poenitudinem,
          <lb/>primogenitam suam, et heac propositum
          <lb/>emendationis aggeneret.         
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">10</hi></title>
          <lb/>Quod ut gloriosa longanimitas foveat et defendat,
          <lb/>Romam urbem, nunc utroque lumine destitutam, 
          <lb/>nunc Annibali nedum alii miserandam, solam sedentem
          <lb/>et viduam prout superius proclamatur, qualis est,
          <lb/>pro modulo vestrae ymaginis ante mentales oculos 
          <lb/>affigatis oportet. Et ad vos heac sunt maxime qui 
          <lb/>sacrum Tiberim parvuli cognovistis. Nam etsi Latiale 
          <lb/>caput pie cunctis est Ytalis diligendum tanquam commune 
          <lb/>suae civilitatis principium, vestrum iuste 
          <lb/><lb/><pb n="138"/>
          <lb/>censetur accuratissime colere ipsum, cum  sit vobis 
          <lb/>principium ipsius quoque esse. Et si ceteros Ytalos 
          <lb/>in presens miseria dolore confecit et rubore confudit,
          <lb/>erubescendum esse vobis dolendumque quis dubitet, qui 
          <lb/>causa insolite sui vel Solis eclipsis tum fuistis?
          <lb/><lb/><pb n="139"/>
          <lb/>Tu prae omnibus, Urse, ne degradati collegae
          <lb/><lb/><pb n="140"/>
          <lb/>perpetuo remanerent inglorii; et illi, ut militantis
          <lb/>Ecclesiae veneranda insignia quae forsan non emeriti
          <lb/><lb/><pb n="141"/>
          <lb/>sed immeriti coacti posuerant, apostolici culminis 
          <lb/>auctoritate resumerent. Tu quoque, Transtiberine, 
          <lb/>sectator factionis alterius, ut ira defuncti Antistitis 
          <lb/>in te velut ramus insitionis in trunco non suo frondesceret,
          <lb/>quam in triumphatam Carthaginem nondum exueras, 
          <lb/>illustrium Scipionum patriae potuisti hunc animum sine
          <lb/>ulla tui iudicii contradictione preferre.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">11</hi></title>
          <lb/> Emendabitur quidem (quanquam non sit quin
          <lb/>nota infamis Apostolicam Sedem usque ad ignem, 
          <lb/>cui coeli qui nunc sunt et terra sunt reservati, deturpet), 
          <lb/><pb n="142"/>
          <lb/>si unanimes omnes qui huiusmodi exorbitationis
          <lb/>fuistis auctores, pro Sponsa Christi, pro sede Sponsae
          <lb/>quae Roma est, pro Ytalia nostra, et ut plenius dicam,
          <lb/>pro tota civitate peregrinante in terris, viriliter propugnetis, 
          <lb/>ut de palestra iam cepti certaminis undique 
          <lb/>ab Occeani margine circumspecta, vosmetipsos cum  gloria 
          <lb/>offerentes, audire possitis: «Gloria in excoelsis»; et ut 
          <lb/>Vasconum obprobrium qui tam dira cupidine conflagrantes
          <lb/>Latinorum gloriam sibi usurpare contendunt, 
          <lb/>per secula cuncta futura sit posteris in exemplum.          
        </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><pb n="153"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola IX</hi></title>
          <lb/><title><hi rend="italic">Amico Florentino</hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/>In litteris vestris et reverentia debita et affectione 
          <lb/>receptis, quam repatriatio mea curae sit vobis et animo, 
          <lb/>grata mente ac diligenti animadversione concepi; et 
          <lb/>inde tanto me districtius obligastis, quando rarius exules
          <lb/>invenire amicos contingit. Ad illarum vero significata 
          <lb/><pb n="154"/>
          <lb/>responsio, etsi non erit qualem forsan pusillanimitas 
          <lb/>appeteret aliquorum, ut sub examine vestri consilii ante 
          <lb/>iudicium ventiletur, affectuose deposco.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/>Ecce igitur quod per litteras vestras meique nepotis 
          <lb/>nec non aliorum quamplurium amicorum, significatum 
          <lb/>est michi per ordinamentum nuper factum Florentiae  super 
          <lb/>absolutione bannitorum quod si solvere vellem certam 
          <lb/>pecuniae quantitatem vellemque pati notam oblationis, 
          <lb/><pb n="155"/>
          <lb/>et absolvi possem et redire ad presens. In qua 
          <lb/>quidem duo ridenda et male preconsiliata sunt, pater;
          <lb/>dico male preconsiliata per illos qui talia expresserunt, 
          <lb/><pb n="156"/>
          <lb/>nam vestrae litterae discretius et consultius clausulatae
          <lb/>nichil de talibus continebant.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">3</hi></title>
          <lb/>Estne ista revocatio gratiosa qua Dantes 
          <lb/>Alagherii revocatur ad patriam, per trilustrium fere
          <lb/>perpessus exilium? Hocne meruit innocentia manifesta 
          <lb/>quibuslibet? hoc sudor et labor continuatus in 
          <lb/> studio? Absit a viro phylosophiae domestico temeraria
          <lb/> tantum cordis humilitas, ut more cuiusdam Cioli et 
           <lb/><pb n="157"/>
          <lb/>aliorum infamium quasi vinctus ipse se patiatur 
          <lb/>offerri! Absit a viro predicante iustitiam ut perpessus
          <lb/>iniurias, iniuriam inferentibus, velut benemerentibus
          <lb/>pecuniam suam solvat!
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Non est heac via redeundi ad patriam, pater mi;
          <lb/> sed si alia per vos ante aut deinde per alios invenitur, 
          <lb/>quae famae Dantisque honori non deroget, 
          <lb/><pb n="158"/>
          <lb/>illam non lentis passibus acceptabo; quod si per nullam 
          <lb/> talem Florentia introitur, nunquam Florentiam introibo.
          <lb/> Quidni? nonne solis astrorumque specula ubique conspiciam? 
          <lb/> nonne dulcissimas veritates potero speculari 
          <lb/> ubique sub coelo, ni prius inglorium, immo ignominiosum 
          <lb/> populo Florentino, civitati me reddam? Quippe nec 
          <lb/> panis deficiet.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p>  
          <lb/><pb n="165"/>
          <lb/><title> <hi rend="italic">Epistola X</hi></title>
          <lb/><title><hi rend="italic">Magnifico atque victorioso domino domino Cani 
            Grandi de la Scala sacratissimi Cesarei Principatus 
            <lb/><pb n="166"/>
            <lb/>in urbe Verona et civitate Vicentiae Vicario
            <lb/>generali, devotissimus suus Dantes Alagherii florentinus
            <lb/>natione non moribus, vitam orat per tempora 
            <lb/>diuturna felicem et gloriosi nominis perpetuum
            <lb/>incrementum.</hi></title>
        </p>
        <p>          
          <lb/><title> <hi rend="italic">1</hi></title>
          <lb/>Inclita vestrae Magnificentiae laus, quam 
          <lb/>fama vigil volitando disseminat, sic distrahit 
          <lb/><pb n="167"/>
          <lb/>in diversa diversos, ut hos in spem suae prosperitatis attollat,
          <lb/>hos exterminii deiciat in terrorem. Huius 
          <lb/>quidem preconium, facta modernorum exsuperans, 
          <lb/>tanquam veri existentia latius arbitrabar aliquando 
          <lb/>superfluum. Verum ne diuturna me nimis incertitudo 
          <lb/>suspenderet, velut Austri regina Ierusalem petiit, 
          <lb/>velut Pallas petiit Elicona, Veronam petii fidis 
          <lb/>oculis discursurus audita, ibique magnalia vestra 
          <lb/>vidi, vidi beneficia simul et tetigi; et quemadmodum 
          <lb/>prius dictorum ex parte suspicabar excessum, sic 
          <lb/>posterius ipsa facta excessiva cognovi. Quo factum ut 
          <lb/>ex auditu solo cum  quadam animi subiectione benivolus 
          <lb/><pb n="168"/>
          <lb/>prius exstiterim, sed ex visu postmodum devotissimus 
          <lb/>et amicus.
        </p>
        <p> 
          <lb/><title> <hi rend="italic">2</hi></title>
          <lb/> Nec reor amici nomen assumens, ut nonnulli 
          <lb/>forsitan obiectarent, reatum presumptionis incurrere, 
          <lb/>cum  non minus dispares connectantur quam pares 
          <lb/>amicitiae sacramento. Nam si delectabiles et utiles 
          <lb/>amicitias inspicere libeat, illis persepius inspicienti 
          <lb/>patebit preheminentes inferioribus coniugari personas.
          <lb/>Et si ad veram ac per se amicitiam torqueatur intuitus, 
          <lb/>nonne summorum illustriumque principum plerunque 
          <lb/>viros fortuna obscuros, honestate preclaros, amicos 
          <lb/>fuisse constabit? Quidni, cum  etiam Dei et hominis
          <lb/>amicitia nequaquam impediatur excessu? Quod si 
          <lb/>cuiquam quod asseritur nunc videretur indignum, Spiritum
          <lb/>Sanctum audiat, amicitiae suae participes quosdam 
          <lb/>homines profitentem; nam in Sapientia de sapientia 
          <lb/>legitur <quote>quoniam infinitus thesaurus est hominibus, 
          <lb/>quo qui usi sunt, participes facti sunt amicitiae 
          <lb/>Dei.</quote> Sed habet imperitia vulgi sine discretione 
          <lb/>iudicium; et quemadmodum solem pedalis magnitudinis 
          <lb/><pb n="169"/>
          <lb/>arbitratur, sic et circa mores et circa unam vel
          <lb/>alteram rem vana credulitate decipitur. Nos autem
          <lb/>quibus optimum quod est in nobis noscere datum est,
          <lb/>gregum vestigia sectari non decet, quin immo suis erroribus
          <lb/>obviare tenemur. Nam intellectu ac ratione 
          <lb/>vigentes, divina quadam libertate dotati, nullis 
          <lb/>consuetudinibus astringuntur; nec mirum, cum 
          <lb/>non ipsi legibus, sed ipsis leges potius dirigantur.
          <lb/>Liquet igitur quod superius dixi, me scilicet esse
          <lb/>devotissimum et amicum, nullatenus esse presumptum.
          <lb/>Preferens ergo amicitiam vestram quasi thesaurum 
          <lb/>carissimum, providentia diligenti et accurata
          <lb/>solicitudine illam servare desidero. Itaque, cum in 
          <lb/>dogmatibus moralis negotii amicitiam adaequari et 
          <lb/><pb n="170"/>
          <lb/>salvari analogo doceatur, ad retribuendum pro collatis
          <lb/>beneficiis plus quam semel analogiam sequi mihi 
          <lb/>votivum est; et propter hoc munuscula mea sepe 
          <lb/>multum conspexi et ab invicem segregavi nec 
          <lb/>non segregata percensui, digniusque gratiusque vobis
          <lb/>inquirens. Neque ipsi preheminentiae vestrae congruum
          <lb/>comperi magis quam Comediae sublimem 
          <lb/>canticam quae decoratur titulo Paradisi; et illam 
          <lb/>sub presenti epistola, tanquam sub epigrammate 
          <lb/>proprio dedicatam, vobis ascribo, vobis offero, vobis
          <lb/>denique recommendo.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">4</hi></title>
          <lb/>Illud quoque preterire silentio simpliciter 
          <lb/><pb n="171"/>
          <lb/>inardescens non sinit affectus, quod in hac donatione
          <lb/>plus domino quam dono honoris et famae potest
          <lb/>conferri videri; quin immo cum  eius titulo iam 
          <lb/>presagium de gloria vestri nominis amplianda 
          <lb/>satis attentis videbar expressisse; quod de proposito.
          <lb/>Sed zelus gratiae vestre, quam sitio, invidiam 
          <lb/>parvipendens, a primordio metam prefixam urgebit 
          <lb/>ulterius. Itaque, formula consumata epistole, ad 
          <lb/>introductionem oblati operis aliquid sub lectoris officio 
          <lb/>compendiose aggrediar.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">5</hi></title>
          <lb/>Sicut dicit Phylosophus in secundo <hi rend="italic">Metaphysicorum</hi>,
          <lb/><quote>sicut res se habet ad esse, sic se habet ad
          <lb/><pb n="172"/>
          <lb/>veritatem</quote>; cuius ratio est, quia veritas de re, quae 
          <lb/>in veritate consistit tanquam in subiecto, est similitudo 
          <lb/>perfecta rei sicut est. Eorum vero quae sunt, quaedam 
          <lb/>sic sunt ut habeant esse absolutum in se; quedam sunt
          <lb/>ita ut habeant esse dependens ab alio per relationem 
          <lb/>quandam, ut eodem tempore esse et ad aliud se habere 
          <lb/>ut relativa; sicut pater et filius, dominus et servus, 
          <lb/>duplum et dimidium, totum et pars, et huiusmodi, in
          <lb/>quantum talia. Propterea quod esse talium dependet 
          <lb/>ab alio, consequens est quod eorum veritas ab alio 
          <lb/>dependeat; ignorato enim dimidio, nunquam cognoscitur
          <lb/>duplum, et sic de aliis. 
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">6</hi></title>
          <lb/>Volentes igitur aliqualem introductionem tradere 
          <lb/>de parte operis alicuius, oportet aliquam notitiam 
          <lb/>tradere de toto cuius est pars. Quapropter et ego, volens
          <lb/>de parte supra nominata totius Comediae aliquid 
          <lb/>tradere per modum introductionis, aliquid de toto opere
          <lb/>premittendum existimavi, ut facilior et perfectior sit 
          <lb/>ad partem introitus. Sex igitur sunt quae in principio 
          <lb/>cuiusque doctrinalis operis inquirenda sunt, videlicet 
          <lb/>subiectum, agens, forma, finis, libri titulus, et genus 
          <lb/>phylosophie. De istis tria sunt in quibus pars ista 
          <lb/>quam vobis destinare proposui variatur a toto, scilicet
          <lb/>subiectum, forma et titulus; in aliis vero non variatur, 
          <lb/><pb n="173"/>
          <lb/>sicut apparet inspicienti; et ideo circa considerationem
          <lb/>de toto ista tria inquirenda seorsum sunt: quo facto, 
          <lb/>satis patebit ad introductionem partis. Deinde inquiremus
          <lb/>alia tria non solum per respectum ad totum, 
          <lb/>sed etiam per respectum ad ipsam partem oblatam.
          <lb/>Ad evidentiam itaque dicendorum sciendum est 
          <lb/>quod istius operis non est simplex sensus, immo dici
          <lb/>potest polisemos, hoc est plurium sensuum; nam 
          <lb/>primus sensus est qui habetur per litteram, alius est qui
          <lb/>habetur per significata per litteram. Et primus dicitur
          <lb/>litteralis, secundus vero allegoricus sive mysticus.
          <lb/>Qui modus tractandi, ut melius pateat, potest considerari
          <lb/>in hiis versibus: <quote>In exitu Israel de Egipto, domus
          <lb/>Iacob de populo barbaro, facta est Iudea sanctificatio
          <lb/>eius, Israel potestas eius</quote>. Nam si ad litteram solam
          <lb/>inspiciamus, significatur nobis exitus filiorum Israel de 
          <lb/>Egipto, tempore Moysis; si ad allegoriam, nobis 
          <lb/>significatur nostra redemptio facta per Christum; si
          <lb/>ad moralem sensum, significatur nobis conversio animae 
          <lb/>de luctu et miseria peccati ad statum gratie; si ad 
          <lb/>anagogicum, significatur exitus animae sanctae ab 
          <lb/><pb n="174"/>
          <lb/>huius corruptionis servitute ad eternae gloriae libertatem.
          <lb/>Et quanquam isti sensus mistici variis appellentur 
          <lb/>nominibus, generaliter omnes dici possunt allegorici, 
          <lb/>cum  sint a litterali sive historiali diversi. Nam 
          <lb/>allegoria dicitur ab <hi rend="italic">alleon</hi> grece, quod in latinum 
          <lb/>dicitur  alienum, sive  diversum.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">8</hi></title>
          <lb/>Hiis visis, manifestum est quod duplex oportet 
          <lb/>esse subiectum, circa quod currant alterni sensus. Et
          <lb/>ideo videndum est de subiecto huius operis, prout ad 
          <lb/>litteram accipitur; deinde de subiecto, prout allegorice
          <lb/>sententiatur. Est ergo subiectum totius operis, litteraliter 
          <lb/>tantum accepti, status animarum post mortem 
          <lb/>simpliciter sumptus; nam de illo et circa illum totius 
          <lb/>operis versatur processus. Si vero accipiatur opus
          <lb/>allegorice, subiectum est homo prout merendo et 
          <lb/>demerendo per arbitrii libertatem iustitiae premiandi
          <lb/>et puniendi obnoxius est.
           </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">9</hi></title>
          <lb/>Forma vero est duplex: forma tractatus et forma
          <lb/>tractandi. Forma tractatus est triplex, secundum
          <lb/>triplicem divisionem. Prima divisio est, qua totum
          <lb/>opus dividitur in tres canticas. Secunda, qua quaelibet 
          <lb/>cantica dividitur in cantus. Tertia, qua quilibet cantus 
          <lb/><pb n="175"/>
          <lb/>dividitur in rithimos. Forma sive modus tractandi
          <lb/>est poeticus, fictivus, descriptivus, digressivus, transumptivus,
          <lb/>et cum  hoc diffinitivus, divisivus, probativus, 
          <lb/>improbativus, et exemplorum positivus.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">10</hi></title>
          <lb/>Libri titulus est: <quote>Incipit Comedia Dantis 
          <lb/>Alagherii, florentini natione, non moribus</quote>. Ad
          <lb/>cuius notitiam sciendum est quod comedia dicitur 
          <lb/>a  <hi rend="italic">comos</hi>  villa et  <hi rend="italic">oda</hi> quod est cantus, unde comedia
          <lb/>quasi  villanus cantus. Et est comedia genus quoddam
          <lb/>poetice narrationis ab omnibus aliis differens. Differt
          <lb/>ergo a tragedia in materia per hoc, quod tragedia in 
          <lb/>principio est admirabilis et quieta, in fine seu exitu
          <lb/>est fetida et horribilis; et dicitur propter hoc a
          <lb/><pb n="176"/>
          <lb/><hi rend="italic">tragos</hi> quod est hircus et <hi rend="italic">oda</hi> quasi cantus hircinus, 
          <lb/>id est fetidus ad modum hirci; ut patet per Senecam in 
          <lb/>suis tragediis. Comedia vero inchoat asperitatem 
          <lb/>alicuius rei, sed eius materia prospere terminatur, ut 
          <lb/>patet per Terentium in suis comediis. Et hinc consueverunt
          <lb/>dictatores quidam in suis salutationibus dicere 
          <lb/>loco salutis  tragicum principium et comicum finem 
          <lb/>Similiter differunt in modo loquendi: elatae et sublime 
          <lb/>tragedia; comedia vero remisse et humiliter, sicut 
          <lb/>vult Oratius in sua <hi rend="italic">Poetria</hi>, ubi licentiat aliquando 
          <lb/>comicos ut tragedos loqui, et sic e converso:
          <lb/><quote>Interdum tamen et vocem comedia tollit,
           <lb/>iratusque Chremes tumido delitigat ore;
           <lb/>et tragicus plerunque dolet sermone pedestri
           <lb/>Telephus et Peleus, etc.</quote>
          <lb/><pb n="177"/>
          <lb/>Et per hoc patet quod Comedia dicitur presens opus. 
          <lb/>Nam si ad materiam respiciamus, a principio horribilis
          <lb/>et fetida est, quia Infernus, in fine prospera, desiderabilis
          <lb/>et grata, quia Paradisus; ad modum 
          <lb/>loquendi, remissus est modus et humilis, quia locutio 
          <lb/>vulgaris in qua et mulierculae comunicant. Et sic
          <lb/>patet quare comedia dicitur. Sunt et alia genera 
          <lb/>narrationum poeticarum, scilicet carmen bucolicum, 
          <lb/>elegia, satira, et sententia votiva, ut etiam per 
          <lb/>Oratium patere potest in sua <hi rend="italic">Poetria</hi>; sed de istis
          <lb/>ad presens nichil dicendum est.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">11</hi></title>
          <lb/>Potest amodo patere quomodo assignandum
          <lb/>sit subiectum partis oblate. Nam si totius operis litteraliter
          <lb/>sumpti sic est subiectum, status animarum post 
          <lb/>mortem non contractus sed simpliciter acceptus, manifestum
          <lb/>est quod hac in parte talis status est subiectum,
          <lb/>sed contractus, scilicet status animarum beatarum post
          <lb/>mortem. Et si totius operis allegorice sumpti subiectum 
          <lb/>est homo prout merendo et demerendo per 
          <lb/>arbitrii libertatem est iustitiae premiandi et puniendi 
          <lb/>obnoxius, manifestum est in hac parte hoc subiectum 
          <lb/>contrahi, et est homo prout merendo obnoxius est 
          <lb/>iustitiae premiandi.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">12</hi></title>
          <lb/>Et sic patet de forma partis per formam assignatam 
          <lb/><pb n="178"/>
          <lb/>totius; nam si forma tractatus in toto est triplex, 
          <lb/>in hac parte tantum est duplex, scilicet divisio canticae
          <lb/>et cantuum. Non eius potest esse propria forma divisio
          <lb/>prima, cum  ista pars sit primae divisionis.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">13</hi></title>
          <lb/>Patet etiam de libri titulo; nam titulus totius 
          <lb/>libri est <quote>Incipit Comedia etc.</quote>, ut supra; titulus 
          <lb/>autem huius partis est <quote>Incipit cantica tertia Comediae 
            <lb/>Dantis etc. quae dicitur <hi rend="italic">Paradisus</hi></quote>.
         </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">14</hi></title>
          <lb/>Inquisitis hiis tribus in quibus variatur pars 
          <lb/>a toto, videndum est de aliis tribus in quibus nulla variatio
          <lb/>est a toto. Agens igitur totius et partis est
          <lb/>ille qui dictus est, et totaliter esse videtur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">15</hi></title>
          <lb/>Finis totius et partis esse posset et multiplex,
          <lb/>scilicet propinquus et remotus; sed, omissa subtili 
          <lb/>investigatione, dicendum est breviter quod finis totius
          <lb/>et partis est removere viventes in hac vita de statu 
          <lb/>miseriae et perducere ad statum felicitatis.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">16</hi></title>
          <lb/>Genus vero phylosophiae sub quo hic in toto et 
          <lb/>parte proceditur, est morale negotium, sive ethica; 
          <lb/>quia non ad speculandum, sed ad opus inventum est
          <lb/>totum et pars. Nam si in aliquo loco vel passu
          <lb/>pertractatur ad modum speculativi negotii, hoc non est 
          <lb/><pb n="179"/>
          <lb/>gratia speculativi negotii, sed gratia operis; quia, ut
          <lb/>ait Phylosophus in secundo <hi rend="italic">Metaphysicorum</hi>, <quote>ad aliquid 
          <lb/>et nunc speculantur practici aliquando</quote>.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">17</hi></title>
          <lb/>Hiis itaque premissis, ad expositionem literae
          <lb/>secundum quandam prelibationem accedendum est,
          <lb/>et illud prenuntiandum quod expositio litterae nichil
          <lb/>aliud est quam formae operis manifestatio. Dividitur
          <lb/>ergo ista pars, seu tertia cantica quae <hi rend="italic">Paradisus</hi> 
          <lb/>dicitur, principaliter in duas partes, scilicet in prologum 
          <lb/>et partem executivam. Pars secunda incipit ibi: <quote>Surgit
            <lb/>mortalibus per diversas fauces</quote>.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">18</hi></title>
          <lb/>De parte prima sciendum est quod, quamvis 
          <lb/><pb n="180"/>
          <lb/>comuni ratione dici posset exordium, propriae autem 
          <lb/>loquendo non debet dici nisi prologus; quod Phylosophus 
          <lb/>in tertio <hi rend="italic">Rethoricorum</hi> videtur innuere, ubi dicit 
          <lb/>quod <quote>proemium est principium in oratione rethorica sicut prologus
          <lb/>in poetica et preludium in fistulatione</quote>. Est 
          <lb/>etiam renotandum quod prenuntiatio ista, quae comuniter 
          <lb/>exordium dici potest, aliter fit a poetis, aliter
          <lb/>fit a rethoribus. Rethores enim concessere prelibare
          <lb/>dicenda ut animum comparent auditoris; sed poetae 
          <lb/>non solum hoc faciunt, quin immo post heac invocationem 
          <lb/>quandam emittunt. Et hoc est eis conveniens, quia
          <lb/>multa invocatione opus est eis, cum  aliquid contra
          <lb/>comunem modum hominum a superioribus substantiis
          <lb/>petendum est, quasi divinum quoddam munus. Ergo 
          <lb/>presens prologus dividitur in partes duas, quia in prima
          <lb/>premittitur quid dicendum sit, in secunda invocatur 
          <lb/>Apollo; et incipit secunda pars ibi: <quote>O bone Apollo, ad 
          <lb/>ultimum laborem</quote>.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">19</hi></title>
          <lb/>Propter primam partem notandum quod ad
          <lb/>bene exordiendum tria requiruntur, ut dicit Tullius in 
          <lb/><hi rend="italic">Nova Rethorica</hi>, scilicet ut benivolum et attentum et
          <lb/><pb n="181"/>
          <lb/>docilem reddat aliquis auditorem; et hoc, maxime in 
          <lb/>admirabili genere cause, ut ipsemet Tullius dicit.
          <lb/>Cum ergo materia circa quam versatur presens tractatus 
          <lb/>sit admirabilis, et propterea ad admirabile 
          <lb/>reducenda, ista tria intenduntur in principio exordii 
          <lb/>sive prologi. Nam dicit se dicturum ea quae qui 
          <lb/>vidit in primo coelo et retinere mente potuit. In quo dicto
          <lb/>omnia illa tria comprehenduntur; nam in utilitate
          <lb/>dicendorum benivolentia paratur; in admirabilitate 
          <lb/>attentio; in possibilitate docilitas. Utilitatem innuit, 
          <lb/>cum  recitaturum se dicit ea quae maxime allectiva 
          <lb/>sunt desiderii humani, scilicet gaudia Paradisi; 
          <lb/>admirabilitatem tangit, cum  promittit se tam ardua 
          <lb/>tam sublimia dicere, scilicet conditiones regni coelestis;
          <lb/>possibilitatem ostendit, cum  dicit se dicturum ea
          <lb/>quae mente retinere potuit; si enim ipse, et alii 
          <lb/>poterunt. Heac omnia tanguntur in verbis illis ubi 
          <lb/>dicit se fuisse in primo coelo, et quod dicere vult de 
          <lb/>regno coelesti quicquid in mente sua, quasi thesaurum,
          <lb/><pb n="182"/>
          <lb/>potuit retinere. Viso igitur de bonitate ac perfectione 
          <lb/>primae partis prologi, ad litteram accedatur.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">20</hi></title>
          <lb/>Dicit ergo quod <quote>gloria primi Motoris</quote>, qui
          <lb/>Deus est, <quote>in omnibus partibus universi resplendet</quote>, sed
          <lb/>ita ut <quote>in aliqua parte magis, et in aliqua minus</quote>.
          <lb/>Quod autem ubique resplendeat, ratio et auctoritas 
          <lb/>manifestat. Ratio sic: Omne quod est, aut habet esse 
          <lb/>a se, aut ab alio: sed constat quod habere esse a se
          <lb/>non convenit nisi uni, scilicet primo seu principio, qui 
          <lb/>Deus est, cum  habere esse non arguat per se necesse 
          <lb/>esse, et per se necesse esse non competat nisi uni, scilicet 
          <lb/>primo seu principio, quod est causa omnium; ergo 
          <lb/>omnia quae sunt, preter unum ipsum, habent esse ab
          <lb/>alio. Si ergo accipiatur ultimum in universo, non 
          <lb/>quodcunque manifestum est quod id habet esse ab aliquo;
          <lb/>et illud a quo habet, a se vel ab aliquo habet. Si a se,
          <lb/>sic est primum; si ab aliquo, et illud similiter vel a se
          <lb/>vel ab aliquo. Et cum  esset sic procedere in infinitum in
          <lb/>causis agentibus, ut probatur in secundo <hi rend="italic">Metaphysicorum</hi>,
          <lb/><pb n="179"/>
          <lb/>Et sic erit devenire ad primum, qui Deus est.
          <lb/>Et sic, mediate vel inmediate, omne quod habet esse habet 
          <lb/>esse ab eo; quia ex eo quod causa secunda recipit 
          <lb/>a prima, influit super causatum ad modum recipientis et
          <lb/>reddentis radium, propter quod causa prima est 
          <lb/>magis causa. Et hoc dicitur in libro <hi rend="italic">De Causis</hi> quod 
          <lb/><quote>omnis causa primaria plus influit super suum causatum
          <lb/>quam causa universalis secunda</quote>. Sed hoc quantum 
          <lb/>ad esse.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">21</hi></title>
          <lb/>Quantum vero ad essentiam, probo sic: Omnis
          <lb/>essentia, preter primam, est causata, aliter essent 
          <lb/>plura quae essent per se necesse esse, quod est impossibile:
          <lb/>quia causatum est, vel a natura vel ab 
          <lb/><pb n="184"/>
          <lb/>intellectu, et quod a natura, per consequens causatum
          <lb/>est ab intellectu, cum  natura sit opus intelligentiae; 
          <lb/>omne ergo quod est causatum, est causatum ab aliquo
          <lb/>intellectu vel mediate vel inmediate. Cum ergo virtus
          <lb/>sequatur essentiam cuius est virtus, si essentia intellectiva, 
          <lb/>est tota et unius quae causat. Et sic quemadmodum 
          <lb/>prius devenire erat ad primam causam ipsius
          <lb/>esse, sic nunc essentiae et virtutis. Propter quod 
          <lb/>patet quod omnis essentia et virtus procedat a prima,
          <lb/>et intelligentiae inferiores recipiant quasi a radiante, et 
          <lb/>reddant radios superioris ad suum inferius ad modum 
          <lb/>speculorum. Quod satis aperte tangere videtur Dionysius
          <lb/>de Coelesti Hierarchia loquens. Et propter hoc
          <lb/><pb n="185"/>
          <lb/>dicitur in libro <hi rend="italic">De Causis</hi> quod <quote>omnis intelligentia est 
          <lb/>plena formis</quote>. Patet ergo quomodo ratio manifestat 
          <lb/>divinum lumen, id est divinam bonitatem, sapientiam et 
          <lb/>virtutem, resplendere ubique.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">22</hi></title>
          <lb/>Similiter etiam et scientius facit auctoritas. 
          <lb/>Dicit enim Spiritus Sanctus per Hieremiam: <quote>Numquid
          <lb/>non Coelum et terram ego impleo</quote>; et in 
          <lb/><hi rend="italic">Psalmo</hi>: <quote>Quo ibo a spiritu tuo? et quo a facie tua 
          <lb/>fugiam? Si ascendero in coelum, tu illic es; si descendero 
          <lb/>in infernum, ades. Si sumpsero pennas meas etc.</quote>. 
          <lb/>Et <hi rend="italic">Sapientia</hi> dicit quod <quote>Spiritus Domini replevit
            <lb/>orbem terrarum</quote>. Et <hi rend="italic">Ecclesiasticus</hi> in quadragesimo 
          <lb/>secundo: <quote>Gloria Domini plenum est opus eius</quote>. Quod 
          <lb/>etiam scriptura paganorum contestatur; unde Lucanus
          <lb/>in nono: <quote>Iuppiter est quodcunque vides, quocunque
          <lb/>moveris</quote>.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">23</hi></title>
          <lb/>Bene ergo dictum est cum  dicit quod divinus
          <lb/>radius sive divina gloria,  per universum penetrat et 
          <lb/><pb n="186"/>
          <lb/>resplendet : penetrat, quantum ad essentiam; resplendet, 
          <lb/>quantum ad esse. Quod autem subicit de  magis et 
          <lb/>minus, habet veritatem in manifesto; quoniam videmus
          <lb/>in aliquo excoellentiori gradu essentiam aliquam, aliquam
          <lb/>vero in inferiori; ut patet de coelo et elementis, quorum
          <lb/>quidem illud incorruptibile, illa vero corruptibilia sunt.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">24</hi></title>
          <lb/>Et postquam premisit hanc veritatem, prosequitur
          <lb/>ab ea circumloquens Paradisum; et dicit quod 
          <lb/>fuit in coelo illo quod de gloria Dei, sive de luce, recipit 
          <lb/>affluentius. Propter quod sciendum quod illud coelum
          <lb/>est coelum supremum, continens corpora universa et 
          <lb/>a nullo contentum, intra quod omnia corpora moventur, 
          <lb/>ipso in sempiterna quiete permanente a nulla corporali 
          <lb/>substantia virtutem recipiens. Et dicitur empyreum, 
          <lb/>quod est idem quod coelum igne sive ardore
          <lb/>flagrans; non quod in eo sit ignis vel ardor materialis, 
          <lb/>sed spiritualis, quod est amor sanctus sive caritas.
          </p>
        <p>
          <lb/><pb n="187"/>
          <lb/><title><hi rend="italic">25</hi></title>
          <lb/>Quod autem de divina luce plus recipiat, potest 
          <lb/>probari per duo: primo, per suum omnia continere et 
          <lb/>a nullo contineri, secundo, per sempiternam suam 
          <lb/>quietem sive pacem. Quantum ad primum probatur 
          <lb/>sic: Continens se habet ad contentum in naturali situ 
          <lb/>sicut formativum ad formabile, ut habetur in quarto 
          <lb/><hi rend="italic">Physicorum</hi>: sed in naturali situ totius universi primum 
          <lb/>coelum est omnia continens; ergo se habet ad omnia 
          <lb/>sicut formativum ad formabile, quod est se habere 
          <lb/>per modum cause. Et cum  omnis vis causandi sit 
          <lb/>radius quidam influens a prima causa que Deus est,
          <lb/>manifestum est quod illud coelum quod magis habet
          <lb/>rationem cause, magis de luce divina recipit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">26</hi></title>
          <lb/>Quantum ad secundum, probatur sic: Omne
          <lb/>quod movetur, movetur propter aliquid quod non habet, 
          <lb/>quod est terminus sui motus; sicut coelum lunae movetur
          <lb/>propter aliquam partem sui, quae non habet illud 
          <lb/>ubi ad quod movetur; et quia sui pars quelibet non
          <lb/>adepto quolibet ubi, quod est impossibile, movetur 
          <lb/>ad aliud, inde est quod semper movetur et nunquam 
          <lb/>quiescit, et est eius appetitus. Et quod dico de coelo
          <lb/><pb n="188"/>
          <lb/>lune, intelligendum est de omnibus, preter primum.
          <lb/>Omne quod movetur est in aliquo defectu, et non
          <lb/>habet totum suum esse simul. Illud igitur coelum quod
          <lb/>a nullo movetur, in se in qualibet sui parte habet quicquid
          <lb/>potest modo perfecto, ita quod motu non indiget ad 
          <lb/>suam perfectionem. Et cum  omnis perfectio sit radius 
          <lb/>primi, quod est in summo gradu perfectionis; manifestum 
          <lb/>est quod coelum primum magis recipit de luce primi, qui
          <lb/>est Deus. Ista tamen ratio videtur arguere ad destructionem
          <lb/>antecedentis, ita quod simpliciter et secundum
          <lb/>formam arguendi non probat. Sed si consideremus
          <lb/>materiam eius, bene probat, quia de quodam sempiterno,
          <lb/>in quo potest defectus sempiternari: ita quod, si 
          <lb/>Deus non dedit sibi motum, patet quod non dedit sibi
          <lb/>materiam in aliquo egentem. Et per hanc suppositionem
          <lb/>tenet argumentum ratione materie; et est similis 
          <lb/>modus arguendi ac si dicerem: Si homo est, est 
          <lb/>risibile; nam in omnibus convertibilibus tenet similis 
          <lb/>ratio gratia materie. Sic ergo patet: cum  
          <lb/>dicit  in illo coelo, quod plus de luce Dei recipit,
          <lb/>intelligit circumloqui Paradisum, sive coelum empyreum.
          </p>
        <p>
          <lb/><pb n="189"/>
          <lb/><title><hi rend="italic">27</hi></title>
          <lb/>Premissis quoque rationibus consequenter 
          <lb/>dicit Phylosophus in primo <hi rend="italic">De Coelo</hi> quod coelum 
          <lb/><quote>tanto habet honorabiliorem materiam istis inferioribus,
          <lb/>quanto magis elongatum est ab hiis quae hic</quote>.
          <lb/>Ad hoc etiam posset adduci quod dicit Apostolus ad
          <lb/>Ephesios de Christo: <quote>Qui ascendit super omnes coelos, 
          <lb/>ut adimpleret omnia</quote>. Hoc est coelum delitiarum 
          <lb/>Domini; de quibus delitiis dicitur contra Luciferum per 
          <lb/>Ezechielem: <quote>Tu signaculum similitudinis, sapientia 
          <lb/>plenus et perfectione decorus in deliciis Paradisi Dei 
          <lb/>fuisti</quote>.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="italic">28</hi></title>
          <lb/>Et postquam dixit quod fuit in loco illo Paradisi
          <lb/>per suam circumlocutionem, prosequitur dicens se
          <lb/>vidisse aliqua quae recitare non potest qui descendit. 
          <lb/>Et reddit causam dicens quod <quote>intellectus in tantum
           <lb/><pb n="190"/>
          <lb/>profundat se</quote> in ipsum desiderium suum, quod est Deus,
          <lb/><quote>quod memoria sequi non potest</quote>. Ad quae intelligenda
          <lb/>sciendum est quod intellectus humanus in hac 
          <lb/>vita, propter connaturalitatem et affinitatem quam habet
          <lb/>ad substantiam intellectualem separatam, quando elevatur, 
          <lb/>in tantum elevatur, ut memoria post, reditum 
          <lb/>deficiat propter transcendisse humanum modum. Et
          <lb/>hoc insinuatur nobis per Apostolum ad Corinthios 
          <lb/>loquentem, ubi dicit: <quote>Scio hominem, sive in corpore
          <lb/>sive extra corpus nescio, Deus scit, raptum usque ad 
          <lb/>tertium coelum, et vidit arcana Dei, quae non 
          <lb/>licet homini loqui</quote>. Ecce, postquam humanam rationem
          <lb/>intellectus, ascensione transierat, quid extra 
          <lb/>se ageretur non recordabatur. Et hoc est insinuatum 
          <lb/><pb n="191"/>
          <lb/>nobis in Matheo, ubi tres discipuli ceciderunt 
          <lb/>in faciem suam, nichil postea recitantes, quasi obliti. Et
          <lb/>in Ezechiele scribitur: <quote>Vidi, et cecidi in faciem meam</quote>.
          <lb/>Et ubi ista invidis non sufficiant, legant Richardum de 
          <lb/>Sancto Victore in libro <hi rend="italic">De Contemplatione</hi>, legant 
            <lb/>Bernardum in libro <hi rend="italic">De Consideratione</hi>, legant Augustinum 
          <lb/><pb n="192"/>
          <lb/>in libro <hi rend="italic">De Quantitate Anime</hi>, et non invidebunt.
          <lb/>Si vero in dispositionem elevationis tantae 
          <lb/>propter peccatum loquentis oblatrarent, legant
          <lb/>Danielem, ubi et Nabuchodonosor invenient contra
          <lb/>peccatores aliqua vidisse divinitus, oblivionique mandasse.
          <lb/>Nam <quote>qui oriri solem suum facit super bonos et 
          <lb/>malos, et pluit super iustos et iniustos</quote>, aliquando
          <lb/>misericorditer ad conversionem, aliquando severe ad
          <lb/>punitionem, plus et minus, ut vult, gloriam suam quantumcunque
          <lb/>male viventibus manifestat.
          </p>
        <p>         
          <lb/><title> <hi rend="italic">29</hi></title>
          <lb/>Vidit ergo, ut dicit, aliqua <quote>quae referre nescit 
          <lb/>et nequit rediens</quote>. Diligenter quippe notandum est 
          <lb/><pb n="193"/>
          <lb/>quod dicit <quote>nescit et nequit</quote>: nescit quia oblitus, 
          <lb/>nequit quia, si recordatur et contentum tenet, sermo
          <lb/>tamen deficit. Multa namque per intellectum videmus 
          <lb/>quibus signa vocalia desunt: quod satis Plato insinuat 
          <lb/>in suis libris per assumptionem metaphorismorum;
          <lb/>multa enim per lumen intellectuale vidit quae sermone
          <lb/>proprio nequivit exprimere.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">30</hi></title>
          <lb/> Postea dicit se dicturum illa quae de regno 
          <lb/>coelesti retinere potuit, et hoc dicit esse  materiam  sui 
          <lb/>operis; quae qualia sint et quanta, in parte executiva
          <lb/>patebit.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">31</hi></title>
          <lb/>Deinde cum  dicit: <quote>O bone Apollo</quote>, etc., 
          <lb/>facit invocationem suam. Et dividitur ista pars in 
          <lb/>partes duas: in prima invocando petit; in secunda suadet
          <lb/>Apollini petitionem factam, remunerationem quandam 
          <lb/>prenuntians; et incipit secunda pars ibi: <quote>O 
          <lb/>divina virtus</quote>. Prima pars dividitur in partes duas:
          <lb/>in prima petit divinum auxilium, in secunda tangit
          <lb/>necessitatem suae petitionis, quod est iustificare ipsam,
          <lb/>ibi: <quote>Hucusque alterum iugum Parnassi</quote> etc.
          </p>
        <p>
          <lb/><title> <hi rend="italic">32</hi></title>
          <lb/>Heac est sententia secundae partis prologi in
          <lb/>generali. In speciali vero non exponam ad presens;
          <lb/>urget enim me rei familiaris angustia, ut heac et alia 
          <lb/>utilia reipublicae derelinquerae oporteat. Sed spero 
          <lb/>de Magnificentia vestra ita ut alias habeatur procedendi
          <lb/>ad utilem expositionem facultas.
        </p>
        <p>
          <lb/><pb n="194"/>
          <lb/><title><hi rend="italic">33</hi></title>
          <lb/>De parte vero executiva, quae fuit divisa iuxta
          <lb/>totum prologum, nec dividendo nec sententiando quicquam 
          <lb/>dicetur ad presens, nisi hoc, quod ubique procedetur 
          <lb/>ascendendo de coelo in coelum, et recitabitur 
          <lb/>de animabus beatis inventis in quolibet orbe, et quod 
          <lb/>vera illa beatitudo in sentiendo veritatis principium
          <lb/>consistit; ut patet per Iohannem ibi: <quote>Heac est vita eterna, 
          <lb/>ut cognoscant te Deum verum etc.</quote>; et per
          <lb/>Boetium in tertio <hi rend="italic">De Consolatione</hi> ibi: <quote>Te cernere
          <lb/>finis</quote>. Inde est quod ad ostendendum gloriam beatitudinis
          <lb/>in illis animabus, ab eis tanquam videntibus 
          <lb/>omnem veritatem multa querentur quae magnam 
          <lb/>habent utilitatem et delectationem. Et quia, invento 
          <lb/>principio seu primo, videlicet Deo, nichil est quod ulterius 
          <lb/>queratur, cum  sit Alfa et O, idest principium et
          <lb/><pb n="195"/>
          <lb/>finis, ut visio Iohannis designat, in ipso Deo terminatur 
          <lb/>tractatus, qui est benedictus in secula seculorum.
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
