<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
  <title>Rationes dictandi</title>
  <author>Bernardus magister</author>
<respStmt> 
<resp>Edizione a cura di </resp>
<name>Elisabetta Bartoli</name>
</respStmt>
</titleStmt>
  <extent>
    <measure unit="words" quantity="3240">Parole: 3240</measure>
    <measure unit="characters" quantity="25363">Caratteri: 25363 </measure>
  </extent>
<publicationStmt>
  <publisher>
    <ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
  </publisher>
  <date when="2020-01-20">20-01-2020</date>
  <availability>
    <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
  </availability>
</publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
        <witness xml:id="V"> Prima trascrizione del testo dal ms. München Bayerische Staatsbibliothek lat. 14784, ff. 26r-34v</witness></listWit>
       </sourceDesc>
</fileDesc>                       
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5 (livello 3), per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
        ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <ab type="specific">
        NOTA DELL'EDITORE: Prima trascrizione della raccolta di <hi rend="italic">exordia</hi> delle <hi rend="italic">Rationes dictandi</hi>, testo ormai 
        <lb/>attribuito a maestro Bernardo (sec. XII). Una prima parte dell'opera, edita da Rockinger e da lui attribuita ad Alberico di Montecassino, si legge in 
        <lb/>Alim come testo anonimo. Igni <hi rend="italic">exordium</hi> è preceduto dalla sigla del testimone manoscritto (Mu); per agevolare la fruizione 
        <lb/>del testo e la sua citabilità ogni <hi rend="italic">exordium</hi> è contrassegnato anche da un numero progressivo. Il problema relativo ai brani
        <lb/>e alle sequenze di <hi rend="italic">exordia</hi> delle <hi rend="italic">Rationes</hi> è discusso nell'edizione critica in preparazione a cura 
        <lb/>di chi scrive.
        <lb/>Nell'edizione critica il lettore troverà una tabella sinottica che includerà la numerazione utilizzata per questa trascrizione.
        <lb/>Il criterio di trascrizione è di tipo conservativo; la punteggiatura è adeguata all'uso moderno. Gli interventi editoriali sul testo 
        <lb/>sono tutti segnalati tramite maukup tranne le emendazioni, che sono elencate di seguito poiché rischiavano di alterare i risultati 
        <lb/>del motore di ricerca.
      </ab>
      <ab type="specific">f. 26r cognoscitis: cognoscimus <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 26r yperbolice: yperbolicem <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 26r n<add>ec</add> <hi rend="italic">add. sup. lin. Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 29r alarum: bis scripsit, sed delet. <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 29r sine: sinę <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 29r dignissime: disgnissimę <hi rend="italic">Mu</hi></ab> 
      <ab type="specific">f. 29r egregie: egregię <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 29v dependeat: dependeant <hi rend="italic">sed delet.</hi> n <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 29v vos <hi rend="italic">add. sup. lin. Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 30r hodie: hodię <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 30v participare: participarem <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 31r intime: intimę <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 31v ipsis: ipse <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 31v deliberato: deliberatio <hi rend="italic">sed expun.</hi> i <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 31v vestrarum adversitatum: vestrarum seriem litterarum adversitatum <hi rend="italic">sed expun.</hi> seriem litterarum <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 31v nobis: nodis <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 32v egregie: egregię <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 33r studiose: studiosę <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab type="specific">f. 33v beneficięnti: -nti <hi rend="italic">add. sup. lin. Mu</hi></ab>
     <ab type="level">ALIM2_3</ab>
      <ab type="specific"></ab>
    </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="lat">Latino</language>
    </langUsage>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="form">Prosa</term>
        <term type="source">Letteraria</term>
        <term type="genre">Epistolografia</term>
      </keywords>
    </textClass>
    <creation>
      <date when-iso="1101/1200">XII secolo</date>
    </creation>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2016-12-15" who="EB">Prima trascrizione nel formato TEI P5 (schema: TEI ALIM livello di codifica: 3)</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
   
  <text>
    <body>
      <div>
      <p>
        <lb/><pb n="26r"/>
        <lb/><title> <hi rend="red">Mu1 Quantitativum exordium probabile a persona mittentis inferioris ad prelatum</hi></title>
        <lb/>Quanta in fidelitatis perseverantia quantaque mentis alacritate paternitati vestre devotus 
        <lb/>extiterim, evidentibus operum indiciis perspicue cognovistis. Hinc est utique quod vobis 
        <lb/>notifico… 
      </p>
        <p>
          <lb/><title>Mu2 Simile exordium eiusdem ad eundem<hi rend="red"> </hi></title>
          <lb/>Quanta devotione quantoque vobis vinculo fidelitatis adstringar, vos quidem idoneę 
          <lb/>cognoscitis et rerum protestatur effectus. Vobis igitur, pię pater,etcetera...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu3 Quantitativum vel yperbolice ad superiorem</hi></title>
          <lb/>Quibus quantisque sollicitudinibus, quantis curis ac laboribus pro fidelitate vestra perpediar vix
          <lb/> corde concipere vel sermonibus valeo explicare. Notificare igitur vobis non dubito, etcetera...
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu4 Yperbolice similter ad superiorem vel amicum</hi></title>
          <lb/>Quanto cordis desiderio quantaque mentis fidelitate vobis iugiter subditus et devotus exiterim, 
          <lb/>n<supplied>ec</supplied> mente concipere, nec manu scribere neque valeo sermonibus expedire. 
          <lb/>Vestre itaque pietati innotescat etcetera…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu5 A perona recipientis probabile ad superiorem vel ad amicum </hi></title>
          <lb/>Quanti honoris quantaeque dignitatis potentia probitati vestrę divinitus concedatur, id novit patria 
          <lb/>cognoscit populus et rerum testis effectus. Hinc est utique quod probitati vestre notifico… 
        </p>
        <lb/><pb n="26v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu6 A rerum effectu cuiuslibet ad equalem et de presentis vite m<supplied>utabilitate</supplied></hi></title>
          <lb/>Quantis quibusque adversitatibus, quantis pressuris et angustiis quantaque rerum instabilitate 
          <lb/>presentis vitę prosperitasevolvatur ex ipsis rerum proventibus facile satis quilibet intuetur. 
          <lb/>Videmus enim cotidie diversas rerum mutationes fieri, nec est quidem prosperitas ulla durabilis,
          <lb/>ipsa etenim que tenaciter videntur constantia levius creditu dilabuntur. 
          <lb/>Inde est igitur quod vobis significandum arbitror et cetera...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu7 A rerum effectu de utilitate divinorum preceptorum</hi> </title>
          <lb/>Quam idonea, quam salubris quamque perutilis sit divinorum observatio preceptorum omnis divinę 
          <lb/>scripture series clamat, omnis bonorum vita testatur et ipse, quem ex ea consequimur, felicitatis 
          <lb/>fructus ostendit. Fraternitati igitur vestrę diligenter pateat etcetera...  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu8 Qualitativum exordium ab rerum effectu de commonicione concordie</hi></title>
          <lb/>Qualisquamque gratissima sit vere dilectionis concordia ipsa Tulliani oris eloquentia patenter 
          <lb/>agnoscitur. Inde est utique, amice karissime, etc…
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu9 Exordium ab rerum effectu prelatorum ad subditos</hi></title>
          <lb/>Quid sollicitudinis ac diligentis providentię circa ea que divinitus nobis commissa sunt nos exhibere
          <lb/>oporteat fraternitatem vestram nequaquam credimus ignorare. Vos itaque significandum estimo, etcetera... 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu10 Exordium filiorum ad parentes quorundam de illis parentibus </hi></title>
          <lb/>Quantum dilectionis et sollecitudinis circa suos filios parentes iugiter debent exhibere ipsa naturalis
          <lb/>iuris constantia patenter agnoscitur. Decet igitur vos, parentes karissimi …
        </p>
        <lb/><pb n="27r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu11 Ab effectu rerum de honore sapientis</hi></title>
          <lb/>Quanta reverentia, quantaque subiectione vir sapiens et honestus dignissimus habeatur cuiusdam 
          <lb/>sapientis eloquium eruditer insinuat. 
          <lb/>Dicitur enim honora, fili, sapientem et viro honesto te devote subicias. Quapropter…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu12 Ab effectu rerum de malorum consortiis devitandis</hi></title>
          <lb/>Quanta cura quantoque studio factiosorum sunt devitanda consortia quisque prudentię viri clara 
          <lb/>discretione cognoscunt. Hinc est utique …
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu13Inter quoslibet ad quos dicere convenit</hi></title>
          <lb/>Quanto caloris algoris et vigiliarum pro tuis negotiis susceperim non utique de mea sicut de 
          <lb/>tua memoria dilabuntur. Non enim summi laboris  perpessio ab ipso tollerante leviter 
          <lb/>oblivioni mandatur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu14 Metrice a persona mittentis</hi></title>
          <lb/>Quanta pater vobis mei fit devotio fida /non valeo paucis dicere crede mihi. 
          <lb/>/Nam quidquid domino famulus, genitusve parenti /ferret, idem vobis sponte 
          <lb/>referre volo.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu15 Inferioris ad superiorem cui subsidium vult</hi></title>
          <lb/>Quanti presidi et oportuni sustentaminis vestris semper fidelibus contulistis 
          <lb/>hoc eorum status vestrique honoris amplitudo demonstrat . Inde est profecto…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu16 Ad amicos ab utraque persona simul</hi></title>
          <lb/>Quibus quantisque mutuę dilectionis indiciis nos hactenus dilexerimus, amica vel amice 
          <lb/>karissima vel karissime, animus pre gaudio mihi deficit cum earum forte reminiscor.
        </p>
        <lb/><pb n="27v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu17 In contrariis de bonorum appetendo consortio</hi></title>
          <lb/>Quanto studio, quantaque sollicitudine crudelium ac proditorum sint consortia respuenda,
          <lb/>tanta siquidem cordis affectione benignorum ac fidelium sotiorum est imitanda 
          <lb/>commoditas. Quodcirca… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu18 Qualitativum a rerum effectu de ammonitu concordię</hi></title>
          <lb/>Qualiscumque utilis fit munere dilectionis et affectu fraterna concordia multarum rerum 
          <lb/>utilitas et virtutum in<supplied>crementa</supplied> que inde proveniunt perspicua 
          <lb/>ratione declarant. Vobis igitur …
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu19 A rerum effectu de ammonitu fraterne concordie</hi></title>
          <lb/>Qualem me semper domine vel amice carissime circa vestra negotia exhibuerim 
          <lb/>si probi bonitatis mores imitaris non ambigue vales agnoscere. Quapropter…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu20 Amicorum, propinquorum sociorum et prelatorum ad subditos</hi></title>
          <lb/>Quo veri amoris vinculo qua mutuę dilectionis concordia vicissim pariter coniungamur nec 
          <lb/>inexpertum nobis nec multis estat ambiguum. Quapropter in Christo karissime …
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu21 Ad dominum, amicum, socium inter quos convenit a persona mittentis </hi></title>
          <lb/>Qualis amor qualis concordia me tibi iungat sub modicis verbis nemo referre potest. Nam duo consimili 
          <lb/>numquam sub amore fuerunt cum duo nos unus esse putemur homo. Proinde te non latere cupio… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu22 Similitudinarię a persona mittentis subditis ad prelatos</hi></title>
          <lb/>Sicut patri devotus filius, domino fidelis famulus prompto semper subditur famulatu ita quidem 
          <lb/>me vobis iniunctum atque subiectum paternitas vestra clare cognoscat. Vestrę itaque fidelitatis 
          <lb/>constantia nullus locus  asper, nulla sollicitudo perpediens nullusque labor mihi difficilis 
          <lb/>reputatur. Hinc est nimirum quod vobis…
        </p>
        <lb/><pb n="28r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu23 Item</hi></title>
          <lb/>Quemadmodum ipsius naturę debito et consuetudine caris parentibus filii, gratis dominis
          <lb/>famuli devotissime famulantur. Ita siquidem ad vestri cogit me servitium quasi quedam 
          <lb/>vestra fidelis dilectio. Quapropter … 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu24 Item subditi ad prelatos similitudinarie</hi></title>
          <lb/>Velut benigni patri est suis devotis filis paterne pietatis debito providere, ita pater 
          <lb/>etiam vobis constat congrue petitionibus nostris vos benignissimus exhibere. 
          <lb/>Quis enim patri filius devotior, quis fidelior, quis famulantior me vobis potuit repperiri? 
          <lb/>Nullus equidem, qua de re... 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu25 Ammonentis a subditis ad prelatos</hi></title>
          <lb/>Sicut pastor gregem solicitus et studiosus omnium suorum a luporum morsibus potenter liberat 
          <lb/>ita siquid ecclesiastici pastoris est Xristi gregem sibi creditum studiosius custodire. 
          <lb/>Hinc est utique… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu26 Item minoris ecclesie ad maiorem suam</hi></title>
          <lb/> Sic in maris medio tempestuosis navicula fluctibus conquassa potentis naute presidium et portus 
          <lb/>tranquillitatem  expectat,ita pater nostra ecclesia iamdudum plurimis adversitatibus circumventa
          <lb/>per vestri presidium et tutelam quietis securitatem et animosius prestolatur. 
          <lb/>Cuius rei causa dulcissime domine…    
        </p>
        <lb/><pb n="28v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu27 Exordium invitantis ad concordiam</hi></title>
          <lb/>Sicut discordię et superbię vicio congregata disgregantur et disgregata destruuntur, 
          <lb/>ita siquidem concordia et humilitatis virtute disgregata congregat et congregata 
          <lb/>honestissime construuntur. Quaproprter…  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu28 Petentes ad iusta sive iniusta</hi></title>
          <lb/>Sicut iniusta vel inhonesta petentibus nullus est tribuendus assensus, 
          <lb/>ita iusta vel idonea postulantibus nulla est deneganda peticio. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu29 Exordium de eodem</hi></title>
          <lb/>Sic bone arboris est bonos et suaves semper fructus afferre, ita siquidem 
          <lb/>in male arboris fructibus nulla bonitas, nulla prorsum suavitas repperitur
          <lb/>et e converso.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu30 Idem de proferente bona</hi></title>
          <lb/>Est velut insolitum que sunt mala recta referrent, sic ea que bona sunt 
          <lb/>non mala ferre solent. Vix erit aut numquam referat quidem recta malignus 
          <lb/>difficileque bonus que mala sunt faciet. Quapropter…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu31 De ammonitu divinorum eloquiorum</hi></title>
          <lb/>Sicut diabolicis suggestionibus credens facillime ad ima dilabitur, 
          <lb/>ita divinis credens eloquis ad summa facile totius erigitur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu32 Amicorum inter se invicem </hi></title>
          <lb/> Sicut his quem diuturna vehementer oppressit adversitas adepta quomodolibet 
          <lb/>prosperitas letatur,sic de tuis honestis successionibus et sospitate vehementer 
          <lb/>laetificor. Inde est siquidem...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu33 Amicorum inter se</hi></title>
          <lb/>Sicut mellea dulcedo et rei cuiuslibet sapor gratis gustum recreat, 
          <lb/>fauces gratificat ita siquidem vestri sermonis facundia auditorum
          <lb/>anima recreantur.
        </p>
        <lb/><pb n="29r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu34 Ad dominos, amicos, socios, propinquos</hi></title>
          <lb/>Quemadmodum sine pennarum tegmine sive alarum  plausu alites volitare non possunt, 
          <lb/>ita quidem sine vestrę probitatis presidio desiderato in studio nequo permanere. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu35 A persona mittentis subditi ad prelatos vel amicorum</hi></title>
          <lb/>Sicut in vivi fontis plenitudine torrida <supplied>sitis</supplied> expellitur ita siquidem 
          <lb/>imprudentium peritia unde pellatur inscicia reperitur. Vestre igitur prudentie 
          <lb/>notificare desidero… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu36 Ad magistros quoslibet prudentes </hi></title>
          <lb/>Sicut unicum et diu non visum filium mater libentissime prospectat, ita siquidem 
          <lb/>gravati animo scias te esse recipiendum si te in tuo studio profecisse 
          <lb/>constiterit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu37 Ad amicum vel socium in aliquo studio dimorantem</hi></title>
          <lb/>Cum constet vos, celeberrime pater et domine, tocius sanctę ęcclesię providentiam et 
          <lb/>amministrationem, dante Deo,dignissime  possidere,constat utique nos ad pietatem vestram 
          <lb/>debere recurrere et a beatitudine vestra presidium postulare. 
          <lb/>Inde est… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu38 Quorumlibet gravium negotiorum ad audientiam maiorem</hi></title>
          <lb/>Cum gravia negotia et difficles utique questiones ad vestrę benignitatis sedem digne referre 
          <lb/>debeant, quidam difficile, quod in nostra ecclesia nuper apparuit, negotium vobis notificare 
          <lb/>decrevimus. Vir enim quidam etc...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu39 Ad romanam sedem cum de privilegis agitur</hi></title>
          <lb/>Cum sancte sedis apostolice decreta eiusque sanctionis instituta integra semper debeant et 
          <lb/>inviolata servari, quecumque siquidem vestris munita presidiis et privilegis nostra suscepit 
          <lb/>ecclesia sub vestrę protectionis cura firmissima fore non dubitamus. Quapropter...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu40 Inferioris ad superiorem</hi></title>
          <lb/>Cum vestrorum copias beneficiorum, pater egregie , ad mei memoriam reduco adeo quidem 
          <lb/>in vestri fidelitate stabilior, quod nichil est umquam quod corpus pati, animus meditari 
          <lb/>potuisset quod vestri servitio subponere dubitarem. Hinc est… 
        </p>
        <lb/><pb n="29r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu41 Item inferior ad superiorem</hi></title>
          <lb/>Cum omnis mea spes et securitas, refugium et tutela a vestra, post Dominum, 
          <lb/>paternitate dependeat,ad vos solum recurro, ad vos solum tota intentione 
          <lb/>festino.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu42 Ad proborum amicitiam postulandam</hi></title>
          <lb/>Cum eximie probitatis summęque virtutis et totius prudentię viros vos certissima 
          <lb/>ratione cognoscamus,dilectionem vestram animose cupimus eamque iugiter habere 
          <lb/>diligentissime peroptamus.    
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu43 De eodem</hi></title>
          <lb/>Cum vestrarum litterarum seriem tulliani leporis industria rutilantem letatnti 
          <lb/>prospeximus intuitu confestim videlicet quod vestrę personę dignum videretur secundum
          <lb/>mores alternando contulimus vel quid vobis digne respondere deberemus continuo cepimus 
          <lb/>meditari vel peticioni vestrę per omnia satisfacere pro facultatem statuimus. 
          <lb/>Sed vobis notificando mandamus etc…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu44 Subditi ad prelatos vel amicorum</hi></title>
          <lb/>Si tanto dilectionis affectu quanto scilicet cupere possem prudentię vestrę famulari, 
          <lb/>tunc siquidem quod sermone profiteor operum possetis exhibitione cognoscere. 
          <lb/>Cum enim ab alio videri non possit quod alicuius corde inclusum, mentis affectus 
          <lb/>operum effectibus declaratur.
          </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">Mu45 Exordium filiorum ad parentes</hi></title>
           <lb/>Si filialis te moverit affectus et si dilectio innata parentibus tua pectora 
           <lb/>forte pulsaret me quidem paterna diligeres meque tuum filium extimares. 
           <lb/>Ceterum ut evidenter intueor in te naturę vigor obstupuit et proprium in me 
           <lb/>auspicium viguit.
        </p>
        <lb/><pb n="30r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu46 Exordium filiorum ad parentes infensos</hi></title>
          <lb/>Nisi quidem vos, prudentia validum, largitate famosum, divitiis locupletem esse cognoscerem, 
          <lb/>probitatem vestram litteris meis nequaquam sollicitarem. Sed qoniam, divina favente gratia, 
          <lb/>vos omni probitate repletum esse non ambigo ideo siquidem negotiorum meorum status et series 
          <lb/>confidenter notifico. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu47 Exordium de benefactis</hi></title>
          <lb/>Cum sine  precedenti obsequio, pater egregie, vestram benivolentiam semper habuerim nichil 
          <lb/>est utique mihi opportunum vel conveniens quod a vobis pustulare dubitem. 
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">Mu48 Exordium de confutatione contrarie partis</hi></title>
           <lb/>Cum iustitie adversantes debeant confundi ubique, spero quidem adversarios meos hodie  
           <lb/>merito confutandos utpote qui patenti iustitię contradicunt. Quorum, benigne iudex, 
           <lb/>quam sit vana defensio breviter me id ostensurum, precor, advertite.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu49 Exordium in placitationibus ex utralibet parte</hi></title>
          <lb/>Cum novimus vos, iudex egregie, et omnes circumstantes equitatis providos amatores spero 
          <lb/>quidem vos hodie omnes rebelles iusticię dampnaturos. Ceterum, ut id patenter ostendam, 
          <lb/>breviter queso locutorum audite, ut attentionem et silentium humiliter postulo.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu50 Exordium minoris ad placandum maiorem</hi></title>
          <lb/>Quia nobis, celebrande pater et domine, in omnibus devotum, in omnibus subditum, in 
          <lb/>omnibus ubique famulantem exhibuisse me recolo idcirco ad vos recurrere, apud vos 
          <lb/>confugium habere nullatenus dubito. 
        </p>
        <lb/><pb n="30v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu51 De eodem</hi></title>
          <lb/>Quoniam vos, pater, iustitia discretum, equa moderatione compositum et benignum esse 
          <lb/>cognoscimus  idcirco non diffidimus sed profecto speramus negotium nostrum vestre 
          <lb/>subicere ditioni. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu52 Sociorum vel amicorum inter se</hi></title>
          <lb/>Quoniam diuturna dilectio et prompta semper operum exhibitio nos ad invicem indissolubili 
          <lb/>fedele colligavit, ob id siquidem nostra vicissim partecipare  negotia et conveniens et 
          <lb/>honestissimum profitemur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu53 Ad propinquos</hi></title>
          <lb/>Quonam propinqua consanguineitatis copula et intimę dilectionis affectu invicem 
          <lb/>coniungimur, ideo siquidem non indignum estimo si vostra mutuo negotia perferamus.
        </p><p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu54 Exordium dominorum ad subditos fideles</hi></title>
          <lb/>Quoniam recta fidelitate prompto iugiter famulamine te mihi subditum fuisse cognovi, ideo
          <lb/>tibi plura committere recta deliberatione disposui. Qui enim immodico fidele extiterit, 
          <lb/>ad plurima exhibenda recta ratione statuitur.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu55 Ad amicitiam postulandam civitatis vel alicuius castri</hi></title>
          <lb/>Quia prudentiam et probitatem vestram et sotietatem in amicos fidelissimam maxima pars orbis  
          <lb/>enumerat, idcirco videlicet ut muto societatis vinculo indissolubiliter copulemur non 
          <lb/>modicum peroptamus. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu56 Subditorum vel coeqalium ad civitatem vel plures bonos</hi></title>
          <lb/>Quia conveniens presidium subditis liberalitatem, amicis largitatem, propinquis vos semper 
          <lb/>detulisse cognovimus, idcirco nos sperantes ferre similia dilectionem vestram cupimus et omnibus 
          <lb/>modis desideramus.
        </p>
        <lb/><pb n="31r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu57 Ad exhortationem humilitatis et patientie</hi></title>
          <lb/>Quia humilitatis et pacientię virtutem summa gloria summaque victoria summaque prelatio 
          <lb/>comitantur, idcirco siquidem ad earum optinenda merita vos invitare non cesso.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu58 In ammonitione et elemosinarum largitione</hi></title>
          <lb/>Quoniam beatus est qui intellegit super egenum et pauperem et in die adversitatis potenter 
          <lb/>a Domino liberatur, ideo fratres ad misericordiam et caritatem pauperibus erogandam vos, 
          <lb/>in Christi nomine, ammonemus. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu59 De ammonitu pacis et concordie</hi></title>
          <lb/>Quoniam superbis Dominum ubique resistere, humilibus autem suam gratiam affluenter  
          <lb/>tribuere scripture documentis agnoscimus, ideo fratres prudentiam vestram superbiam relinquere,
          <lb/>humilitatis gratiam imitari diligenter exhortamur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu60 Sociorum inter se</hi></title>
          <lb/>Postquam, amicorum intime , corporalis tamen digressio per telluris 
          <lb/>distantias nos invicem separavit, tantomagis equidem intime ardor
          <lb/>excrevit quanto videlicet nostri presentia, sese contemplari solita, 
          <lb/>remotius sese discrevit. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu61 Ad magistrum vel prudentem aliquem </hi></title>
          <lb/>Postquam remotis terrarum spatiis nos, amice karissime, variabilis fortuna constituit, 
          <lb/>nec minus tamen animo intima nos connectit dilectio, quam si more solito mutuis 
          <lb/>amplexibus frueremus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu62 Item ad magistrum vel prudentem</hi></title>
          <lb/>Postquam venerande pater ac domine vestre largitatis et prudentię vestre fama 
          <lb/>meis auribus patenter insonuit,confestim tanta fidelitatis devotio me vobis astinxit, 
          <lb/>quanta si vester essem famulus numquam astringerer. 
        </p>
        <lb/><pb n="31v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu63 Ad dominum vel amicum vel magistrum</hi></title>
          <lb/>Ex quo pater vel magister vel domine vel amice karissime, probitatis et industrię 
          <lb/>vestrę dilectio notitiam diligenter habuimus, continuo siquidem ad amplitudinem vestrę
          <lb/>glorię vestrique honoris non parum exarsimus et fideliter laborare disposuimus et ut
          <lb/>etiam re possumus cognoscere quod solo nomine noveramus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu64 Item</hi></title>
          <lb/> Ex quo divina vos comitante gratia de Gallię partibus Bononiam advenistis quo 
          <lb/>dilectionis affectu vos viderim et qualiter vobis prompta devotione paruerim ipsis 
          <lb/>rerum effectibus evidenter ut arbitror agnovistis.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu65 Item</hi></title>
          <lb/>Postquam vos ad sacerdotalis celsitudinem honoris divina gratia promovit si
          <lb/>vobis aliqatenus parui, si vobis gratum famulamen exhibui, si a vestris preceptionibus
          <lb/>in aliquo deviavi vos ipsum huius rei testem idoneum appello. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu66 Responsiva de negotio competenti</hi></title>
          <lb/>Postquam vestrarum seriem litterarum diligenter acceptam agnovimus ilico universorum 
          <lb/>fratrum deliberato consilio peticioni vestre per omnia satisfacere proposuimus.           
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu67 Item. Responsiva</hi></title>
          <lb/>Postquam vestrarum adversitatum  incommoda et perturbationum moles mestissimo 
          <lb/>audito percepimus ut sub Xristi testimonio proloquimur, ita conturbati sumus et
          <lb/>commoti tamquam si illud idem omnibus nobis accidisset.        
        </p>
        <lb/><pb n="32r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu68 Ad eundem qui dictamen ornavit</hi></title>
          <lb/>Considerata vestrarum serie litterarum quibus nimirum quid dictamine possetis 
          <lb/>preclaris admodum sermonibus ostendisti, licet ad rescribundum vobis noster stilus ù
          <lb/>insufficiens videatur, ut cumque tamen vobis repondere decrevimus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu69 In excusatoria epistola subditi ad prelatum</hi></title>
          <lb/>Auditis et perpicue patefactis his omnibus quę vestre nobis littere protulerint, ne
          <lb/>minus quidem mente quam corpore letificati responsionem idoneam in promptu constanter
          <lb/>habuimus. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu70 Exordium cui competit</hi></title>
          <lb/>Consideratis et, prout facultas suggesit, intellectis questionum vestrarum litteris quia 
          <lb/>implicite sunt et vehementer ambigue, maiori digna inquisitione illas censuimus reservari. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu71 Adversativum exordium quorumlibet</hi></title>
          <lb/>Quamvis non modico terrarum separemur spatio intimę tamen dilectionis vinculo indissolubili
          <lb/>compage ligamus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu72 Item</hi></title>
          <lb/>Quamvis plurimis de causis temporum spatiis nos mutuis aspectibus minime videremus, 
          <lb/>sic tamen viget et regnat in me mutuę dilectionis  affectus tamquam si cotidianis 
          <lb/>invicem frueremur aspectibus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu73 Ad amicos, socios propinquos</hi></title>
          <lb/>Licet, amicorum karissime, benefactorum tuorum copie nequiverim adhuc vicem rependere 
          <lb/>ad te tamen adhuc ut ad portum tutissimum recurrens presidium tuum confidenter expostulo. 
        </p>
        <lb/><pb n="32v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu74 Ad prelatos quoscumque</hi></title>
          <lb/>Quamvis, pater karissime, circa plurimos et fere innumeros vestrę paternitati subiectos 
          <lb/>vos cotidie vigilare et diligenter curam adhibere oporteat circa tamen eos qui vobis fidelitate
          <lb/>spiritali subduntur, spero talem sollecitudinem vobis congruit adhibere. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu75 Ad prelatum cui competit</hi></title>
          <lb/>Licet, pater egregie, plurimis vos preditum negotiis plurimis circumventum obstaculis, 
          <lb/>plurimisque propulsatum laboribus vos esse cognoscam, inter labores tamen vestros 
          <lb/>laboris gravamus vobis annuntio. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu76 Ad magistrum cui competit</hi></title>
          <lb/>Quamvis, magister egregie, non adhuc facie, non corporali presentia, non mutuis 
          <lb/>colloquis nobis cognitus habearis, tuę tamen prudentię et probitatis fama nos vehementer 
          <lb/>allexit ut et facię et corporali presentia et mutuis colloquis et obsequis invicem 
          <lb/>perfruamur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu77 Exordium cuiuslibet</hi></title>
          <lb/>Licet pluribus de causis gravior sim nunc et perpeditior solito, tuę tamen petitioni 
          <lb/>assensum prebere desiderans negotiis meis ex parte supersedere disposui.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu78 Senioris ad iuvenem cui competit</hi></title>
          <lb/>Licet senem ac provectę etatis virum talibus insidere non deceat puerilibus, 
          <lb/>tamen vestris peccatibus pueriliter annuens peticionis vestrę vota diligenter 
          <lb/>advertere procuravi. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu79 Ad patrem vel dominum</hi></title>
          <lb/>Etsi non oporteat, diligende pater vel domine, mel aliquid vos precibus 
          <lb/>sollicitare et ad caritatis opera sermonibus invitare, ad vestri tamen reduco
          <lb/>memoriam que vos libenter facere aperte cognosco. 
        </p>
        <lb/><pb n="33r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu80 Maioris ad inferiorem</hi></title>
          <lb/>Quamlibet in multis et variis rebus me graviter et multotiens et studiose offenderis, 
          <lb/>tuas tamen peticiones adhuc vehementer exaudiam, ut oportunius corripi et 
          <lb/>dignius valeas reprehendi.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu80 In responsiva questionis alicuis ad aliquem</hi></title>
          <lb/>Licet permodice quidem scientię ac inefficacis sermonis inter peritorum catervas 
          <lb/>existimer immo verissime habear quidquid mihi industria suggesserit paucis 
          <lb/>evidenter ostendam. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu81 Exordium prelati ad subditum rebellem</hi></title>
          <lb/>Quamvis me ineptum et improvidum ac minus peritum quidem esse non ambigas, quia tamen 
          <lb/>tibi officii dignitate perficior non esset utique incunveniens meis te
          <lb/>iussionibus obędire. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu82 In responsiva questionis</hi></title>
          <lb/>Licet minimum difficiles et per diversorum sermonum involucra implicitas mihi 
          <lb/>litteras direxisses, quidquid tamen ex eis capaci potui ingenio percipere diu 
          <lb/>queritans, diu ruminans, studiosius addiscere laboravi. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu83 Tristium in responsiva consolatorie epistolę</hi></title>
          <lb/>Licet hii qui maxima mestitia deprimuntur difficile consolationem accipiant, vestris
          <lb/>tamen litteris tantum consolationis habuimus quantum siquidem ex alicuis sermonibus 
          <lb/>provenire potuisset. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu84 Monentis prelatis ad subditum iuvenem</hi></title>
          <lb/>Licet impubis et paucorum dierum habearis te tamen nostra coetaneos talem exhibere 
          <lb/>oportet ut neque puer nimium, neque fatuus deputeris.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu85 Exordium civitatum et locorum inter se</hi></title>
          <lb/>Quamvis contitutam inter vos fidem et pactionem vos primi violaveritis, in eis tamen 
          <lb/>constantia nos perdurare cupientes adhuc societatem vestram litteris presentibus 
          <lb/>convenimus. 
        </p>
        <lb/><pb n="33v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu86 Ad quempiam de correptione puerorum</hi></title>
          <lb/>Licet puerilis ętas ad delinquendum pronior, ad peccandum aliis ętatibus facilior habeatur, 
          <lb/>peccantes tamen pueros nos oportet arguere ne incorrecta scelera in habitum convertantur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu87 Ad amicum de indulgentiam</hi></title>
          <lb/>Licet vestram prudentiam Iohannes stultissus nepos noster graviter offendierit, 
          <lb/>patris tamen est pverorum ignavię parcere et filiorum excessibus crebris indulgere. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu88 Ad subditum aliquid machinantem adversus se</hi></title>
          <lb/>Quamvis frater vix vel numquam sit mihi credibile te adversus me aliquid iniquitatis moliri,
          <lb/>a te tamen advertere cupio ut certior esse valeam quam circa me exhibeas voluntatem. Sermonis 
          <lb/>tui constantia id mihi certificabit quod plurimorum loquacitas ad mei fidem duxisse non potuit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu89 Exordium parentum inter se</hi></title>
          <lb/>Naturalis iuris constantia et mundanę consuetudinis frequentia certissimum esse cognoscimus 
          <lb/>ut parentibus filii obędiant ac filiorum votis parentes assentiant. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu90 Parentum ad se</hi></title>
          <lb/>Non est inconveniens neque absurdum sed semper et ubique laudabile si patri filius, si domino
          <lb/>famulus obędiat,ut dignum ab eo beneficięnti interitum consequenter. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu91 Eorum quibus competit</hi></title>
          <lb/>Indignum fascinus est et ubique merito reprobandum si devotis fidelibus non provideant et nisi 
          <lb/>eorum necessitatibus ad vota subveniatur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu92 Invitatio ad iustas preces</hi></title>
          <lb/>Decet omnes quos ad sacri regiminis curam divina gratia voluntur promovere sanctis iustisque 
          <lb/>postulationibus clementer annuere et piis deliberationibus paternitatis animum inclinare.
        </p>
        <lb/><pb n="34r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu93 Exordium <supplied>ad</supplied> quoscumque a quibuscumque</hi></title>
          <lb/>Ut pro bonis bona et pro malis mala reddantur iusticię fructus est, sed ut pro bonis mala restituantur 
          <lb/>semper est malignitatis affectus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu94 Ad mitigandos amicos in adversitate</hi></title>
          <lb/>In ignis fervore valido aurum probatur et imminente adversitatis tempore amicus perfectus
          <lb/>agnoscitur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu95 Quibus competit</hi></title>
          <lb/>Reprobus et inutilis qui certa pro incertis appetit, aprobandus et sapiens qui pro certa pro incertis 
          <lb/>nullatenus dimittit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu96 Amicorum et propinquorum vel sociorum inter se</hi></title>
          <lb/>Amicorum est invicem sua negotia velle agnoscere et suis oportunitatibus mutuam vicissitudinem
          <lb/>impendere. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu97 Item</hi></title>
          <lb/>Non est amicus qui amico non subvenit, nec bonus est socius qui socii sui adversa parvipendit. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu98 Ad eos quos ad parentum obsequia <expan cert="low">invitat</expan></hi></title>
          <lb/>Conplacens est omnibus hominibus deoque patrem vereri et matrem diligere, amicis obsequi 
          <lb/>cognatos colere et omnibus notis et proximis studia humanitatis impendere.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu99 Pro amicicia aquirenda</hi></title>
          <lb/>Inter variabiles fortunę casus et rerum mutabilium varietates nihil utique a 
          <lb/>sapientibus potius benignius, suavius et honestius estimatur quam amiciciam 
          <lb/>invenire, et inventam accuratissime conservare.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu100 Exordium ad invitandos</hi></title>
          <lb/>Qui suis oportunitatibus libenter adiuvari desiderat quisque suis precibus effectum 
          <lb/>prestari cogitat conveniens est utique ut aliorum necessitatibus honeste provideat.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu101 Consolatio oppressorum adversitatibus</hi></title>
          <lb/>Qui prosperis successibus semper utitur a domino nequaquam diligitur, sed qui patienter 
          <lb/>adversa tolerat, hic Dei filius esse probatur. Scriptum est enim <quote>Quem
            <lb/>diligit Deus castigat, flagellat autem omnem filium quem recipit</quote>.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu102 Qui in adversistate positi presidium postulant</hi></title>
          <lb/>Benefactis omnibus bona restituenda sunt munera sed beneficia que aliquibus adversitatis
          <lb/>tempore largiuntur per omnibus sunt memorię commendanda.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Mu103 De eodem</hi></title>
          <lb/>Is itaque qui memoriale beneficium prestat amicus nullatenus est a memoria precidendus.
        </p>
        </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
