<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
  <title>Ars compendiosa doctrina qualiter epistole commendative, seu formative vel dimissorie aut privilegia constituantur</title>
<author>Anonimus</author>
<respStmt> 
<resp>Edizione a cura di </resp>
<name>Elisabetta Bartoli</name>
</respStmt>
</titleStmt>
  <extent>
    <measure unit="words" quantity="463">Parole: 463</measure>
    <measure unit="characters" quantity="3462">Caratteri: 3462</measure>
  </extent>
<publicationStmt>
  <publisher>
    <ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
  </publisher>
  <date when="2020-01-20">20-01-2020</date>
  <availability>
    <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
  </availability>
</publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
        <witness xml:id="V"> Prima trascrizione del testo dal ms. Verona, Biblioteca Capitolare CCLXII, 234, ff. 50rv</witness></listWit>
       </sourceDesc>
</fileDesc>                       
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5 (livello 3), per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
        ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <ab type="specific">
        <lb/>NOTA DELL'EDITORE: Breve <hi rend="italic">ars</hi> sulla composizione delle <hi rend="italic">epistole formate</hi>, usate per ratificare lo 
        <lb/>spostamento dei chierici da un monastero all'altro. 
        <lb/>Il testo, che si colloca tra Pavia e Cremona, è datato alla metà del XII secolo sulla base delle ipotetiche identificazioni dei personaggi 
        <lb/>storici menzionati nella lettera esemplificativa. L'edizione del testo completa di rimandi intertestuali è in preparazione.
        <lb/>Le rubriche vengono trascritte in rosso, come si trovano nel codice; la grafia rispetta quella del ms.
        <lb/>Riferimenti bibliografici essenziali: Worstbrock F. J. - Klaes M.- Lütten J., <hi rend="italic">Repertorium der Artes dictandi 
        <lb/>des Mittelalters I, von den Anfängen bis um 1200</hi>, München, 1992 e in A. M. Turcan Verkerk-C. Felisi, <hi rend="italic">Les artes dictandi latines
          <lb/>du XI à la fin du XIV siècle</hi>, in <hi rend="italic">Le Dictamen dans tous ses étas.Perspective de recherches sur la théorie et la pratique 
         <lb/>de l’ars dictaminis (XIe – Xve siècles).</hi> Études réunies par B. Grévin et A.-M. Turcan-Verkerk, Turnhout, 2015.</ab>
        
      <ab type="specific"> f. 50r tenuiter: tenuerit <hi rend="italic">V</hi></ab>
      <ab type="specific"> f. 50r ractionem: rectionem <hi rend="italic">V</hi></ab>
      <ab type="specific"> f. 50r porrigentes: porrigens <hi rend="italic">V</hi></ab>
      <ab type="specific"> f. 50r sinodalicis: sinodolicis <hi rend="italic">V</hi></ab>
      <ab type="level">ALIM2_3</ab>
      <ab type="specific"></ab>
    </editorialDecl>
  </encodingDesc>
  <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="lat">Latino</language>
    </langUsage>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="form">Prosa</term>
        <term type="source">Letteraria</term>
        <term type="genre">Epistolografia</term>
      </keywords>
    </textClass>
    <creation>
      <date when-iso="1101/1200">XII secolo</date>
    </creation>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2016-12-15" who="EB">Prima trascrizione nel formato TEI P5 (schema: TEI ALIM livello di codifica: 3)</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
   <text>
    <body>
      <div>
      <p>
        <lb/><pb n="50r"/>
        <lb/><title> <hi rend="red">Ars compendiosa doctrina qualiter epistole commendative, seu formative vel dimissorie aut privilegia constituantur</hi></title>
        <lb/>Greca elementa litterarum numeros  
        <lb/>nullus qui, vel tenuiter  greci sermonis notitiam habet, ignoret, ne igitur in faciendis  
        <lb/>epistolis canonicis, quas mos latinus <hi rend="italic">formatas</hi> vocat, aliqua fraus falsitatis 
        <lb/>temere presumeretur. Hoc a patribus 374 in Nicena congregatis
        <lb/>saluberrime inventum est et constitutum ut formate semper epistole hanc calculationis 
        <lb/>et supputationis habeant ractionem , id est ut assumantur in supputatione 
        <lb/>prima greca elementa Patris, Filii et Spiritus Sancti <hi rend="italic">Π</hi> et <hi rend="italic">ΑΥ</hi>
        <lb/>que ottogenarium quadrigentissimum et primum significant numeros. Petri quoque apostoli 
        <lb/>prima littera, id est Π, que numeros octuaginta significant; eius qui scribit 
        <lb/>epistulam prima littera,  cui scribitur secunda littera, accipienti in tertia littera, civitatis
        <lb/>eoque de qua scribitur quarta et indictionis quecumque  est illius temporis, idem 
        <lb/>quicumque fuerit numerus assumatur. Atque his omnibus litteris in unum collectis 
        <lb/>grecis, ut diximus, numerus exprimitur, ita ut quecumque fuerit epistola collecta teneat
        <lb/>hanc quidem <supplied>qui suscipit</supplied> omni cautela requirat expressam. Addat pretera separatim in epistola 
        <lb/>nonagenarium et nonum numerum, qui secundum greca elementa significant ΑΜΗΝ.          
      </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">De varietate canonicarum epistolarum </hi></title> 
          <lb/>Sciendum est tamen quod canonicarum epistolarum alie sunt commendative, alie formative alie vero absolute. 
          <lb/>Commendative sunt que cuiuslibet abati vel episcopo noto absque grecis litteris mittuntur, tamen 
          <lb/>manu dantis formate et anulo sigillate. Hee quidem personis mediocribus dantur. 
          <lb/>Formate sunt que noto quidem, sed grecis litteris insignite, diriguntur. Absolute, 
          <lb/>vero, non solum notis sed generaliter omnibus episcopis, abbatis, seu omni populo porrigentes 
          <lb/>traduntur; hee nimirum peregre proficiscentibus dantur non sigillate 
          <lb/>sed manu cuiuslibet corroborate.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Epistola dimissoria id est commendativa seu formata alicuius episcopus ad alium episcopum super <expan cert="low">quemlibet sacerdotem vel clericum vel etcetera</expan></hi></title> 
          <lb/><quote>R. dei gratia Papiensi episcopo venerabili 
          <lb/>et karissimo fratri U. eidem gratiam non suis meritis Cremone epicopus licet indignus
          <lb/>continuas orationes cum salute perenni. Quia venerande frater a sanctis patribus, 
          <lb/>quorum instituta inmitari iubemus, in sinodalicis  sinodis statutum 
          <lb/>esse cognoscimus nullum ecclesie pastorem quemque alterius, absque pastoris sui licentia,
          <lb/>in suo grege retinere debere, ideo has commendativas litteras vestre fraternitati 
          <lb/>dignum duximus delegare, quibus presentium portitorem P. nomine vestre 
          <lb/>fidei commendamus, quem noveritis fide plenum, caritate floridum, honestate
          <lb/><pb n="50v"/>
          <lb/>candidum, ceterisque bonis moribus adornatum non pro sua nequitia, sed pro 
          <lb/>iusta et rationabili causa fratrum quoque intercessione a nobis licentiatum (est). 
          <lb/>Dilectionem itaque vestram obnixe rogamus quatinus ipsum benigno animo suscipiatis 
          <lb/>et sacrororum officiorum sollemnia in vestris ecclesiis celebrare permittatis. Et si 
          <lb/>vobis et illi placuerit, hunc in vestris basilicis ordinare licentiam habeatis. 
          <lb/>Quod ut melius crederetis nostro sigillo insigniri et eas litteris grecis muniri 
          <lb/>precipimus</quote>.         
        </p>
      </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
