<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
  <title>Introductiones prosaici dictaminis</title>
  <author>Bernardus magister</author>
  <respStmt> 
<resp>Edizione a cura di </resp>
<name>Elisabetta Bartoli</name>
</respStmt>
</titleStmt>
  <extent>
    <measure unit="words" quantity="6156">Parole: 6156</measure>
    <measure unit="characters" quantity="45204">Caratteri: 45204 </measure>
  </extent>
<publicationStmt>
  <publisher>
    <ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
  </publisher>
  <date when="2020-01-20">20-01-2020</date>
  <availability>
    <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
  </availability>
</publicationStmt>
    <sourceDesc>
      <listWit>
        <witness xml:id="V"> Prima trascrizione del testo dal ms. Mantova, Biblioteca Comunale 32 ff. 92v-103r</witness></listWit>
       </sourceDesc>
</fileDesc>                       
  <encodingDesc>
    <projectDesc>
      <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5 (livello 3), per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
        ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
    </projectDesc>
    <editorialDecl>
      <ab type="specific">
        NOTA DELL'EDITORE: Prima trascrizione della raccolta di <hi rend="italic">exordia</hi> delle <hi rend="italic">Introductiones prosaici dictaminis</hi>, testo attribuito a maestro Bernardo</ab>
      <ab type="specific">f. 26r cognoscitis: cognoscimus <hi rend="italic">Mu</hi></ab>
      <ab>Riferimenti bibliografici essenziali: Maestro Bernardo, <hi rend="italic">Introductiones prosiaici dictaminis</hi>, 
      <lb/>edizione e commento a cura di Elisabetta Bartoli, Firenze 2019.</ab>
       <ab type="level">ALIM2_3</ab>
      <ab type="specific">Exordium M6, tenaciter: tenacior <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M9, oris: horis <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M11,similitudinarium: <hi rend="italic">add. post. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M13, famulantior: familiatior <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M14, ex versibus <hi rend="italic">gloss. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M23, versus <hi rend="italic">gloss. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M24,conditionale: conitiale <hi rend="italic">sed corr. post. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M26, cura:curam <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M28, ex versibus <hi rend="italic">gloss. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M31, ad aliquas: ad aliqua <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M31, ad hec <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M34, divites <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M35, Magistro ad: Ad magistro <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M38, omnium <hi rend="italic"> add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M47,concelebrat: emineat <hi rend="italic">sed corr. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M51, exorationem: exorationis <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M54,Temporalia exordia <hi rend="italic">add. post. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M55, remotis: vel divisis <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M63, debitum <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M68, ullius <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M78, specialem: spiritualem <hi rend="italic">sed corr. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M87,studeo: studio <hi rend="italic">sed corr. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M93, consolatorie: consolatione <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M93, litteris: litteras <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M95, nos: vos <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M97, habeatur: habeantur <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M101, exhibeas: vel habeas <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M101, dixisse: ducere <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M114, casus: caso <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M120, concupiscis: concupisces <hi rend="italic"> sed corr. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M123, diligitur: diligi <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M126, ipsis: ipsi <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M129, Exordium...prelatum <hi rend="italic">add. post. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M129, Quemadmodum: Quemadmodum nature <hi rend="italic">sed</hi> nauture <hi rend="italic"> del. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M129, dominis: domini <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M133,nequeo: quo <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M136, adversantes: adversitates <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M143, valet: vales <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M144, se <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M145, termine tempore <hi rend="italic"> sed</hi> tempore <hi rend="italic">add. et del. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M167, ssumitur: asciscitur <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M168, Magutinenste: Magutiense <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M170, secundum <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M171, viris <hi rend="italic">add. s. lin. M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M,  <hi rend="italic">M</hi></ab>
      <ab type="specific">Exordium M,  <hi rend="italic">M</hi></ab>
    </editorialDecl>
  </encodingDesc>
   <profileDesc>
    <langUsage>
      <language ident="lat">Latino</language>
    </langUsage>
    <textClass>
      <keywords>
        <term type="form">Prosa</term>
        <term type="source">Letteraria</term>
        <term type="genre">Epistolografia</term>
      </keywords>
    </textClass>
    <creation>
      <date when-iso="1101/1200">XII secolo</date>
    </creation>
  </profileDesc>
  <revisionDesc>
    <change when="2016-12-15" who="EB">Prima trascrizione nel formato TEI P5 (schema: TEI ALIM livello di codifica: 3)</change>
  </revisionDesc>
</teiHeader>
   
  <text>
    <body>
      <div>
      <p>
        <lb/><pb n="26r"/>
        <lb/><title> <hi rend="red">Incipiunt exordia Bernardini dictaminum professionis ministri</hi></title>
        <lb/><title> <hi rend="red">M1 Quantitativum exordium probabile a persona mittentis inferioris ad prelatos</hi></title>
        <lb/>Quanta devotione quantoque vinculo vobis fidelitatis adstringar, vos quidem idonee cognoscitis et rerum protestatur effectus. 
        <lb/>Vobis igitur, pie pater, confidenter notifico et cetera…
      </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M2 Idem exordium probabile a persona mittentis inferioris ad prelatum</hi></title>
          <lb/>Quanta intime fidelitatis perseverantia quantaque mentis alacritate paternitati vestre devotus, 
          <lb/>extiterim evidentibus operum inditiis perspicue cognovistis. Vestre igitur paternitati, 
          <lb/>pater karissime…  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M3 Quantitativum et yperbolicum exordium similiter ad superiorem vel amicum</hi></title>
          <lb/>Quibus quantisque sollicitudinibus, quantis curis ac laboribus pro fidelitate vestra perpediar vix corde  
          <lb/>concipere vel sermonibus valeo explicare. Notificare igitur vobis non dubito etc... 
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M4 Idem exordium yperbolicum similiter ad superiorem </hi></title>
          <lb/>Quanto cordis desiderio quantaque mentis fidelitate vobis iugiter subditus et devotus exiterim, nec mente 
          <lb/>concipere, nec manu scribere neque sermonibus valeo expedire. 
          <lb/>Vestre itaque pietati innotescat etcetera.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red"></hi>M5 Exordium ad personam mittentis probabile ad superiores vel etiam ad amicum vel sub<supplied>diti</supplied> a<supplied>d</supplied> p<supplied>relatum</supplied></title>
          <lb/>Quanti honoris, quanteque dignitatis potentia probitati vestre divinitus concedatur id novit patria, cognoscit populus et 
          <lb/>rerum est testis effectus. Hinc est utique quod probitati vestre...
        </p>
        
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red"></hi>M6  Exordium ab rerum effectu: cuiuslibet <supplied>ad quemlibet</supplied> de presentis vite mutabilitate</title>
          <lb/>Quantis quibusque adversitatibus, quantis pressuris et angustiis, vel quantaque rerum instabilitate presentis vite 
          <lb/>prosperitas involvatur ex ipsis rerum proventibus facile satis quilibet intuetur. Videmus enim cotidie diversas rerum  
          <lb/>mutationes fieri. Non est quidem prosperitas ulla durabilis, ipsa enim et, que tenaciter videntur, constantia levius 
          <lb/>credibili dilabuntur. Inde est igitur quod vobis significandum arbitror et cetera...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M7 Exordium ab rerum effectu: similiter ad aliquem de utilitate divinorum preceptorum</hi> </title>
          <lb/>Quam idonea, quam salubris sit divinorum observatio preceptorum omnis Divine Scripture series clamat, omnis vita 
          <lb/>beatorum testatur, et ipse quem ex ea consequimur fructus felicitatis ostendit. Fraternitati vestre diligenter 
          <lb/>pateat et cetera… 
        </p>
        <lb/><pb n="93r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M8 Exordium ab rerum effectu cuiuslibet ad quemlibet</hi></title>
          <lb/>Quid sollicitudinis ac diligentis providentię circa ea que divinitus nobis commissa sunt nos exhibere 
          <lb/>oporteat, fraternitatem vestram nequaquam credimus ignorare. Vobis itaque significandum existimo etc. 
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M9 Qualitativum exordium ab utraque persona similiter ad amicos vel socios</hi></title>
          <lb/>Qualequamque fit gratissima vere dilectionis concordia ex ipsius tulliani oris eloquentia patenter 
          <lb/>agnoscitur. Inde est utique, amice karissime, etc.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M10 Qantitativum exordium ab rerum effectu: cuiuslibet ad quemlibet de amonitu concordie</hi></title>
          <lb/>Quo veri amoris vinculo, qua mutue dilectionis concordia vicissim pariter coniungamur, nec inexpertum nobis, 
          <lb/>nec multis restat ambiguum. Quapropter, in Xristo karissime, dilectioni tue etc.
        </p>
           <p>
             <lb/><title><hi rend="red">M11 Exordium similitudinarium a persona mittentis alicuius subditi ad prelatos</hi></title>
             <lb/>Sicut patri filius devotus, domino fidelis famulus prompto semper subditur famulatu, ita quidem
             <lb/>me vobis iunctum ac subiectum paternitas vestra clare cognoscat. Vestre siquidem fidelitatis constantia 
             <lb/>nullus locus asper vel ulla sollicitudo propedens, nullus quoque labor mihi difficile reputatur. 
             <lb/>Hinc est utique quod vobis etc.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M12 Exordium recte similitudinis a persona mittentium  similiter subtitorum ad prelatos</hi></title>
          <lb/>Quemadmodum ipsius nature debito et consuetudine caris parentibus fili, gratis dominis famuli devotissime 
          <lb/>famulantur, ita siquidem ad vestri me cogit servitium quasi quedam natura fidelis dilectio.
          <lb/>Quaproprter etc.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M13 Idem exordium similiter subditorum ad prelatos</hi></title>
          <lb/>Velut benigni patris est suis devotis filiis paterne pietatis debito providere, ita pater etiam vobis 
          <lb/>constat congrue petitionibus nostris vos benignissimum exhibere. Quis enim patri filius devotior, quis fidelior, 
          <lb/>quis famulantior 
          
          me vobis potuit reperiri? Nullus equidem, qua de re etc...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M14 Exordium a persona recipientis similiter subditorum ad prelatos</hi></title>
          <lb/>Ut Phebi radii simul omnia lumina vincunt/ sic lumen diceris patrie esse tue / ut sine cremento caput 
          <lb/>omnia flumina pontus / nec si se retrahant aequora plenius erit, / sic tua nec minor est, nec crescit 
          <lb/>curia multum / et vero fertur instar habere maris. / Cuius rei causa, dulcissime …
          </p> 
        <lb/><pb n="93v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M15 Exordium ammonentis et sollicitantis</hi></title>
          <lb/>Sicut pastor sollicitus et studiosus omnium  suorum gregem a luporum morsibus potenter liberat,
          <lb/>ita siquidem ecclesiastici pastoris est Xristi gregem sibi creditum studiosius custodire. 
          <lb/>Hinc est utique…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M16 Exordium minoris ecclesiae ad maiorem </hi></title>
          <lb/>Sicut in maris medio tempestuosis navicula fluctibus conquassata potentis naute presidium et portus 
          <lb/>tranquillitatem diligenter expectat, ita pater nostra ecclesia iamdudum plurimis adversitatibus circumventa
          <lb/>per vestri presidium vel tutelam quietis securitatem animosius prestolatur.
          <lb/>Cuius rei causa …    
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M17 Exordium cuiuslibet ad concordiam invitantis similiter in contrariis </hi></title>
          <lb/>Sicut discordie et superbię vicio congregata disgregantur et disgregata destruuntur, ita quidem concordie
          <lb/>et humilitatis virtute disgregata congregantur et congregata honestissime constituuntur. 
          <lb/>Quaproprter …
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M18 Exordium ad iusta sive petentes iniusta </hi></title>
          <lb/>Sicut iniusta vel inonesta petentibus nullus est tribuendus assensus, sic iusta vel idonea postulantibus
          <lb/>nulla est deneganda petitio.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M19 Exordium cuiuslibet ad quemlibet de homine qui mala protulerit</hi></title>
          <lb/>Sicut bone arboris est bonos et suaves semper fructus afferre, ita siquidem in male arboris fructibus 
          <lb/>nulla bonitas, nulla prorsum suavitas repperitur et e converso.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M20 Exordium de proferente bona</hi></title>
          <lb/>Est velut insolitum que sunt mala recta referre / sic ea que bona sunt non mala ferre solent. /
          <lb/>Vix erit aut numquam referat quod recta malignus, / difficileque bonus que mala sunt lo<supplied>quitur</supplied>. 
          <lb/>Quapropter…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M21 Exordium de ammonitu divinorum eloquorum</hi></title>
          <lb/>Sic diabolicis suggestionibus credens facillime dilabitur ad ima, ita divinis eloquis credens 
          <lb/>ad summa facile totus erigitur. Hinc est quod…
        </p>
        <lb/><pb n="94v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M22 Exordium amicorum et sotiorum vel pro<supplied>pinquorum</supplied> inter se</hi></title>
          <lb/>Sicut his quem diuturna vehementer oppressit adversitas adepta quomodolibet prosperitate letatur, sic de tuis 
          <lb/>honestis successibus et sospitate vehementer laetificor. Inde est quod utique …
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M23 Exordium amicorum inter se</hi></title>
           <lb/>Eger ut optatam gaudet reperisse salutem, / ut requiem fessus, esuriensque cibum / ut potum sitiens genitum 
           <lb/>pater aridus umbram / naufragus vero portum, cecus habere diem / sic mea te viso nimium precordia gaudent / 
           <lb/>et nihil est de quo letior esse queam. Quia de re…   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red"></hi>M24 Conditionale  exordium cuiuslibet prelati ecclesiastici vel alicuius ecclesie ad Romanum pontificem vel imperatorem</title>
          <lb/>Cum constet vos, celeberrime pater et domine, totius sancte ecclesie providentiam et amministrationem, dante Deo,
          <lb/>dignissime possidere, constat utique nos ad pietatem vestram debere recurrere et a beatitudine vestra presidium postulare. 
          <lb/>Inde est igitur quod paternitati vestre notum fieri volumus etc.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M25 Exordium quorumlibet gravium  negotiorum ad Romanam sedem</hi></title>
          <lb/>Cum gravia negotia et difficiles utique rerum questiones ad vestre beatitudinis sedem digne deferri debeant, 
          <lb/>quoddam difficile, quod in ecclesia nostra nuper apparuit negotium, vobis notificare decrevimus. 
          <lb/>Ibi enim quidam etc... 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M26 Exordium ad Romanan sedem de privilegiis agendis </hi></title>
          <lb/>Cum sancte et apostolice sedis decreta eisque sanctionis instituta integra semper debeant et inviolata 
          <lb/>servari, quecumque siquidem vestris munita privilegiis nostra suscepit ecclesia et sub vestre protectionis 
          <lb/>cura  firmissima fore non dubitamus. Quapropter…    
        </p>
           <p>
             <lb/><title><hi rend="red">M27 Exordium cuiuslibet inferioris ad dominum</hi></title>
             <lb/>Cum vestrorum copias beneficiorum, pater egregie, ad mei reduco memoriam, adeo quidem effectus  
             <lb/>sum in vestri fidelitate stabilior quod est nichil umquam quod cum cupienti animo meditari potuisset 
             <lb/>quod vestri servitio supponere dubitarem. Hinc est nimirum etc... 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M28 Exordium eiusdem ad eundem </hi></title>
          <lb/>Cum benefacta pater tua menti cuncta reduco/ non modicum moveor quod tibi non famulor; / digna quidem 
          <lb/>meritis nequeo famulamina ferre. /Si tibi dem vitae tempora cunta meae, /nam mihi poscenti quacumque
          <lb/>necesse videbas / hec tua nempe mihi dextera larga dabat. / Quapropter… 
        </p>
        <lb/><pb n="94r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M29 Exordium eiusdem inferioris ad eundem dominum</hi></title>
          <lb/>Cum omnis mea spes et securitas refugium et tutela in vestra, post Dominum, paternitate dependeant, 
          <lb/>ad vos solum recurro, ad vos solum tota intentione festino.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M 30 Ad probos quoslibet et eorum amicitiam postulandam</hi></title>
          <lb/>Cum eximie probitatis summeque virtutis et totius prudentiae viros vos esse certissima ratione 
          <lb/>cognoscamus, dilectionem vestram animose cupimus eamque iugiter habere diligentissime peroptamus. 
          <lb/>Liquido itaque... 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M31 Exordium in responsivis litteris ad aliquas oneste  compositas</hi></title>
          <lb/>Cum vestrarum litterarum seriem tulliani leporis industria rutilantem letanti prospeximus intuitu 
          <lb/>confestim videlicet quod vestre persone dignum videtur, sermones alternando contulimus. Vel: quid vobis 
          <lb/>ad hec digne respondere debemus continuo cepimus meditari et petitioni vestre per omnia satisfacere 
          <lb/>pro facultate statuimus. Sed vobis notificando mandamus etc… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M32 Exordium subditi ad prelatum vel amicorum inter se</hi></title>
          <lb/>Si tanto dilectionis affectu quanto scilicet cuperem possem prudentie vestre famulari, tunc siquidem 
          <lb/>quod sermone profiteor operum possetis exhibitione cognoscere. Cum enim ab alio videri non possit quod 
          <lb/>alicuius cordi tenetur inclusum, mentis affectus, operum effectibus declaratur.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M33 Filii ad parentes etiam fessos</hi></title>
          <lb/>Si filialis te moveret affectus et si dilectio innata parentibus tua pectora forte pulsaret, me quidem 
          <lb/>paterna dilectione diligeres meque tuum filium extimares. Ceterum, ut evidenter intueor, in te nature
          <lb/>vigor obstupuit et pravum in me auspitium viguit.
        </p>      
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M34 Exordium quorumlibet subditorum ad prelatos <supplied>vel</supplied> largos divites </hi></title>
          <lb/>Nisi quidem vos, prudentia validum, largitate famosum, divitiis locupletem patenter esse cognoscerem,
          <lb/>probitatem vestram meis litteris nequaquam sollicitarem. Sed quoniam, divina favente gratia, vos omni
          <lb/>probitate repletum esse non ambigo, ideo siquidem meorum negotiorum status et series confidenter notifico. 
        </p>
        <lb/><pb n="95r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M35 Magistri ad  filios vel fatuos</hi></title>
          <lb/>Nisi mihi filialis innata dilectio, vel tue dilectionis affectus exhuberans me ad tui beneficium 
          <lb/>cogerent, omnia quidem digne pro meritis tibi benefacta iam dudum subtraxissem. Ceterum, si prorsum
          <lb/>in fatuitate constiteris, numquam poterit innata esse dilectio perseverans.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M36 Causativum a persona recipientis subditorum ad prelatos</hi></title>
          <lb/>Quoniam pater, ut certissime nostis, iam dudum vobis extiti prompta voluntate suppositus, ideo 
          <lb/>siquidem vestram condecet
          <lb/>bonitatem meis digne necessitatibus providere. Vel sic …
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M37 Exordium eorum ad eorundem</hi></title>
          <lb/>Quia vobis, celebrande pater et domine, in omnibus devotum, in omnibus subditum, in omnibus 
          <lb/>ubique famulantem exhibuisse me recolo, idcirco ad vos recurrere, apud vos confugium habere nullatenus 
          <lb/>dubito. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M38 Exordium cuiuslibet ad prelatos ecclesiasticos</hi></title>
          <lb/>Quoniamquidem excellentissime pater indubitanter sciimus et credimus videlicet secundum a Deo 
          <lb/>vobis traditam potestatem saluti et utilitati omnium  semper et ubique providere, propterea 
          <lb/>confidenter satis et iuste vobis nos tota devotione committimus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M39 Exordium ad eosdem </hi></title>
          <lb/>Quam vos, pater, iustitia discretum, equa moderatione compositum et benignum esse cognoscimus, idcirco
          <lb/>non diffidimus sed profecto speramus negotium nostrum vestre subicere ditioni.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M40 Amicorum inter se</hi></title>
          <lb/>Quoniam diuturna dilectio et prompta semper operum exhibicio nos ad invicem indissolubili federe 
          <lb/>colligavit, ob id siquidem nostra vicissim participare negotia et conveniens et onestum profitemur. 
        </p>
        
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M41 Exordium eorundem</hi></title>
          <lb/>Nos, quoniam sotios Deus ipse ligavit amore/ nostra decet facta partecipare simul, / nam bona gratia
          <lb/>magis mala sunt leviora vicissim /a sotiis equa si tolerentur ope. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M42 Exordium dscipulorum ad divinitatis magistrum </hi></title>
          <lb/>Quoniam vos, Xristi favente clementia, divine professionis industria multarum peritia litterarum 
          <lb/>scientia prenitere cognoscimus,ideo quidem ad vos ut ad doctorem egregium deliberata intentione 
          <lb/>pervenire desideramus.    
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M43 Exordium cuiuslibet ad divites largos et nobiles</hi></title>
          <lb/>Quoniam vos nobilitate preditum, largitate laudabilem, divitis locupletem, Domino largente, 
          <lb/>cognoscimus ideo a vobis presidium petere minime dubitamus.
        </p>
        <lb/><pb n="95r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M44 Exordium ad propinquos</hi></title> 
          <lb/>Quoniam <del>mihi</del> propinqua consanguineitatis copula intime dilectionis affectu invicem 
          <lb/>coniungimur, ideo siquidem non indignum existimo si nostra mutuo negotia proferamus.
          </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M45 Exordium amicorum sociorum inter se</hi></title>
           <lb/>Quoniam amicorum est suorum invicem negotiorum status et series velle cognoscere, ideo mihi 
           <lb/>non desinas tuarum rerum ordines propalare.
        </p>
          <p>
            <lb/><title><hi rend="red">M46 Exordium dominorum ad subditos fideles</hi></title>
            <lb/>Quoniam recta fidelitate prompto iugiter famulamine te mihi subditum fuisse cognovi, ideo 
            <lb/>tibi plura committere recta deliberatione disposui. Qui enim in modico fidelis fuerit, ad 
            <lb/>plurima exhibenda recta ratione statuitur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M47 Exordium multorum ad amicitiam postulandam vel civitatis vel castrorum</hi></title>
          <lb/>Quia prudentiam vel probitatem vestram, vel sotietatem in amicos fidelissimam maxima pars orbis 
          <lb/>concelebrat, idcirco videlicet ut mutuo societatis vinculo indissolubiliter copulemur non modicum
          <lb/>peroptamus… 
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M48 Exordium subditorum vel coeqalium ad aliquam civitatem vel ad plures probos</hi></title>
           <lb/>Quia conveniens presidium subditis, liberalitatem amicis, largitatem proximis vos semper detulisse 
           <lb/>cognovimus, idcirco nos similia ferre sperantes dilectionem vestram cupimus et modis omnibus 
           <lb/>desideramus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M49 Exordium convenientis personae subditos admonere cupientis</hi></title>
          <lb/>Quia creditor ac redemptor noster omnes ad se recipiendum paratos esse voluit, idcirco preceptis 
          salutaribus nos informavit dicens:<quote> Vigilate itaque, quia nescitis diem neque horam</quote>.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M50 Exordium digne persone que a luxurie  subditos dehortari voluerit</hi></title>
          <lb/>Quoniam luxurie vicio animus hebetatur, mens perditur corpus quoque privatur virtute, ideo eam 
          <lb/>odio habere, modis omnibus exorrescere quemque sapientium convenienter oportet. 
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M51 Ad exorationem humili<supplied>tati</supplied>s et patientie </hi></title>
           <lb/>Quia humilitatis et patientie virtutem summa gloria, summaque victoria, summaque prelatio 
           <lb/>comitantur,idcirco siquidem earum ad optinenda merita vos invitare non cesso. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M52 Exordium in ammonitione pro elemosinarum largitione</hi></title>
          <lb/>Quoniam <quote>beatus est qui intellegit super egenum et pauperem in die adversitatis potenter a domino 
            <lb/>liberatur,</quote> ideo fratres ad misericordiam, ad caritatem pauperibus erogandam vos, in Xristi 
          <lb/>nomine, ammonemus.
        </p>
        <lb/><pb n="96r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M53 De amonitu pacis et concordiae</hi></title>
          <lb/>Quoniam <quote>superbis ubique resistere humilibus autem suam gratiam affluenter tribuere</quote> 
          <lb/>Scripture documentis agnoscimus, ideoque fratres prudentiam vestram superbiam remittere, 
          <lb/>humilitatis gratiam imitari diligenter exortamur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M54 Temporalia exordia. Exordium amicorum propinquorum inter se</hi></title>
          <lb/>Postquam, amicorum intime, corporalis tantum digressio per telluris distantiam nos invicem 
          <lb/>separavit, <supplied>tanto magis equidem intime dilectionis ardor excrevit</supplied>, quanto videlicet 
          <lb/>nostri presentia sese contemplari solita, remotius sese discrevi.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M55 Idem eorundem inter se</hi></title>
          <lb/>Postquam remotis vel diversis terrarum spatii, nos amice karissime, variabilis fortuna constituit,
          <lb/>nec minus tamen animo intima nos connectit dilectio, quam si more solito mutuis amplexibus 
          <lb/>frueremur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M56 Exordium ad magistrum vel amicum</hi></title>
          <lb/>Postquam, venerande pater ac domine, vestre largitatis et prudentie fama meis auribus patenter  
          <lb/>insonuit, confestim profecto tanta fidelitatis devotio me vobis astrinxit, quanta si vester essem  
          <lb/>famulus numquam astringeret.
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M57 Exordium ad eosdem</hi></title>
           <lb/>Ex quo, pater vel magister vel domine vel amice karissime, probitatis et industrie vestre 
           <lb/>dilectam notitiam diligenter habuimus continuo siquidem ad amplitudinem vestre glorie vestrique 
           <lb/>honoris non parum exarsimus et fideliter laborare disposuimus ut et re possemus agnoscere quod 
           <lb/>solo nomine noveramus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M58 Ad eosdem</hi></title>
          <lb/>Postquam, domine vel magister egregie, ad vos ex mei cordis proposito desideranter perveni, 
          <lb/>multo magis quam fama percepissem probitatis et prudentie in vos plus divina favente 
          <lb/>gratia recognovi. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M59 Exordium ad magistrum cui competat</hi></title>
          <lb/>Ex quo divina vos comitante gratia de Gallie partibus Bononiam advenistis, quo dilectionis 
          <lb/>affectu vos viderim et qualiter vobis prompta devotione paruerim, ipsis rerum effectibus 
          <lb/>evidenter, ut arbitror, agnovistis. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M60 Idem in responsione similiter cui conveniat</hi></title>
          <lb/>Postquam vestrarum litterarum seriem diligenter acceptam agnovimus, illico universorum  
          <lb/>fratrum deliberato consilio petitioni vestre satisfacere proposuimus per omnia. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M61 Idem in responsiva similiter cui conveniat</hi></title>
          <lb/>Postquam de vestri honoris susceptione ac de vestre probitatis gloria nihil minus quam ea 
          <lb/>prestolantes accepimus, adeo quidem sumus habundantissima letitia propulsati tam quam si 
          <lb/>nostrorum aliquis eandem dignitatis gratiam personaliter suscepisset.
        </p>
        <lb/><pb n="96v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M62 Exordium ad quemlibet prelatum cui competat</hi></title>
          <lb/>Postquam vestrarum adversitatum incommoda et perturbationum vestrarum moles modestissimo audito 
          <lb/>percepimus, ut sub Xristi testimonio proloquimur, ita conturbati sumus et commoti tamquam si 
          <lb/>illud idem nobis omnibus accidisset. 
        </p>
          <p>
            <lb/><title><hi rend="red">M63 Exordium amicos adversa  patientes</hi></title>
            <lb/>Perlectis vestre paternitatis litteris quibus videlicet et mee persone modi et mei offici 
            <lb/>debitum patenter insinuastis, eas utique gratulanter accepimus et ipsis filialiter obedire 
            <lb/>parati sumus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M64 Exordium in responsiva ammonitoriae epistolae </hi></title>
          <lb/> Considerata vestrarum litterarum serie quibus nimirum quid dictamine possetis preclaris admodum 
          <lb/>sermonibus ostendisti, licet ad rescribendum vobis noster stilus insufficiens videatur, utcumque tantum 
          <lb/>vobis repondere decrevimus.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M65 Exordium ad eum qui dictamen miserit onatum </hi></title>
          <lb/>Intuitis beatitudinis vestre litteris, karissime domine, quibus videlicet assistere vobis tam 
          <lb/>proxime precepistis, timor quidem non modicus animos nostros invasit, preceptionis enim vestre coactio 
          <lb/>et nostrorum gravitas negotiorum nos vehementer impediunt.    
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M66 Excusatoria epistola subditi ad prelatum</hi></title>
          <lb/>Perspectis et diligenter animadversis his omnibus que vestris litteris significabantur, 
          <lb/>nichil utique aliud diu inter nos conferendo reperire valuimus, nisi quod consequenter 
          <lb/>videritis litteris nostris expeditum.           
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">67 Similiter cui competat</hi></title>
          <lb/>Visis et studiose cognitis prudentię vestrę litteris, non modicum quidem mirati et aliquantulum
          <lb/>perturbati sumus: visi enim estis nobis quedam significasse que siquidem, nisi fallimur, potius 
          <lb/>derisioni quam commendationi nostre visa sunt convenisse.        
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M68 In responsiva epistola cui competat</hi></title>
           <lb/>Postquam cognovi tua quod vel que mihi significavit/ littera, venerunt gaudia magna mihi; 
           <lb/>/nam cum personam non possum cernere vestram, / solamen prebet littera vestra mihi 
           <lb/>/et quecumque petis valeat dum nostra facultas/ non erit illorum vel illius ulla repulsa tibi. 
        </p>
        <lb/><pb n="97r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M69 In responsiva cui competat</hi></title>
          <lb/>Auditis et perspicue patefactis his omnibus que vestre nobis littere protulere, nec minus 
          <lb/>quidem mente quam corpore letificati responsionem idoneam in promptu constanter habuimus. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M70 In responsiva in qua sic oporteat</hi></title>
          <lb/>Consideratis prout facultas, suggestis et intellectis questionum vestrarum litteris, 
          <lb/>quia implicite  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M71 Exordium in re questionis</hi></title>
          <lb/>Questionis vestre litteris diligenter et oportune intellectis, eius quidem facilis est solutio,
          <lb/>si nostras litteras discrete noscatis. Nam etc...
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M72 Exordium adversativum amicorum vel propinquorum vel sociorum inter se </hi></title>
          <lb/>Quamvis non modico terrarum spatio separemur, intime tamen dilectionis vinculo indissolubili 
          <lb/>compage conectimur. Hinc est utique.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M73 Exordium eorundem inter se</hi></title>
          <lb/>Quamvis prolixis terremarisque spatiis corpore segregemur intima dilectione tamen coniuncta
          <lb/>eodem animo copulamur.
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M74 Exordium eorundem inter se</hi></title>
           <lb/>Quamvis plurimum decursis temporum spatiis nos mutuis aspectibus minime videremus, sic tamen in
           <lb/>me viget regnatque tue dilectionis affectus tamquam si cotidianis invicem frueremur aspectibus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red"></hi>M75 Ad patrem vel dominum</title>
          <lb/>Quamvis pater iuxta benefactorum vestrorum merita serviendo vobis non me actenus exhibuerim, me
          <lb/>tamen quod debeo constanter emendaturm pollicitans ad vestre paternitatis suffragium cum fiducia 
          <lb/>summa recurro.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M76 Ad amicos vel propinquos vel socios</hi></title>
          <lb/>Licet, amicorum karissime, beneficiorum tuorum copie nequiverim adhuc vicem rependere ad te 
          <lb/>tamen adhuc ut ad portum tutissimum recurrens presidium tuum confidenter expostulo. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M77 Exordium ad quemlibet cui competat </hi></title>
          <lb/>Licet indebita meorum actuum exhibitio potius me ad verecundiam quam ad tui benivolentiam cogat,
          <lb/>me tamen mala facta constanter emendaturum promittens, consueta tue probitatis beneficia diligenter 
          <lb/>conflagito. Hinc est utique. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M78 Exordium ad prelatos quibus competat </hi></title>
          <lb/>Quamvis, pater karissime, circa plurimos et fere in omnes homines vestrę paternitati subiectos 
          <lb/>vos cotidie vigilare et diligenter curam adhibere oporteat, circa tamen eos, qui vobis spirituali
          <lb/>fidelitate subduuntur, spiritualem vel specialem sollecitudinem vobis congruit adhibere.
        </p>
        <lb/><pb n="97v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M79 Ad prelatos vel amicos vel propinquos vel socios</hi></title>
          <lb/>Licet, pater egregie, plurimis vos perpeditum negotiis, plurimis circumventum obstaculis, 
          <lb/>plurimisque propulsatum laboribus vos esse cognoscam, inter labores tamen vestros 
          <lb/>laboris mei.
        </p>
         <p>
           <lb/><title><hi rend="red">M80 Ad prelatos et amicos et propinquos et socios  quibus competat</hi></title>
           <lb/>Licet nullis precedentibus meritis vestra in me beneficia mirabiliter actenus habundassent, 
           <lb/>sciatis me tamen admodum proposse voluntarium ut benefitiorum non immemor fidelium 
           <lb/>retributionum vobis grates apportem.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M81 Exordium ad dominum cui conveniat</hi></title>
          <lb/>Quamquam venerande pater et domine indebitum et indignum ad vos rogandum, ad vos sollicitandum sive 
          <lb/>flectendum esse existimem, non tamen de meis meritis, sed de sola vestra pietate confisus, ad vos ut 
          <lb/>importunus peccator advenio. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M82 Exordium ad magistrum cui conveniat  </hi></title>
          <lb/>Quamvis, magister egregie non adhuc facie, non corporali presentia, non mutuis colloquis a nobis
          <lb/>cognitum habearis, tue tamen prudentie et probitatis fama nos vehementer illexit ut et facie,  
          <lb/>et corporali presentia et mutuis colloquis et obsequis invicem perfruamur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M83 Ad magistrum cui competat</hi></title>
          <lb/>Licet plurimos et expertissimos viros ad nostri doctrinam et sufficientiam multis de partibus habere 
          <lb/>valeamus, vestre tamen habilitati et doctrine animotenus subici cupientes vestri quidem personam vel 
          <lb/>persone vestre officium communiter et desideranter exposcimus.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M84 Exordium cuiuslibet ad quemlibet prout conveniat </hi></title>
          <lb/>Licet pluribus de causis gravior sim nunc et prepedicior solito tue tamen petitioni assensum 
          <lb/>prebere desiderans, negotiis meis ex parte supersedere disposui.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M85 Exordium in responsiva senis ad iuvenes prout convenit </hi></title>
          <lb/>Licet senem ac provecti etatis virum talibus insidere non deceat puerilibus, tamen vestris 
          <lb/>precatibus pueriliter annuens vestre petitionis vota diligenter advertere procuravi. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M86 Ad patrem vel dominum cui competat</hi></title>
          <lb/>Etsi non oporteat, diligende pater vel domine, <supplied>me</supplied> vel aliquem vos precibus sollicitare, vel ad 
            <lb/>caritatis opera sermonibus invitare, ad vestri tamen reduco memoriam quod vos libenter facere aperte cognosco. 
        </p>
        <lb/><pb n="98r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M87Exordium amicorum vel proprinquorum vel sociorum inter se</hi></title>
          <lb/>Licet quidem amicorum sit suorum negotiorum status et series mutua inquisitione velle cognoscere, 
          <lb/>vobis tamenfortasse mea negotia ignorantibus ea studeo notificare.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M88 Exordium ad subditum se offendentem tamen deprecantem</hi></title>
          <lb/>Quamlibet in multis et variis rebus me graviter multotiens et studiose offendis, tuas tamen adhuc 
          <lb/>petitione sclementer exaudiam, ut oportunius corripi et dignius valeas reprehendi.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M89 Cuiuslibet prelati ad subditum cui conveniat</hi></title>
          <lb/>Quamlibet ut follis mea semper verba recuses, / te tamen ut fatuum sepe monere volo, / semper amara 
          tibi visa est correctio nostra, / verbaque nostra tibi vulnera seva putas. / Sed si verberibus corpora tua
          sepe domarem, / nil tibi deberet gravius esse, miser. / Rectus enim genitor genitum de crimine punit / et
          dampnat voti noxia queque sui. / Sed geniti vitam nolens cohibere malignam, / fomentum viciis prebet ubique
          suis. / Nam sapiens Salomon sua sic proverbia dixit: / <quote>qui parcit baculo non amat hic genitum</quote>.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M90 In responsiva questionis alicuius ad aliquem </hi></title>
          <lb/>Licet me permodice quidem scientie ac inefficacis sermonis inter peritorum catervas existimem, immo 
          <lb/>verissime habeam, quidquid industria mihi suggesserit paucis evidenter ostendam. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M91 Exordium prelati ad subditum rebellem</hi></title>
          <lb/>Quamvis me ineptum et improvidum ac minus quidem peritum esse non ambigas quia tamen 
          <lb/>tibi officii dignitate prefitior, non esset utique inconveniens meis te iussionibus 
          <lb/>obedire
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M92 Exordium in responsiva fortis et implicite epistolae </hi></title>
          <lb/>Licet nimium difficiles et per diversorum sermonum inductiones implicitas mihi litteras direxisses, 
          <lb/>quidquid tamen ex eis capaci potui ingenio percipere diu queritans, diu ruminans, studiosius 
          <lb/>addiscere laboravi.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M93 Aliquorum tristium in responsiva consolationis epistole </hi></title>
          <lb/>Licet hii qui maxima mestitia deprimuntur difficile consolationem accipiant, tamen litteris <supplied>tantum</supplied>
            <lb/>consolationis habuimus quantum siquidem ex alicuis sermonibus provenire potuisset. 
        </p>
        <lb/><pb n="98v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M94 Exordium alicuius prelati subditum puerum ammonentis </hi></title>
          <lb/>Licet impuberis et paucorum dierum habearis, te tamen intra coetaneos talem exhibere oportet 
          <lb/>ut neque puer nimium, neque fatuus deputeris.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M95 Exordium civitatum sive locorum inter se prout competit</hi></title>
          <lb/>Quamvis constitutam inter nos fidem et pactionem vos primi violaveritis, in eius tamen constancia  
          <lb/>nos perdurare cupientes adhuc societatem vestram litteris presentibus convenimus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M96 Exordium quorumlibet ad amicitiam postulandam </hi></title>
          <lb/>Licet longinque terrarum spatiis et difficilium itinerum difficultatibus removeamur inter 
          <lb/>longinquiores tamen quandoque constans amicitia retinetur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M97 Alicuius ad quempiam ad corretionem puerorum</hi></title>
          <lb/>Licet puerilis etatis ad delinquendum prona, ad peccandum aliis etatibus facilior quidem habeatur, 
          <lb/>peccantes tamen pueros suos oportet arguere ne incorrecta scelera in habitum convertantur.   
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M98 Exordium amici ad amicum de indulgentia subditorum </hi></title>
          <lb/>Licet vestram prudentiam quondam Iohannes, stultissimus nepos vester, graviter offendisset, patris 
          <lb/>tamen est puerorum ignavie parcere et filiorum excessibus crebrius indulgere. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M99 Exordium amici ad amicum cui competit </hi></title>
          <lb/>Quamvis per Salomonem scriptum sit <quote>ne credas te inimico tuo in eternum</quote>, nullius tamen 
          <lb/>consilium te parvipendere moneo, dummodo sapiens et utile videatur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M100 Exordium item amici ad amicum </hi></title>
          <lb/>Quamvis sis iuvenis multi patientisque laboris / cautum, discretum te tamen esse decet. / Nam si te 
          <lb/>nimio subidis vigilando labori / obsit pertimeo ne labor ipse tibi. / Ergo tibi modulare vicem 
          <lb/>tribuendo labori / vel modicam interdum adde tibi requiem, / nam cum prospere eris requiem  
          <lb/>similis atque laborem / accipiens egre pulsus ad ima cadens.       
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M101 Exordium prelati ad subditum cui competat adversus se aliquid machinantem </hi></title>
          <lb/>Quamvis supervacuum et numquam sit mihi credibile te adversus me aliquid iniquitatis moliri, 
          <lb/>abste tamen advertere cupio ut certior esse valeam quam circa me exhibeas voluntatem. 
          <lb/>Sermonis enim tui constantia id mihi certificabit quod plurimorum loquacitas ad mei fidem duxisse 
          <lb/>non potuit.
        </p>
        <lb/><pb n="99r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M102 Absolutum ad filios <supplied>vel</supplied> parentes quibus conveniat</hi></title>
          <lb/>Idoneum est et conveniens et omni rationi consentaneum parentibus filios obedire ac devotiis 
          <lb/>filiis ipsos parentes necessaria ministrare. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M103 Exordium eorundem ad eosdem</hi></title>
          <lb/>Naturalis iuris constantia et mundane consuetudinis frequentia certissimum esse cognoscimus ut 
          <lb/>parentibus filii obediant ac filiorum votis parentes assentiant. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M104 Exordium subditorum ad parentes vel subditorum ad dominos</hi></title>
          <lb/>Non est inconveniens nec absurdum sed semper et ubique laudabile si patri filius, si domino 
          <lb/>famulus obediat, ut dignum a bono beneficientie meritum consequatur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M105 Ad eosdem quibus competat</hi></title>
          <lb/>Indignum fascinus est et ubique merito reprobandum si devotis fidelibus non provideatur vel nisi 
          <lb/>eorum necessitatibus ad vota subveniatur. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red"></hi></title>
          <lb/>
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M106 Ad prelatos quosve iustis petitionibus faveant volumus invitare </hi></title>
          <lb/>Decet omnes quos ad sacri regiminis curam divina gratia voluerit promovere sanctis iustisque 
          <lb/>postulationibus paternitatis animum inclinare.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M107 Exordium quibus competat cuiuslibet </hi></title>
          <lb/>Ut pro bonis bona et pro malis mala reddantur, iustitie fructus est, sed ut pro bonis mala 
          <lb/>restituantur, semper malignitatis affectus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M108 Amici adversitate positi ad amicum prospere florentem </hi></title>
          <lb/>In ignis fervore valido aurum probatur et immanente adversitatis tempore amicus perfectus agnoscitur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M109 Ad prudentem quempiam a quo aliquid ferre cupimus </hi></title>
          <lb/>In vivi fontis plenitudine arida sitis expellitur et in sapientis prudentia omnis ambiguitas 
          <lb/>removetur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M110  Amicorum inter se prout competat </hi></title>
          <lb/>Reprobandus est et inutilis qui pro certis incerta appetit, approbandus et sapiens qui certa pro 
          <lb/>incertis nullatenus dimittit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M111 Amicorum vel propinquorum et sociorum inter se</hi></title>
          <lb/>Amicorum est invicem sua negotia velle cognoscere et suis oportunitatibus mutuam vicissitudinem 
          <lb/>impendere.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M112 Idem eorundem inter se</hi></title>
          <lb/>Non est amicus qui amico non subvenit, nec bonus est sotius qui sotii sui adversa parvipendit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M113 Ad aliquem quem volueris ad parentum obsequia invitare</hi></title>
          <lb/>Deo placens est et hominibus patrem vereri et matrem diligere, amicis obsequi, cognatos colere 
          <lb/>et omnibus notis vel proximis studia humanitatis impendere.
        </p>
        <lb/><pb n="99v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M114 Pro acquerenda amicicia </hi></title>
          <lb/>Inter variabiles fortune casus et rerum varietates mutabilium nihil utique a sapientibus potius 
          <lb/>benignius, suavius et onestius existimatur quam veram amicitiam invenire, et inventam accuratissime
          <lb/>conservare.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M115 Exordium ad parentes qui peccantes filios spreverunt</hi></title>
          <lb/>Scitur et patenti veritate cognoscitur quod stultorum est semper filiorum patrem offendere et matrem 
          <lb/>respuere, amicos vero abicere. Sed patris esse constat delinquentes filios ad viam rectitudinis revocare. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M116 Exordium ne terrena nimium diligatur </hi></title>
          <lb/>Numquam sine doloris angustia perditur quod maximi amoris desiderio possidetur. Quanto amore minori possessa 
          <lb/>diligimus, tanto quidem levius deperditis commovemur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M117 Exordium parentum ad filios quamdiu non videntur</hi></title>
          <lb/> Nimia perturbatione commovemur, fili karissime, quod de statu tuo nihil certi cognoscimus et, quod circa 
          <lb/>tua negotia variabilis fortuna produxerit, prorsus ambigimus.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M118 Exordium filiorum a parentibus oblitorum</hi></title>
          <lb/>Nescio quid faciam, quid dicam penitus ignoro. Plurima cogito et in nullo quidem cognationis 
          <lb/>mee constantiam pono. Parentes enim habeo, sed me suum filium non esse cogitant, propinqui 
          <lb/>et amici et noti omnes sunt mee dilectionis immemores.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M119 Alicuius offendentis penitentia ducti </hi></title>
          <lb/>Utinam Scilla vorax et pontus cum pessime fluctuat absorbuisset me, pater, cum bonitatem tuam offendi, 
          <lb/>cum pro bonis mala unde mihi indignor tibi pueriliter tribui. Sed quoniam te patrem mihi esse constat et 
          <lb/>dominum et domini est aperte corripere, patris est autem ignoscere: ideo ad tue pietatis gratiam humiliter 
          <lb/>et constanter recurro. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M120 Exordium alicuius qui rogatus fuerit plus alios quam se diligere </hi></title>
          <lb/>Vulgari fertur proverbio: <quote>omnes quidem homines plus se quam aliquos diligere ac difficile 
           <lb/>contingit aliquos sua commoda pro alienis dimittere.</quote> Cur igitur me et hominum ritus 
          <lb/>et ipsam legem nature transgredi concupiscis? 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M121 Exordium ad subditos et prelatum </hi></title>
          <lb/>Indignus facinus recta ratione probatur /  si precepta patris filius haud teneat. / Legem nature non 
          <lb/>vult pater ille tenere / que geniti curam non habet eximiam. / Est lex et ratio famulum domino 
          <lb/>famulari / et dominum famuli vota replere sui. / Lex, usus, ratio, pietas, reverentia firmant /  
          <lb/>ut sit prelato subditus omnis homo. / Hec eadem statuunt pariter: prelatus, ut omnes / noscat, 
          <lb/>subpositis porro videatur suis.  
        </p>
        <lb/><pb n="100r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M122 De amonitu dilectionis vel societatis vel concordie </hi></title>
          <lb/>Vere dilectionis concordia est res omnino laudabilis et bonis ubique gratissima. Dulcis enim iugiter 
          <lb/>amicos societas blanditur, aspera gravia temperat, adversa levius tolerat et dultius secunda 
          <lb/>participat. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M123 Cuiuslibet ad quemlibet de ammonitione </hi></title>
          <lb/>Qui prosperis successibus semper utitur a Domino nequaquam diligitur1, sed qui patienter adversa tollerat, 
          <lb/>hic Dei filius esse probatur. Scriptum est enim <quote>quem Deus diligit castigat, flagellat autem omnem
            <lb/>filium quem recipit</quote>. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M124 In consolationem eorum qui adversitate percussi sunt</hi></title>
          <lb/>Preclara quoque decenter et honorate coniuncta preclarius quiddam constituunt, fortia quidem fortius, decora
          <lb/>pulchrius reddunt. Si ergo firma dilectionis sotietate coniungamur honor utrique succrescit, augmentabitur 
          <lb/>fortitudo et gloria famosius resonabit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M125 Ad mitigandum aliquem qui damno commotus fuerit</hi></title>
          <lb/>Que facta sunt alicubi non facta esse non possunt. Sed possunt, que male facta fuerint, decenter emendari. 
          <lb/>In his ergo que fieri valent sunt adhibenda consilia, non quidem in hiis que aliquatenus nequeunt revocari.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M126 Ad indulgentiam postulandam</hi></title>
          <lb/>Stultorum est consuetudo delinquere, sed est sapientium delicta prudenter corripere et ipsis, prout 
          <lb/>decet, indulgere.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M127 Exordium <supplied>ad eos qui</supplied> in adversitate fuerunt</hi></title>
          <lb/>Pro benefactis omnibus bona restituenda <supplied>sunt</supplied> merita, sed beneficia que aliquibus adversitatis 
          <lb/>tempore largiuntur pre omnibus sunt memorie commendada. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M128 Alicuius qui grata protulerit ad eum qui accepit </hi></title>
          <lb/>Is utique qui memoriale beneficium prestat amicus nullatenus est a memoria precidendus et qui 
          <lb/>semper novit et potest diligenda largiri semper est merito diligendus. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M129  Exordium similitudinarium cuiuscumque ad prelatum</hi></title>
          <lb/> Quemadmodum ipsius nature debito et consuetudine caris parentibus filii, gratis dominis famuli 
          <lb/>devotissime famulantur, ita siquidem ad vestri me cogit servitium quasi quedam nota fidelis dilectio. 
          <lb/>Quapropter…
        </p>
        <lb/><pb n="100v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M130  A persona recipientis ad aliquem aponite loquentem</hi></title>
          <lb/>Sicut mellea dulcedo et cuiuslibet rei sapor gratissimus gustum recreat faucesque gratificat, 
          <lb/>ita quidem vestri sermonis facundia auditorum animus recreatur. Eapropter…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M131 Amici ad amicum de eius prosperitate gaudentes</hi></title>
          <lb/>Sicut qui de naufragio ad portum, de tenebris optatam ad lucem progreditur, sic utique de
          <lb/> prosperitatis vestre constantia plurimum gratulor. Inde est utique… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M132 Cuiuslibet socii ad socium </hi></title>
          <lb/>Quanto studio, quantaque sollicitudine crudelium ac proditorum sint consortia respuenda, tanta 
          <lb/>siquidem cordis affectione benignorum ac fidelium sotiorum est imitanda commoditas. Quodcirca…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M133 A persona mittentis subditi ad prelatum vel amici eorum</hi></title>
          <lb/>Quemadmodum sine pennarum sive alarum plausu aves volitare non possunt, ita quidem sine vestre 
          <lb/>bonitatis presidio desiderato <supplied>in</supplied> institutione nequeo permanere. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M134 Ad amicum vel socium in alquo studio morantem</hi></title>
          <lb/>Sicut unicum et diu non visum filium mater libentissime prospectat, ita siquidem gratanti animo 
          <lb/>scias te ab omnibus recipiendum si te in tuo studio profecisse constiterit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M135 Amici ad amicum pro aliquo auxilio petendo</hi></title>
          <lb/>Cum sine ullo precedenti servitio, pater egregie, vestram semper benivolentiam habuerim nichil 
          <lb/>est utique mihi opportunum vel conveniens quod a vobis pustulare dubitem.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M136 In placito ex utraque parte</hi></title>
          <lb/>Cum iustitie debeant adversantes ubique confundi, spero quidem adversarios meos merito confutandos 
          <lb/>utpote patenti iustitie contradicunt. Quorum, benigne iudex, quam sit vana defensio breviter 
          <lb/>qui id ostensurum, precor, advertite.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M137 Similiter ex utraque parte</hi></title>
          <lb/>Cum noverimus, iudex egregie, vos et omnes circumstantes equitatis providos amatores, spero quidem 
          <lb/>vos hodie omnesiustitie rebelles dampnaturos. Ceterum, ut id patenter ostendam, queso, 
          <lb/>me locutorum audite.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M138 Exordium ex parte defensoris</hi></title>
          <lb/>Cum omnis adversariorum loquacitas patenti iustitie contradicat, <supplied>nescio 
          <lb/>quidem potissimum</supplied> cui eorum verbo incipiam obviare. Perinde ut eorum 
          mendax patefaciat oratio attentionem humiliter et silentium postulabo. 
        </p>
        <lb/><pb n="101r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M139 Alicuius ecclesiastici <supplied>de</supplied> sua consuetudine retinenda</hi></title>
          <lb/>Cum ecclesie Dei consuetudines quasi pro lege debeant observari, consuetudini quidem vestre 
          <lb/>ecclesie libenter innitimur et ea, ut dignum fuerit, observari cupimus.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M140 Exordium in placito defensoris ex parte</hi></title>
          <lb/>Quoniam quodam proverbio dicitur: <quote>facilius mendax quam claudus capitur</quote>, ideo me locuturum 
          <lb/>advertite et iustitie adversarios nihil dixisse monstrabo.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M141 Exordium similiter</hi></title>
          <lb/>Quoniam iustitia defensiones expostulant, illius fultus iuvamine ipsam defendere et suos 
          <lb/>rebelles confundere temptabimus. Ideoque, karissimi, supplico: parumper attendite.  
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M142 Exordium ex parte accusatoris</hi></title>
          <lb/>Quia in manibus vestris iustitiam nullatenus perire patenter agnosco, ideo vos me habere 
          <lb/>iustitiam asseverantem patienter audituros confido.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M143 In placitis ex utraque parte </hi></title>
          <lb/>Auditis hinc inde negotiis, iudex egregie, ex una quidem parte patenter perpendo iustitiam; 
          <lb/>ex alia quidem vero parte semivivus quilibet iustitieque contrarium valet agnoscere.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M144 Ex parte defensoris</hi></title>
          <lb/>Postquam enim vos, iudex egregie, huic negotio presidere cognovi, fiducialiter quidem me 
          <lb/>iustitiam adempturum speravi. Nam sub equitatis amatore quis dubitet se iustitiam 
          <lb/>consecuturum?
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M145 Ex parte defensoris sive accusatoris</hi></title>
          <lb/>Postquam quieto tramite quod adversarius libuit dicere permisistis me, queso, benigne iudex, 
          <lb/>patienter adverte ut pravam eorum locutionem breviter concipere valeas.
        </p> 
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M146 In placitis ex utraque parte </hi></title>
          <lb/>Quamvis sine omni alicuius inditio, iudex benigne, iustitie constantiam evidenter agnoscatis, me 
          <lb/>queso tamen locuturum attendite et adversarios tam falsa proferentes patentissime nuntiabo. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M147Ex parte defensoris</hi></title>
          <lb/>  Licet quidem adversarii sua loquacitate auditores defatigatos habeant, nos potius veritati quam 
          <lb/>loquacitati perstudentes, non inoportune quidem sed oportune iustitie constantiam asseremus. Qui 
          <lb/>enim verbis potius quam veritate confidit, hic utique sue parti diffidit. 
        </p>
        <lb/><pb n="101v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Item tam privilegis quam aliis oportunis tractatibus<supplied>adhibenda</supplied></hi></title>
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M148 Absoluta</hi></title>
          <lb/>Pie postulatio voluntatis effectu debet prosequente compleri quatinus devotionis sinceritas 
          <lb/>laudabiliter enitescat et utilitas postulata vires indubitanter assumat. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M149 Ad quemlibet iusta petentem</hi></title>
          <lb/>Desiderium quod ad religionis propositum et animarum salutem pertinere cognoscitur, animo nos vel 
          <lb/>vos decet libenti concipere et petentium desideriis digne impertiri <supplied>suffragium</supplied>. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M150 <supplied>Item</supplied></hi></title>
          <lb/>Vel: desiderium quod ad religionis propositum et animarum salutem fore cognoscitur est Deo volente 
          <lb/>sine dilatione complendum.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M151 Exordium generale ad quemlibet</hi></title>
          <lb/>Ex iniuncto nobis a Deo apostolatus offitio volumus omnibus xristianis salubriter providere
          <lb/>et iustis postulantium votis clementer annuere.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M152 Alicui spetiali viro et loco</hi></title>
          <lb/>Apostolice sedis moderamini congruit sic propria iura defendere ut alicui ecclesie seu persone
          <lb/>quod rationabiliter videtur habere non auferat.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M153 Exordium cum religiosis locis privilegia fuerint</hi></title>
          <lb/>Apostolici moderaminis clementie convenit religiosos diligere et eorum loca pia protectione munire.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M154 <supplied>Exordium</supplied></hi></title>
          <lb/>Dignum namque et honestati conveniens esse cognoscitur ut qui <supplied>ad</supplied> ecclesiarum regimen
          <lb/>suscepti sumus et a pravorum hominum nequitia tueamur et apostolice sedis patrocinio foveamus.
            </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M155 Ad devotiora loca et viros</hi></title>
          <lb/>Cum universis catholicę ecclesię filiis debitores ex iniuncto nobis a Deo apostolatus offitio 
          <lb/>existamus, illis tamen propensiori cura nos convenit imminere quos devotiores esse erga sanctam 
          <lb/>Romanam ecclesiam et <supplied>pro</supplied> beati Petris servitio laborasse amplius 
          <lb/>cognoscimus. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M156 Exordium ad quemlibet nobilem secularem</hi></title>
          <lb/>Divine maiestatis clementiam et superni cognitoris sinceritatem qui iudex est constitutus 
          <lb/>offendit si pro quantalibet gloria et nobilitate sive personarum humilitate et abiectione 
          <lb/>iustitiam deserit. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M157 <supplied>Exordium</supplied></hi></title>
          <lb/>Equa sunt libramenta iustitie et nos, in sede apostolica positi, Xristi legatione 
          <lb/>fungentes maioribus et minoribus, sapientibus  et insipientibus existimus debitores.
        </p>
        <lb/><pb n="102r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M158 Exordium cuiuslibet ecclesie </hi></title>
          <lb/>Filii nostri nos ortatur auctoritats pro ecclesiarum statu satagere et earum queti 
          <lb/>et utilitati salubriter, auxiliante domino, providere. Quocirca et cetera… 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M159 <supplied>Exordium</supplied></hi></title>
          <lb/>Licet multis videatur commendabile amicorum exacta suscipere suffragia, illud tamen omnibus 
          <lb/>laudabilius videtur ab eisdem spontanea percipere obsequia: vive, vale, valeant que te 
          <lb/>valuisse triunphant.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M160 <supplied>Exordium</supplied></hi></title>
          <lb/>Quoniam vera caritas ex dilectione Dei et proximi ligata consistit, non immerito in pectore
          <lb/>mihi tamquam me ipsum vos dilectissimum habeo. Me igitur, amantissime frater,…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M161Exordium generale ad quemlibet </hi></title>
          <lb/>In eminenti apostolice sedis specula, disponente Domino constituti, ex iniuncto nobis officio 
          <lb/>devotis iustisque precibus debemus attendere et suam cuique ecclesie iustitiam conservare.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M162 <supplied>Exordium</supplied></hi></title>
          <lb/>Decet omnes quos in apostolice sedis moderamine divina gratia voluerit promovere iustis 
          <lb/>postulationibus clementer annuere et a votis divina ispiratione conceptis pietatis animum 
          <lb/>non advertere, ideo frater in Xristo karissime et cetera…
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">163a  Aliud capitulum</hi></title>
          <lb/>Electus autem a romano pontifice benedictionis gratia consequitur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">163b Aliud capitulum</hi></title>
          <lb/>Sepulturam quoque ipsius loci liberam esse concedimus ut eorum qui se illic sepeliri 
          <lb/>deliberaverint, devotioni et extreme voluntati, nisi forte qui excommunicati sint, nullus obsistat. 
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M164 Pro sepultura novorum locorum </hi></title>
          <lb/>Si quando vero libera persona in vita et in morte pro redemptione anime sue vestro monasterio se 
          <lb/>conferre voluerit, salva iustitia matris eius ecclesie, eam suscipiendi facultatem liberam 
          <lb/>habeatis.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M165 Aliud capitulum quandoque conveniens </hi></title>
          <lb/>Decimas sane laborum vestrorum quos propris manibus seu sumptibus ex colitis aud animalium 
          <lb/>vestrorum, a vobis nullus exigere presumat.  Vel sane laborum vestrorum quos propris manibus 
          <lb/>aut sumptibus coluistis sive de nutrimentis vestrorum nullus omnino a vobis decimas 
          <lb/>exigere presumat.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M166 Aliud capitulum</hi></title>
          <lb/>Si qua igitur in futuro ecclesiastica secularisve persona hanc nostre constitutionis paginam 
          <lb/>sciens contra eam  temere venire temptaverit, secundo tertiove  commonita si non satisfactione 
          <lb/>congrua commendaverit, potestatis honorisque sui dignitate careat, reamque se divino iudicio 
          <lb/>existere de perpetrata iniquitate cognoscat et a sacratissimo corpore et sanguine dei et domini 
          <lb/>redemptoris nostri Iesu Xristi aliena fiat, atque in extremo examine districte ultioni subiaceat. 
          <lb/>Cunctis autem eidem loco iusta servantibus sit pax domini nostri Iesu Xristi quatinus et hic bone
          <lb/>operiationis fructum percipiant et apud districtum iudicem premia eterne pacis inveniant. 
        </p>
        <lb/><pb n="102v"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M167 <supplied>Aliud capitulum</supplied></hi></title>
          <lb/>Consensus non commixtio coniugium facit. Aliter. Desponsata viro, coniugis nomen acceperit, 
          <lb/>cum enim initiatur coniugium nomen tunc asciscitur; denique cum coniungi puella, coniugium est. 
          <lb/>Cum non viri admixtione cognoscitur, idem non defloratio virginitatis, sed pactio coniugalis 
          <lb/>coniugium facit.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M168 Epistola Nicholai pape ad Karolum Magutinensem episcopum. </hi></title>
          <lb/>Hii qui matrimonium sani contraxerunt et uni eorum amentia sive furor aut aliqua infirmitas acceperit, 
          <lb/>ob hanc infirmitatem coniugia talium solvi non possunt; similiter sciendum de his qui ab adversariis 
          <lb/>excecantur aut membris detruncantur.Inter cognatos quoque communis et notissima regula est quod coniugium 
          <lb/>conthrai non potest. De his quoque qui divinis obsequis sunt mancipati, scilicet subdiaconis, diaconis, 
          <lb/>presbiteris, sanctorum patrum decorum auctoritas quia non ducant, aut si uxorem duxerint ab ufficio
          <lb/>deponantur.   
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M169 Idem addenda illud</hi></title>
          <lb/>Leo <supplied>papa scripsit</supplied>: <quote>clericos, ostiarios, lectores, exorcistas, accolitos 
           <lb/>permittit Romana ecclesia virginem ducere cum sacerdotali benedictione</quote>.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M170 Decreta Gregorii iunioris</hi></title>
          <lb/>De raptis puellis nec desponsatis in Calcedoniensi concilio scriptum est: eos qui rapiunt puellas sub 
          <lb/>nomine cohabitandi simul cooperantes et conubentes raptoribus decrevit sancta sinodus, ut si clerici sunt, 
          <lb/>decidant a proprio gradu. Si vero laici anathematizarentur. Quibus ubi intelligi, qualiter auctores 
          <lb/>huiusmodi dampnandi sunt, cum participes consilii sive conubentes sic anathemate feriantur, et <del>pro</del>
          <lb/>secundum auctoritatem canonicam ad coniugia legitima nuptias sibi vendicare non possunt. 
        </p>
        <lb/><pb n="103r"/>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M171 De captivis viris </hi></title>
          <lb/>Quod debeant femine que captis viris vel in captivitate ductis: si aliis viris nupserant putantes maritos
          <lb/>interemptos,remeatis de captivitate, prioribus viris copulari et redintegrari secundam nuptiarum. Mulieres, 
          <lb/>quarum viri in captivitatem fuerunt aducti, eo usque quod putantur interempti adeo liberatos redire debent,
          <lb/>nec culpabiles iudicentur. Quia, si viri post longam captivitatem reversi ita in dilectione suarum coniugium
          <lb/>perseverant ut eas cupiant in suum redire consortium,obtinendum est, sed inculpabile iudicandum quod necessitas 
          <lb/>intulit et restituendum quod fides poscit. 
          <lb/>Si autem alique mulieres ita posterorum virorum amore sunt capte ut maluerint his cohabere quam ad legitimum 
          <lb/>consortium redire, ecclesiastica priventur comunione.
          </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M172 <supplied>Aliud capitulum</supplied></hi></title>
          <lb/>Qui uxorem suam velare permisit aliam non accipiat, sed similiter convertatur.
        </p>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">M173 <supplied>Aliud capitulum</supplied></hi></title>
          <lb/>Si vir et uxor divertere pro religiosa vita inter se consensuerunt, sine episcopo ullatenus fiat ut ab eo 
          <lb/>singulariter proviso constituantur loco. 
        </p>
         </div>
      </body>
  </text>
</TEI>
