<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De balneis Viterbiensibus (ex. ms. Firenze, BML, Magliabechiano XV.7.189)</title>
                <author>Girolamo da Viterbo</author>
                <respStmt> 
                    <resp>esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuato da</resp>
                    <name>Roberta Assanti</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>ALIM</publisher>
                <date when-iso="2017-07-02">2017-07-02</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Genere: Medicina</note>
                <note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
                <note>Livello di codifica 0</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>De balneis Viterbiensibus (ex. ms. Firenze, BML, Magliabechiano XV.7.189)</title>
                    <author>Girolamo da Viterbo</author>
                    <date when-iso="1301/1400">XIV</date>
                </bibl>
                <bibl>
                    <author>Luca Salvatelli</author> 
                    <title>Maestro Gerolamo De balneis Viterbiensis (sic!)</title>
                    <publisher>Edizioni Archeoares</publisher>
                    <placeName>Viterbo</placeName>
                    <date>2016</date>
                    <idno type="ISBN">9788896889954</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <ab>
                <pb n= "19"/>
                <lb/>Incipit tractatus de balneis Viterbiensibus, editus a magistro
                <lb/><persName>Hyeronimo</persName> viterbiesi doctore peritissimo medicine. Sacre religionis
                <lb/>fides cristiane degnissimo presidi, atque degnissimo sacrosante
                <lb/>romane ecclesie matris nostre perpetue redentricis, vicario,
                <lb/>sanctissimo in <persName>Cristo</persName> et domino <persName>Innocentio</persName>, Spiritus Sancti grata
                <lb/>Pape sexto, Summo Romanorum Pontifici, <persName>Jeronimus</persName> de civitate
                <lb/><placeName>Viterbi</placeName> doctor medicine minimum, fidelis servulus vester, cum recommendatione
                <lb/>se totum et pedumoscula beatorum. Cum inter
                <lb/>cetera aque fere intra totius mundi circumferencia virtutes aquarum
                <lb/>maxime calidarum naturaliter maiori varietate participent et
                <lb/>hoc non sit, nisi propter terre proprietates et nature ipsius occultam,
                <lb/>propter meatus et aque ducentes aliquam metallorum complexionem
                <lb/>sumentes, idcirco cum excitaret mens mea ad investi-
                <pb n= "20"/>
                <lb/>gandum virtutes varias aquarum calidarum, non quam (sic) vidi,
                <lb/>nec audivi, quod aliqua civica, nec prima aliqua essset aquarum dignitate
                <lb/>vallata, nec tot mineris diversis ipsarum fulcita, quam haec
                <lb/><placeName>Viterbi</placeName> civica et eius <persName>G[otifredus]</persName> noster VI de re S. testante non
                <lb/>invenitur aqua per se calida, quae non participet aliqua metalli virtute,
                <lb/>vere iste sunt manocones (sic) aquarum divine, nam fere ex
                <lb/>hiis habentur omnium speciarum egritudimem cure, consideratis
                <lb/>temporum, anni naturis et corporum dispositionibus. [f. 36v]
                <lb/>Quare Sanctissime pater et domine ad Vestre Sanctitates pedes
                <lb/>honorem hoc opusculum direxi, nihil conscribens mendacii, nisi
                <lb/>quod sensu percipere valui et ipsarum aquarum virtutibus. Nam
                <lb/><persName>Galienus</persName> de semplici medicina dicebat quod nil verius profitetur,
                <lb/>quam testimonium sensuale. Seriatim non omnium, sed principalium
                <lb/>viterbiensium balneo rum aquarum descibam mirabiles virtutes,
                <lb/>presuppositis enim quator conditionibus necessariis ante
                <lb/>balnei approximationem observandis intecte regulariter operantes;
                <lb/>quare cohate (sic) neutrum horum observare connitemus. Nam
                <lb/>quidem primum observabile est, ne quis tempore excedentis frigoris,
                <lb/>vel caloris ipsis utatur, quod nec in yeame, ut in mense novembris,
                <lb/>dicembri, januarii, nec in estate in mense junii, julii, augusti,
                <lb/>sed reliquis mensibus, uti congruum est, quod vere in vere
                <lb/>et autupno, que tempora dicuntur quodammodo temperata ex humorum
                <lb/>cooperacione. Secundum observabile est ne quis uti debeat
                <lb/>ubi corporis replectio assit, nam cito tale balneum tale corpus
                <lb/>cacochime (sic) disponit humorum corruptioni, testante
                <lb/><persName>Averroe</persName> primum, fen(s) IV Canonis; sed ipsum oportet diligenter
                <lb/>purgari et evacuato corpore secure balneum intret. Tertium observabile
                <lb/>est un non intret quis stomaco (sic) cibo pleno, sed perfecte
                <lb/>mundo et eius celebrata digestione, nisi in aliquis stomaci
                <lb/>colericissimis ubi precipiunt autores micam panis prius exhiberi
                <lb/>infusam in vino generato rum. Quartum observabile est ut corpus
                <lb/>sit a superfluitate mundatum et perfecte expurgatum; nam quator
                <lb/>his conditionibus observatis innocivum dicitur balneum; ponam
                <lb/>enim diffinitionibus X balneorum viterbiensibus et uniuscuique
                <lb/>tres virtutes [f. 37r] De balneo de <placeName>Grotta</placeName>. Balneum primum et vir-
                <pb n= "21"/>
                <lb/>tuosius et quod inter cetera obtinet principatum est balneum de
                <lb/>grotta. Nam huis quidem balnei aqua est tante subtilitatis, tantaque
                <lb/>diafonitatis (sic) ut sibi compar (sic) non existat in bibendo
                <lb/>aliqua alia, nam in bibendo est incredibils sanitatis et delectationis.
                <lb/>Nam assero, me videsse quemdam de Triderto (sic), qui ultra
                <lb/>medium berile (sic) portavit una die, nec sentitur inflacio ventris
                <lb/>aliqua, cum quis bibit de ea et est aqua insaturabilis, quasi enim
                <lb/>huius aque virtutes ferre indicibiles sunt, sed tamen evidenciores
                <lb/>ex eis quinque describam. Prima enim virtus est mirabilis in confortando
                <lb/>virtutem visivam, obtusum visum, et caliginosum emendat,
                <lb/>principiis cataracte obstat, ipsius puritas confortat, limpitudines
                <lb/>oculorum et reumata ad oculos currencia expurgat, et
                <lb/>modicitati sensus visibilis subvenit, ut in sensibus, et hoc facit virtutem
                <lb/>cerebri confortando, maxime stomacum, nam sublime
                <lb/>emendat digestivam et appetitivam stomaci. Nam convalescentes,
                <lb/>quorum stomaci sunt debilitati, vel prostrati, e nec valet (sic) appetere
                <lb/>cibum, cum subito ad illam concurrit (sic), incipunt instanter
                <lb/>comedere et ipsorum appetitus sopitus erigitur: pregnantes in
                <lb/>primis tribus mensibus, cum ipsarum appetitus deest multum ea
                <lb/>utitur, nullatenus in ea balneantes, eo quod abortum generat et
                <lb/>hoc operatur sua subtilitate et penetrando ventem et reddendo
                <lb/>fluxibilem flectamiticis plus quam colericis confert a predominio,
                <lb/>in ipsa aqua caliditas et ideo sitim reddit. Tertia eius virtus est nobiliter
                <lb/>renes purgare et ipsarum oppilationes tam arenulas provocans,
                <lb/>quam visositates et apata (sic) ibidem generata abstergit,
                <lb/>usus etiam huius aque tam in bibendo, quam balneando summe
                <lb/>lapidem vescice est fracturus. Ite quod experienciam vidi aliquos
                <lb/>homines longissimis temporibus vexatos passionibus lapidibus,
                <lb/>ibidem in balneoipsum lapidem patenter emittere, verum est quod
                <lb/>solemus et cicius (sic) in balneo ipso sumat aliquid ettro (sic) nostro,
                <lb/>quod hic presencialiter non scribo. [f. 37v] Quarta eius virtus
                <lb/>est subvenire passionibus ylorum, et colicos emendere dolores, et
                <lb/>etiam accidentia hiis superveniencia morbis ut dissuriam, stranguriam
                <lb/>et urine retentionem per usum huius aque perfectissime
                <lb/>liberatur. Quinta virtus est nobilissima, confortare nervos et hoc
                <pb n= "22"/>
                <lb/>operari proprietatem, quam habet aqua ista ad ipsorum nervorum
                <lb/>originem, quo ad cerebrum et sic subvenit eorum defectibus, nam
                <lb/>curari debet paralisis in eius principio, et spasmatos reducens
                <lb/>profitetur. Signum autem huis subilitates est quod, cum trasferetur
                <lb/>ad civitatem, de ea, in vasis quantumcumque obturatis, quasi
                <lb/>tota evanescit, et eius virtus evaporat cum funditur in subtilitatem
                <lb/>et cum tota substantia. De balneo <placeName>Vallys Cay</placeName>. Balneum secundum
                <lb/>dicitur <placeName>Vallis Cay</placeName>, nam huis quidem calidissam est et ido plusfemini,
                <lb/>quam masculis conferens est, et vocatur balneum dominarum.
                <lb/>Et huius aqua quidem aque principaliter dinosco esse tres virtutes.
                <lb/>Et prima est ad dominarum matrices, nam haec eorum corpora
                <lb/>conceptioni disponit, munificando et evacuando viscositate
                <lb/>et flecmata, conceptum auferencia et sterelitatem generancia. Secunda
                <lb/>eius virtus est, superfluitates menstruales citissime provocare,
                <lb/>nam agnovi dominam quamdam, viduam que per quinquennium
                <lb/>fuerat passa mestrorum retentionem, corpore preparato,
                <lb/>nocte superveniente sequente curata est. [f. 38r] Tertia virtus est
                <lb/>doloribus subvenire, quorum causa frigida est, sive intrisice generata,
                <lb/>sive exstrinsice proveniens, sine dolore habet dependere a
                <lb/>metria stomaci, nam et generaliter confert omnibus accidentibus a
                <lb/>frigiditate provenientibus et doloribus sciaticis, podagricis, arteticis,
                <lb/>yliaticis, et similibus. Et signum, quod hec aqua est nature calidissime
                <lb/>(sic) quod mares possunt ibidem parum durare, sed angustiantur
                <lb/>femine, atque plurimum durant. Itaque hec aqua ardentior
                <lb/>est in hyeme, quam in estate. De balneo Cruciatorum Tertium
                <lb/>est balneum Cruciatorum et huius aquae tres sunt vitutes apparentes.
                <lb/>Prima virtus est cerebris catarosis et reumaticis
                <lb/>mirabiliter subvenit, nam corpora, que reumatissimis vexantur expurgat
                <lb/>et maxime quando in eis predominans est fecma, sive
                <lb/>frigiditatis; nam circa omnia sensitiva cerebri videtur proprietatem
                <lb/>habere. Secunda virtus est in singulis podagricis, ciragicis, arteticis,
                <lb/>doloribus convenire; nam iuncturas et ipsarum concatenationes
                <lb/>confortat solempniter flectaticas et alias superfluitates ad dicta
                <lb/>(sic) loco confluxas, extirpat et consumat nobiliter, nam visi sunt
                <lb/>nostro tempore aliqui non potentes pedibus suis ambulare, qui
                <pb n= "23"/>
                <lb/>perfecte curati sunt ex usu eius dicti balnei. Tertia eius virtus
                <lb/>patenter prodesse, et hoc operatur exisiccando cerebrum et orta
                <lb/>ab eo etiam exsiccantur, est enim quidem haec aqua calida satis
                <lb/>non tantum subtilis substantiae, sed potius grossae, nam lapificat
                <lb/>(sic) loca transita eius, plus quam alia, quod non faceret, si esse
                <lb/>subtilis. De balneo Bullicaminis. Balneum quartum et est de Acqua
                <lb/>Bulicaminis et quidem duas habet virtutes. Prima enim virtus
                <lb/>est epar calidum evidentissime emenare et humores adustos et colericos
                <lb/>et baurachios (sic) perfecte expurgare, et ideo scabiosis et
                <lb/>impetiginosis et leprosis et morpheam pacentibus generaliter omnibus
                <lb/>cutaneis passionibus mirabilter subvenit. Secunda eius virtus
                <lb/>est superfluitates humiditates ad ydropesim corpus disponente
                <lb/>corrigere videtur. Nam huius aque est frigida et sicca et aluminosa
                <lb/>et ideo in estate debent homines uti hoc balneo et non in hyeme.
                <lb/>[f. 38v] De balneo de Bussetis. Balneum quintum est de Bussetis,
                <lb/>nam quidem huius aque due sunt proprietates nobiles. Prima est
                <lb/>nervorum defectum ab humiditate causatum instanter curare,
                <lb/>nam membris spermaticis nature obstat, ipsam erigendo paralisim
                <lb/>et mollificationem citissime sanat. Secunda eius virtus est accidentibus
                <lb/>doloribus subvenire, nam dolore siliacos, iuncturales et
                <lb/>quantumqumque antiquos emendat, et curat citissime ossa dislocata,
                <lb/>et etiam fracta, virtutem inducens etiam habet mirabilem.
                <lb/>Est enim aqua subtilis penetrans et excedentis caliditatis. De balneo
                <lb/>de Palaciis. Balneum sextum de Palaciis, nam enim (sic) huius
                <lb/>aqua mirabilem habet virtutem ad scabiem cutis delendam plus
                <lb/>quam alia, que cum aqua purificat cutim abstergendo et levando
                <lb/>operatur per proprietam, quam habet ad epax, nam vidi pauperem
                <lb/>quendam scaiosum, scabie simili lepre, qui ex meo consilio
                <lb/>visum (sic) fuit isto balneo et in duobus diebus mundatus est integre.
                <lb/>De balneo Sanctae Mariae in Silice. Balneum septimum dicitur
                <lb/>Sanctae <persName>Mariae</persName> in Silice. Natura huius aque tres apparentes habet
                <lb/>vrtutes: prima est ad paralisim, nam mirabilem effectum operatur
                <lb/>in exiccando nervorum humiditates, et superfluitates; et
                <lb/>deinde in ipsorum confortatione. Secunda eius virtus est ventositattibus
                <lb/>intestinorum subvenire, dolores intollerabiles generando;
                <pb n= "24"/>
                <lb/>nam resolvit et extenuat ventositates illas et maxime ylion et colico
                <lb/>(sic), et intestina extendentes. Tertia proprietaes est guctam
                <lb/>arteticam curare nobiliter et hoc cum eorum causa fuerit frigida
                <lb/>velud (sic), pluries est tantum aqua sanissima est. [f. 39r] De balneo
                <lb/>Prati. Balneum octavum est <placeName>Prati</placeName>, et huius quidem due dicuntur
                <lb/>virtutes. Prima est unius cuisque membri sedare dolores,
                <lb/>maxime matricales, nam accidentibus matricis mirabiliter subvenit.
                <lb/>Secunda eius virtus est ventositates in intestinis et in musculis,
                <lb/>et aliis membris inclusas faciliter solvere. Et ideo ydropesim patientem
                <lb/>curare dicitur, et est aqua in bibendi suavis, et placida. De
                <lb/>balneo Paganelli. Balneum nonum est Paganelli et huius aque due
                <lb/>sunt proprietates, sive virtutes, prima et singularis et summa proprietas
                <lb/>est defectibus stomaci citissime subvenire et ideo in resumptione
                <lb/>vilorum (sic) stomaci et ipsius maliciam, que dispositio
                <lb/>pessima est, dispositionum stomaci et digestivam confortat. Secunda
                <lb/>virtus est diuretica provocativa materiarum aptarum educi,
                <lb/>et ideo urinam et secessum provocat, renes expurgat et matrices
                <lb/>abluit, et ideo nostre mulieres viterbienses dum sunt pregnantes
                <lb/>vitant et abhorrent se balneare in ipso, eo quod abortum sepissime
                <lb/>generat, haec aqua est multum conformis aquae balnei de
                <lb/><placeName>Grotta</placeName>, minor existens caloris, tamen diafonitatis (sic) et
                <lb/>trasparencie.
                <lb/>De balneum Asinelle. Balneum decimum et ultimum est Asinelle
                <lb/>et hec aqua duas habet solempnes virtutes, prima est corpora
                <lb/>dominarum prepare conceptui, matrices expurgando et menstrua
                <lb/>provocando, orificia etiam emoroydum summe aperit, collectiones
                <lb/>et aperaciones (sic) intestinorum summe in brevi maturant.
                <lb/>Secunda eius virtus est, tribus specibus (sic) ydropicis subvenire et
                <lb/>maxime conposarve (sic) sanguinem flecmaticum digerendo, que
                <lb/>infrigidat calidum erigendo et exsiccando antiquatis doloribus;
                <lb/>multum valere videtur huius etiam aque virtutibus in pluribus exstimantur
                <lb/>consimiles effectibus, aque balnei calidi, nam utrisque
                <lb/>(sic) quasi eadem est natura.
            </ab>
        </body>
    </text>
</TEI>
