<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>De balneis Viterbiensibus (ex ms. New York, Library of Medicine, Folio 200832)</title>
                <author>Girolamo da Viterbo</author>
                <respStmt> 
                    <resp>esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuato da</resp>
                    <name>Roberta Assanti</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>ALIM</publisher>
                <date when-iso="2017-07-02">2017-07-02</date>
            </publicationStmt>
            <notesStmt>
                <note>Genere: Medicina</note>
                <note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
                <note>Livello di codifica 0</note>
            </notesStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl>
                    <title>De balneis Viterbiensibus (ex ms. New York, Library of Medicine, Folio 200832)</title>
                    <author>Girolamo da Viterbo</author>
                    <date when-iso="1301/1400">XIV</date>
                </bibl>
                <bibl>
                    <author>Luca Salvatelli</author> 
                    <title>Maestro Gerolamo De balneis Viterbiensis (sic!)</title>
                    <publisher>Edizioni Archeoares</publisher>
                    <placeName>Viterbo</placeName>
                    <date>2016</date>
                    <idno type="ISBN">9788896889954</idno>
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body>
            <ab>
                <pb n= "25"/>
                <lb/>[f. 272v] De balneis Viterbiensibus secundum <persName>Hyeronimum</persName>
                <lb/>physicum viterbiensem.
                <lb/>Cum virtutes acquarum naturaliter calidarum magnam varietatem
                <lb/>participent et hoc non nisi propter terre proprietatem et occultam
                <lb/>naturam ipsius et propter meatus aquae aliquam mineralem complectionem
                <lb/>ducentes. Nam ut refert <persName>G[othifredus]</persName> non inventaque
                <lb/>aqua per se naturalis calida que non participent aliqua metalli
                <lb/>virtute. Idcirco decrevi (†) varias virtutes aquarum naturaliter
                <lb/>calidarum et earum potissimarum que in parva mia viterbiense inveniuntur,
                <lb/>et profecto enim divine sunt istarum aquarum manationes;
                <lb/>autem et his fere omnium speciarum egritudinum cure adhiberis
                <lb/>[adhiberi] possunt, consideratis naturis temporum annis et
                <lb/>corporum humanorum dispositionibus. Quare Sanctitas tua (a
                <lb/>margine Sanctitati tue) ad tuum honorem hoc opusculum conscripsi,
                <lb/>enim ipsum recipiat in quo nil descripsi nisi quod summa experientia
                <lb/>precepi ex ipsarum aquarum viterbiensium virtute. Non
                <lb/>tamen omnium balneorum et aquorum viterbiesium, aquarum describam
                <lb/>virtutes sed eas potissimas paucas aquas experimento
                <lb/>vidi. Prius nam quidem proponas quasdam necessarias conditiones
                <lb/>debite et canonice observandas ante balnei approsimationem
                <lb/>[f. 273r] quae sunt quattor: prima est nequis tempore excidentis
                <lb/>[excidenti] frigoris ut caloris utatur quia nec in yeme, ut in
                <lb/>mense novembris, decembris ianuaris nec in exstaste in mense junii,
                <lb/>julii, augusti, reliquis autem mensibus uti congruum est ut
                <lb/>vere et autumno. Secunda est nequis balneis uti debeat, ubi nondum
                <lb/>sit corporis replectio, nam balneum tale corpus corruptioni
                <lb/>humoroum disponit, testante Avicenna prima fens quarti canonis,
                <lb/>sed ipsum oportet diligentei purgare et purgato corpore secure
                <lb/>balneum intret. Tertia est ut ne quis intret balneum stomaco
                <lb/>pleno cibi, sed perfecte mundo et eius celebrate digestionem, nisi
                <lb/>aliquibus stomacis collericissimis, quibus contendunt doctorem
                <lb/>primitus dari micam panis infusam in vino granatorum. Quartus
                <pb n= "26"/>
                <lb/>est ut corpus sit a superfluitatibus mundum et perfectissime expurgatur.
                <lb/>Quibus conditionibus observatis canonice postea balneum
                <lb/>approssimari. Cum decem sunt balnea Viterbiensia quorum
                <lb/>virtutes rimediaque assueri volo.
                <lb/>Primo incipiam a balneo de Grota (sic). Balneum primum et virtuosum
                <lb/>quod inter cetera obtinet principatum est balneum de
                <lb/>Grota (sic) et huius balnei est aqua tante suttilitatis tanteque diafonitatis
                <lb/>(sic), ut sibi non compar existat, est enim in bibendo incredibilis
                <lb/>sanitatis et deletationis. Nam assero me vedisse quedam
                <lb/>de Tuderto, qui de ea ultra medium barilis portavit una die, et
                <lb/>non sentit inflactionem ventris aliquam, et eis virtutes sunt fere
                <lb/>indicibilis, sed tamen evidentiores ex eiis quinque describam. Prima
                <lb/>virtus est in confortando virtutem visivam obtusum visum et
                <lb/>caliginosum enim emendat; principiis cataracte obviat, et ipsius
                <lb/>pravitatem confortat; lippitudines (sic) et reumata ad oculos concurrentes
                <lb/>expurgat, et modicitati spiritus visibilis subvenit, ut in
                <lb/>senibus, et hoc facit confortando virtutem cerebri et eius naturale
                <lb/>calidum erigendo. [f. 273v] Secunda virtus est confortando stomacum
                <lb/>nam emendat digestivam stomaci et simul appetitiva in convalescentibus
                <lb/>quorum stomaci prostrati [sunt] et nec valent appetere
                <lb/>cibum: pregnantibus iuvat in tribus primis mensibus cum
                <lb/>earum appetitus deest, et multum ea utitur nullatenus in ea balneantes,
                <lb/>eo quod abborsum generat et hoc evenit sua suttilitate
                <lb/>penetrando ventrem et reddendo ipsum fluxibilem flecmaticis
                <lb/>plus quam collericis prodest a praedominis cum intendit. Tertia
                <lb/>virtus est renes purgare et ipsarum oppilationes abstergit apostemata
                <lb/>ibi generata, et viscositates et arenulas provocat. Usus
                <lb/>enim huius aquae tam in bibendo quam in balneando lapidem
                <lb/>vexate mirabilis frangit et ego vidi et sic actestari possum que
                <lb/>plures videsse frustranti, homines emittere lapidem, ipsum in balneo
                <lb/>sumpsterunt, tam plus aliquid de electuario nostro. Quarta
                <lb/>virtus est subvenire paxionibus yliorum et colicos, emendare dolores,
                <lb/>et est accidentia his morbis supervenientia ut est firma discuria
                <lb/>(sic) et stranguria, quibusque huius aquae perfecte liberantur.
                <lb/>Quinta virtus est confortare animales virtutes et hoc opera-
                <pb n= "27"/>
                <lb/>tum propter proprietatem quam habeat aqua illa ad originem nervorum,
                <lb/>quorum ad cerebrum, et sic sustenit eorum defectibus,
                <lb/>paralisim curat in eius principio, et spasmatos reducit. Signum
                <lb/>autem suttilitatis huius aquae est quod cum transfertur ad civitam,
                <lb/>in vasibus [quarumcumque] obturatis quasi tota eius virtus
                <lb/>evanescit et evaporat cum tota substantia.
                <lb/>Balneum secundum est balneum <placeName>Vallis Cay</placeName> cuius aqua calidissima
                <lb/>est, et ideo plus feminis quam maribus conferens est, et votatur
                <lb/>balneum dominarum; et eius prima virtus est ad matrices, ad conceptionem
                <lb/>earum vas disponit, mundificando et evacuando viscositates
                <lb/>et flecmata conceptum auferencia et sterilitatem generantes.
                <lb/>Secunda virtus est superfluitates mestrualues [f. 274r] citissime
                <lb/>provocare, nam cognovi dominam quandam viduam que per
                <lb/>quinquennium passa fuit mestruorum retentionem et corpore
                <lb/>nocte superveniente per balnei ex virtum curata est. Tertia virtus
                <lb/>est subvenire doloribus quorum causa frigida fuerit sive intrinsice
                <lb/>generata sive extrinsece (sic) proveniens, sive dolor dependentiam
                <lb/>habeat a materia stomaci, et generabiliter confert omnibus accidentibus
                <lb/>a frigiditate provenientibus, et dolorisbus scyaticis podagricis
                <lb/>arteticis, yliatis et similibus. Et signum quod aqua est massime
                <lb/>calidissime (sic) est, quod mares in ea parum durare possunt
                <lb/>et tum angustia, feminae [diutius] durant. Item haec aqua artentior
                <lb/>(sic) est sic in yeme quam in exstate.
                <lb/>Balneum tertium est balneum Cruciatorum et huius aqua habet
                <lb/>tres virtutes: prima est cerebris catarosis et reumaticis mirabiliter
                <lb/>subvenire, nam corpora que reumatissimis vexantur evidentis in
                <lb/>eis prodominans est frigiditas, nam circa omnia sensitiva cerebri
                <lb/>videtur propietatem habere. Secunda virtus est singulis podagricis
                <lb/>et arteticis doloribus subvenire nam junturas et ipsarum concatenationes
                <lb/>constat et omnes superfluitates flegmaticas ad dicta loca
                <lb/>defluxas, extirpat et consumit. Visi sunt aliqui nostro tempore
                <lb/>non potentes propris pedibus ambulare, qui perfecte curati sunt
                <lb/>ex usu dicti balnei. Tertia virtus est mollitici corporis potens
                <lb/>prodesse, et hoc operatum exiccando cerebrum et orta ab eo; est
                <lb/>enim haec aqua caliditatis non tam salubris substantiae, sed potius
                <pb n= "28"/>
                <lb/>grosse, nam lambificat (sic) loca transitu eius plus quam alia aqua.
                <lb/>Balneum quartum est balneum de Bussero, et huius aquae due
                <lb/>sunt proprietates. Prima est cerebris catarosis et reumaticis
                <lb/>mirabiliter subvenire, nervorum defectionibus ab humiditatis causis
                <lb/>cito mederi erigendo paralisim et mollificationem sanare. [f.
                <lb/>274v] Secunda virtus est accidentibus doloribus subvenire, nam
                <lb/>dolores yliacos, junturales et quantumcumque antiquos emendat
                <lb/>et curat, ossa dislocata et fracta virtutem redure habet. Est aqua
                <lb/>ista subtilis et facilis poenetrationis [penetrationis] et atque excedentis
                <lb/>caliditatis et ustioris.
                <lb/>Balneum quintum est balneum de Aqua publica et haec dicitur
                <lb/>habere duas virtutes, quarum prima est epar calidum evidentissime
                <lb/>emendare et humores adjunctos et collericos perfecte expurgare
                <lb/>et ideo scabiosis et impetiginosis lepris et morphea patientibus
                <lb/>et generalitis omnibus cutaneis passionibus subvenit. Secunda
                <lb/>virtus est humiditates et superfluitates ad idropsim corpus deponentes
                <lb/>corrigere. Natura huius aqua est frigida et alluminosa,
                <lb/>ideo in exstate debent homines uti hoc balneo et non in hyeme.
                <lb/>Balneum sexstum est balneum de Palaciis et huius aquae virtus
                <lb/>magna est ad scabiem cutis delendam plus quam aliqua alia, purifica
                <lb/>[purificat] cutim astergendo et lavando, et operatur operationem
                <lb/>per proprietatem quam habet ad epar. Nam vidi pauperem
                <lb/>quendam scabiosum scabie similis lepre, qui ex meo consilio
                <lb/>usus est hoc balneo et in tribus diebus integre et perfecte curatus
                <lb/>fuit.
                <lb/>Balneum septimum dicit balneum Sanctae <persName>Mariae</persName> in Silice et
                <lb/>huius balnei aqua habet tres proprietates prima est ad paralisim
                <lb/>nam mirabilem prestat effectum in exiccando nervorum humiditates
                <lb/>et superfluitates et ipsos constat. Secunda virtus est ventositatibus
                <lb/>interioribus subvenire dolores intollerabiles generantibus,
                <lb/>nam resoluit et exstenuat ventositates illas et maxime ylion et
                <lb/>colon. Tertia virtus est guctam artriticam curare et hoc cum fuerit
                <lb/>frigida, ut plurimus est et alias quam plures habet virtutes quas
                <lb/>alio (sic) tres dicta.
                <lb/>Balneum octavum est balneum <placeName>Prati</placeName> cuius prima virtus est, unius
                <pb n= "29"/>
                <lb/>cuiusque membri sedare dolores et maxime matricales, nam accidentibus
                <lb/>matricis [275r] evenientibus mirabiliter subvenit. Secunda
                <lb/>virtus est ventositates intestinis et in musculis et aliis membris
                <lb/>inclusis (sic) facilter solvet et ideo paralisim curat et hius balnei
                <lb/>aqua suavis est bibentius et delectabilis.
                <lb/>Balneum nonum est balneum Vaganelli (sic) et huis balnei aque
                <lb/>desectibus stomaci cito subvenire corruptum appetitum sublevat,
                <lb/>stomaci digestivam confortat. Alia virtus est diuretica provocativa
                <lb/>materiarum actarum (sic) educi, et ideo nostre mulieres viterbienses
                <lb/>vitant et abborrent se balneare in ipso eo quod abortum
                <lb/>sepissime generat, haec aqua multum conformis est aquae balnei
                <lb/>de Grota (sic) existens minoris caloris et minoris diafonitatis (sic).
                <lb/>Balneum decimum et ultimum est balneum Asinelle (sic) et huius
                <lb/>balnei prima virtus est corpora dominarum preparare concepui
                <lb/>matres expurgando et menstrua provocando, orificia et venarum
                <lb/>emorroydarum summe aperuit, collectiones et apostemata intestinorum
                <lb/>in brevi maturat. Secunda virtus est in tribus specibus
                <lb/>ydropisis subvenire et maxime sanguininem yposarce (sic) flecmaticum
                <lb/>digerendo, epas calidum refrigerat erigendo et exiccando,
                <lb/>antiquitatis doloris medicat. Aqua huius balnei conformis est
                <lb/>in virtute acquae balnei Cay nam utriusque quasi eadem est natura.
                <lb/>De balneis Viterbiensibus opusculum explicit editum a <persName>Hyeronimo</persName>
                <lb/>physico Viterbiensi.
            </ab>
        </body>
    </text>
</TEI>