<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Passio S. Felicis Nolensis (Recensio Visigotica)</title>
<author>Anonimo</author>
<respStmt> 
<resp>esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuato da</resp>
<name>Roberta Assanti</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when-iso="2017-03-13">2017-03-13</date>
</publicationStmt>
<notesStmt>
<note>Genere: Agiografia</note>
<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
<note>Sottogenere: Passio</note>
<note>Livello di codifica 0</note></notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Passio S. Felicis Nolensis (Recensio Visigotica)</title>
<author>Anonimo</author>
<date when-iso="1001/1100">XI</date>
<bibl>
<author>E. D'Angelo - R. Manfredonia</author> 
<title>La Passione di Felice martire, vescovo di Nola (BHL 2869)</title>
<publisher>Edizioni del Galluzzo: “Edizione Nazionale dei Testi Mediolatini” 32</publisher>,
<placeName>Firenze</placeName>
<date>2014</date>,
<idno type="ISBN">ISBN 978-88-8450-533-0</idno>
</bibl>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<pb n= "61"/>
<lb/><hi rend="bold">1</hi> Passio sancti ac beatissimi <persName>Felicis</persName> episcopi et martiris <persName>Christi</persName>, qui passus
<lb/>est in ciuitate <placeName>Nola</placeName> sub <persName>Marciano</persName> preside die VI kalendas Augustas.
<lb/><hi rend="bold">2</hi> In diebus illis erat quidam puer nomine <persName>Felix</persName> in ciuitate <placeName>Nola</placeName>,
<lb/>prouinciae <placeName>Campaniae</placeName>, annorum quindecim. <hi rend="bold">3</hi> In quo <placeName>Dominus</placeName> tantam
<lb/>gratiam tribuerat sanctitatis, ut, fugans demones, plurimas <persName>Deo</persName> animas
<lb/>adquireret seruituras. <hi rend="bold">4</hi> Quem uidentes proceres ciuitatis illius tanta et
<lb/>talia mirabilia facere, ceperunt diaboli armati consilio de eius anima
<lb/>cogitare. <hi rend="bold">5</hi> Haec autem mater eius agnoscens, dolore compulsa quotidie
<lb/>flebat. <hi rend="bold">6</hi> Beatus uero <persName>Felix</persName>, nichil formidans, assidue super ora maris
<lb/>sedebat, et diuinae legis uolumina spiritualiter pertractabat. <hi rend="bold">7</hi> Quod
<pb n= "62"/>
<lb/>dum semper faceret hora nona, conturbatum mare piscem ei grandem,
<lb/>Domino iubente, prestabat: qui piscis, dum usque ad certamen peruenit,
<lb/>ei numquam defuit.
<lb/><hi rend="bold">8</hi> Priores uero illius ciuitatis ad <persName>Marcianum</persName> preces dederunt, petentes
<lb/>sacram a preside dari, ut christianis persecutio fieret. <hi rend="bold">9</hi> Imperator autem
<lb/>ad <persName>Archelaum</persName> presidem sacram dedit, ut, qui diis immolare noluisset,
<lb/>mortis sententiae subiaceret. <hi rend="bold">10</hi> Fama haec currente, mater beati <persName>Felicis</persName>
<lb/>assidue tabescebat. <hi rend="bold">11</hi> Quadam uero diem dum <persName>Felix</persName> beatissimus de
<lb/>mare reuerteretur, piscem in baculum portans, uidit eum <persName>Archelaus</persName> preses
<lb/>pretereuntem, et acrius fremuit, cogitans, qua eum pena perderet.
<lb/><hi rend="bold">12</hi> At ille securus de <persName>Deo</persName> preteriens, subito uenerunt duo rabidiosi
<lb/>homines ab spiritu inmundo compulsi, et cum grandi cursu per ciuitatem
<lb/>ire ceperunt. <hi rend="bold">13</hi> Quorum metu plurimi, qui in plateis fuerant, declinantes
<lb/>superiora petebant, dicentes: <q>«Quoscumque inuenerint, deuorabunt!»</q>.
<lb/><hi rend="bold">14</hi> Et uidentes beatum <persName>Felicem</persName>, dicebant: <q>«Modo sciemus, si
<lb/><persName>Deus</persName> pueri istius eripiet eum de manu istorum rabidorum»</q>. <hi rend="bold">15</hi> Sanctus
<lb/>autem <persName>Felix</persName>,respiciens dextra leuaque, uidit illos homines ad se cursu
<lb/>uenientes, et eleuatis oculis in celum, exclamauit uoce magna dicens: <hi rend="bold">16</hi>
<lb/><q>«<persName>Domine Iesu Christe</persName>, qui passionem pro nobis suscepisti, extende brachium
<lb/>tuum super me, seruum tuum, ut non dicant gentes: “Vbi est
<lb/><persName>Deus</persName> eorum?”, sed uideant, et confundantur, et sciant, quia tu es <persName>Dominus</persName>
<lb/>dominantium, et exeant diabolicae potestates de his animabus»</q>.
<lb/><hi rend="bold">17</hi> Tunc accepta sanctus <persName>Felix</persName> uirtute <persName>Spiritu Sancti</persName>, ait: <q>«In nomine <persName>Iesu
<pb n= "63"/>
<lb/>Christi</persName> impero uobis: spiritus nequam, exite de istis corporibus!»</q>. <hi rend="bold">18</hi>
<lb/>Tunc spiritus nequissimi, conturbati et flagellati ab angelo, clamabant
<lb/>dicentes: <q>«Parce nobis, beate Felix, et egrediemur: sed quo eamus, dic
<lb/>nobis!»</q>. <hi rend="bold">19</hi> Tunc beatus <persName>Felix</persName> ait illis: <q>«Ite, intrate in terra <placeName>Persida</placeName>, et ibi
<lb/>estote»</q>. <hi rend="bold">20</hi> Exeuntes de illis hominibus, dixit diabolus <persName>Felici</persName>: <q>«Quocumque
<lb/>viusseris, ut uadam, ego faciam te, ubi fuero, ad me uenire!»</q>. <hi rend="bold">21</hi> Et
<lb/>statim exeuntes, salui facti sunt homines illi, ex quibus unus dicebatur
<lb/><persName>Demosthenes</persName>, et alius <persName>Alexander</persName>; qui euntes in domum suam glorificabant
<lb/><persName>Patrem</persName> et <persName>Filium</persName> et <persName>Spiritum Sanctum</persName>. <hi rend="bold">22</hi> Tunc multi uidentes
<lb/>talia mirabilia <persName>Domino</persName> crediderunt.
<lb/><hi rend="bold">23</hi> <persName>Sanctus</persName> uero <persName>Felix</persName>, pergens ad domum suam, inuenit patrem suum
<lb/>et matrem suam, et ponens piscem ante eos, dixit ei mater sua: <hi rend="bold">24</hi> <q>«<persName>Fili</persName>
<lb/>dulcissime, ut quid nobis marina pulmenta? <hi rend="bold">25</hi> Meliora sunt pulmenta
<lb/>terrena; accipe consilium meum, fili, et egredere hinc de ciuitate, ne
<lb/>malis tormentis pereas»</q>. <hi rend="bold">26</hi> Cui sanctus <persName>Felix</persName> ita respondit: <q>«O iniqua
<lb/>mulier et dolosa, non consideras regnum celorum, nec iudicium <persName>Domini</persName>
<lb/>nostri <persName>Iesu Christi</persName>, sed tantum infernum nobis aperire conaris, dum
<lb/>me a sancto proposito reuocare contendis? <hi rend="bold">27</hi> Dimitte me reddere debita
<lb/><persName>Domino</persName> meo! <hi rend="bold">28</hi> Quando autem tu nudum uestisti, quando esurientem
<lb/>pauisti, aut quando mortuum sepelisti, quemadmodum fecit
<lb/>beatus <persName>Tobi</persName>? <hi rend="bold">29</hi> Ego non negabo <persName>Dominum</persName> meum, sed ipsum benedico,
<lb/>et illi peccata mea confiteor, quia ipse est <persName>Dominus Deus</persName> meus, qui
<lb/>filio suo non pepercit pro nobis, sed tradidit eum pro peccatis nostris, ut
<lb/>ipse iustus ab impiis pateretur»</q>.
<lb/><hi rend="bold">30</hi> Et cum haec loqueretur, ecce milites <persName>Archelai</persName> presidis festinantes
<lb/>uenerunt ad eum, et flagellatum ad pretorium perduxerunt. <hi rend="bold">31</hi> Tunc
<pb n= "64"/>
<lb/><persName>Archelaus</persName> preses dixit ei: <q>«Tu es <persName>Felix</persName> magus et maleficus?»</q>. <hi rend="bold">32</hi> Beatus
<lb/><persName>Felix</persName> dixit: <q>«Ego seruus sum <persName>Dei</persName> excelsi, et <persName>Christi</persName> cultor uocor»</q>. <hi rend="bold">33</hi>
<lb/><persName>Archelaus</persName> preses dixit: <q>«Stulte, noli nominare <persName>Christum</persName>, sed accede et
<lb/>sacrifica diis»</q>. <hi rend="bold">34</hi> Tunc beatus Felix dixit ei: <q>«Quales sunt isti dii, ostende
<lb/>michi, ut sciam, qualem uirtutem possunt habere»</q>. <hi rend="bold">35</hi> <persName>Archelaus</persName> preses
<lb/>respondit: <q>«Ergo consule iuuentuti tue et sacrifica!»</q>.
<lb/><hi rend="bold">36</hi> Tunc <persName>Archelaus</persName> gaudio repletus, existimans, quia idolis credere
<lb/>poterat, iubet sacerdotibus suis liras et musicas artesque diuersas luxuriae
<lb/>preparare, aurum et argentum, hiacintum et margaritas circa idolorum
<lb/>colla appendi, et uirgines speciosas in templo mitti. <hi rend="bold">37</hi> Quod cum factum
<lb/>fuisset, uenerunt milites et uocauerunt beatum <persName>Felicem</persName> ad templum.
<lb/><hi rend="bold">38</hi> Et in ipso templi uestibolo sanctus <persName>Felix</persName> hanc orationem fudit
<lb/>ad <persName>Dominum</persName> dicens: <q>«<persName>Domine</persName>, <persName>Deus</persName> uirtutum, <persName>Deus</persName> angelorum, <persName>Deus</persName>
<lb/>archangelorum, ad eripiendum me de uoragine inferni preesto. <hi rend="bold">39</hi> Et
<lb/>sicut <persName>Ionam</persName> prophetam de uentre ceti eruisti, et ad litus maris sine lesione
<lb/>eiecisti, ita et me erue, qui es scrutator renum et cordis omnium
<lb/>hominum <persName>Deus</persName>. <hi rend="bold">40</hi> Dimerge hoc templum cum his omnibus diabolo
<lb/>credentibus, ut sciant, quia tu es <persName>Deus</persName> deorum»</q>. <hi rend="bold">41</hi> Tunc facta sunt tonitrua
<lb/>terribilia et corruscatio magna, que tolerari non poterat, et terre
<lb/>motu facto, aperta est terra et dimersum est templum cum idolis omnibus
<lb/>et sacerdotibus profanis et uirginibus, quae ibidem fuerant. <hi rend="bold">42</hi> Nam
<lb/>et omnis ciuitas pereclitata est a timore terremotus.
<lb/><hi rend="bold">43</hi> <persName>Archelaus</persName> uero uidens hec, dereliquit uxorem, filios, familias, diuitias
<lb/>auri et argenti, et quae habebat, et prostauit se ad pedes beati <persName>Felicis</persName>,
<lb/>dicens: <hi rend="bold">44</hi> <q>«Nunc cognoui, quia uerus est <persName>Deus</persName>, quem colis, quia et
<lb/>pure illi seruis»</q>. <hi rend="bold">45</hi> Rogabat eum cum fletu, et dicebat: <q>«Oro te, noli
<lb/>michi retribuere malum pro malo, sed ostende michi, quod accepisti a
<pb n= "65"/>
<lb/><persName>Christo</persName>»</q>. <hi rend="bold">46</hi> Et continuo dimidia pars populorum credidit cum eo. <hi rend="bold">47</hi> Et
<lb/>ceperunt singuli dicere ipsum beatum <persName>Felicem</persName> sibi episcopum ordinari.
<lb/><hi rend="bold">48</hi> Statimque clamor factus populorum pro episcopatu eius, et collectis
<lb/>christianis antiquissimis et sacerdotibus, ordinauerunt eum episcopum.
<lb/><hi rend="bold">49</hi> Completis autem in episcopatum sanctus <persName>Felix</persName> octo annis,
<lb/>introiuit diabolus in filio regis <persName>Eleuim</persName> in parte <persName>Persarum</persName>, et cepit ipse
<lb/>diabolus exclamare, et dicere: <hi rend="bold">50</hi> <q>«Si <persName>Felicem</persName> episcopum non uidero, de
<lb/>hoc puero non exeo!»</q>. <hi rend="bold">51</hi> Quo audito, rex cepit per diuersa imperia
<lb/>scribere ut, ubi fuisset, sanctus episcopus <persName>Felix</persName> cognosceret. <hi rend="bold">52</hi> Quando
<lb/>autem cognouit, ubi sanctus esset episcopus, scripsit ei sic:
<lb/><hi rend="italic">53</hi> Sancto episcopo <persName>Felici Nolensi</persName>, <persName>Eleui</persName> rex. <hi rend="bold">54</hi> Doleat sanctitati tuae, quia
<lb/>filius meus male a demonio uexatur. 55 Rogo ergo, ut ad me uenire digneris,
<lb/>qualiter et filium meum sanum facias, et ego cum omni domo mea per te, pater
<lb/>optime, <persName>Christi</persName> baptismum consequamur.
<lb/><hi rend="bold">56</hi> Beatus autem <persName>Felix</persName>, his acceptis litteris, in terra <placeName>Persida</placeName> pedibus
<lb/>peruenit. <hi rend="bold">57</hi> Et cum uidisset eum diabolus, ilico confugiit, et exclamauit
<lb/>dicens: <q>«Tu es <persName>Felix</persName>, qui me persequutus es in ciuitate <placeName>Nola</placeName>!»</q>. <hi rend="bold">58</hi> Et beatus
<lb/><persName>Felix</persName> dixit diabolo: <q>«Vade, et abita in locum, ubi nulla habitatio
<lb/>hominum est uel esse potest, et ibi esto usque ad aduentum domini
<lb/>nostri <persName>Iesu Christi</persName>!»</q>. <hi rend="bold">59</hi> Audiens demon uocem sancti <persName>Felicis</persName>, abiit et
<lb/>nusquam conparuit. <hi rend="bold">60</hi> Videns autem rex hec mirabilia, uniuersa
<lb/>prouincia congregauit, et ipse et omnis domus eius cum omnibus gratiam
<lb/>baptismi consecuti sunt, et Deo grates referebant.
<lb/><hi rend="bold">61</hi> Imperator <persName>Marcianus</persName> audiens uniuersa, quae gesta sunt, iussit sanctum
<lb/><persName>Felicem</persName> in carcerem trudi, et postea flagellatum ad anfitheatrum 
<pb n= "66"/>
<lb/>perduci et bestiis tradi. <hi rend="bold">62</hi> Quod cum factum fuisset, dimiserunt ad eum
<lb/>leones; quae ferae nec oculos audebant ad eius uultum erigere sed,
<lb/>deiecta facie in terra, ante pedes eius stabant. <hi rend="bold">63</hi> Ad quod miraculum
<lb/>christiani omnes <persName>Deum</persName> laudabant, et gentiles inridebant.
<lb/><hi rend="bold">64</hi> Tunc <persName>Marcianus</persName> imperator iussit sanctum <persName>Felicem</persName> nudum diutius
<lb/>flagellari. <hi rend="bold">65</hi> Et cum in eum pene quattuor milia flagella conplerentur,
<lb/>beatus <persName>Felix</persName> flagella non sensit, sed laudabat <persName>Dominum</persName> dicens: <hi rend="bold">66</hi> <q>«Gratias
<lb/>tibi ago, <persName>Domine</persName> sancte, <persName>Pater</persName> eterne, omnipotens <persName>Deus</persName>, qui michi
<lb/>uirtutem tolerandi condonasti!»</q>. <hi rend="bold">67</hi> Et ait <persName>Marciano</persName>: <q>«Imperat tibi pater
<lb/>tuus diabolus, ut plurima michi tormenta prepares!»</q>.
<lb/><hi rend="bold">68</hi> <persName>Marcianus</persName> tunc excitatus a diabolo, cogitatione tabescebat, et iussit
<lb/>triginta carrariis per septem dies ligna deportari, et edificari turrem
<lb/>sine tecto. <hi rend="bold">69</hi> Quod cum factum fuisset, precepit omnia ligna, quae fuerant
<lb/>congregata, in medio turris componi, atque ignem subponi, et ibi
<lb/>sanctum <persName>Felicem</persName> ligatis manibus et pedibus mitti. <hi rend="bold">70</hi> Cumque ibidem
<lb/>mitteretur, ascendebat ignis super turrem, amplius quam triginta cubitis.
<lb/><hi rend="bold">71</hi> Milites autem uidentes ignem bastum estuantem, cum uaporem eius
<lb/>ferre non possent, fugierunt. <hi rend="bold">72</hi> Angelus uero <persName>Domini</persName> descendit in
<lb/>medio ignis, et excussit ignem tamquam uentum flantem, ut nec uestigium
<lb/>eius ignis appareret. <hi rend="bold">73</hi> Beatus autem <persName>Felix</persName> ita erat inlesus, ut nec
<lb/>odorem fumi ex aliqua parte sentiret, et clamabat in medio turris dicens:
<lb/><hi rend="bold">74</hi> <q>«Gratias tibi ago, domine <persName>Deus</persName> meus, qui michi humillimo peccatori
<lb/>misertus es, et me ex igne eripuisti, sicut liberasti tres pueros de camino
<lb/>ignis ardentis: benedictus tu in secula seculorum!»</q>. <hi rend="bold">75</hi> Tunc <persName>Marcianus</persName>
<lb/>imperator iubet militibus suis, ut ad turrem statim properarent, ut
<lb/>agnoscerent, si pars aliqua corporis beati <persName>Felicis</persName> in turre remansisset.
<lb/><hi rend="bold">76</hi> Et cum milites turri proximassent, audiunt beatum <persName>Felicem</persName> psallentem
<lb/>uocem dulcedinis, alleluia personantem, et glorificantem uirtutem 
<pb n= "67"/>
<lb/><persName>Patris</persName> et <persName>Filii</persName> et <persName>Spiritus Sancti</persName>, et iterum dicebat: <hi rend="bold">77</hi> «<persName>Domine Deus</persName>
<lb/>meus, ne sileas a me usque in finem». <hi rend="bold">78</hi> Milites cognoscentes uocem
<lb/>eius cursu rapidissimo nuntiauerunt <persName>Marciano</persName>, dicentes: <hi rend="bold">79</hi> <q>«<persName>Felicem</persName>,
<lb/>quem dicebas ab igne posse consumi, saluus est et laudes suo Domino
<lb/>canit; ignis uero nusquam conparuit. <hi rend="bold">80</hi> Nam talem eius uocis fortitudinem
<lb/>audiuimus, qualem antea eum habere nescimus: etiam et odor
<lb/>suauissimus de medio turris egreditur»</q>.
<lb/><hi rend="bold">81</hi> <persName>Marcianus</persName> imperator audiens haec, contristatus est et ait: <q>«Magiae
<lb/>eius sunt ea, quae audiuntur: nam ego non discredo eum in igne esse
<lb/>mortuum»</q>. <hi rend="bold">82</hi> Et adiecit: <q>«Ite, et melius cognoscite»</q>. <hi rend="bold">83</hi> Milites uero
<lb/>euntes ad turrem, et aspicientes uidentesque splendorem magnum ante
<lb/>faciem beati <persName>Felicis</persName>, ad imperatorem reuerti noluerunt, sed substernentes
<lb/>se pedibus sancti <persName>Felicis</persName>, uoce magna clamabant: <hi rend="bold">84</hi> <q>«Baptiza nos in
<lb/>nomine <persName>Patris</persName> et <persName>Filii</persName> et <persName>Spiritus Sancti</persName>, et quod paulo ante psallebas nos
<lb/>erudi, quod possimus perpetuam doctrinam tenere, et inseparabilem <persName>Trinitatem</persName>»</q>.
<lb/><hi rend="bold">85</hi> Et continuo unus ex illis militibus ad secretarium ecclesie
<lb/>cucurrit, et chrisma uel aquam exhibuit. <hi rend="bold">86</hi> Tunc beatus <persName>Felix</persName> episcopus
<lb/>et martir baptizauit cunctos, et ait eis: <hi rend="bold">87</hi> <q>«Beati estis uos, fratres, qui
<lb/>ante me regnum celorum uidebitis»</q>.
<lb/><hi rend="bold">88</hi> Audiens hec <persName>Marcianus</persName> furore accensus est, et direxit alios milites
<lb/>crudeles et paganos, qui omnes uinculatos ad suum tribunal perducerent.
<lb/><hi rend="bold">89</hi> Et cum presentarentur, sanctus <persName>Felix</persName> in medio eorum, ut bonus
<lb/>pastor, deambulabat. <hi rend="bold">90</hi> <persName>Marcianus</persName> uero confusus et uictus, stupebat ad
<lb/>uultum sancti <persName>Felicis</persName> aspicere. <hi rend="bold">91</hi> Tunc uoce illa pestifera dixit militibus
<lb/>illis: <q>«Numquid et uos ad doctrinam christianorum conuersi estis?»</q>.
<lb/><hi rend="bold">92</hi> Milites dixerunt: <q>«Modo audiuimus et uidimus, quia unus est <persName>Deus</persName>,
<lb/>qui fecit celum et terram, mare et omnia, quae in eis sunt. <hi rend="bold">93</hi> Et credi-
<pb n= "68"/>
<lb/>mus, quia non est alius preter ipsum; nam omnes dii demonia sunt et
<lb/>statuas uacuas. <hi rend="bold">94</hi> Tu quoque, qui eos adoras, filius es diaboli, et <persName>Gehenna</persName>
<lb/>tibi perpetua reseruatur, quae et ipsi patri tuo diabolo <persName>Deus</persName> parauit
<lb/>ignem inestinguibilem, et uermem non morientem. <hi rend="bold">95</hi> Tu enim uiduas
<lb/>et pupillos opprimis, et aurum et argentum congregas, unde thecas
<lb/>demonum tibi edificas per manus artificum, sed ab igne perpetuo te
<lb/>liberare non possunt!»</q>. <hi rend="bold">96</hi> <persName>Marcianus</persName> imperator dixit: <q>«Quoniam aduersus
<lb/>deos talia blasphemia dicitis, gladio iubeo uos interire!»</q>. <hi rend="bold">97</hi> Tunc
<lb/>milites decollauerunt eos.
<lb/><hi rend="bold">98</hi> Quo facto, iubet <persName>Marcianus</persName> imperator sanctum <persName>Felicem</persName> uncinis
<lb/>ferreis per latera infigi et sospendi, ut sic in ipso suspendio uitam finiret.
<lb/><hi rend="bold">99</hi> Cumque suspensus fuisset, iussit impius Marcianus triduo ibidem
<lb/>sanctum custodire <persName>Felicem</persName>. <hi rend="bold">100</hi> Cumque triduo in eadem pena penderet,
<lb/>uenit <persName>Marcianus</persName> ad ipsum locum, ubi sanctus <persName>Felix</persName> suspensus fuerat,
<lb/>et audiuit eum magna uoce dicentem: <hi rend="bold">101</hi> <q>«Scio, <persName>Domine</persName>, quia non
<lb/>derelinques seruos tuos sperantes in te; benedico te in uita mea, psalmum
<lb/>dicam nomini tuo, quia magna est super me misericordia tua»</q>.
<lb/><hi rend="bold">102</hi> <persName>Marcianus</persName>, audiens haec, iussit eum deponi, et exhibitis fustibus
<lb/>male incisis cum stirpibus suis, grauius cedi. <hi rend="bold">103</hi> Et cum sanctus <persName>Felix</persName>
<lb/>cederetur, omnino non sentiebat, sed defecerunt cedentes eum. <hi rend="bold">104</hi> Ipse
<lb/>uero quantum cedebatur, tantum fortis amplius apparebat. <hi rend="bold">105</hi> Et cum
<lb/>cesores defecti recederent, manum super dorsum trahens, plagae
<lb/>nusquam comparuerunt. <hi rend="bold">106</hi> Quod <persName>Marcianus</persName> imperator uidens, dixit:
<lb/><q>«Ecce, magica arte sua uulnera intus includit iste, sed exinde morietur»</q>.
<lb/><hi rend="bold">107</hi> Respondens autem beatus <persName>Felix</persName> dixit: <q>«Gratias ago <persName>Domino</persName> meo,
<lb/>qui me modo plus fortem fecit ad confusionem tuam. <hi rend="bold">108</hi> Sed, si ali-
<pb n= "69"/>
<lb/>quid habes, exerce malitiam consuetam: adest enim, qui me constabilem
<lb/>fecit, et adiuuat me, ut te et patrem tuum diabolum superem»</q>. <hi rend="bold">109</hi> <persName>Marcianus</persName>
<lb/>dixit: <q>«Noli gloriari in magica arte, sed accede et sacrifica, ut dii
<lb/>te saluum faciant»</q>. <hi rend="bold">110</hi> <persName>Felix</persName> sanctus dixit: <q>«Demones tui peccatorem me
<lb/>fugierunt, et adorare me eos conpellis, quos infernus ad penam suscepit?
<lb/><hi rend="bold">111</hi> Qui se saluare non potuerunt, quid michi prestaturi sunt? <hi rend="bold">112</hi> Nam,
<lb/>cum uenerit Dominus meus cum exercitu angelorum suorum et ante
<lb/>faciem eius tremuerit terra, montes et colles et mare turbabuntur, et
<lb/>agnoscetur, quia ipse est <persName>Christus</persName>, ubi se abscondebunt, cum penae perpetuae
<lb/>mancipabuntur, non solum uos, sed et ipsi, quos colitis?»</q>.
<lb/><hi rend="bold">113</hi> <persName>Marcianus</persName> dixit: <q>«Stulte, noli <persName>Christum</persName> nominare, sed accede et
<lb/>sacrifica diis»</q>. <hi rend="bold">114</hi> Sanctus <persName>Felix</persName> dixit: <q>«O excecate non solum oculis sed
<lb/>et corde, respice in celum, et uide opera <persName>Domini</persName> et considera iudicium
<lb/>eius!»</q>. <hi rend="bold">115</hi> Tunc <persName>Marcianus</persName> iussit sanctum <persName>Felicem</persName> suspendi et flagellari.
<lb/><hi rend="bold">116</hi> Sanctus <persName>Felix</persName> dixit: <q>«Bacchare in me, miser, et adde tormenta, et
<lb/>uigilet in cor tuum pater tuus diabolus, qui numquam habet sedem,
<lb/>neque dormit neque quiescit neque in celum ascendit, neque in terra
<lb/>perseuerat. <hi rend="bold">117</hi> Sed <persName>Deus</persName> meus adstat ad defensionem meam uel
<lb/>omnium seruorum suorum, et uiuet in eternum!»</q>. <hi rend="bold">118</hi> Tunc <persName>Marcianus</persName>
<lb/>multis eum tormentis afflixit, sed uincere non potuit.
<lb/><hi rend="bold">119</hi> Deinde iussit foueam fodere, et stirpes acutissimos ibi et ualidos
<lb/>infigi, atque in ea fouea sanctum <persName>Felicem</persName> precipitari. <hi rend="bold">120</hi> Quod cum
<lb/>factum fuisset, nulla eum stirpis ualuit ledere. <hi rend="bold">121</hi> Cognoscens <persName>Marcianus</persName>,
<lb/>quia nec sic potuit <persName>Dei</persName> martirem superare, iubet sanctum <persName>Felicem</persName>
<lb/>gladio ferire. <hi rend="bold">122</hi> Tunc sanctus <persName>Felix</persName> dixit: <q>«Gratias ago <persName>Domino</persName> meo
<pb n= "70"/>
<lb/><persName>Iesu Christo</persName>»</q>. <hi rend="bold">123</hi> Et cum ad locum duceretur, unus ex militibus exemit
<lb/>glaudium suum, et decollauit sanctum <persName>Felicem</persName>, episcopum et martirem
<lb/><persName>Christi</persName>. <hi rend="bold">124</hi> Et quia pro amore sanctitatis eius plurimi eum requirebant
<lb/>christiani flentes et ululantes, audiuit <persName>Marcianus</persName> imperator et iussit
<lb/>ut, quicumque christianorum eum secutus fuisset, decollaretur. <hi rend="bold">125</hi>
<lb/>Et occisi sunt cum eo christiani triginta. <hi rend="bold">126</hi> Iussit autem <persName>Marcianus</persName>
<lb/>corpus beati <persName>Felicis</persName> in campo iacere, et sepulturae non dari, quatenus
<lb/>auibus aut a feris esset consumendus. <hi rend="bold">127</hi> Eadem hora, qua illorum christianorum
<lb/>sunt corpora sepulta, talis tempestas et coruscationes cum
<lb/>tonitruis facta est, ut milites prae timore fugerent, et corpus sancti <persName>Felicis</persName>
<lb/>singulum remaneret. <hi rend="bold">128</hi> Elpidius uero presbiter, homo iustus, a <persName>Deo</persName>
<lb/>commonitus, uenit cum aliis christianis, et tulit corpus sancti <persName>Felicis</persName> in
<lb/>ecclesia in ciuitate <placeName>Nola</placeName>. <hi rend="bold">129</hi> Et sepeliuit, ubi ab omnibus christianis
<lb/>ueneratio incessanter redditur, et in eius uirtutibus <persName>Deus</persName> omnipotens
<lb/>conlaudatur. <hi rend="bold">130</hi> <persName>Dominus</persName> autem suscepit martirem suum in pace: cui
<lb/>est honor, uirtus et potestas in secula seculorum. Amen.
</ab>
</body>
</text>
</TEI>