<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Balnea Puteolana</title>
<author>Jhoannes medicus Gregorii medici filius</author>
<respStmt> 
<resp>esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuato da</resp>
<name>Roberta Assanti</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when-iso="2017-05-26">2017-05-26</date>
</publicationStmt>
<notesStmt>
<note>Genere: Poesia</note>
<note>Sottogenere: Medicina</note>
<note>Tipo: Fonti Letterarie</note>
<note>Livello di codifica 0</note>
<note>I Balnea Puteolana sono conservati a Roma, Bliblioteca Angelica, N.1502, [ff. 32v-34v],un codice contenente vari trattati di medicina. (...)= Indicano il modo di lettura dei termini da P. Giacosa</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Balnea Puteolana</title>
<author>Jhoannes medicus Gregorii medici filius</author>
<date when-iso="1101/1200">XII</date>
</bibl>
<bibl>
<author>P. Giacosa</author> 
<title>Magistri Salernitani nondum editi. Catalogo ragionato della esposizione di storia della medicina aperta in Torino nel 1898</title>
<publisher>Fratelli Bocca</publisher>
<placeName>Torino</placeName>
<date>1908</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body>
<ab>
<pb n= "333"/>
<lb/><title>BALNEA <placeName>PUTEOLANA</placeName></title>
<l n="1">Non ignorare uolumus presentium seu futurorum</l> 
<l n="2">sagacitatem quam uetusto quodam tempore cause inuidie</l> 
<l n="3">medicorum sua lucra inhiantium destructe sunt quedam</l> 
<l n="4">note que de his aquis naturaliter calidis in medendi</l> 
<l n="5">gratia impresse fuerunt uniuscuiusque infirmitatis</l> 
<l n="6">auxilium. Qua de re compatienti superne dilectioni</l> 
<l n="7"><persName>Johannes</persName> medicus <persName>Gregorii</persName> medici filius reintegrare</l> 
<l n="8">quod perierat pene maxima sollertia et experientia</l> 
<l n="9">opere pretium pro salute sue anime et multorum infirm-</l>
<l n="10">atium corporum salute studuit. Quibus oportet uti</l> 
<l n="11">sine mulierum commistione et nimietate ciborum et in-</l>
<l n="12">digestione et uentris solutione  et uigiliis</l> 
<l n="13">non fatigatos in modo rare esce, quia periculosum est</l>
<l n="14">non solum in his aquis naturaliter calidis set etiam</l> 
<l n="15">in his que per ignem calide fiunt. His ergo obser-</l>
<l n="16">uatis  optima sunt ista lauacra (lavacri Giac.), in-</l>
<l n="17">digestionem soluunt, plenitudinem auacuant  et debili-</l> 
<l n="18">tata corpora mitigant et consolidant. Sompnum  prae-</l> 
<l n="19">stant, (procurant Giac.) carnem replent et ad omnes</l> 
<l n="20">causas sunt sine periculo: utilia uiris et mulieribus</l>, 
<l n="21">pueris et senibus. Igitur nomina eorum proferimus</l>
<l n="22">auctorum anticorum expositionibus et experientiis.</l> 
<l n="23">Prime nitrosa et salsa et aluminosa et stipti-</l> 
<l n="24">riadis et sulphurea. Sed ubi (uerum Giac.) oleum</l> 
<l n="26">natat et aspabtoris et struni et calcatores et side-</l>
<l n="27">rizuncta. Aque uero naturaliter calide uirtutis sunt</l>
<l n="28">desiccatiue multum et maxime</l> 
<l n="29">expedient humidis et</l> 
<l n="30">frigidis corporibus</l>.
<pb n= "334"/>
<lb/><title>DE NITROSA ET SALSA</title>
<l n="1">Predicta uero nitrosa et salsa salutem praestant</l>
<l n="2">(parant Giac.) capiti et toraci reumatizzanti et sto-</l>
<l n="3">machio humido et ydropici et tumoris magnitudine paci-</l>
<l n="4">entibus et flegmaticis et ad recuperandam longam in-</l>
<l n="5">firmitatem.</l>
<lb/><title>AQUA STIPTIRIADIS</title> 
<l n="1">Stiptiriadis autem aqua prodest reicientibus san-</l>
<l n="2">guinem et sanguineum stomachum habentibus et mulier-</l>
<l n="3">ibus que non secundum ordinem purgantur et frequenter</l> 
<l n="4">abortiunt.</l> 
<lb/><title>SULPHUREA</title>
<l n="1">Sulphurea uero aqua calida est in (sui Giac.)</l>
<l n="2">uirtute neruos mollificat, claritatem oculorum assidue</l>
<l n="3">usa mirabiliter parat et ad uocem raucam potenter prodest.</l> 
<lb/><title>SCALFACTORA</title>
<l n="1">Est et scalphatoria que omnes dolores mitigat et</l> 
<l n="2">stomachum soluit et digestionem facit; elementa con-</l>
<l n="3">turbat et scabies putrulentas sine rupture curat. In-</l> 
<l n="7">super et lepras senat et quod mirabilis est si aliquis</l> 
<l n="8">leprosus leuerit se in tritoli cum predicta sulphoteria</l> 
<l n="9">et ex ea non discesserit sanus manebit annuente domino.</l>
<l n="10">Si autem recesserit post sanitatem acceptam reuertetur</l> 
<l n="11">ad eum eadem infirmitas. Quartanariis autem et coti-</l>
<l n="12">dianariis multum ualet nec non et flegmaticis et febri-</l>
<l n="13">citantibus cum rigore; lacrimas quote et uomitum re-</l>
<l n="14">stringit et uisum reintegrat ita tamen ut sumatur inde</l> 
<l n="15">fiola una uel media, quia cum in exteriori proficit</l>
<l n="16">interius sumpta magis uelet.</l> 
<lb/><title>AQUA DE BULLA</title>
<l n="1">Aqua uero que Bulla uocatur est stiptireadisa</l> 
<l n="2">id est aluminosa; proficit ad dolorem capitis et ad</l>
<l n="3">sonitum arium et ad uicium matrici set ad splene-</l>
<l n="4">ticos et epaticos et ad ylia dolentes, et ut quidam</l> 
<l n="5">experti sunt, ualet contra caliginem oculorum preterea</l> 
<l n="6">ex ea omnibus qui abluerint laxos dentes confirmat et</l> 
<l n="7">corruptioni gingiuarum utilis est.</l> 
<lb/>(om. iscriptionem)
<l n="1">Item Balnea De <placeName>Foris Criptis</placeName> que sunt in litore</l>
<l n="2">maris in insule Niside oris ueniunt ibi per occultos</l> 
<l n="3">meatus et predicta balnea sulphurea et iam dictam Bullam</l>.
<l n="4">Dulcia sunt ista lauacra</l>
<pb n= "335"/>
<l n="5">et proficiunt ad debilitatem</l> 
<l n="6">stomaci et iecoris uicium et lentis et magnis febri-</l>
<l n="7">bus et tussientibus. Sunt autem contraria ydropicis</l> 
<l n="8">quia omnis  dulcis aqua dissoluit et omnis aqua salsa</l> 
<l n="9">restringit. Lauacra uero salsa contrariosa habentibus</l> 
<l n="10">uicium pulmonis. Sed ista dicta dulcia magnam madelam</l>
<l n="11">conferunt</l>.
<lb/><title>CANTARELLUM</title>
<l n="1">Balneum uero <placeName>Puteolani</placeName> maris iuuat omnibus plagis</l> 
<l n="2">et ulceribus vetustis et recentibus et podagricis et</l> 
<l n="3">lentis febribus; utilia sunt et claritatem oculorum</l> 
<l n="4">faciunt [spatium] que a medicis secantur iuuat; con-</l>
<l n="5">traria tamen sunt lateribus e si frequenter utuntur</l> 
<l n="6">excitant frigus cum febre.</l> 
<lb/><title>FONS <persName>CICERONIS</persName> ET BALNEUM DE <placeName>PRATIS</placeName></title>
<l n="1">Item Fons <persName>Ciceronis</persName> qui Balneum de <placeName>Pratis</placeName> uocatur</l> 
<l n="2">et ipsa aqua que est in litore <placeName>Puteoli</placeName> oculorum curat</l> 
<l n="3">uulnera et sanguineos omnes mundat; deliberat corpus</l> 
<l n="4">dolore capitis; scalpularum et brachiorum dolorem miti-</l>
<l n="5">gat; precordiis et uisceribus molestis subuenit. In-</l>
<l n="6">terim cauendum est ne frigus intret unde calor exit</l> 
<l n="7">et dum corpus calefit non bibat.</l> 
<lb/><title><placeName>TRIPERGULE</placeName></title>
<l n="1">Item lacus qui dicitur <placeName>Ostrara</placeName> habet balneum qui</l> 
<l n="2">dicitur <placeName>Tripergule</placeName> et ibi est <placeName>Auernus</placeName> ostium inferni</l>
<l n="3">cuius portas <persName>Christus</persName> confregit teste <persName>Sibilla</persName>. Quod</l>
<l n="4">balneum utile est illis qui multum sudant et maxime</l> 
<l n="5">paraliticis et sedilibus et tessientibus et esperas</l> 
<l n="6">carnes habentibus et capite et intestinis dolentibus;</l>
<l n="7">simulque (similiterque Giac.) pedibus qui non possunt</l> 
<l n="8">dirigere.</l>
<lb/><title><placeName>SUDATORIUM</placeName></title>
<l n="1">Item lacus qui dicitur <placeName>Anglane</placeName>; est ibi locus (la-</l>
<l n="2">cus Giac.) qui dicitur <placeName>Sudatorium</placeName>, de quo tollitur</l>
<l n="3">aqua que in cantaro missa per semetipsam fit calida</l>
<l n="4">in predicto <placeName>Sudatorio</placeName>. Hec enim aqua proficit ylia</l> 
<l n="5">dolentibus et absque aqua homines ibi sudant; et mul-</l>
<l n="6">tum proficit ad euacuandos malos humores et leue facit</l> 
<l n="7">totum corpus. Quo etiam loco beatus <persName>Germanus</persName> in-</l>
<l n="8">uenit animam <persName>Pascalii</persName> diaconi, sicut beatus <persName>Gregorius</persName></l> 
<l n="9">in <placeName>Dialago</placeName> narrat; quorum non immemor qui fuerit:</l> 
<l n="10">Dum corporis querit medelam pro salute hominum sit</l> 
<l n="11">pius orator pro salute animarum; et caue ut huc post</l> 
<l n="12">diem exitus non inueniaris.</l>
<pb n= "336"/>
<lb/><title>DE SILVANA</title>
<l n="1">Et de salsis aquis est aqua que dicitur Siluana;</l> 
<l n="2">iuuat fastidiosis et debilibus et ardentibus febribus</l> 
<l n="3">laborantibus et tussientibus et ad stomachum et omni-</l>
<l n="4">bus febribus cum frigoribus prodest et omnibus uiciis</l> 
<l n="5">matricis iuuat et super omnes salutifera est.</l>
<lb/><title>(DE Giac.) <placeName>TRITOLI</placeName> ET <placeName>COLME</placeName></title>
<l n="1">Balneum quod dicitur <placeName>Tritoli</placeName> et <placeName>Colme</placeName> et Arus-</l>
<l n="2">culu; in quibus aque salsuginose et nitride prosunt</l>
<l n="3">doloribus capiti set toraci reumatizzanti, stomacho et</l>
<l n="4">pectori et his qui multum  flegma habent et ad ydropicos</l>
<l n="5">et cardiacos et ad tumores et ad eos qui longas in-</l>
<l n="6">firmitates habent uel flegmaticis arteticis, scia-</l>
<l n="7">ticis, podagricis et ad omne genus gutte, prosunt </l>
<l n="8">contra omnes infirmitates cum rigore.</l> 
<lb/><title>GIBBOSORUM</title>
<l n="1">Aque uero noue et Gibborosi que sunt salsuginose</l> 
<l n="2">et aluminose. Faciunt ad commotionem sanguinis et ad</l> 
<l n="3">stomacum solutum (stomachi sonitum Giac.) et ad san-</l>
<l n="4">guinem reicientem per eos et ad eos qui emorroidas paci-</l>
<l n="5">untur et ad muliebria que inrationabiliter et fre-</l> 
<l n="6">quenter aborsum paciuntur et ad uicia renum et uesice</l>
<l n="7">salutifere sunt; et asmaticis prodest.</l>
<lb/><title><placeName>STRUNI</placeName></title>
<l n="1">Calcantidem id est <placeName>Struni</placeName> et alii dicunt <placeName>Gauone</placeName>;</l> 
<l n="2">dentibus et faucibus et maxime qui loqui non possunt</l>
<l n="3">et uuolis et inflazioni pulmonis et qui frigidum habent</l> 
<l n="4">corpus et qui fastidium paciuntur seu et oculorum</l>
<l n="5">uiciis salubriores sunt si bibatur ibi adrianum uel</l> 
<l n="6">ygia greca.</l> 
<lb/><title>(BALNEUM Giac.) <placeName>PUGILLUM</placeName></title>
<l n="1">Balneum (om. Giac.) <placeName>Pugillum</placeName> probatum est ad do-</l>
<l n="2">lorem ylii et ad constringendos lapides et ad pondus</l>
<l n="3">ani et ad solutionem uentris et ad emorroydas paci-</l>
<l n="4">entes et ad spleneticos et ydropicos et podagricos et</l>
<l n="5">ad capitis dolorem et  ad omnes febres cum frigore</l> 
<l n="6">salutare est.</l> 
<lb/><title><placeName>DE PALOMBARIA</placeName></title>
<l n="1">Balneum <placeName>De Palombaria</placeName> prodest ad uicium renum et</l>
<l n="2">uesice et ad dolorem stomaci et ad caliginem oculorum</l>
<l n="3">et ad dolorem manum et pedum et ad uentositatem to-</l>
<l n="4">cius corporis et ad dolorem capitis et cardiacis mira-</l>
<l n="5">biliter ualet.</l> 
<lb/><title><placeName>BRANCULE</placeName></title>
<l n="1">Balneum quod (qui Giac.) <placeName>Bracule</placeName> dicitur prodest</l>
<l n="2">ad fauces esperas et ad uoces raucas et lene faucit</l> 
<l n="3">corpus et est contra uicium jecoris et splenis et ad</l>
<l n="4">dolorem ylii et ad febrem cotidianam et quar-</l>
<pb n= "337"/>
<l n="5">tanum mirabile est; crossum flegma purgat, caliginem oculorum</l> 
<l n="6">mirabiliter detergit.</l>
<lb/><title>BALNEUM <placeName>DE LASILICE</placeName></title>
<l n="1">Balneum <placeName>De Lasilice</placeName> prodest cardiacis et ad dolorem</l>
<l n="2">capitis et illis qui membra contracta habent; poda-</l>
<l n="3">gricis, arteticis, sciaticis, anaforeticis, asmaticis</l>
<l n="4">et ad uicium pulmonis optime facit et totum corpus</l>
<l n="5">leue facit (fecit Giac.) et ad uicium mulieris que non</l> 
<l n="6">potest concipere; hoc probatum est: contidianarios</l> 
<l n="7">mirabiliter senat.</l>
<lb/><title>SUPPEDE DOMINI</title>
<l n="1">Dicamus et de balneo quod Subuenit <persName>Homini</persName>, quod</l>
<l n="2">ex dulcissima aqua est sed non diu caldissima; que</l> 
<l n="3">aqua prodest ad uicium pulmonis, epatis et splenis</l> 
<l n="4">et ad uocem raucam, etiam digestiuam uirtutem confortat</l>
<l n="5">et egistiuam apperitiuam facit et ad omnes febres</l>
<l n="6">et ad cardiacos et ad pulsus cordis; stomachumm quidem</l>
<l n="7">corroborat; secundum dicta auctorum stomachum mira-</l>
<l n="8">biliter purgat et ad dolorem uentris prodest.</l> 
<lb/><title>BALNEUM <placeName>DE PETROLEO</placeName></title> 
<l n="1">Balneum de <placeName>Oleo Petroleo</placeName> id est aspaltidem, oleum</l> 
<l n="2">ibi  natat, quod balneum est iuxta <placeName>Colme</placeName>. Facit ad</l>
<l n="3">dolorem capitis et elephantiosis, inpetiginosis, ser-</l>
<l n="4">piginosis crines optimos facit et ad uicium matricis</l> 
<l n="5">prodest et coagulatum flegma in stomacho dissoluit,</l>
<l n="6">colicis et nefreticis prodest et qui crossi sunt per</l> 
<l n="7">urinam mirabiliter extenuat, uagas cogitationes de</l>
<l n="8">corde detergit, malancoliam dissoluit et totum corpus</l> 
<l n="9">multum calefacit.</l>
<lb/><title>SOL ET LUNA</title>
<l n="1">Balneum quod sol et luna uocatur quod balneum est</l> 
<l n="2"><persName>Maximiani</persName> <roleName>Imperatoris</roleName>; quod balneum est utilis omni-</l>
<l n="3">bus balneis quod prodest ad debilitatem stomaci et ad</l> 
<l n="4">uicium epatis et pulmonum et lentis et magnibus febribus</l>
<l n="5">cum rigoribus medetur, frigidas manus uel pedes habentes</l>
<l n="6">cum cruribus calefacit, capillos pulcros et prolixos</l> 
<l n="7">facit, caniciem uenire tardat, lentiginesque facei</l>
<l n="8">detergit, dolorem ylii et lacrimas oculorum restringit</l> 
<l n="9">et totum corpus nitidum facit; ydropicis tamen nocet</l> 
<l n="10">caliginem oculorum extinguit sed ita nolo ut sumant</l>
<l n="11">inde ante cibum; et post cibum fiales II, quia malaxat</l>
<l n="12">uetrem et relaxat, quia non multum calefacit et calo-</l>
<l n="13">rem detergit.</l>
<lb/><title>BALNEUM <persName>TROIANI</persName> <roleName>IMPERATORIS</roleName></title>
<l n="1">Et de <placeName>Balneo <persName>Troiani</persName> <roleName>Imperatoris</roleName></placeName> dicamus quod est stipti-</l>
<pb n= "338"/>
<l n="2">riadis secundum dicta antiquorum et eorum ex-</l>
<l n="3">perientias et exposiciones; prodest ad dolorem ylii</l> 
<l n="4">et ad solucionem uentris et ad emorroyadas et ad dolorem</l> 
<l n="5">utriusque lateris et ad tussem  antiquam et ad uicium</l> 
<l n="6">matricis quod est extra uuluam mirabiliter prodest</l> 
<l n="7">et ad omne uicium ydropicie et ad dolorem renum et ad</l> 
<l n="8">eos qui cum mulieribus  diutissime uti non possunt et</l> 
<l n="9">ad eas ualet que concipere non possunt et que fre-</l>
<l n="10">quenter aborsum paciuntur, ungulas manuum uel pedum</l> 
<l n="11">pulcras facit, sanguinem oculorum detergit.</l>
<lb/><title>BALNEUM DE <placeName>SILICE</placeName></title>
<l n="1">Item balneum quo de <placeName>Silice</placeName> dicitur, quod balneum</l>
<l n="2">sulphureum  est, dolores mitigat et digestionem facit</l>
<l n="3">et scabies putrulentas curat; prodest eciam omni generi</l>
<l n="4">gutte que (quum Giac,) est ex frigida distemperantia</l> 
<l n="5">et omnes rupturas manuum uel pedum similiter inflati-</l>
<l n="6">ones testiculorum et tibiarum et omnium membrorum mira-</l>
<l n="7">biliter sanat, ita tamen ut sumantur inde filae II uel III.</l>
<lb/><title>LIBERATORIUM</title>
<l n="1"><persName>Marcianus</persName> namque quod eciam Liberatorium dicitur</l> 
<l n="2">quod facit ad omnes febres et ad cardiacos et omne</l> 
<l n="3">uicium pulmonis et ad pulsus cordis et cui uuula assi-</l>  
<l n="4">due casum facit et ad eos qui cum mulieribus concubere</l>
<l n="5">non possunt.</l>
<lb/><title><placeName>ZAPPINUM</placeName></title>
<l n="1">Aspatide id est <placeName>Zappinum</placeName>; caput et officia capitis</l> 
<l n="2">nossii a dolore purgat, tamen lepram utiliter tollit</l>
<l n="3">et magna uicia mulierum ac matricum ad que  inguinibus</l> 
<l n="4">contraria satis.</l>
<lb/><title><placeName>RESINA</placeName></title>
<l n="1">Balneum ferruginosum id est Resina optimus est</l> 
<l n="2">et probatum; oleum ibi natat. Mollificat membra et</l> 
<l n="3">omnes dolores mitigat et stranguiriam et ardorem et</l> 
<l n="4">pondus urine pacientibus prodest. Podagricis et scia-</l> 
<l n="5">ticis et fastidiosis et longis febribus medetur et</l> 
<l n="6">ydropicis nocet et ad omne uicium pulmonis cum tusse</l>
<l n="7">medelam facit. Limpha calens echue, Solinus narrat,</l> 
<l n="8">ab igne. Per uarias rimas diffusas gerit medicinas.</l>
<l n="9">Sic intellige: aqua que est calefacta ab igne <placeName>Vesubi</placeName>i</l>
<l n="10">Montis et per uarias uenas terrarum decurrens parat</l> 
<l n="11">de se infirmantibus uariis modis indubiam sanitatem.</l>
<pb n= "339"/>
<lb/><title>BALNEUM <placeName>DE VICO</placeName></title>
<l n="1">Styptiriadis autem aqua quod Balneum <placeName>De Vico</placeName></l>
<l n="2">dicitur prodest ad omnes fabres tercianas nothas et</l> 
<l n="3">cotidianas ueras et non ueras maxime ad quartanas prod-</l>
<l n="4">est seu si una hora ante accessionem paciens ibi bi-</l> 
<l n="5">berit optimum adrianum cum uino potentissimo mixtum</l> 
<l n="6">et tyriaca diacithno iuuat spleneticos, ydropicos,</l> 
<l n="7">podogricos arteticos, chiragicis fastidiosis in omni-</l>
<l n="8">bus medelam parat.</l>
<lb/><title>DE LACU</title>
<l n="1">Item balneum quod De Lacu dicitur prodest ad do-</l>
<l n="2">lorem capitis et eis qui multa flegmata habent et sca-</l>
<l n="3">biosis ualet et ad omne uicium pulmonis et mulieribus</l> 
<l n="4">qui non secundum ordinem purgantur utile est. Et si</l> 
<l n="5">frequenter quis illo utitur, scabiem pruritum ex-</l>
<l n="6">citat nimium.</l>
<lb/><title>BALNEUM QUOD DICITUR <placeName>CASTRUM</placeName></title> 
<l n="1">Item balneum quod <placeName>Castrum</placeName>, dicitur prodest ad</l>
<l n="2">debilitatem stomachi et ad cardiacos, et ad stomaticos</l>
<l n="3">et esmaticos et ad leprosos et ad pulsum cordis, uisum-</l>
<l n="4">que clarificat uel reintegrat et omnes plagas celeri-</l>
<l n="5">ter sanat; et si frequenter illo utitur excitat castri</l> 
<l n="6">margiam que est ingluuies uentris.</l>
<lb/><title><placeName>CITHARA</placeName></title> 
<l n="1">Item balneum quod cithara dicitur menomensis et</l> 
<l n="2">ad  spasmum et ad pondus ani et freneticis et mulier-</l>
<l n="3">ibus ad concipiendum utilissimum est; ad omnes</l>
<l n="4">dolores corporis ualet, nec non et flegmaticis et febricanti-</l>
<l n="5">bus cum frigore subuenit; maxime quartanis et qui</l>
<l n="6">assidue tristes sunt prodest; prouocat sperma in ho-</l>
<l n="7">mines et lac in mammis mulierum. Ita tamen ut post</l>
<l n="8">finite lauacra (lauacria Giac.) nouem diebus trans-</l>
<l n="9">actis suscipiatur conveniens katarticum et flebomentur</l>
<l n="10">debiles quidem parum purgentur, fortes autem amplius</l>
<l n="11">quia ista predicta lauacra sicut infirmis reddunt sani-</l>
<l n="12">tatem sic et sanis sanitatem conseruant et hoc dixi</l> 
<l n="13">propter nimietatem ciborum.</l>
<pb n= "340"/>
<lb/><title><placeName>SUBCELLARIUM</placeName></title>
<l n="1">Item balneum quod <placeName>Subcellarium</placeName> dicitur quia uere</l>
<l n="2">quasi cellarium uidetur in quo aqua dulcissima est et</l>
<l n="3">potius lucidissima et nimium calidam; hoc enim maxime</l>
<l n="4">salutem parat uicio uesice prodest etiam ad pondus ar-</l> 
<l n="5">doris constrictionem soluit. Variis infirmitatibus</l> 
<l n="10">ortis complexionibus calidis et siccis siue teritanis</l> 
<l n="11">continuis typicis et cotidianariis in estate laboran-</l>
<l n="12">tibus et effimerinis bene profiscen-</l> 
<l n="13">tibus et optime dissoluentibus et hylare corpus bene</l> 
<l n="14">habentibus; jecoris splenisque uicia pacientibus,</l> 
<l n="15">tussim ac pulmonis uicium habentibus optime proficit,</l>
<l n="16">lentiginesque de facie cum scabie detergit, capillos</l> 
<l n="17">quidem prolixos et pulchros in capite redit, pannum</l> 
<l n="18">colericum seu malencolicum queue (qui Giac.) sepe</l>
<l n="19">mulieres +alluete+ sicut in (similiter in frontem Giac.)</l>
<l n="20">facie habent aufert et totum corpus hylare reddit.</l>
</ab>
</body>
</text>
</TEI>
