<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>

<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xmlns:xsi="http://www.w3.org/2001/XMLSchema-instance">
  <teiHeader>
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Summula dictaminis a magistro Guidone alto stilo</title>
        <author>Guido Faba</author>
        <respStmt>
          <resp>Edizione a cura di </resp>
          <name>Elisabetta Bartoli</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <publicationStmt>
        <publisher>
          <ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
        </publisher>
        <date when="2017-05-05">05-05-2017</date>
        <availability>
          <p>Copyright 2006- progetto ALIM</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <listWit>
          <witness xml:id="E">Prima trascrizione del testo dal ms. Modena, Biblioteca Universitaria Estense, Campori 26
            γ 7,7</witness>
        </listWit>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5 (livello 3), per essere incluso fra i testi che compongono
          il progetto ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <ab type="specific"> NOTA DELL'EDITORE: La trascrizione, per agevolare le ricerche linguistiche sul testo,
          normalizza i vezzi grafici del copista, tra cui i più frequenti sono gli scempiamenti delle geminate e
          l'alternanza di dentali e occlusive palatali (vicia/vitia). Viene mantenuta la resa monottongata delle
          desinenze. Le rubriche, assunte qui come titoli dei paragrafi, non sempre sono scritte a capo nel manoscritto.
          Nella trascrizione si mantengono gli a capo del manoscritto e le rubriche vengono trascritte in rosso, come
          nel codice.</ab>

        <ab type="specific"> f. 68r manifestans: manifestas E</ab>
        <ab type="specific"> f. 68v secundo: secunda E</ab>
        <ab type="specific"> f. 68v: preposti: preposte E</ab>
        <ab type="specific"> f. 68v exordio: exordium E</ab>
        <ab type="specific"> f. 68v non: <hi rend="italic">sup. lin E </hi></ab>
        <ab type="specific"> f. 68v in litteris: illitteris E</ab>
        <ab type="specific"> f. 68v dicenda: diceda E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69r sub petitionis: suppetitionis E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69r punctatur: putatur E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69r: inferius: infra E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69v suam: sua E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69v petitionis: petitonis E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69v ad hec: ad ehc E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69v debes: debet E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69v isti: in E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69v unum utrum E</ab>
        <ab type="specific"> f. 69v abllavos, <hi rend="italic">sed correxit</hi> ablativos E</ab>
        <ab type="specific"> f. 70r littera: literatura E</ab>
        <ab type="specific"> f. 70r rudis: rudes E</ab>
        <ab type="specific"> f. 70v concursione: conclusio E</ab>
        <ab type="specific"> f. 70v accidit: acidat E</ab>
        <ab type="specific"> f. 70v eiectis: aiectis E</ab>
        <ab type="specific"> f. 70v placat: placa E</ab>
        <ab type="specific"> f. 70v. conversio: conversioni E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71r. fuit, fuit: fui, fui E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71r voluntati volumptati E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71r vicissitudinibus: vicissitudinis E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71r honoris: hononoris E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71r alliter: alter E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71v adeat: adeo E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71v impendit inpedit E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71v arbitrio: albitrio E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71v intellectus: intelleccto E</ab>
        <ab type="specific"> f. 71v intendit: intedit E</ab>
        <ab type="specific"> f. 72r subditorum: de subditum E</ab>
        <ab type="specific"> f. 72r iniustitiam: iusticiam E</ab>
        <ab type="specific"> f. 72r verba: adverbia E</ab>
        <ab type="specific"> f. 72v aperio: apio E</ab>

        <ab type="level">ALIM2_3</ab>
        <ab type="specific"/>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latino</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">Prosa</term>
          <term type="source">Letteraria</term>
          <term type="genre">Epistolografia</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
        <date when-iso="1201/1300">XIII secolo</date>
      </creation>
    </profileDesc>
    <revisionDesc>
      <change when="2019-06-27" who="RRDT">Correzioni minori al markup</change>
      <change when="2016-12-15" who="EB">Prima trascrizione nel formato TEI P5 (schema: TEI ALIM livello di codifica:
        3)</change>
    </revisionDesc>
  </teiHeader>
  
  
  <text>
    <body>
      <div>
        
        <pb n="68r"/>
        
      <p>
        <lb/><title><hi rend="red">Incipit summula dictaminis a magistro Guidone alto stilo propter rudes et non vitiosos</hi></title>
        <lb/>Dictamen est ad unam quamque rem congrua 
        <lb/>et decora locutio, et dicitur dictamen a dito-dictas; <hi rend="italic">prosaicum</hi> 
        <lb/>dicitur a  <hi rend="italic">proson</hi> quod est  <hi rend="italic">longum</hi>. 
        <lb/>Epistola est libellus absenti <surplus reason="repeated">(vel absenti)</surplus> vel absentibus destinatus,
        <lb/>et dictur epistola ab <hi rend="italics">epi</hi> quod est <hi rend="italics">supra</hi> et <hi rend="italics">stola</hi> quod est <hi resp="EB" rend="italics">>missio</hi>. 
        <lb/>Epistola fuit inventa duabus de causis videlicet per eam amicorum
        <lb/>secreta celetur et ut melius quam nuntius exprimat que mandatur.
      </p>
      </div>
      <div>
        <p>
          <lb/><title><hi rend="red">Quid sit thema et quid materia et qualiter capiatur</hi></title> 
          <lb/>Thema est factum in genere propositum. Materia est plena 
          <lb/>et artificiosa verborum ordinatio ex his que in temate assumuntur;
          <lb/>quamque materiam sic debet capere sapienter in animo tuo duae
          <lb/>personae taliter ad loquendum constituendo ad invicem sicut dicerent 
          <lb/>si presentes essent et facie ad faciem se viderent.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De salutationibus</hi></title> 
          <lb/>Salutatio est quidam titulus scribentium nomina manifestans et dicitur 
          <lb/>salutatio quasi salutem optatio.Et in salutatione ista considerentur: 
          <lb/>que sit persona mittentis et que recipientis et quod vel quale sit 
          <lb/>illud quod mittitur vel optatur. Item nota quod in salutatione 
          <lb/>semper debet poni nomen loci, nomen persone, nomen dignitatis et officii.
          <lb/>Item nota quod in salutatione non debet poni nomina que pertineant
          <lb/>ad laudem mittentis, sed tantum recipientis. Nota <hi rend="italic">omnis 
          <lb/>laus in proprio ore sordescit</hi>. Item nota quod nomen recipientis 
          <lb/>in salutatione debet poni in dativo casu et nomen mittentis
          <lb/>in nominativo casu cum dictionibus et adiectivis utrique persone convenientibus.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De pluribus relativis non ponendis et qua re in salutationibus prima
          <lb/>vel secunda persona locum non habet</hi></title>
          <lb/>Item nota quod in salutatione non debet 
          <lb/>poni relativa duo nec habet ibi locum dicte prime vel secunde persone

          <pb n="68v"/>

          <lb/>quod ideo contigit quod epistola mittitur in absentes tamquam inter presentes.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Quot modis proprium nome taceatur</hi></title> 
          <lb/>Proprium nomen quattuor de causis in salutatione tacetur:
          <lb/>primo quando ignoratur; secundo quando scribitur dignitati et non persone, tertio pro malivolentia
          <lb/>vitanda in preposti ordine nominis quando scribitur duobus 
          <lb/>equalibus; quarto propter confusionem tollendam cum scribitur universitati.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Quod verbum taceatur</hi></title> 
          <lb/>Item nota quod verbum 
          <lb/>in salutatione non ponitur ad denotandum nimum mentis affectum 
          <lb/>quem voce vel actu exprimi non potest.
          </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Quod verbum intelligatur</hi></title>
          <lb/>Item nota quod ista verba in salutatione intelligantur vel similia 
          <lb/>que ad mittendum pertineant: <hi rend="italic">mittit, mandat, legat, delegat,
          <lb/>cupit, optat, desiderat</hi> vel <hi rend="italic">affectat</hi>.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Que persone non salutantur</hi></title>
          <lb/>Item nota quod non salutantur excommunicati, Iudei, Saraceni, Patareni, 
          <lb/>sed dicitur <supplied>quod</supplied> habeant spiritum consilii sanioris.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Quando salutatio non debet poni</hi></title> 
          <lb/>Item nota quod salutatio non ponitur in epistola vel in litteris de licentia data, 
          <lb/>dimissoris mandatu et generalibus, quando 
          <lb/>scribentes secreta  nolunt cognosci si epistola caperetur, ut
          <lb/>sunt amatores, proditores,fures, et alii malefactores 
          <lb/>et tunc sola narratione incipiens vel propria nomina in salutatione non ponas. 
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De partibus epistolae et qualiter ordinentur</hi></title> 
          <lb/>Partes epistole consistutive sunt multe, inter quales tres vero 
          <lb/>sunt tantum scilicet exordium, narratio, petitio. 
          <lb/>Exordium est sermo preambolus addicenda et dicitur exordium ab exordior 
          <lb/>exordiris, quia in exordio, id est in principio, debet poni.
          <lb/>Item nota quod exordium in tertia fit persona et in finali sillaba dicitur concordare 
          <lb/>et in penultima discrepare. Arenga est quedam prefatio
          <lb/>que ad benivolentiam captandam premittitur et ornatum qua utuntur Lombardi
          <lb/>et ecclesia Romana in suis epistolis et loquelis.

          <pb n="69r"/>

          <lb/>Narratio est rerum gestarum vel proinde vel gestarum expositio, 
          <lb/>et nota quod narratio debet esse brevis, dilucida et probabilis. 
          <lb/>Petitio est oratio per quam petimus quod iustum sit, utile, necessarium, et honestum.
          <lb/>Et nota quod in petitione ista considerentur que sit persona petentis 
          <lb/>et que illa a qua petitur, et temporum qualitas, loci et rei dispositio et  
          <lb/>habilitas. Salutatio debet precedere quia, nisi premitteretur homo ne 
          <lb/>sciret, de quo dictator narraret. Secundo locatur narratio,
          <lb/>quia nullus sciret ad quod salutatio precessisset nisi narratio revelaret.
          <lb/>Ultimo loco ordinatur petitio, quia mittentis intentio nesciretur 
          <lb/>nisi post relatione aliquid sub petitionis specie poneretur.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De quibus epistola constare potest</hi></title> 
          <lb/>Nota quod espistola constare potest ex sola narratione vel petitione.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
           <lb/><title><hi rend="red">De punctis distinctionum,
           <lb/>virgulis et clausulis</hi></title>
           <lb/>Distinctio est quedam cuiuslibet 
           <lb/>clausule particula que quandoque puncto plano, quandoque suspensivo terminatur.
           <lb/>Punctum est signum distinctionum locutionis et recreatio spiritus fatigati.
           <lb/>Clausula est quadam cuiuslibet tractatus particula que ad minus duas
           <lb/>et ad plus septem distinctiones continet ne obscuritas generetur.
           <lb/>Et nota quod idem <supplied>est</supplied> punctum quam distinctio; et tres sunt distinctiones et puncta
           <lb/>secundum quae omnis sciptura distinguitur et punctatur. Primum puntum 
           <lb/>vel prima distinctio dicitur <hi rend="italic">coma</hi>, <supplied>id</supplied> est particula sensus decisa, et scribitur cum
           <lb/>virgula superius ducta. Secunda <supplied><hi rend="italic">cola</hi></supplied>, id est alium punctum; in eo 
           <lb/>auditor quiescit, licet aliquid addi possit et cum puncto sine virgula 
           <lb/>designatur. Tertia est <hi rend="italic">periodus</hi>: est autem periodus punctum in quo 
           <lb/>requiescit tam recitans quam auditor et describitur cum virgula inferius 
           <lb/>ducta. 
         </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De cursu qui debet hodie se caveri</hi></title> 
          <lb/>Nota quod pulchriores dictiones locari debent in principio et in
          <lb/>fine, medium vero locum tenet minus digne.Item nota quod taliter 
          <lb/>ad ornatum dictiones debes in distinctionibus ordinare. 

          <pb n="69v"/>

          <lb/>Nota si finalis dictio trisillaba fuerit cum penultima longa, dictio 
          <lb/>que precedit debet suam penultimam prolongare ut: munera virtutum 
          <lb/>acrescant.Si vero fuerit brevis penultimam precedens dictio
          <lb/>similiter sua penultimam breviat, ut: <hi rend="italic">vestra subveniat bonitas</hi> 
          <lb/>vel <hi rend="italic">annuet pietas</hi>.Si ergo fuerit quattuor sillabarum cum penultima
          <lb/>longa precedentis dictio, suam penultima breviavit ut: <hi rend="italic">mihi dignemini
          <lb/>subvenire</hi> vel <hi rend="italic">mihi subvenire dignemini</hi>. Quod 
          <lb/>si penultima sit correpta precedentis partis penultima prolongatur
          <lb/>ut: <hi rend="italic">subvenire dignemini</hi> vel <hi rend="italic">dignemini subvenire</hi>.
          <lb/>Item nota quod in periodo semper debet semper esse dictio quattuor vel sillabarum cum penultima 
          <lb/>longa.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De signis post exordia</hi></title>
          <lb/>Item nota quod ista sunt signa post arengas, proverbia auctoritates prefationes: 
          <lb/><hi rend="italic">hinc, inde igitur, itaque, ergo,sane, nimirum, equidem, siquidem, ideo,
          <lb/>idcirco, proinde, quare, namque</hi> et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De siginis petitionum</hi></title> 
          <lb/>Item nota quod ista sunt signa petitionis: <hi rend="italic">eapropter, cuius rei causa, vel cuius rei gratia, 
          <lb/>vel cuius causa, vel quam ob rem, hinc est profecto, verum quia,quocirca, quadere, qua re, ergo, igitur, 
          <lb/>itaque, idcirco, unde, hinc est, proinde est, ideo</hi> et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">De signis divisivis</hi></title>
          <lb/>Nota quod ista sunt signa 
          <lb/>divisiva: <hi rend="italic">ad hoc, preter hoc, preterea, insuper, supereo, vero</hi> et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title> <hi rend="red">De regulis occurrentibus in dictamine</hi></title> 
          <lb/>Nota quod in dictamine debes esse brevis et non obscurus.
          <lb/>Brevitas est in qua nullum nisi necessarium assumitur verbum.
          <lb/>Item nota quod dictator semper debet prospicere a quo verbo regatur
          <lb/>participium in dictamine positum. Item nota quod participium 
          <lb/>semper debet esse in eadem clausula cum illo verbo a quo regitur.Item nota quod
          <lb/>inter participium et verbum a quo verbo regitur non debet esse copula.Item nota quod 
          <lb/>isti genitivi <hi rend="italic">harum</hi> et <hi rend="italic">presentium</hi> sunt talis nature quod semper in se comprehendunt istud 
          <lb/>substanctivum <hi rend="italic">litterarum</hi>, et id debet propter ornatum taceri.

          <pb n="70r"/>

          <lb/>Item nota quod in dictamine semper debemus uti verbis propriis ad aliam similitudinem 
          <lb/>decenter translatis ut <hi rend="italic">pratum ridet, litus aratur</hi>; item nota quod in verbis 
          <lb/>prime et secunde persone intelligi certus vel determinatus nominativus et ideo non debet apponi
          <lb/>pronomen prime vel secunde persone nisi causa discretionis et determinationis. Item nota quod si duo 
          <lb/>verba occurunt tibi eiusdem persone, alterum verte in participium. 
          <lb/>Quod si tria tibi dicenda occurrant, pone unum verbum et duo participia
          <lb/>copulata, quod si plura occurrunt verba ponas participia et gerundia
          <lb/>et ablativos absolutos.Nota quod ad hanc dictionem <surplus>(tantum)</surplus> debes reddere
          <lb/>hunc terminum tantum quantum, ad tanto quanto, ad eo quod, ad quondam ideo, ad quia
          <lb/>idcirco, ad totum quantum, ad talem qualem.
          <lb/><title><hi rend="red"><supplied>De vitiis in dictamine cavendis</supplied></hi></title> 
          <lb/>Nota quod illud dictamen dicitur 
          <lb/>vitiosum verbi positione cum in principio plures dictiones ponuntur ab eadem
          <lb/>littera inchoantes ut <hi rend="italic">Sosia in solario soleas sortiabat suas</hi>. 
          <lb/>Item nota quod vitiosus est quando plures dictiones vel distinctiones in eadem sillaba
          <lb/>determinantur. Item nota quod in nostro dictamine rithmica species est vitanda; 
          <lb/>item nota quod nulla dictio semel posita sepius iteretur 
          <lb/>nisi sit de natura sermonis et causa necessitatis rudis hoc requirant. Nota quod
          <lb/>tibi V vitia precipue sunt vitanda: primum est <hi rend="italic">collisio</hi>, id est stridens et rixosa 
          <lb/>contentio sillabarum. Secundum est <hi rend="italic">frenum</hi>, scilicet quando dictio desinit in R
          <lb/>et sequens incipit ab R. Tertium est <hi rend="italic">hiatus</hi> ex sequenti vocalium concursione.
          <lb/>Quartum est <hi rend="italic">metacismus</hi> scilicet quando dictio desinit in M 
          <lb/>et sequens incipit <supplied>ab eodem littera</supplied>. Quintus est <hi rend="italic">laudacismus</hi> scilicet cum
          <lb/>dictio desinit in in L et sequens incipit ab L. Nota quod quattuor
          <lb/>modis commititur vitium in sententia. Primo scilicet est cum partes epistole 
          <lb/>non respondent. Secundo cum dictatio, materia dimissa, volat. 
          <lb/>Tertio quando pro nimia brevitate confusionem et obscuritatem incurrimus, 
          <lb/>quarto modo quando mutato mediocri stilo, humilem materiam 
          <lb/>in sublimem vel altam in mediocrem aut humilem 
          <lb/>variamus.Pretera vitiosum V modis censetur exordia. Primo

          <pb n="70v"/>

          <lb/>si difficilis sermo fuerit et verba inusitata. Secundo quod ex verbis constat 
          <lb/>nimium apparatis, tertio quando non coheret narrationi nec
          <lb/>oriri vel procedere videatur a causa.Quarto quod nec benivolum, docilem 
          <lb/>et attentum reddit animum auditoris, quinto vitiosum 
          <lb/>est exordium quod in plures causas potest accomodari.Narratio prolixa 
          <lb/>item dicitur vitiosa, utsi sit confusa, quod accidit cum ordo rei
          <lb/>geste omittitur. Item si non fit probabilis, nec vera nec verisimilis 
          <lb/>demostratur. Item vitiosa dicitur si non explicat locum vel temporis qualitatem.
          <lb/>Nota quod petitio est vitiosa quando in se nec iustum continet 
          <lb/>nec utile nec necessarium, nec honestum finaliter et eiectis vitiis teneas
          <lb/>quia perfectum dictamen tria requirit: bonam grammaticam, bonum 
          <lb/>sensum locutionis et verborum ornatum.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Incipiunt colores rhetorice</hi></title> 
          <lb/><hi rend="italic">Repeticio</hi> est quotiens plures orationes continue ab eadem incipiunt 
          <lb/>dictione, hoc modo: <hi rend="italic">liberalitas placat Dominum, liberalitas confert
          <lb/>famam, liberalitas dat honores</hi>.<hi rend="italic">Conversio</hi> est cum plures 
          <lb/>orationes continue fine simili terminantur hoc modo: <hi rend="italic">seipsum 
          <lb/>odit avarus honesta et inhonesta parat avarus, 
          <lb/>nichil est in mundo scelestius quam avarus</hi>.Complexio utrumque 
          <lb/>continet predictorum colorum videlicet repeticionis et conversionis, 
          <lb/>ut: <hi rend="italic">quis liberabit nos de manu hostis? Christus. Quis pro nobis apud patrem 
          <lb/>continuo intercedit? Christus. Quis est venturus ad iudicandum vivos 
          <lb/>et mortuos? Christus</hi>. <hi rend="italic">Articulus</hi> est cese orationis per singula verba
          <lb/><sic cert="low">costanter</sic>, hoc modo: <hi rend="italic">hic pius, prudens, humilis, pudicus</hi>. <hi rend="italic">Correctio</hi> 
          <lb/>est que, prima sublata, id quod videtur, magis idoneum subsequenter
          <lb/>apponi hoc modo: <hi rend="italic">invidia plerumque bono sequitur immo nequiter 
          <lb/>insectatur</hi>.<hi rend="italic">Occupatio</hi> simulat se nolle dicere quod tamen maxime
          <lb/>dicit, hoc modo: <hi rend="italic">furtum quod olim fecisti non dicam, se de perpetrato 
          <lb/>a te adulterio non silebo</hi>.<hi rend="italic">Conduplicatio</hi> est     

          <pb n="71r"/>

          <lb/>geminatio unius dictionis vel plurium hoc modo: <hi rend="italic">fuit, fuit quondam
          <lb/>in hac republica virtus!Promissio</hi> est cum voluntati alicuius 
          <lb/>nos ex toto subiicimus, ut si dicam: <hi rend="italic">de persona rebusque meis facite sicut placet</hi>.
          <lb/><hi rend="italic">Dissolutio</hi> est, cum singulis membris redditur suum verbum, nulla interposita
          <lb/>coniunctione, hoc modo: <hi rend="italic">succumbit vitium, virtus regnat, natura triumphat.Similiter 
          <lb/>cadens</hi> est duarum vel plurimum casualium dictionum sub eisdem casibus 
          <lb/>similiter terminatio, hoc modo: <hi rend="italic">odit malitiam qui diligit iustitiam</hi>. <hi rend="italic">Similiter 
          <lb/>desinens</hi> est dictionum casu carentium similis exitus, hoc modo: <hi rend="italic">hic docet,
          <lb/>ille nocet. Hic sapit, ille rapit</hi>.<hi rend="italic">Sententia</hi> est proverbium generale ut
          <lb/>si dicam: <hi rend="italic">is est vere liber qui nulli turpitudini servit, vel sicut vere
          <lb/>bonus est, qui aliis prodest et nemini nocet, etiam iniuria lacessitus</hi>.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Ista sunt proverbia</hi></title> 
          <lb/><hi rend="red"><supplied> 1.</supplied></hi> Non est ab incepto opere desistendum 
          <lb/>donec fructus respondeat laboranti.<hi rend="red"><supplied>2.</supplied></hi> Naturale quodam modo esse dignoscitur 
          <lb/>ubi specialiter est fiducia specialis recurratur. <hi rend="red"><supplied>3.</supplied></hi> Amicus fidelis
          <lb/>protectio fortis; qui autem invenit illum invenit tesaurum. <hi rend="red"><supplied>4.</supplied></hi> Sincere
          <lb/>dilectionis nessibus  alligati intercluduntunr propensius vicissitudinibus
          <lb/>amicorum. <hi rend="red"><supplied>5.</supplied></hi> Alteri conferens plus honoris consequitur, 
          <lb/>quam cui gratum honoris officium usurpatur. <hi rend="red"><supplied>6.</supplied></hi> Paterni roboris 
          <lb/>non est denegandum auxilium ubi debilium postulat necessitas 
          <lb/>filiorum. <hi rend="red"><supplied>7.</supplied></hi> Filius sapiens letificat patrem, filius 
          <lb/>stultus mestitia matris sue, ira patris filius 
          <lb/>stultus et dolor matris que genuit  eum. <hi rend="red"><supplied>8.</supplied></hi> In corde sapientis
          <lb/>non afigit radices quod ad aurem pertulit audatia mentientis.
          <lb/><hi rend="red"><supplied>9.</supplied></hi> Quisquis iuditium <supplied>refugit</supplied>, de sua plenaria <supplied>iustitia</supplied> non confidit. <hi rend="bold"><supplied>10.</supplied> </hi>Ordo 
          <lb/>rationis expostulat ut amicorum alter alterius precibus condescendat.
          <lb/><hi rend="red"><supplied>11.</supplied></hi> Res cara est danti de qua gaudet amicitia postulantis. 
          <lb/><hi rend="red"><supplied>12.</supplied></hi> Si fieri non potest quod petitur, petentis sapientia non 
          <lb/>turbetur quia non habet legem necessitas nec incusatur impotentia

          <pb n="71v"/>

          <lb/>sed voluntas. <hi rend="red"><supplied>13.</supplied></hi>Iuris ordo iubet hoc fieri ut actor rerum adeat 
          <lb/>forum rei. <hi rend="red"><supplied>14.</supplied></hi> Exaudiende sunt preces animo diligenti quas informat caritas
          <lb/>et amor non deserit honestatis.<hi rend="red"><supplied>15.</supplied></hi> Frustra sibi debita exigit 
          <lb/>qui debitum non impendit.<hi rend="red"><supplied>16.</supplied></hi> Res publica perseverat incolumis 
          <lb/>cuius cursus docti comitatur arbitrio gubernantis. <hi rend="red"><supplied>17.</supplied></hi> Eorum intellectus
          <lb/>deficit, bonitatis suplebunt merita subditorum. <hi rend="red"><supplied>18.</supplied></hi> Excusatio
          <lb/>incusatione non patitur, quam digna ratio comitatur.<hi rend="red"><supplied>19.</supplied></hi> Sine navis perito 
          <lb/>rectori committitur, numquam de facili ventorum incursibus cumquassatur.
          <lb/><hi rend="red"><supplied>20.</supplied></hi>Nullum potest esse operis edificium cui Christus suum subicit fundamentum. 
          <lb/><hi rend="red"><supplied>21.</supplied></hi> Plana fugere et sequi sublimia, res est saluti sepius inimica.
          <lb/><hi rend="red"><supplied>22.</supplied></hi> Sicut iniustis petitionibus non licet annuere, ita 
          <lb/>precamina que sunt iusta non decet fatigationibus protellare.<supplied><hi rend="red">23</hi></supplied>. Illius portus amenitas 
          <lb/>frequentatur, ad quem venientes, sperata gratitudine <supplied>non</supplied> privantur.
          <lb/><hi rend="red"><supplied>24.</supplied></hi> Non quid quisque tribuit sed qua mente rationabiliter quis intendit <supplied>intuendum est</supplied>.
         </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Nota quod ista sunt adiectiva que conveniunt summo pontifici</hi></title> 
          <lb/>Sanctissimus, clementissimus, beatissimus, pacificus, piissimus et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Ista sunt adiectiva que conveniunt romano principi</hi></title> 
          <lb/>Serenissimus, xristianissimus,invictissimus, excellentissimus, gloriosissimus
          <lb/>vel semper augustus et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adiectiva que conveniunt prelatis</hi></title> 
          <lb/>Venerabilis, reverendus, inclitus,
          <lb/>almus, clemens, pius, iustus, prudens, honestus, et similia
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adiectiva regalia</hi></title> 
          <lb/>Illustris, excelsus, sublimis, 
          <lb/>magnificus, gloriosus et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adiectiva que conveniunt militibus</hi></title> 
          <lb/>Nobilis, prudens, egregius, gloriosus, strenuus, potens, famosus et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adiectiva dominarum</hi></title> 
          <lb/>Nobilis et sapiens vel nobilissima et 
          <lb/>sapientissima, formosissima, speciosissima, prestantissima, splendidissima,
          <lb/>duclissima, dilectissima, amorosissima et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adiectiva amicorum</hi></title> 
          <lb/><unclear reason="damage"> † </unclear>, honorabilis

          <pb n="72r"/>

          <lb/>dilectus, precipuus, carus, intimus, sincerus et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adiectiva sapientum</hi></title> 
          <lb/>Sapiens, eloquiens, facundus, probus, providus
          <lb/>et discretus, laudandus, honorandus, commendandus, benignus,
          <lb/>et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adiectiva amicorum vel subditorum</hi></title> 
          <lb/>Humilis, fidelis, subditus, pronus, suppositus, conservus, famulus, devotus.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adverbia que pertineant ad laudem</hi></title>
          <lb/>Laudabiliter, commendabiliter, delectabiliter, decenter, provide discrete, 
          <lb/>secure, honeste.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adverbia que pertineant ad largitatem</hi></title>
          <lb/>Habundanter, largiflue, copiose, gratenter, iocundanter,<sic cert="low">epulanter</sic>, 
          <lb/><unclear reason="damage">†</unclear>,gaudenter vel similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adverbia que pertinent ad iniustitiam et malivolentiam </hi></title> 
          <lb/><unclear reason="damage">†</unclear> <sic cert="low">fraudolenter, false</sic>.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adverbia ad expetensiva veritatis </hi></title> 
          <lb/><unclear reason="damage">†</unclear>, aperte, manifeste et similia 
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adverbia laudis et benevolentie </hi></title> 
          <lb/>Honorifice, magnifice, gratissime, <unclear reason="damage">†</unclear>.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Adverbia viatoris et festinationis </hi></title> 
          <lb/>Statim, illico, continuo, presentialiter, <sic cert="low">protelanter</sic> <unclear reason="damage">†</unclear>, 
          <lb/><unclear reason="damage">†</unclear>, celeriter, et similia.   
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Ista adverbia subiectionis et devote instantie</hi></title> 
          <lb/><unclear reason="damage">†</unclear>, Suppliciter, humiliter, reverenter, 
          <lb/>instantissime, affectuosissime et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Verba deprecativa et habentes inter amicos et equales personas</hi></title> 
          <lb/>Rogo, rogito, precor, deprecor, exoro, 
          <lb/>flagito, deposco, supplico, commendo et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Verba maiorum ad minores et
            <lb/>habentes locum non solum inter clericos sed etiam inter prelatos </hi></title> 
          <lb/>Mando, demando, precipio, inungo, iubeo, impero, et similia.

          <pb n="72v"/>

        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Verba amicabilia et obligatoria pro se et pro aliis</hi></title> 
          <lb/>Intercedo, intervenio, interpono, fidei iubeo, satis do, spondeo, 
          <lb/>promitto, polliceor, obligo et similia.</p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Verba novitatis et insinuationis</hi></title> 
          <lb/>Nuntio, annuntio, denuntio, significo, insinuo, illucido, aperio, declaro, manifesto, et similia. 
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Verba letitie et exultationis</hi></title> 
          <lb/>Gaudeo, exulto, iubilo, tripudio, letor, iocundor, glorior,
          <lb/>gratulor.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Verba libere voluntatis</hi></title> 
          <lb/>Dignemni, valitis, dignetur, placeat, libeat, a beneplacita 
          <lb/>veniat, descendat, derivetur, procedat et similia.
        </p>
      </div>
      <div>
        <p> 
          <lb/><title><hi rend="red">Verba contrarie voluntatis</hi></title> 
          <lb/>Renuo, respuo, resisto, refuto, repugno, renuntio, obnuo,
          <lb/>oppono, contradico, et similia.                     
        </p>
      </div>
    </body>
  </text>
</TEI>
