<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<respStmt><resp>Esportazione in formato TEI XML livello 0 effettuata da</resp><name>Edoardo Ferrarini</name><name>Paolo Monella</name><name>Roberto Rosselli Del Turco</name></respStmt></titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Area geografica: Toscana</note>
<note>Note: U. Pasqui, Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo I-IV, I: Arezzo 1899; II: Firenze 1916; III Firenze 1937; IV Appendice Arezzo 1904.
Si riproducono dal vol. 2 i documenti redatti tra il 1180 e il 1222, corrispondenti alle pp. 1-185.
Parole: 19138
Caratteri: 134846
il simbolo † rappresenta la croce presente nell’originale a stampa   
il simbolo * rappresenta una manicula presente nell’originale a stampa
il simbolo // indica un simbolo non riproducibile dell’edizione a stampa
le serie di punti ... presenti nel testo corrispondono a quelle presenti nell’originale a stampa
l’alternanza tra carattere maiuscolo e minuscolo che si rileva in alcuni luoghi del testo corrisponde all’originale a stampa
le parentesi [ ] indicano integrazione dell’editore
le parentesi ( ) indicano congettura dell’editore
E.Br.
Si riproducono dal volume 2 anche i documenti relativi agli anni 1221 e 1222, corrispondenti alle pp. 176-185.
Parole: 3228
Caratteri (spazi esclusi): 20206
F.V.
Si Riproducono anche i documenti relativi all'anno 1201
M.E.L</note>
<note>Copertura cronologica della raccolta: <date from="1180" to="1200">1180-1200</date></note></notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
</bibl>
</sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 391</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Capitoli, vol. XXIV, c. 76</note>
<note>Natura: 	Il marchese Ranieri ed il fratello Ugolino cedono ai consoli di Arezzo le selve di Vallagine, Frassineto e Agutolo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 1-1</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1180-05">maggio 1180</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />391.
<lb />In nomine Domini amen. Anno dominice incarnationis Mclxxx, Frederico imperante,
<lb />mense madio, indictione xiii. Manifesti sumus nos Rainerius marchio et Ugolinus eius
<lb />frater, qualiter per hanc cartam donationis donamus inter vivos, tradimus et concedimus
<lb />vobis Nerbotto Sterpoli et Clario et Rolando Luterii et Rolando Viviani Angi atque
<lb />Rainaido Bostole Aretine civitatis consulibus, recipientibus vice totius eiusdem civitatis
<lb />populi, scilicet silvam de Vallagine et silvam de Frassenetolo et silvam de Acutolo,
<lb />accepto a vobis vice dicti populi merito secundum legem; ad faciendum tam vos et
<lb />dictus populus quam vestri successores quicquid exinde volueritis, sine nostra nostrorumque
<lb />heredum molestia vel sine litis repetitione. Quod si in aliquo exinde contra vos
<lb />presumpserimus agere, causari, per placilum aut extra fatigare, vel si omni tempore
<lb />ab omni persona eam rem vobis non potuerimus defensari, tunc in duplum eam vobis
<lb />componere promictimus, prout tunc valuerit sub extimatione pretii. Unde hanc cartam
<lb />fieri rogavimus. Actum in civitate Aretii, in parlamento eiusdem feliciter.
<lb />Signum manus Rogerii de Malovicino, qui rei predicte fuit investitor, et Rubei
<lb />Nicci et Silvestri de Grimone et Bene rogatorum testium.
<lb />Ego Rolandus iudex huic etiam offitio ab imperatore delegatus subscripsi atque
<lb />complevi.
<lb />Ego Iacobus filius Iohannis ab imperiali aula notarius et nunc Comunis scriba, sicut inveni
<lb />in originali et autentico instrumento scripto manu dicti Rolandi iudicis, nichil addendo nec minuendo,
<lb />ita, de mandato domini Berardini de Sexo Dei gratia potestatis Aretii, scripsi et exemplavi
<lb />et meum signum apposui.
<lb />Ego Benecomplutus not. filius Bonacursi, cum vidissem et perlegissem hoc publicum instrumentum
<lb />ecc. Ego Bonifatius not. filius Carli ecc. Ego Matheus filius quondam Crescimbeni de
<lb />sancta Flora auctoritate imperiali not. et nunc Comunis Aretii scriba, de mandato domini Guidonis
<lb />iudicis et assessoris domini Ugonis Ugolini Dei et imperiali gratia aretini potestatis, predictum
<lb />exemplar transcripsi de libro cartularum Comunis, sicut inveni in originali instrumento
<lb />exscripto manu Iacobi not. et subscripto per dictos Benecomplutum et Bonifatium, ita de verbo
<lb />ad verbum scripsi et meum signum opposui, nichil addendo vel minuendo, scienter vel in fraudem.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 392</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S.M. in Gradi n. 79</note>
<note>Natura: Il vescovo Eliotto conferma le possessioni della chiesa di S. Biagio in Arezzo</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 2-3</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1180">1180</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />392.
<lb />|| In nomine sancte et individue trinitatis. Heliottus Dei gratia aretinus episcopus
<lb />reverendo in Christo fratri || Saxoni abbati de Agnano, et presbitero Augustino ecclesie
<lb />sancti Blasii rectori, vestrisque successoribus in perpetuum. Pastoralis cura officii, a
<lb />Deo et domino apostolico nobis iniuncta, nos ammonet ecclesiarum aretini episcopatus
<lb />utilitati salubriter providere, et a pravorum hominum infestatione iuste manutenere
<lb />atque deffendere. Eapropter, dilecti in Christo fratres, vestris iustis postulationibus
<lb />clementer annuentes, predictam beati Blasii ecclesiam, in civitate Aretina positam, et
<lb />claustrum et domos et ortos aliasque ipsius ecclesie possessiones omnes tam mobiles
<lb />quam immobiles, et quicquid iuste modo possidet vel in futuro possidebit tam in rebus
<lb />spiritualibus quam in corporalibus, sub beati Donati et nostra protectione suscipimus;
<lb />silicet sepulturas defunctorum, iudicia mortuorum, decimationes, oblationes et totam
<lb />parrochiam suam cum populo, et quicquid tam spirituale quam temporale iam per xl
<lb />annos legittime possedit. De quibus haec propriis vocabulis duxi exprimenda: silicet
<lb />vineam de Albagnoro, cum omnibus suis pertinentiis, et quicquid habetis de rebus que
<lb />fuerunt Ranucini filii Gerardini de sancto Blasio, et de rebus que fuerunt presbiteri
<lb />Gregorii et patris sui, et de rebus que fuerunt Iacobi de Ortignano, et plateam
<lb />cum muro, que est ante prenominatam ecclesiam; et quicquid habetis in Anteria,
<lb />quod emistis a Nicola filio Bernardini et a matre sua, silicet unam domum, vineam,
<lb />terram et patronatum ecclesie et parlem ipsius castelli de Anteria. Addimus etiam ut
<lb />quecumque persona apud iam dictam ecclesiam sepeliri se iuste iudicaverit, libere id
<lb />faciat, et si aliqua persona de populo predicte ecclesie se apud aliam ecclesiam sepeliri
<lb />iuste iudicaverit, medietatem iudicii sui prenominate ecclesie vestre relinquat, sicut
<lb />venerabilis predecessor noster Maurus episcopus bone memorie constituil, salva nimirum
<lb />in omnibus nostra nostrorumque successorum reverentia. Si quis autem huius
<lb />nostri scripti paginam sciens contra eam facere presumpserit, si clericus est, sui ordinis
<lb />et officii dignitate careat atque nostro banno succumbat; si vero laicus, excomunicationi
<lb />subiaceat, atque a corpore et sanguine domini nostri Iesu Christi alienus
<lb />p. 3
<lb />fiat. Cunctis autem eidem ecclesie sua iura servantibus sit pax domini nostri Iesu
<lb />Christi.
<lb />Actum est hoc in civitate Aretina, in palatio iuxta plebem sancte Marie virginis,
<lb />anno ab incarnatione Domini M°. C°. lxxx°.
<lb />† Ego Heliottus Dei gratia aretinus episcopus ss.
<lb />(Sd.)
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 393</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Camaldoli </note>
<note>Natura: 	I Consoli di Arezzo danno licenza al Priore di Camaldoli di riedificare i castelli e le chiese di Anghiari e Montedoglio.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 3-3</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1181-12">Dicembre 1181</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />393.
<lb />(Sn.) In Christi nomine. Anni Domini M. C. lxxx primo, mense december, indictione
<lb />xiiii, inperante Frederico. Manifesti sumus nos consules Aretine civitatis, videlicet
<lb />Rainerius de Rainaido et Ysahac Ordelaffì [et Ma]zolinus camerarius civitatis et
<lb />Joseph [con]sul societatis de burgo sancte Marie, nos, [cum] pari consensu et vice nostrorum
<lb />sociorum, concedimus tibi domno Placido priori de Camalduli et tuis fratribus
<lb />et hominibus de Anglari et Montis aurei rehedificationem ecclesiarum et castrorum
<lb />videlicet Anglari et Montis aurei in loco ubi fuerunt. Predictam itaque concessionem
<lb />cum libera licentia vobis domno priori et tuis hominibus predictorum locorum, ut
<lb />superius dictum est, damus ad honorem Dei et inperatoris et totius nostre civitatis.
<lb />Unde obligamus nos et nostros successo[res] vobis et vestris successoribus omni tempore
<lb />sic firmum tenere, et nullo modo predictam concessionem s(i)ve licentiam infringere,
<lb />quia sacramento tenebamur quod fecimus priori camaldulensium, in quo etiam
<lb />nostros astringemus successores, ut in brevi in quo iuravimus continetur. Et ut omnes
<lb />publice sciant hanc licentiam esse datam reheficandarum ecclesiarum et construendarum
<lb />et castrorum predictorum, manu publica insigniri iussimus, et in scriptis sub
<lb />multorum testificatione redigi.
<lb />Actum aput plebem de Classe.
<lb />Signo manu(u)m predictorum consulum, videlicet Rainerius de Rainaido et Isahac
<lb />et Mazolini et Ioseph, qui hanc cartam fieri rogaverunt.
<lb />Signo manuum plebani de C(l)asse et abbatis de Campriano et prioris de Anglari,
<lb />et Acatapane nepotis prioris de Camalduli et multorum aliorum clericorum et
<lb />laycorum.
<lb />Ego Wilelmus iudex et notarius ss. et conplevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 394</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 451</note>
<note>Natura: Rolandino di di Mambilia dona terre e castelli alla Canonica di Arezzo e pievi all'Abbazia di Agnano.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 4-6</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1182-02">Febbraio 1182</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />394.
<lb />† || In Dei nomine. Anno dominice incarnationis millesimo C . LXXXI, Frederico
<lb />regnante, mense februario, indictione xiiii ||. Quamvis inexspleta cupiditas hominis
<lb />inhiet lucris, est tamen iustum pro creatura non semper omittere creatorem: nimirum
<lb />profecto desipit qui huiusmodi implicitus vite premia eterne non agnoscit, cum non
<lb />sit iniquum id, quod pietate concessum est, ad concessorem suo tempore debere converti.
<lb />Quapropter in Dei nomine manifestus sum ego Rolandinus Mambilie, qualiter
<lb />per hanc cartam donationis inter vivos, pro remedio anime mee ac parentum meorum,
<lb />dono et trado atque concedo canonice sancti Donati et canonicis eiusdem ecclesie, ad
<lb />usum et sumptum canonicorum in prenominata canonica Deo famulantium, scilicet
<lb />omnes res meas quas habeo et possideo, aut aliquis nomine meo habet, vel habere
<lb />debeo, ac omne ius et oblationem et usum. In primis quicquid habeo in castro de
<lb />Pilli et in tota curte eiusdem castri, excepto feodo quod habet Ugolinellus a me, quod
<lb />prenominatus Ugolinellus pro canonica teneat et ei serviat; et quicquid habeo in castro
<lb />de Durna et in tota eius curte; et omne ius et actionem in hisdem locis prenominatis,
<lb />exceptis duobus hominibus in Malfiano, quorum unus vocatur Macinellus, alter vero
<lb />Viliolus, quos relinquo abbatie de Agnano pro anime mee remedio ac peccatorum meorum:
<lb />et quicquid habeo vel habere debeo in Toppo et in omnibus eius pertinentiis,
<lb />excepto uno campo de Vigniale, quem relinquo Mazolino et eius heredibus; et quicquid
<lb />habeo vel habere debeo in Marciano et in tota curte eius, et domnicatum meum de
<lb />Anasciano; et quicquid habeo et habere debeo in curte de Puzo et in Colle Guineldi
<lb />et in tota eius curte, et in castro de Civitella et in tota curte eius, et generaliter
<lb />omnia qua mihi pertinere videntur in suprascriptis locis quocumque titulo vel iure
<lb />aliquo, cum omnibus adiacentiis et pertinentiis suis et iure predii urbani et rustici,
<lb />et cum omnibus que habent supra se ac infra se, videlicet cum ecclesiis et hedificiis
<lb />et cum omni apparatu et redditu atque districtu, cum introitu et exitu eorundem.
<lb />Et de his omnibus legittimam facio traditionem in manibus Gregorii subdiaconi et
<lb />canonici iamdicte canonice, recipientis vice prepositi et aliorum canonicorum. Et ut
<lb />omne dominium et potestas de omnibus supradictis rebus a me perpetuo transferatur,
<lb />et vobis canonicis incommutabililer detur de manibus meis in manibus vestris, Cristoforum
<lb />misi, qui vos exinde vice mea ex omnibus suprascriptis rebus corporaliler investiret
<lb />et traderet; retento mihi in vita mea usufructu solo. Eo videlicet pacto iamdictas
<lb />p. 5
<lb />res meas suprascripte ecclesie donavi et concessi, quod nullo tempore possint vendi vel
<lb />in feodum dari aut libellario nomine vel aiiquo ingenio alienari, set semper ad usum
<lb />canonicorum debeant permanere; hoc videlicet reservato, quod concedo proprietario
<lb />nomine unicuique meorum hominum per capitantiam massariam per se regenti duos
<lb />sextariores terre ad mensuram legittimam in omnibus prenominatis castris et curtibus,
<lb />et Ricio de Puzo IIII pro servitio suo, exceptis casalinis et clausuris et areis ac ortis
<lb />in quibus nulli meorum hominum proprietatem concedo. Unicuique de ecclesiis de
<lb />Pilli concedo pro remedio anime mee ac parentum meorum duos sextariores terre ad
<lb />mensuram legittimam, et unicuique ecclesiarum de Durna totidem, et unicuique ecclesiarum
<lb />de Marciano totidem. Plebi quoque de Toppo, et hospitali quod est iuxta ipsam
<lb />plebem, relinquo campum quod est iuxta vineam predicti hospilalis, ex altera vero parte
<lb />currit ei strata. Hoc totum sit firmum, et ratum omni tempore si sine filiis vel filio
<lb />decessero legittimis: quod si filium vel filios masculos legittimos habuero, ipse vel ipsi
<lb />michi in hereditatem meam succedant, sub tutela tamen sint et defensione prefate canonice,
<lb />eo modo quod canonica teneatur filium vel filios meos legittimos ab omni persona
<lb />defendere ac manutenere. Quod si filius vel filii mei sine filiis vel filio masculis legittimis
<lb />decesserint, prenominata donatio cum omni integritate sua ad canonicam revertatur;
<lb />si vero filiam substulero, iure Institutionis cl libras denariorum universaliter
<lb />per terram istam currentium ei dimitto, et canonica denarios prefatos ei persolvat.
<lb />Guidoterno nepoti meo, si prenominatam meam donationem firmam et ratam habere
<lb />voluerit, canonica lxxxviii libras denariorum universaliter per terram istam currentium
<lb />infra sex menses post meum obitum persolvat. Si vero pretaxatam meam donationem
<lb />aiiquo ingenio de facto irritare altemptaveril, canonica suprascriptos denarios ei persolvere
<lb />nullo modo teneatur. Rolandino nepoti meo I libras denariorum universaliter
<lb />tunc currentium dimitto, quos canonica ei persolvat, si, sicut de Guidoterno dictnm est,
<lb />observare firmaverit, alioquin nullo modo ei canonica solvere teneatur. Uxori mee Skife
<lb />dotem suam et aliud tantundem relinquo, compulalis omnibus qne de bonis meis tunc
<lb />temporis habuerit, fide etiam preposito et canonicis facta ab ea sub iure iurando: et
<lb />insuper dono ei xxv libras denariorum universaliter tunc per terram istam currentium,
<lb />quos canonica usque ad sex menses post meum obitum ei persolvat, si iamdictam donationem
<lb />non inquietaverit et donec in domo mea permanere voluerit, videlicet usque
<lb />ad annum unum post obitum meum; massaritiis et aliis meis rebus sine lesione prioris
<lb />status utatur et fruatur. Consanguineis meis Ranucio et Vinceinimico dimitto quicquid
<lb />habeo in curte de Cesa et in Foiano, excepto campo de Rivo, quem relinquo Petro de
<lb />Petro pro servitio filli sui Bacucci; hac conditione istum relinquo Ranucio et Vinceinimico
<lb />eorumque heredibus, si firmam et illibatam hanc meam donationem observaverint, alioquin
<lb />totum ad iamdictam canonicam devolvatur. Insuper volo quod canonica, communiter
<lb />fìliis Guineldi, teneatur iuvare omnes in illis curtibus et castris; que cum eis ex parte
<lb />mea dividet secundum portionem quam ex parte mea in illis castris et curtibus habet;
<lb />eo videlicet pacto, si prefati filii Guineldi communiter donationem quam canonice facio
<lb />voluerint observare et canonicam ab omnibus prefatam donationem impedire volentibus
<lb />secundum quod mihi tenentur iuvare, et si contra prefatam donationem atemptaverint
<lb />venire, tandiu eis canonica non teneatur quandiu ab incepta malitia seu molestia voluerint
<lb />recedere. Et in memoriam istius donationis ac pro remedio mee anime et parentum
<lb />p. 6
<lb />meorum volo, quod canonica omni tempore unum pauperum pascat; et simililer volo,
<lb />quod canonica unicuique sacerdotum istarum quatuor plebium, videlicet plebis de Foiano
<lb />et plebis de Ficareto et plebis de Toppo et plebis de Quarto, tribuat xviii denarios, et unicuique
<lb />clericorum qui non sint sacerdotes vi, et in quattuor altaribus istarum IIII or plebium
<lb />in unoquoque x solidos ponat, et unicuique ecclesie de Pilli et de Durna et de
<lb />Marciano x solidos tribuat, et in altari plebis sancte Marie de civitate Aretina xx solidos
<lb />ponat, in altari sancte Flore c solidos, in altari abbatie de Pino xl solidos, domino
<lb />episcopo c solidos tribuat. Si vero pro canonica steterit, quod totum, ut supra dictum
<lb />est, non adimpleat. irrita et inutilis sit predicta donatio. Et ut ista mea donatio nullo
<lb />tempore, sicut supra dictum est, possit retractari, obligo me ac meos heredes tibi
<lb />suprascripto Gregorio, recipienti vice predicte ecclesie, omni tempore defendere et guarentare
<lb />et neque per me aut per alium molestare. Ouod si in aliquo exinde contra predictam
<lb />ecclesiam presumpserimus agere, causari per placitum aut extra fatigare per nos
<lb />aut per summissam vel summittendam a nobis persona, vel si omni tempore ab omni
<lb />persona eam donationem non potuerimus defensare, aut si apparuerit datum factumve
<lb />huic donationi nociturum per aliquod ingenium quod homo in se cogitare potest, tunc
<lb />obligo me et meos heredes tibi Gregorio, recipienti nomine suprascripte ecclesie,
<lb />composituros et componamus duplum querimonie, et post dupli solutionem sit firma
<lb />predicta donatio, conservatis pactis omnibus superius nominatis. Unde hanc cartam
<lb />fieri rogavi. Actum in capitulo canonice sancti Donati feliciter.
<lb />****** Signa manuum Rogerii Manisei et Mazolini et Guidoterni et canonicorum
<lb />Agmidei et domini Bruni ac Cristofori rogatorum testium.
<lb />† Ego Rolandus iudex ac notarius huic etiam offitio ab imperatore delegatus scripsi
<lb />et complevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 395</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 455</note>
<note>Natura: Papa Lucio III conferma i possedimenti e le immunità della canonica Aretina.</note>
<note>Note: Sigilli pendenti mancanti</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 6-7</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Velletri (Roma)</pubPlace>
<date cert="high" when="1182-04-04">4 aprile 1182</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />395.
<lb />Lucius episcopus servus servorum Dei dilectis filiis Presbitero preposito et capitulo
<lb />aretinis salutem et apostolicam benedictionem. Ea que a prelatis ecclesiarum provisione
<lb />rationabili statuuntur sedis apostolice convenit auctoritate firmari, ne super his materia
<lb />contentionis emergat, que a bono caritatis initium habuerunt. Eapropter, dilecti
<lb />p. 7
<lb />in Domino filii, vestris iustis postulationibus grato concurrentes assensu, donationes, concessiones,
<lb />confirmationes etiam super ecclesiis et aliis rebus, sicut antecessoribus vestris
<lb />et bone memorie Theobaldo, Helperto, Alberto, Arnaldo et Constantino episcopis rationabiliter
<lb />aretinis concesse sunt, et que in privilegio bone memorie Ieronimi quondam episcopi
<lb />vestri legittime continentur; libertates preterea et immunitates ab imperatoribus seu marchionibus
<lb />ecclesie vestre indultas, antiquas et rationabiles consuetudines vestras hactenus
<lb />observatas, vobis vestrisque successoribus auctoritate apostolica confirmamus et perpetuo
<lb />manere decernimus illibatas. Decimationes etiam ex terra illa, quam vos canonica sancti
<lb />Donati ex donatione imperatorum, marchionum et aliorum fidelium iuste ac sine controversia
<lb />possidetis, aut in futurum iustis modis, prestante Domino, poteritis adipisci,
<lb />presentis scripti patrocinio roboramus. Ordinationem insuper, custodiam et alia que
<lb />predecessores tui, filii preposite, a tempore Iocundi prepositi in plebibus, monasteriis,
<lb />canonicis et capellis de Scianinga Berardinga et Berardisca et aliis aretine diocesis canonice
<lb />habuerunt; oblationem etiam altarium ecclesie sancti Donati letaniarum, sicut
<lb />in scripto Arnaldi et Constantini aretinorum episcoporum rationabiliter continetur;
<lb />electionem quoque archidiaconi et primicerii, sicut a prefato Ieronimo quondam episcopo
<lb />vestro, canonice statutum fuisse dinoscitur, et in scriptis eius continetur expressum
<lb />et hactenus est observatum; donationem etiam quam Willielminus de Subiano et
<lb />filius eius, uxoribus eorum assensum prebentibus, et quantum ad eorum iura spectavit
<lb />ex integro largientibus de turri de Subiano, et aliis eorum possessionibus universis in
<lb />eodem castro et eius curte, in Nussa, Castellione et eorum pertinentiis et aliis locis
<lb />fecerunt, cum Deo et ecclesie vestre sua et se obtulerunt, sicut in istrumentis exinde
<lb />confectis legittime continetur; castrum preterea, quod Saxetum vulgariter nominatur,
<lb />sicut ipsum rationabiliter et sine controversia possidetis, cum eius curte; ecclesiam de
<lb />Radicata, cum omnibus pertinentiis eius; ecclesiam de Cruci cum omnibus pertinentiis
<lb />eius; castrum insuper quod Toppole dicitur, cum ecclesia et villa de Varrazano
<lb />et omnibus pertinentiis eorum, sicut ex concambio et transactione pro Modiona vobis
<lb />a Camaldulensibus venit, sicut instrumenta legittime continent, et actenus est observatum,
<lb />vobis vestrisque successoribus auctoritate apostolica confirmamus. Nulli ergo
<lb />omnino hominum liceat hanc paginam nostre confirmafionis infringere, vel ei ausu
<lb />temerario contraire. Si quis autem hoc attemptare presumpserit, indignationem omnipotentis
<lb />Dei et beatorum Petri et Pauli apostolorum eius se noverit incursurum. Datum
<lb />Velletri II nonas aprilis.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 396</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Capitoli, vol. XXIV, c. 80</note>
<note>Natura: Convenzioni tra gli Aretini e gli uomini d' Anghiari, stabilite dal Priore di Camaldoli, da quello di Anghiari e dall' Abbate di Prataglia.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 8-8</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Anghiari (AR)</pubPlace>
<date cert="high" when="1182-04">Aprile 1182</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />396.
<lb />In Dei nomine. Anno dominice incarnationis MClxxxii, Frederico imperante, mense
<lb />aprelis, indictione xvª. Manifesti sumus nos prior Placitus camaldulensis et dominus
<lb />Guido et Albertus vel Maurus prior de Angare et Guilielmus abbas de Pratalia, qualiter
<lb />per hanc cartam pignoris tradimus et concedimus vobis Gerardino de Piero et
<lb />Buoso de sancto Martino civitatis Aretine camarariis, recipientibus nomine ipsius Comunis,
<lb />silicet Montionem sive villani de Montione, cum suis pertinentibus: eo videlicet
<lb />pacto, ut si Anglarenses castrum de Anglare guarnitum vel startium non permicterent
<lb />habere civibus Aretinis ad intrare et exire et stare, sicut Aretini consules et camararii,
<lb />qui pro tempore erunt in ea civitate per Comune, et volent, et eis vel consulibus eorum,
<lb />silicet Anglarensium, per se vel per aliam personam ducent; vel si plateam vobis locatam
<lb />pro Comuni vestro vel hedificium in ea construendum Aretinis civibus per Comune
<lb />ipsi Anglarenses per Comune tollent vel contendent per se vel aliam personam, aut per
<lb />alios aut tolli vel contendi facient ani permictent, vel si amissum ad recuperandum non
<lb />adiuvarent et retinendum, vel si guerras per Comune habebit civitas Aretina, etiam Aretinos 
<lb />suis expensis, idest Anglarensium, ipsi non facerent per Comune, sicut Aretini consules
<lb />et camararii, qui per Comune tunc erunt, aut per se aut per aliam personam, et eis
<lb />vel consulibus eorum significabunt vel precipient, et infra xxx dies post ex quo requisiti
<lb />fuerint ab eis vel ab alia persona pro eis, non emendaverint et fecerint ut eis precipient;
<lb />et si pacem non fecerint et tennerint per Comune omnibus quibus consules
<lb />Aretini et camararii, qui tunc per Comune erunt, per se vel per aliam personam eis
<lb />vel consulibus eorum precipient; et si xx casas vel domos per allodium in civitate
<lb />Aretina vel de foris a sancto Angelo de Archaltis in sursum non habuerint, scilicet
<lb />Anglarenses, a proximis kalendis agusti ad duos annos: quod si, ut supra dictum est,
<lb />non fecerint Anglarenses, vel contrafecerint, et non, ut dictum est supra, emendaverint,
<lb />sit licitum tunc consulibus et camarariis, qui erunt per Comune in dicta civitate, ingredi
<lb />in prefate rei pignorate possessionem sine nuntio potestatis et aliquo vinculo legis,
<lb />et possidere ac uti et fruì quoad vel donec Anglarenses predicta emendaverint. Quod
<lb />si in aliquo exinde contra vos aut vestros successores nos vel nostri successores presumpserimus
<lb />agere, causari, per placitum aut extra fatigare, vel si omni tempore ab
<lb />omni persona eam rem vobis non potuerimus defendere, tunc dare promictimus vobis
<lb />et vestris successoribus pene nomine C libras bonorum denariorum. Unde hanc cartam
<lb />fieri rogavimus. Actum in comitatu Aretii et prope podium de Anglare feliciter.
<lb />Signa manus Ranuccii de Bacca, Boni Guelfredocti et Arengarii, Gerardini Ranuccii,
<lb />Aguraççi et Rainaldi Bostole, qui ultimi quatuor tunc erant consules Aretine civitatis,
<lb />testium.
<lb />Ego Rolandus iudex et notarius scripsi rogatus et complevi.
<lb /><hi rend="italic">Ego Marsupinus notarius quondam Rainerii Giravalle, sicut inveni in dicto libro Comunis,</hi>
<lb />ita hic subscripsi et exemplavi, nichil addens vel minuens.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 397</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Capitoli, vol. XXIV, c. 80t</note>
<note>Natura: Il priore di Camaldoli, quello di Anghiari e l'abate di Prataglia danno in locazione la piazza del castello di Anghiari al Comune di Arezzo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 9-9</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Anghiari (AR)</pubPlace>
<date cert="high" when="1182-04">Aprile 1182</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />397.
<lb />In Dei nomine. Anno dominice incarnationis MClxxxii, Frederico imperante, mense
<lb />aprelis, indictione xvª. Manifesti sumus nos prior Placitus camaldulensis et dominus
<lb />Guido et Albertus vel Maurus prior Anglaris et Guilieiminus abbas de Pratallia,
<lb />qualiter per hoc scriptum locationis libellario nomine tradimus et concedimus
<lb />vobis Gerardino de Piero et Buoso de sancto Martino Aretine civitatis camarariis, nomine
<lb />ipsius civitatis recipientibus et ipsius Comunis, silicet unam plateam ad hedificandum
<lb />XXIIII <hi rend="sup">or</hi> pedum per frontem et XXIIII <hi rend="sup">or</hi> pedum per longum in fronte, de supra de
<lb />Anglare, intus iuxta ubi erat ecclesia. Eo videlicet modo, ut vos et vestri successores
<lb />in dicto Comune et pro ipso Comune eam rem habeatis et detineatis ac iure locationis
<lb />fruamini; et pro ea re annualiter in sancti Bartholomei festo ecclesie ibidem permanenti
<lb />reddere vel persoivere debeatis unam candelam vm pedes iongam nomine census.
<lb />Sed non possit ipsa platea, neque hedificium in ea constructum tunc aliquo in
<lb />tempore ab aliquo homine alienari, et amplius exinde vobis non superimponatur. Quod
<lb />si aliquo in tempore eam rem quesierimus vobis pro iam dicto Comune, vel ipsi Comuni
<lb />tollere vel minuere aut aliquid superfluum superimponere, obligamus nos et
<lb />nostros successores ac promictimus vobis recipientibus pro dicto Comune dare vel solvere
<lb />vobis et vestris successoribus in dicto Comune pene nomine C libras bonorum
<lb />denariorum; et pena soluta remaneat firma suprascripta locatio.
<lb />Sic et nos iam dicti conductores etiam pro nostris successoribus promictimus pro
<lb />iam dicto Comuni vobis ac vestris successoribus suprascripta, que nobis imposuistis,
<lb />adimplere ac omni tempore facere. Que si non fecerimus, promictimus tunc dare vobis
<lb />prefato Comuni, similiter pene nomine, C libras bonorum denariorum. Unde hoc scriptum
<lb />a vobis et a nobis fieri rogatum est. Actum in comitatu aretino et prope podium
<lb />de Anglare feliciter.
<lb />Signa manus Ranuccii de Bacca et Boni et Guelfredotti et Arengarii et Gerardini
<lb />Ranuccii et Rainaldi Bustole atque Aguraççi, qui (ultimi) quatuor tunc dicte civitatis
<lb />erant consules, rogatorum testium.
<lb />Ego Rolandus iudex scripsi rogatus atque complevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 398</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 575</note>
<note>Natura: Papa Lucio III conferma i possedimenti e le immunità dell'abbazia di Santa Flora.</note>
<note>Note: Sigillo mancante</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 10-12</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Velletri (Roma)</pubPlace>
<date cert="high" when="1182-07-08">8 luglio 1182</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />398.
<lb />|| Lucius episcopus servus servorum Dei dilectis filiis Caritati abbati monasterii
<lb />sancte Flore, eiusque fratribus tam presentibus quam futuris regularem vitam professis
<lb />in perpetuum ||. Effectum iusta postulantibus indulgere et vigor equitatis et ordo
<lb />exigit rationis, presertim quando petentium voluntatem et pietas adiuvat et iustitiam
<lb />veritas non relinquit. Eapropter, dilecti in domino filii, vestris iustis postulatinibus
<lb />clementer annuimus, et prefatum monasterium sancte Flore, in quo divino mancipati
<lb />estis obsequio, ad exemplar predecessorum nostrorum sancte recordationis INNOCENTII
<lb />et ALEXANDRI romanorum pontificum, sub beati Petri et nostra protectione suscipimus,
<lb />et presentis scripti privilegio communimus; statuentes ut quascumque possessiones,
<lb />quecumque bona idem monasterium in presentiarum iuste et canonice possidet, aut
<lb />in futurum concessione pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium
<lb />seu aliis iustis modis, prestante Domino, poterit adipisci, firma vobis vestrisque successoribus
<lb />et illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus exprimenda vocabulis:
<lb />castrum sancte Flore cum capellis, que in eodem castro site sunt; capellam
<lb />videlicet sancti Anastasii, capellam sancti Angeli, capellam sancti Apolenaris et
<lb />capellam sancti Zenonis, et quicquid iuris habetis in ecclesia sancte Marie; monasterium
<lb />sancti Petri maioris in civitate Aretina, cum hospitio et omnibus pertinentiis suis;
<lb />adicientes ut vos, secundum antiquam et rationalem consuetudinem vestram, possitis
<lb />illud libere ordinare: capellam sancti Gregorii, et quicquid iuris habetis in capella
<lb />sancti Laurentini; monasterium sancti Michaelis de Monte Pincoli, cum capellis et aliis
<lb />suis pertinentiis; ecclesiam sancti Petri et sancti Tiburtii in Gargonsa cum pertinentiis
<lb />suis; plebem sancti Martini cum curte de Galognano et omnibus pertinentiis suis;
<lb />quicquid iuris habetis in plebe sancte Mustiole; quicquid iuris habetis in ecclesia
<lb />sancti Vincentii in Cortona; castrum de Quarata cum ecclesia sancti Andree et curte
<lb />sua; castrum de Sexto cum curte sua; castrum de Sarna cum ecclesia sancte Flore et
<lb />curte sua; quicquid iuris habetis in sancta Mama; castrum de Muglano cum ecclesia
<lb />p. 11
<lb />sancti Angeli et curte; quicquid iuris habetis in curte sancti Prosperi; quicquid iuris
<lb />habetis in ecclesia sancte Marie in Villa alba; castrum de Fontiano cum ecclesia sancti
<lb />Petri et pertinentiis suis; castrum de Rughitino cum ecclesiis et curte sua; ecclesiam
<lb />sancti Leonis cum pertinentiis suis; ecclesiam sancte Flore minoris cum medietate sue
<lb />curtis et curtis de Bulgari, cum omni iure quod habetis in ecclesia sancti Laurentii
<lb />et sancti Sebastiani; ecclesiam sancti Petri in Maiano, cum iure quod ibi habetis, et
<lb />quicquid habetis in Polliciano, Pilli et in Vico. Obeunte vero te, nunc eiusdem loci
<lb />abbate, vel tuorum quolibet successorum, nullus ibi qualibet surreptionis astutia seu
<lb />violentia preponatur, nisi quem fratres communi consensu vel fratrum pars consilii
<lb />senioris, secundum Dei timorem et beati Benedicti regulam providerint eligendum.
<lb />Sepulturam quoque ipsius loci liberam esse decernimus, ut eorum devotioni et extreme
<lb />voluntati qui se illic sepeliri deliberaverint, nisi forte excomunicati vel interdicti sint,
<lb />nullus obsistat, salva tamen iustitia illarum ecclesiarum a quibus mortuorum corpo[ra]
<lb />assumuntur. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum fas sit prefatum monasterium
<lb />temere perturbare vel eius possessiones auferre, vel ablatas retinere, minuere,
<lb />seu quibuslibet vexationibus fatigare, sed omnia integra conserventur eorum pro quorum
<lb />gubernatione ac sustentatione concessa sunt usibus omnimodis profutura, salva sedis
<lb />apostolice auctoritate et diocesani episcopi canonica iustitia. Siqua igitur in futurum
<lb />ecclesiastica secularisve persona hanc nostre constitutionis paginam sciens centra eam
<lb />temere venire temptaverit, secundo tertiove commonita, nisi reatum suum digna satisfactione
<lb />correxerit, potestatis honorisque sui dignitate careat, reamque se divino
<lb />iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat, et a sacratissimo corpore ac sanguine
<lb />Dei et domini redemptoris nostri Iesu Christi aliena fìat, atque in extremo examine
<lb />divine ultioni subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura servantibus sit
<lb />pax domini nostri Iesu Christi, quatinus et hic fructum bone actionis percipiant, et
<lb />apud districtum iudicem premia eterne pacis inveniant. Amen amen amen.
<lb />(R) Ego Lucius catholice ecclesie (episcopus) ss. (M).
<lb />† Ego Petrus presbiter cardinalis tit. sancte Susanne ss.
<lb />† Ego Vivianus tit. s. Stephani in Celio Monte presbiter cardinalis ss.
<lb />† Ego Laborans presbiter cardinalis s. Marie Trans Tiberim tit. Calixti ss.
<lb />† Ego Pandus presbiter cardinalis tit. Basilice XII Apostolorum ss.
<lb />† Ego Iacinctus diaconus cardinalis sancte Marie in Cosmydyn ss.
<lb />† Ego Arditio diaconus cardinalis sancti Teodori ss.
<lb />† Ego Gratianus sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Bobo diaconus cardinalis sancti Angeli ss.
<lb />† Ego Gerardus sancti Adriani diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Octavianus sanctorum Sergii et Bachi diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Soffredus diaconus cardinalis sancte Marie in Via Lata ss.
<lb />† Ego Albinus sancte Marie nove diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Teodinus portuensis et sancte Rufine sedis episcopus ss.
<lb />† Ego Paulus prenestinus episcopus ss.
<lb />Datum Velletri, per manum Hugonis sancte romane ecclesie notarii VIII idus iulii,
<lb />indictione prima, incarnationis dominice anno M. C. lxxxii, pontificatus vero domini
<lb />Lucii pape III anno II°.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 399</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Camaldoli </note>
<note>Natura: Il vescovo di Arezzo Eliotto cede alcune terre in Casentino all'abate di Prataglia</note>
<note>Note: Sigillo mancante</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 12-12</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1184-10">ottobre 1184</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />399.
<lb />† In Dei nomine. Anno dominice incarnationis M.C. lxxxiiii, Frederico imperante,
<lb />mense octubris, indictione secunda. Manifestus sum ego Heliottus Dei gratia episcopus
<lb />aretinus, qualiter per hanc cartam refutationis et concessionis refuto et concedo tibi
<lb />Guilielmo abbati, recipienti nomine monasterii sancte Marie de Pratallia, scilicet omne
<lb />ius et actionem et usum atque abusum, quod et quem nomine mei episcopii habeo
<lb />in terra sive vinea, quam detines et facis laborare ad domnicariam prefati monasterii,
<lb />in Cagio et Ofigniano et Peza atque Ciaresciolo, acepto a te pretio pro iamdicta refutatione
<lb />et concessione sex librarum xx solidorum bonorum denariorum; quatinus ab
<lb />hodierna die habeas et possideas eam terram et vineam tam tu quam tui successores
<lb />in suprascripto monasterio, sine mea meorunque successorum molestia vel litis contradictione.
<lb />Quod si in aliquo exinde contra vos presumpserimus agere, causari, per
<lb />placitum aut extra fatigare, per nos aut summissam a nobis personam, vel si omni
<lb />tempore vos tacitos, quietos seu indempnes inde esse non permiserimus, aut si apparuerit
<lb />datum factumve a nobis huic refutationi et concessioni nociturum per aliquod
<lb />ingenium quod homo in se cogitare potest, vel si eam rem vobis non potuerimus defensare
<lb />a vicecomite et scario meo, tunc obligo me ac meos successores tibi et tuis
<lb />successoribus compositurus et componamus penam XIII librarum bonorum denariorum,
<lb />et pena soluta remaneat firma iamdicta refutatio et concessio. Unde hanc cartam fieri
<lb />rogavi. Actum in palatio predicti episcopi feliciter.
<lb />† Ego Heliottus aretinus episcopus ss.
<lb />*** Signum manuum Vicedomini et Guidonis Boccacionis atque Preite Franketti
<lb />rogatorum testium.
<lb />† Ego Rolandus index huic etiam officio ab imperatore delegatus scripsi et 
<lb />conplevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 400</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S.M. in Gradi n. 87</note>
<note>Natura: Papa Clemente III conferma i possedimenti alla chiesa di S. Michele in Arezzo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 13-14</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Pisa</pubPlace>
<date cert="high" when="1188-01-13">13 gennaio 1188</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />400.
<lb />|| Clemens episcopus servus servorum Dei dilectis filiis priori ecclesie sancti Michaelis,
<lb />que in suburbio aretine civitatis sita est, eiusque fratribus tam presentibus
<lb />quam futuris regularem vitam professis in perpetuum.|| Religiosis desideriis dignum
<lb />est nos facile prebere consensum, ut fidelis devotio effectum celerem sortiatur, et ut
<lb />tanto liberius sacre religionis observantie, et aliis operibus bonis insistat quanto ab
<lb />apostolica sede se senserit in pio proposito benignius confoveri. Ea propter, dilecti in
<lb />Domino filii, vestris iustis postulationibus clementer annuimus, et prefatam ecclesiam
<lb />sancti Michaelis, in qua divino estis obsequio mancipati, ad exemplar felicis memorie
<lb />ANASTASII pape predecessoris nostri, sub beati Petri et nostra protezione suscipimus,
<lb />et presentis scripti privilegio communimus. In primis siquidem statuentes, ut ordo
<lb />monasticus, qui secundum Deum et beati Benedicti regulam atque institutionem camalduleusium
<lb />fratrum in eadem ecclesia noscitur institutus, perpetuis ibidem temporibus
<lb />inviolabiliter observetur. Preterea quascumque possessiones, quecumque bona eadem
<lb />ecclesia in presentiarum iuste et canonice possidet aut in futurum concessione pontificum,
<lb />largitione regum vel principum, oblatione fidelium, seu aliis iustis modis, prestante
<lb />Domino, poterit adipisci, firma vobis vestrisque successoribus et illibata permaneant.
<lb />In quibus hec propriis duximus exprimenda vocabulis: Locum ipsum, in quo
<lb />prefata ecclesia sita est, cum omnibus pertinentiis suis; proprie parrochie fines, quemadmodum
<lb />in autentico scripto Ieronimi quondam aretini episcopi continetur, duximus
<lb />distinguendos: totum videlicet populum, qui nunc est habitator aut erit in suburbio
<lb />ex utraque parte strate, a domo sive classaria olim filii Tiribaldi dicta, qua itur ad
<lb />sanctum Petrum minorem, usque ad domum sive classariam olim dictam Moronti,
<lb />qua itur ad sancti Michaelis molendinum, et a domo sive classaria olim Ardimanni
<lb />villani dicta, qua itur ad sanctum Bartholomeum, usque ad domum sive classariam
<lb />olim Aricii Captapanis dicta, qua itur ad molendinum supradicte ecclesie patronorum,
<lb />videlicet filiorum seu nepotum Rainerii Geizi; preterea medietatem molendini quod
<lb />est iuxta suburbium, cum omnibus pertinentiis et utilitatibus suis; domos quas habetis
<lb />in eodem suburbio, cum omnibus utilitatibus suis; plateam que ante ipsam ecclesiam
<lb />sita est, sicut in donationis cartula continetur; quicquid habetis in Albagnoro et in
<lb />Montagnoro; terras quas Iohannes quondam prior cum matre sua eidem ecclesie 
<lb />p. 14
<lb />pietatis intuitu tradidit terras quas ...ventoen cum uxore et filio vobis donavit; quicquid
<lb />a Mazagallo emistis seu ipse vobis donavit, et quicquid Petrolus eius nepos vobiscum
<lb />cambiavit seu donavit; terram quam a Filiastro emistis; terram quam Gerardinus vobis
<lb />pro anime sue remedio tradidit, sicuti in cartula ab eo et filiis rogata continetur;
<lb />terras quas habetis iuxta Silvam et in Gattuline, et terram iuxta filios Rigoli; terram
<lb />quoque de Cacignano, et quicquid in plano Domi habetis; domos quas habetis in civitate
<lb />Aretina: oleum quoque sanctum infirmorum, et cuncta que ecclesiastici officii
<lb />sunt, preter baptismum, tam in sollempnitatibus quam in festivis et cotidianis diebus
<lb />vobis vostrisque successoribus et ecclesie vestre, sicut a predicto episcopo vobis concessa
<lb />sunt, vobis nichilominus confirmamus. Sepulturam quoque ipsius loci liberam
<lb />esse decernimus, ut eorum devotioni et extreme voluntati, qui se illic sepeliri deliberaverint,
<lb />nisi forte excomunicati vel interdicti sint, nullus obsistat, salva tamen iustitia
<lb />matricis ecclesie. Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum liceat prefatam ecclesiam
<lb />temere perturbare aut eius possessiones auferre, vel ablatas retinere, minuere, seu
<lb />quibuslibet vexaclionibus fatigare, sed omnia integra conserventur eorum prò quorum
<lb />gubernatione ac substentatione concessa sunt usibus omnimodis profutura; salva sedis
<lb />aposlolice auctoritate et in omnibus camaldulensis prioris obedientia et reverentia et
<lb />aretini episcopi canonica iustitia. Siqua igitur in futurum ecclesiastica secularisve
<lb />persona hanc nostre constitutionis paginam sciens, contra eam temere venire temptaverit,
<lb />nisi presumptionem suam digna satisfactione correxerit, potestatis honorisque
<lb />sui dignitate careat, reamque se divino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat,
<lb />et a sacratissimo corpore ac sanguine Dei et domini redemptoris nostri Iesu
<lb />Christi aliena fiat, atque in extremo examine districte ultioni subiaceat. Cunctis autem
<lb />eidem loco sua iura servantibus sit pax domini nostri Iesu Christi, quatinus et hic
<lb />fructum bone actionis percipiant, et apud districtum iudicem premia eterne pacis inveniant.
<lb />Amen amen amen.
<lb />(R) Ego Clemens catholice ecclesie episcopus ss. (M).
<lb />† Ego Laborans presbiter cardinalis sancte Marie Transtiberim tit. Calixti ss.
<lb />† Ego Melior presbiter cardinalis sanctorum Iohannis et Pauli tit. Pamachii ss.
<lb />† Ego Iacopus diaconus cardinalis sancte Marie in Cosmidin ss.
<lb />† Ego Gratianus sanctorum Cosme et Damiani diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Octavianus sanctorum Sergii et Bachi diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Petrus sancti Nicholai in Carcere Tulliano diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Radulfus sancti Georgi ad Velum aureum diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Theobaldus hostiensis et velletrensis episcopus ss.
<lb />Datum Pisis per manum Moysi lateranensis canonici vicem agentis cancellarii idus
<lb />ianuarii, indictione sexta, incarnationis dominice anno M°. C°. lxxx viii°, pontificatus
<lb />vero domni Clementis pape III anno primo.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 401</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Camaldoli </note>
<note>Natura: Papa Clemente III conferma i possedimenti al vescovo di Arezzo.</note>
<note>Note: Il documento è una copia di fine XII secolo, l'originale è perduto.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 15-16</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Laterano</pubPlace>
<date cert="high" when="1188-03-21">21 marzo 1188</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />401.
<lb /><hi rend="italic">In nomine patris et filii et spiritus sancti amen.</hi>
<lb /><hi rend="italic">Ista siint privilegia episcopi aretini.</hi>
<lb />Clemens episcopus servus servorum Dei venerabili fratri Amedeo aretino episcopo
<lb />suisque successoribus. In eminenti appostolice sedis, disponente Domino, specula constituti,
<lb />et cetera. Eapropter, venerabilis in Christo frater Amadee episcope, racionabilibus
<lb />tuis postulacionibus gratum impertimur (a)ssensum et aretinam ecclesiam, in
<lb />qua beati martyris Donati (corpus) sacrosanctum requiescere creditur, cui, Deo auctore,
<lb />preesse dinosceris, ad exemplar predecessorum nostrorum Pascalis pape secundi
<lb />et Adriani pape III(I), sub beati Petri et nostra protectione suscipimns, et appostolice
<lb />sedis privilegio communimus; statuentes ut quascumque possessiones, quecumque bona
<lb />eadem ecclesia iuste im presenciarum et canonice possidet, aut in futurum concessione
<lb />pontificum, largicione regum seu aliis iustis modis, prestante Domino, poterit adhipisci,
<lb />firma tibi tuisque successoribus et illibata permaneant. In quibus hec propriis duximus
<lb />esprimenda vocabulis: monasterium sancti Salvatoris Camaldulense, monasterium de
<lb />Pratalia, monasterium de Rota, monasterium Bererdingorum, monasterium Silvemunde
<lb />et cetera; et omnes ecclesias quas dicta monasteria possident in diocesi aretina. In
<lb />universa igitur aretini episcopatus parrochia episcopalis oficii debita exhibenda nobis et
<lb />exigenda concedimus, ut in ecclesiis seu monasteriis correcciones seu disposiciones iusto
<lb />moderamine canonice sanccionis et regularis institucionis exibeatis. Prohibemus quoque,
<lb />ut ulli fas sit intra diocesim aretine ecclesie ecclesiam seu oratorium sine tuo vel
<lb />successorum tuorum assensu de novo construere, salvis privilegiis apostolice sedis.
<lb />Decernimus ergo, ut nulli omnino hominum liceat prefatam ecclesiam temere perturbare,
<lb />p. 16
<lb />vel eas possessiones auferre, vel ablatas retinere, minuere, seu quibuslibet vexationibus
<lb />faticare, salva in omnibus sedis apostolice auctoritate......
<lb /><hi rend="italic">Hec omnia continentur in privilegio Celestini, nec plus nec minus</hi>.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 402</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Camaldoli </note>

<note>Natura: Il vascovo di Arezzo Amedeo, l'abate di Prataglia e Giuseppe d Marciano decidono sull'edificazione del castello e della chiesa di Serravalle.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 16-17</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Badia Pataglia (AR)</pubPlace>
<date cert="high" when="1188-11">Novembre 1188</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />402.
<lb /><hi rend="italic">In nomine Christi amen. Hoc est exemplum cuiusdam autentici instrumenti scripti manu</hi>
<lb /><hi rend="italic">Cipriani notarii, cuius instrumenti tenor talis est.</hi>
<lb />In Dei nomine. Anno dominice incarnationis Millesimo C . lxxxviii, Federico rege
<lb />imperante, mense novembris, indictione vi. Manifesti sumus nos Amadeus divina patientia
<lb />aretinus episcopus, Guilielnms abbas Prataliensis de voluntate et conniventia
<lb />fratrum ipsius ecclesie, et Ioseph de Marciano cum voluntate et consensu fratris sui
<lb />Lotherii et P. filii quondam Ber(nardi?), quod in hedificationem castelli, quod Serravalle
<lb />dicitur, pari voluntate convenimus, ut ego A(madeus) ecclesie episcopus aretine
<lb />hedifìcare deberemus castellum memoratum, in loco qui Incisa dicitur, nomine aretine
<lb />ecclesie et eius episcopi, ut ecclesia beati Donati et eius episcopi haberent ipsum libere,
<lb />et habitatores ibidem residentes tam presentes quam futuri essent omni tempore,
<lb />et habitarent pro dicta ecclesia et episcopo, et omnem dominium haberent in ipso
<lb />castello et eius habitatoribus presentibus et futuris, pro custodia castri prefati, et ipso
<lb />infortiando, vallando et muniendo, in bannis ponendis, cum consilio predictorum vel
<lb />maioris et senioris partis: qui si malitiose restiterint, episcopus bannum libere, sicut
<lb />dominus, ponet pro conservatione ac salvatione rerum et personarum ipsius castri et
<lb />ad idem pertinentium vel alia causa, et in fodro colligendo pro imperatore vel rege
<lb />aut eorum nuntiis; et dicti abbas Prataliensis et fratres sui et Ioseph, frater eius
<lb />Lo(terius) et P. filius quondam Ber(nardi?) darent homines quos habebant in villa de
<lb />Tocli, et dederunt ad habitandum omni tempore prefatum locum, qui Incisa dicitur,
<lb />et castrum, ut supra dictum est, edificandum ad opus aretini episcopi, infortiandum,
<lb />vallandum, muniendum et custodiendum ad voluntatem eiusdem episcopi. Et si, quod
<lb />p. 17
<lb />absit, castellum supradictum comburi, amitti vel destrui quocumque casu contingeret,
<lb />idem castrum ad voluntatem et preceptum episcopi aretini presentis et futuri rehedificarent,
<lb />incastellarent, munirent et retinerent bona fide; de custodia castri ipsius et
<lb />de bannis pro causis supradictis ponendis, et fodero, sicut dictum est, colligendo,
<lb />eidem sicut domino et balivis, qui pro eo tantum ponentur, in omnibus obedirent. Ob
<lb />hanc causam ego A(madeus) suprascriptus episcopus promisi et promitto habitatores
<lb />sepedicti castri defendere ab omni homine et a domino imperatore precum instantia.
<lb />Eos autem non tollam dominis eorum superius memoratis, non contendam, nec defendam
<lb />ab eis nisi precibus. Obligo quoque me et meos in posterum successores et promitto
<lb />prefatum castrum retinere ad manum meam omni tempore, nec michi liceat vel
<lb />successori meo in posterum ipsum alienare aut infeodare, vel dare vicecomitatum alicui.
<lb />Turrim sive domum, quas hedificari continget in ipso castro, nulli dabo ad custodiendum,
<lb />neque successor meus. Quod si dare ad custodiendam turrim vel domum
<lb />prenominatam congrue urgentissima necessitate compellerer, abbati de Pratalia, qui
<lb />pro tempore fuerit, eam dabo, si idem abas se suosque successores obligaverit sufficienter
<lb />conservaturum eandem ad opus aretini episcopi, et redditurum ipsam sine mora
<lb />et difficultate aretino episcopo, cum ab eo vel ab eius certo nuntio vel litteris fuerit
<lb />requisitus. Ecclesiam quoque in ipso castro, quod est allodium ecclesie beati Donati,
<lb />libere habere concedimus suprascripto abati, sicut habebat in villa de Tocli. Domum
<lb />preterea in cassero suprascripti castri eidem edificandam concedo; quam ei non tollam
<lb />neque contendam nullo tempore, nec successor meus qui pro tempore fuerit, nisi forte
<lb />ipse vel sui molirentur contra episcopum vel ecclesiam aretinam. Quam convenientiam
<lb />spondimus, et promittimus et obligamus nos nostrosque successores et heredes omni
<lb />tempore, sub pena sexaginta marcarum optimi argenti, omnia suprascripta per capitula
<lb />singula servaturos. Si vero aliqua partium personarumve suprascriptarum que
<lb />dicta sunt non servaverit illibata, penam suprascriptam solvat; qua soluta, hec carta
<lb />firma et inconcussa permaneat. Actum in claustro Pratalie feliciter.
<lb />* Signum manuum suprascriptorum fratrum, qui hanc cartam fieri rogaverunt.
<lb />* Signum manuum Bonohoste filii quondam Ranuccii, Petri Fantini et Rainerii filii
<lb />quondam Albertini de Arcena et Bernardini filii Teuzi et Balduini de Biblena, rogatorum
<lb />testium.
<lb />Ego Ciprianus notarius hanc cartam scripsi et compievi rogatus.
<lb /><hi rend="italic">Lectum et ascultatum fuit hoc exemplum una cum originali per me Castraleonem notarium</hi>
<lb />infrascriptum simili cum Iuncta Manghanelli et Nepolione filio Abraciantis notariis, in palatio
<lb />Comunis Arelii, coram domino Pagano iudice potestntis et Comiinis Aretii, qui index suam et
<lb />dicti Comunis ad hoc exemplum trascribendum et faciendum auctoritatem interposuit et decretum,
<lb />presentibus dictis notariis, sub anno Domini Millesimo CClxxxi, indictione VIIIIª, domino Martino papa IIII° residente, die intrante IIII° novembris intrantis.
<lb />(Sn.) Ego Castraleone civis aretinus imperiali auctoritate not. dictum presens exemplum ecc.
<lb />(Sn) Ego Iuncta not. quondam Manganelli ecc.
<lb />(Sn) Ego Nepolione filius Abradaciantis ecc.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 403</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 582</note>
<note>Natura: L'abate di S. Flora dona al preposto della chiesa di Arezzo la torre di Rigutino.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 18-18</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" when="1189">1189</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />403.
<lb />Anno dominice incarnationis M. C. octuagesimo nono, regnante Frederico et filio
<lb />eius Herrigo rege, et domino apostolico Clemente III, et Amedeo episcopo aretino. Ea
<lb />conditione abbas sancte Flore dedit turrim de Rugitini preposito sancti Donati, in presentia
<lb />bonorum hominum silicet Panço, de Ugulino et de Orlandino Mambilie et de
<lb />Ubertino de Tancredi et Beroardo et Aldobrandino de Petrognano et Ugolino, Açolino
<lb />et Bruno camerario sancte Flore, et in presentia bonorum hominum de Rugitino, ut
<lb />faceret dividere omnes homines Rugitini et eius curie, et alias res, et ut faceret in
<lb />pace dimittere Grifoiino et Orlandino Pagani le Sopraprese, et illud ut iuste habent
<lb />in sancta Flora parva. Et si oc non fecerit, sicuti ei turrim dedit sic debet ei retdere;
<lb />et omnes homines eius castri debet facere iurare si castrum et turrim aliquis eis
<lb />abstulerit, cum altera parte esse debent, et suam partem perdere debent.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 404</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 461</note>
<note>Natura: Astoldo di Bernardino vendono il castello di Toppole ed il territorio circostante alla chiesa di S. Donato.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 18-20</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Città di Castello (PG)</pubPlace>
<date cert="high" when="1190">1190</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />404.
<lb />In Christi nomine. Anno millesimo centesimo n[onagesimo, mense.....] nonas eiusdem,
<lb />indictione octava, temporibus domini pape Cle[mentis tertii residentis] et Enrico
<lb />rege. Ego quidem Astuldus filius quondam Bern[ardini ] et ego Bernardinus filius
<lb />quondam Bernardini fratris Astuldi, qui in [etate] quatuordecim annorum me esse
<lb />confiteor, cum licentia et auctoritate Astuldi patrui mei, qui mihi a patre meo datus
<lb />fuit tutor et curator; et ego donna Berta, que fui uxor Bernardini fratris Astuldi,
<lb />cum licentia Astuldi et Bernardini filii mei, interrogata a Guidotto et Alpinello 
<lb />p. 19
<lb />propinquis meis et Benencasa notario, non vi, neque coacte, neque precibus, sed mea
<lb />spontanea voluntate facere profiteor. Insimul nos predicti omnes communi voluntate,
<lb />et pro nobis et pro Ranucio filio donne Berte et Bernardini, vendimus, tradimus, concedimus
<lb />et refutamus in manu domini Christofori primicerii Aretine ecclesie et Gregorii,
<lb />qui a domino Presbitero aretino proposito ad hoc perficiendum fuerunt destinati, Deo
<lb />et ecclesie sancti Donati, parti Canonice de Duomo Aritii, nominative quicquid iuris et
<lb />usus possessionis, actionis et exceptionis habemus in castello de Toppole et eius districto,
<lb />sive nos sive Bernardinus habuit pater Astuldi. Insuper damus quicquid iuris et usus
<lb />habemus vel habere debemus intra hos fines: a castello Citerne usque Montem
<lb />acutum Rainerii, et a Tiberi usque Potiam; omnia tenimenta, hominesque omnes, iura,
<lb />usus, actiones et exceptiones, que nos vel aliquis pro nobis sive Ranucius pro se, cum
<lb />omnibus que infra se et supra se habent, et cum omnibus suis accedentiis et pertinentiis,
<lb />sicut intra hos fines predictos habemus vel habuimus aut habere debemus, vel
<lb />aliquis pro nobis aut pro Ranucio, integre ecclesie s. Donati damus, et siqua de suis
<lb />habemus vel alius pro nobis sive Ranucius, refutamus, et feodum et libellum et omnem
<lb />usum et rationem et omnia nostra infra predictos fines damus et tradimus; et
<lb />omnia instrumenta quibus nobis vel nostris antecessoribus canonici sancti Donati tenentur,
<lb />quando inventa fuerint, reddemus, et si reddere nequiverimus, quicquid in
<lb />eis continetur irritamus atque cassamus. Pro ista venditione recepimus pretium centum
<lb />viginti librarum bonorum denariorum. Et promittimus et obligamus nos et nostros
<lb />filios et heredes hanc venditionem semper firmam tenere, et nullo modo molestare vel
<lb />litigare, neque per submissam vel submittendam personam. Insuper ad maiorem evidentiam
<lb />ego Astuldus promitto pro me et meis heredibus, quod, si Ranucius nepos
<lb />meus aliquando vellet infringere meis expensis quietabo et de damnum quod pro Ranucio
<lb />vel eius occasione vobis evenerit, resalvabo, donec ipse Ranucius post etatem quattuordecim
<lb />annorum ad vos veniat, et venditionem et instrumentum confirmet sine omni alio
<lb />pretio, quia nos modo pro eo et nobis pretium recipimus; et ego Astuldus eum ducam
<lb />ad vos et omnia adimpleri a Ranucio faciam. Post quod patratum et iuramentum
<lb />et instrumentum a vobis a Ranucio receptum, ego pro Ranucio non tenear obligatus,
<lb />sed ego semper donec post quartum decimum annum Ranucius iuramento et carta
<lb />vobis caveat, tenear pro eo in restitutione dupli pro eo amissi. Alio modo ego et Bernardinus
<lb />et donna Berta omnia predicta promittimus pro nobis et nostris heredibus
<lb />perpetuo firma tenere et nullo modo molestare nec litigare, et ab omni persona legaliter
<lb />defendere sub pena centum librarum, quam nos domino Christoforo et eius successoribus
<lb />canonicis sancti Donati legitime interrogati per aquilianam stipulationem dare
<lb />medietatem fisco et medietatem preposito aretino promittimus; et pena soluta hoc instrumentum
<lb />suum robor obtineat.
<lb />Signo manus Bernardini, qui omnia predicta firma tenere et occasione minoris
<lb />etatis vel alia aliqua restitutionem non implorabit, sed perpetuo firma tenere, tactis
<lb />sacrosanctis evangeliis, iureiurando firmavit
<lb />p. 20
<lb />Signo manus donne Berte, que omnia predicta tenere promisit et iureiurando, tactis
<lb />sacrosanctis evangeliis, firmavit.
<lb />Actum Civitate Castelli, in ecclesia s. Iacobi, in testimonio Boni Compagni investitoris 
<lb />et Senensis olim Blantii et presbiteri Uberti de s. Agnesse rogatorum testium.
<lb />Ego Benencasa notarius, sicut inter partes conventum est subscripsi et complevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 405</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 583</note>
<note>Natura: L'abate di S. Flora chiede al Comune di Arezzo l'immunità per le persone ed i possedimenti del monastero.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 20-20</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" when="1190">1190</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />405.
<lb />In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Ego abbas sanctarum virginum
<lb />Flore et Lucille, una cum camerario et sacristano eiusdem abbatie et cum aliis fratribus
<lb />meis, ita volo recipere a Comune civitatis. Volo quod personam meam et camerarii
<lb />et sacristani et aliorum meorum fratrum, tam monachi quam conversi predicte
<lb />abbatie, qui ad mandatum meum nunc sunt vel in antea erunt, custodiantur et salventur
<lb />ab hominibus civitatis: rationes et iustitie abbatie, quas nunc habet vel in
<lb />antea habere debet, et nominatim castrum sancte Flore et alios castellos, et terras abbatie
<lb />non tollere, non contendere, neque minuere; et non esse in consilio vel facto,
<lb />quod aliquis hec omnia aut aliquid de predictis rebus michi tollat vel contendat. Et
<lb />si quis vellet dictas res nobis tollere aut contendere vel minuere, homines civitatis
<lb />debeant abbatiam adiuvare ad recuperandas, et recuperatas ad retinendas in comune
<lb />et in diviso ad expensas civitatis. Hec omnia debeant homines civitatis observare nobis
<lb />et nostris successoribus contra omnem personam, excepto contra imperatorem et suos
<lb />certos nuntios, et contra eos ad mercedem clamando, sine fraude, de hominibus
<lb />meis, qui nunc in civitate sunt vel erunt; et debeant mihi tenere illum usum, quod
<lb />detinent bonis hominibus civitatis de eorum hominibus sine fraude. Campum et plateas
<lb />cum via sicura mihi, ut conventum fuit, dare debeant annuatim potestas vel consules
<lb />civitatis. Hec omnia iurare debeant; et insuper quod de meis negociis meliorem
<lb />consilium, quod cognoverint, ad eorum consilentiam mihi dare debeant; et credentiam,
<lb />quam eis per sacramentum dederunt, pandere non debeant. Et insuper de omnibus
<lb />rationibus meis, quas abeo vel abere debeo infra civitatem vel extra civitatem, unde
<lb />vobis per litteras conquestus fuero, sic exinde mihi teneamini, sicut ad unum de concivibus 
<lb />vestris, facere rationem.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 406</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 464</note>
<note>Natura: Sentenza a favore della chiesa aretina circa la proprietà delle Lame del Tevere.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 21-21</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Città di Castello (PG)</pubPlace>
<date cert="high" when="1191-07">Luglio 1191</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />406.
<lb />In Christi nomine. Quedam lis et controversia vertebatur inter dominum Hermannum
<lb />de Cathena agentem pro imperio ex una parte, et dominum Gregorium respondentem
<lb />pro canonica aretina ex alia, videlicet de lamis Tyberis, positis in curia castri quod dicitur
<lb />Sylice, in villa de Caminina et in curia de Bagnaria et sancti Andree in Vertula et
<lb />Vivai et sancte Crucis atque sancti Crescentini; quas omnes iam dictus dominus Hermannus
<lb />pro imperio ad se pertinere asseberat. Dominus vero Gregorius hoc inficiabatur,
<lb />immo aretine canonice dumtaxat eas pertinere affirmabat. Que causa specialiter terminanda
<lb />et finienda, consensu partium, fuit data in manibus mei Archipresbiteri iudicis.
<lb />Visis ergo utriusque partis allegationibus et diligenter inspectis, et privilegiis a domino
<lb />Gregorio introductis, de quibus suam ecclesiam, scilicet canonicam aretinam, munitam
<lb />probabat, absolvi dominum Gregorium ab omni petitione iamdicta. Actum in Civitate
<lb />Castelli, in palatio domini episcopi, in presentia Benencase camerarii aretini episcopi
<lb />et Teuthonis quondam Berardinì et Latini de Castello et aliorum plurium, anno dominice
<lb />incarnationis M. C. XC. I, mense iulii, indictione VIIII.
<lb />† Ego Archipresbiter sacratissime curie iudex atque notarius et iamdicte cause cognitor,
<lb />his omnibus interfui, omniaque predicta in publicam formam redegi, ideoque
<lb />me inde subscripsi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 407</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 462</note>
<note>Natura: L'imperatore Enrico VII conferma le possessioni della Chiesa aretina e la prende sotto la propria tutela.</note>
<note>Note: Sigillo mancante</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 22-23</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Siena</pubPlace>
<date cert="high" when="1191-10-08">8 ottobre 1191</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />407
<lb />C. In nomine sancte et individue Trinitatis. Enricus divina favente clementia romanorum
<lb />imperator augustus. Dignitas et excellentia romani imperii, que ab ipso pietatis
<lb />fonte manavit, pie semper agere consuevit, et imperatorem vel principem nichil
<lb />magis quam clementia decet, cuiuis consilia, cuius opera in omnibus et per omnia
<lb />dulcedine gratie semper deberet exuberare. Nos igitur nostrorum antecessorum divorum
<lb />augustorum regum et imperatorum honesta exempla sequentes, qui ecclesias Dei
<lb />imperio suo constitutas maiori affectu dilexerunt et congruis honoribus ditaverunt,
<lb />idem sapere, id ipsum et facere pio zelo intendimus, ipsaque loca divino cultui mancipata,
<lb />que et ecclesiastica disciplina commendat et religio sancta illustrat, non minori
<lb />gratia fovere amplecti et diligere decrevimus. Eapropter cognoscant universi fideles
<lb />imperii per Italiam constituti presentes et futuri, qualiter venerabilis Aretine ecclesie
<lb />prepositus Presbiter, unaque cum eo magister Guido canonicus presbiter nostre celsitudini
<lb />maiestatis adierunt, humili devotione pro se et pro tota ecclesia Aretina postulantes,
<lb />quatinus predicte ecclesie bona a nostris predecessoribus regibus et imperatoribus
<lb />collata et ecclesiam Aretinam omnesque canonicos eius cum omnibus bonis et
<lb />pertinentiis ipsorum, sub nostra tutela et protectione susciperemus, et nostro privilegio
<lb />munire et confirmare dignaremur, et universa bona, a ceteris fidelibus quolibet
<lb />iusto titulo acquisita vel data, nostro munimine eis roboraremus. Quorum iustis petitionibus
<lb />clementer annuentes, ecclesiam Aretinam omnesque canonicos eius, cum omnibus
<lb />bonis ac pertinentiis ipsorum, sub nostra tutela et protectione suscipimus, et ex
<lb />nostra imperiali benignitate eis concedimus et roboramus bona ecclesie iuste et legitime
<lb />collata, sicut in sequentibus per ordinem continetur. In primis plebem sancte
<lb />Marie in Gradibus cum omnibus suis pertinentiis, plebem sancti Quirici in Osenna
<lb />cum suis pertinentiis, plebem quoque sancti Viti in Corsignano, plebem sancti Victoris
<lb />in Rapolano, plebem sancti Iohannis in Vescona, et omnes plebes seu monasteria et
<lb />omnes ecclesias quas habent in comitatu senensi et fiorentino et clusino; plebem sancti
<lb />Stephani in Classe, plebem sancti Petri in Creti cum omni sua pertinentia; ecclesiam
<lb />sancte Marie in Petrogniano cum his que ad eam spectant, capellam sancti Angeli
<lb />in Castilione, plebem de Bacialla, capellam sancti Angeli de Fercione, et ecclesiam
<lb />sancti Angeli in Colonaria, et omnes ecclesias quas habent in episcopatu Aretino; campum
<lb />etiam de Longoria, campum de Piunta, campum de Graticiata, campum de Monlepupi,
<lb />campum de Prato, campum de Vitartale, et omnes terras quas cives Aretini iniuste retinent
<lb />sine eorum voluntate; et terram de hospitale sancti Angeli; quicquid habent etiam
<lb />in Montagnano et in Lucignano, Oliveto, Bulgari, Casavetere, Monzorno, Quarata et Calbenzano,
<lb />in Subiano, Caliano et in Nussa et eorum pertinentiis et curtibus, in Marcena
<lb />et curte sua; castellum de Valialla cum vico et pertinentia sua, molendina quoque que
<lb />habent in flumine Arni, et cetera molendina que habent vel adhuc iuste habituri sunt;
<lb />castrum et turrim de Classe, cum suis pertinentiis; castrum de Toppule, sicut eis ex
<lb />concambio cum camaldulensibus et abbate Camporegiani et a filiis Bernardini et nepotibus
<lb />eorum per emptionem et ab eisdem in Verazano et in Succiniano et Teclena
<lb />et eorum pertinentiis et curtibus iuste et legittime obvenerunt, ut per instrumenta
<lb />publica patet; Saxetum cum Maiano et suis pertinentiis; quicquid habent in Bivignano,
<lb />Carciano, Pratomaio, Durnula, Montealto, Vicione, Tegoleto, Poleciano, Arbororo, cum
<lb />eorum pertinentiis; que habent in Cesa, Vertigie, Foiano, Marciano; quecumque donavit
<lb />p. 23
<lb />eis Rolandinus Mambilie de Durna in Durna, Toppo, Pilli, Marciano et Puteo et
<lb />Nasciano et Vaccaricia et Vado Fierle et eorum pertinentiis, sicut eorum instrumentum
<lb />autenticum monstrat; quicquid habent in Anglare, Viaio, sancta Cruce, et quod
<lb />iuste acquisituri sunt; in comitatu quoque castellano, Ripuli, Pitiliano, Silice, et curte
<lb />de sancto Andrea; castrum de Milisciano cum eorum pertinentiis, et omnes terras
<lb />quas habent in comitatu aretino, castellano et clusino, vel in antea acquisituri sunt,
<lb />cum omni utilitate, videlicet pascuis, pratis, silvis, venationibus, fluminibus, rivis, aquis,
<lb />lamis, aquarum decursibus, piscationibus, ripaticis, teloneis, paludibus, terris cultis et
<lb />incultis, et cum ceteris omnibus emolumentis, que de predictis bonis iuste et rationabiliter
<lb />poterunt pervenire predictis canonicis et toti Aretine ecclesie, nostro imperiali
<lb />privilegio confirmamus, salva per omnia imperiali iustitia. Addicientes quoque ex gratia
<lb />concedimus, ut quicumque, spiritu Dei ductus, terras, casas, vicos, castella, prefatis
<lb />fratribus conferre voluerit, libera sit ei facultas donandi vel commutandi, salva uniuscuiusque
<lb />iustitia. De cetero imperiali edictu statuimus, ut nullus dux, marchio, comes,
<lb />vicecomes, nulla persona magna vel parva, nulla civitas, nulla omnino potestas
<lb />prefatos fratres eorumque colonos, nec ecclesias, nec capellas aliquo modo audeat molestare
<lb />vel disvestire vel inquietare, vel aliquam exactionem vel aliquod fodrum exigere
<lb />vel accipere, excepto solo misso nostro quem ad h[oc speciali]ter [des]tinaverimus.
<lb />Precipimus etiam ut neque episcopus, neque ipse prepositus vel alia quelibet persona,
<lb />aliquam potestatem habeat predicta bona ecclesie Aretine, que nunc habet vel in futurum
<lb />iuste acquisierit, vendendi, donandi, vel aliquo modo alienandi. Si quis vero
<lb />huius nostri precepti violator extiterit, sciat se compositurum auri purissimi libras
<lb />mille; medietatem camere nostre, et medietatem canonice Aretine ecclesie pro tempore
<lb />constitutis. Quod ut uberius credatur et ab omnibus semper inviolabiliter observetur,
<lb />presentem inde paginam conscribi et impressione sigilli nostri insigniri iussimus. Adhibitlis
<lb />idoneis testibus, quorum nomina hec sunt: Bonifacius Novariensis episcopus,
<lb />Amadeus Aretinus episcopus, comes Boppo de Werchein, comes Ludoicus de Otingen,
<lb />Comes Theodoricus de Hostade, Robertus de Durne, Arnuldus de Hornberc, Hermannus 
<lb />de Catena, Walterius de Rinderbach, Ottobellus mediolanensis, Lotherius de sancto
<lb />Genesio, Gualfredus papiensis iudices sacri palatii et alii quamplures.
<lb />Signum domini Henrici sexti romanorum imperatoris invictissimi <hi rend="italic">(M)</hi>.
<lb />Acta sunt hec anno ab incarnatione Domini M. C. lxxxxi, indictione x, regnante
<lb />domino HENRICO VI romanorum imperatore gloriosissimo, anno regni eius XXII, imperii
<lb />vero primo.
<lb />Datum per manum Henrici imperialis aule prothonotarii apud Senas, VIII idus octobris.
<lb /><hi rend="italic">(Sd.)</hi>
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 408</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Capitoli, vol. XXIV, c. 73t</note>
<note>Natura: I Canonici della Pieve di S. Maria in Arezzo danno a livello la quarta parte del castello di Vitiano a Ranucio, Chiarello e Bernardino.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 24-24</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1192-08">Agosto 1192</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />408
<lb />In Dei nomine. Anno dominice incarnationis MClxxxxii, Henrico imperante, mense
<lb />augusti, indictione decima. Manifesti sumus nos archipresbiter Rainerius Plebis civitatis
<lb />Aretii, Iohannes, magister Persicus, presbiter Iohannes, presbiter Rainerius, Uguicio,
<lb />Contro canonici et presbiter Iohannes, cum parabola Guilielmini dicte civitatis potestatis
<lb />et Guidonis Militie camerarii, qualiter per hoc scriptum locationis, libellario
<lb />nomine, tradimus et concedimus vobis Ranucio, Clariello et Bernardino fratribus, silicet
<lb />quartam portionem castri et curtis Vitiani ac suarum pertinentiarum: eo videlicet
<lb />modo, ut vos et vestri heredes, masculi tantum, eam rem habeatis et detineatis ac iure
<lb />locationis fruamini: et si non habueritis (filios), debeat ipsa res devenire in domum, idest
<lb />filios, Plantanelli, et postea in domum Teuçonis et Rainerii; et omnibus illis mortuis,
<lb />silicet masculis, ad feminam, que hereditatem habet, ita quod maritus eius fidelitatem
<lb />faciat plebano vel domino Plebis, et solvat pensionem infrascriptam. Et pro ea re nobis ac
<lb />nostris successoribus annualiter, pensionis nomine, persolvere debeatis, in sancti Donati
<lb />festo, unum cereum trium librarum cere; et unus vestrum debeat facere fidelitatem plebano
<lb />vel domino Plebis dicte, ut tu Ranuccius nunc fecisti, et amplius exinde vobis non
<lb />superimponatur. Quod si aliquo in tempore illam rem vobis quesierimus tollere vel
<lb />minuere, aut aliquid superfluum superimponere, vel si omni tempore ab omni persona
<lb />eam rem vobis non potuerimus de iure defendere, promictimus vobis tunc vobis dare
<lb />pene nomine C libras bonorum denariornm; et pena soluta, remaneat firma suprascripta
<lb />locatio. Sic et nos iamdicti conductores cum nostris heredibus vobis prefatis
<lb />locatoribus ac vestris successoribus in dicta Plebe, predicta omnia que nobis imposuistis
<lb />vobis adimplere ac facere promictimus: que si non fecerimus, promictimus vobis
<lb />tunc dare vobis pene nomine simililer C libras bonorum denariorum. Unde hoc scriptum
<lb />a nobis et a vobis fieri rogatum est.
<lb />Actum in claustro prefate Plebis feliciter.
<lb />Signa manuum Rolandinelli de Vingna, Baldinetti Masullii, Asalti, Nigribotti, Rolandini
<lb />Sassoli, Guidonis Bonci et Astancolli rogatorum testium.
<lb />Ego Rolandus iudex, offitio huic etiam ab imperatore delegatus, scripsi atque complevi.
<lb /><hi rend="italic">Ego Orlandus filius Iacobi Piscionis imperiali auctoritate not., ut inveni in originali instrumento,</hi>
<lb />scripto et publicato manu Rolandi iudicis, fideliter exaravi, nichil addens vel minuens
<lb />quod naturam contractus vel substantiam immutaret.
<lb />Ego Sturione filius Iohannis sacri palatii noi., prout inveni in exemplo transumpto manu
<lb />Orlandi notarii Iacobi Pescionis, extracto et exemplato de originali instrumento facto per Orlandum
<lb />iudicem, ita dictum instrumentum exemplavi, nichil addendo vel minuendo quod ipsum
<lb />instrumentum in aliquo lederet, et ideo meum signum apposui.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 409</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Camaldoli </note>
<note>Natura: Sentenza contro i figli di Berengario che detenevano delle terre appartenenti a S. Pier Piccolo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 25-25</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1198-11">Novembre 1198</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />409.
<lb />† In Dei nomine. Anno dominice incarnationis M. C. lxxxxiii, Hen(rico) imperante,
<lb />mense november indictione xi. Iustus es, Domine, et recum iudicium tuum; fac misericordiam
<lb />cum me servo tuo, ut iustam valeam ferre sententiam. Ego Rolandus iudex
<lb />ordinarius, assessor domini Gualgani civitatis Aretine potestatis, vice ipsius, cognoscens
<lb />de controversia, quam faciebat donnus Rainerius, nomine ecclesie sancti Petri in piccolo,
<lb />adversus Berardum et Rolandum filios olim Berengarii, a quibus repetebat unam
<lb />vineam prope Fontem tectam positam, vel in loco qui dicitur Muricie et iuxta vineam
<lb />Guidonis Homodei, et unam peliam terre in Galluiine et iuxta terram Salomonis et
<lb />Iohannis, et eas repetebat cum fructibus inde perceptis; quas dicebat illos sibi iniuste
<lb />detinere: unde auditis allegationibus et confessionibus ac visis attestationibus utriusque
<lb />partis et publico instrumento dictorum filiorum Berengarii, Consilio quoque habito, vice
<lb />predicti domini Gualgani, quia probatum est per testes, a donno Rainerio introductos,
<lb />donnum Griffum, quoniam fecerat libellariam ipsis filiis Berengarii, silicet de dicta vinea
<lb />et terra, iam refutasse abbatiam Silvamunde, et etiam aliis rationibus cognitis; condempno
<lb />ipsos filios Berengarii, Rolandum et Berardum, ut restituant donno Rainerio prefatam
<lb />vineam et terram cum fructibus inde perceptis vel percipiendis post litem 
<lb />contestatam.
<lb />Datum in platea sancti Michaelis V kl. december, in testimonio Ingoli Lodomerii
<lb />et Baldinetti et Bassamontis et Rolandi Lotherii, et Rigoli Airaldi et Barote et Rodulfini
<lb />et Belcairi et aliorum.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Albertus notarius hanc sententiam in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 410</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 590</note>
<note>Natura: Il Podestà e gli uomini di Arezzo promettono immunità e tutela alle persone e cose appartenenti al monastero di s. Flora.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 26-26</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1194-01">Gennaio 1194</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />410
<lb />In Dei nomine amen. Quicumque ad hoc breve iuraverit, iurat custodire et salvare
<lb />personam donni Caritatis abbatis sancte Flore et suorum suorum successorum in perpetuum
<lb />et suorum clericorum et monachorum, qui erunt ad mandatum abbatis; et qui voluerint
<lb />tenere conmpositionem quam abbas facit vel fecerit cum civitate. Omnia castella et
<lb />possessiones, quas abbatia nunc habet vel in antea habebit a Subiano sursum, si quis
<lb />voluerit ei tollere aut contendere aut minuere, adiuvabit eam ad reacquirendas, et
<lb />reacquisitas ad retinendas, bona fide, sine fraude et sine malitia, exceptis castellariis
<lb />sancte Flore, Montetini, Turrite et Sinzie. Illam rationem et bonum usum quam et
<lb />quem civitas Aretina tenet bonis hominibus civitatis, de eorum hominibus, predicte
<lb />abbatie, de suis hominibus tenere debet. Datium ab hominibus sancte Flore, qui erunt
<lb />habitatores civitatis ab hinc usque ad VI annos expletos, tollere non debet, nisi fodrum
<lb />imperatoris et murorum et fovearum civitatis expensas, et tunc salvo usu qui
<lb />abbas solitus est habere. Ubicumque abbas in civitate vel burgis vel suburgis, in plateis,
<lb />que ei date fuerint, voluerit hedificare abbatiam vel alia edificia preter turres, hoc
<lb />anno, ei contendere non debet; et corpora et sanctuaria, que ibi ponere voluerit, similiter
<lb />ei contendere non debet. Potestas vel consules, qui pro tempore erunt in civitate,
<lb />abbati sancte Flore de querimoniis quas ei fecerint, sicuti aliis bonis hominibus vel
<lb />ecclesiis civitatis, rationem faciunt, predicto abbati rationem facere debent de suo districtu
<lb />quem civitas nunc habet vel in antea habebit. Et hoc faciet potestas qui nunc
<lb />est in civitate, et faciet iurare successorem suum, et successor alium successorem; et
<lb />sic de ceteris. Et per ostia faciet nunc iurare homines civitatis.
<lb />MclXXXXIIII, Henrico imperante, mense ianuario, indictione XII.
<lb />Plateas et pecuniam, sicut conventum est et iuste potero, sine fraude et malitia, ad
<lb />terminum indutiarum vel alios terminos communiter indutiatos dabimus.
<lb />Hoc omnia, bona fide, sine fraude et malitia observabimus.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 411</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: </note>
<note>Natura: L'imperatore Enrico VII prende sotto la propria tutela il monastero di s. Flora che per suo ordine andava riedificato.</note>
<note>Note: L'originale del documento è perduto dal XVIII secolo. Il testo utilizzato per questa edizione è dell'edizione Margarini, Bullar. Casin. II, 222, n. CCXV.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 26-27</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Pisa</pubPlace>
<date cert="high" when="1194-07-19">19 luglio 1194</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />411
<lb />In nomine sancte et individue trinitatis. Henricus sextus divina favente clementia
<lb />romanorum imperator semper augustus. Aequitatis ratio postulat, ut imperialis clementia
<lb />omnibus ecclesiis in imperio constitutis patrocinium protectionis sue impendat; eas
<lb />tamen quae speciali subiectionis et dominii iure pertinent, propensiore gratia favere et
<lb />manutenere invigilet. Eapropter notum esse volumus universis imperii fidelibus, quod
<lb />nos coenobium sancte Florę, quod in podio Turrite prope Aretinam civitatem reędificari
<lb />p. 27
<lb />ordinavimus, in nostram tuitionem cum omnibus pertinentiis ipsius in tanta
<lb />nostre serenitatis benevolentia suscepimus, quod illud in eodem loco et in cunctis
<lb />suis possessionibus plena securitate et pacis quiete perfrui volumus. Et quoniam eamdem
<lb />ecclesiam ad manus nostras intendimus retinere, sicut ipsa soli imperio attinere
<lb />dinoscitur, statuimus praecipientes, ut nulla persona ecclesiastica vel secularis, videlicet
<lb />ut non episcopus, non marchio, nec comes, nec ullus consulatus, in praedicta
<lb />ecclesia et universis quę ad ipsam spectant, presumat eam aliqua prorsus violentia
<lb />seu molestia gravare; nec quisquam, nomine fodri vel collecte aut albergarie aut alicuius
<lb />exactionis, audeat de cetero ab eadem ecclesia et eius colonis aliquid repetere
<lb />vel auferre. Loca autem et possessiones predictę ecclesie, quas ei nostra auctoritas
<lb />confirmat, et sub hac tuitione et protectione securas manere volumus, suis nominibus
<lb />subscribi dignum duximus. Castrum sancte Flore in podio Turrite construendum, cum
<lb />omnibus ad se pertinentibus; plebem de Quarto cum suis pertinentiis; castrum Fontiani
<lb />cum sua curia; possessionem quam eadem ecclesia habet vel habere debet in curia de
<lb />Pilli; castrum Rogetini et ecclesiam sancti Quirici; ecclesiam sancti Vincentii de Cortona,
<lb />et quicquid in Cortona habet vel habere debet intus et extra; castrum Mugliani
<lb />cum suis pertinentiis; illud quod prefata ecclesia habet in curia Montaniani; villam de
<lb />Maiano; ecclesiam sancti Petri maioris de civitate Aretina, et ecclesiam sancti Gregorii,
<lb />et ecclesiam sancti Laurentini et Pergentini, et quicquid iuris habet sibi a nobis concessum
<lb />in villam de Montione; Quaratam, plebem de Galognano, et castrum Galognani
<lb />cum suis pertinentiis; ecclesiam sancti Thomae, et castrum et villam de Sexto, et quicquid
<lb />habet in curia Marcene; Montem Pincoli, et ecclesiam sancti Petri de Falzano, et
<lb />ecclesiam sancte Felicitatis; Sarnae castrum cum suis pertinentiis, et illud quod habet
<lb />in castro et in villa Focognani; villam Verazani cum sua ecclesia; ecclesiam sancti
<lb />Martini de Vitiano; illud quod habet vel habere debet in castro et curie Polezani.
<lb />Haec itaque pretaxata loca, cum ecclesia de Gargonsa, et quicquid iuris habet tam in
<lb />castro de Gargonsa quam in castro Vicione, in nostram tuitionem suscipimus; et imperiali
<lb />auctoritate precipientes, ut in hiis prefati coenobii possessionibus quas nunc habet
<lb />vel in futurum iuste acquisierit, nulla, ut predictum est, persona ecclesiam illam infestet,
<lb />aut aliquis in ea et eius pertinentiis exactionem faciat, nisi nos ipsi, aut missus
<lb />noster ad hoc nominatim destinatus. Si quis autem huic nostre institutioni contraire et
<lb />prefatam ecclesiam molestare presumpserit, centum libras auri pro pena componat;
<lb />quarum medietas fisco, et residua abbati et ecclesie illi exibeatur. Testes huic rei sunt
<lb />Willelmus archiepiscopus Ravenne, Conradus episcopus Wormaciensis, Ludovicus dux
<lb />Ravenne, comes Sifridus de Morle, Robertus de Durne Salimbene de Papia, Lotharius
<lb />de sancto Genesio et Albertus civis de Cremona, imperialis aule iudices et alii
<lb />quamplures.
<lb />Signum domini Henrici sexti romanorum imperatoris invictissimi <hi rend="italic">(M.)</hi> .
<lb />Data sunt hęc anno ab incarnatione Domini M . clXXXXIIII, indictione xii, regnante
<lb />domno Henrico sexto imperatore gloriosissimo, anno regni eius XXIII, imperii vero IV.
<lb />Datum Pisis, per manus Alberti imperialis aule prothonotarii, XIV cal. augusti.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 412</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Capitoli vol. XXIV, c. 81 </note>
<note>Natura: Il marchese Uguccione dona al comune di Arezzo i suoi possedimenti nella pieve di s. Antimo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 28-28</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1194-10-04">4 ottobre 1194</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />412.
<lb />In Dei nomine. Anno Domini MciXXXXIIII, III° nonas octubris, post obitum Henrici
<lb />imperatoris imperio vacante, Innocentio papa residente, indictione II°. Manifestus sum
<lb />ego Uguicio marchio, qualiter per hanc cartam do et concedo et suppono tibi Bonensegne
<lb />aretino potestati, recipienti nomine Aretine civitatis, totum terrenum et castella
<lb />de pleberio sancti Antimi et omnes homines de pleberio eiusdem plebis: hoc modo,
<lb />quod ipsi homines faciant pro dicta civitate guerram et pacem cuicumque voluerint ad
<lb />mandatum lectorum dicte civitatis, et veniant ibi ad parlamentum, et tribuant datium
<lb />dicte civitati, scilicet duos solidos pro masaritia, in unoquoque anno, quando eis a rectoribus
<lb />dicte civitatis petitum fuerit; et non faciant pacem vel finem aut treuguam cum
<lb />Civitate Castellana, nec cum aliqua persona pro ea, sine parabola rectorum Aretine
<lb />civitatis communiter mihi data. Et promicto hoc totum firmum tenere et facere per me
<lb />et omnes meos homines, et facere firmum teneri; et hoc idem fratrem meum firmare
<lb />et promictere faciam, et omnes alias personas que habent dominium in terreno predicto
<lb />et hominibus dicti pleberii. Et ego Buiamonte, (cum) parabola dicti Uguicionis
<lb />marchionis, promicto tibi dicto Bonensegne, recipienti, ut dictum est, pro dicta civitate,
<lb />et iuro facere et observare predicta per me et meos homines et per totam meam forziam;
<lb />et hoc idem faciam iurare omnes filios meos.
<lb />Actum in civitate Aretina, in ecclesia sancti Petri maioris, in presentia et testimonio
<lb />Nigribotti, Teste, Rainerii, Ranaldi, Guelfi et aliorum multorum.
<lb />Ego Omnebonum notarius predictis interfui et rogatus scripsi et complevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 413</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 596</note>
<note>Natura: Testimonianze relative a una causa fra l'abate di s. Flora e Rolandino Pagani.</note>
<note>Note: L'editore omette le testimonianze meno rilevanti.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 29-30</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" when="1195">1195</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />413
<lb />.....sancte] Flore. Tattus iuratus dixit, quod erat in claustro sancte Flore quando
<lb />Gui[do Pagani venit cum] Ildebrandino, Ioseph et cum Ranucio et Maiço et quodam alio,
<lb />et dixerunt abbati, ut restitueret fidelitatem predicti Guidonis et feudum sibi guarentaret.
<lb />Quod abbas negavit facere; unde iratus Guido recessit minando. Aliquot diebus
<lb />postea, non recordor quot, rediit idem Guido cum Rolandino Pagani; et in eodem claustro,
<lb />abbate sedente in scanno prope scalam refettorii, Rolandinus dixit abbati: Domine,
<lb />ex quo fuit frater, facta est portio cum Guidone fratre meo; divisi, et accepto
<lb />ab eo cambio, quicquid in partibus istis habebam eidem concessi. Rogo te, ut eius
<lb />fidelitatem recipias, et de feudo eum investias. Ego autem fìdelis vester permaneam
<lb />pro illo quod in cambium ab eo recepì. Et sic recepta eius fidelitate precibus Rolandini,
<lb />de feodo Rogetini et de toto feudo, quod Rolandinus habebat eum investivit;
<lb />et sic postea Guido habuit et tenuit usque quo abbati vendidit; et interfuit venditioni.
<lb />Nichil aliud scire dixit.
<lb />Donnus Nicholaus iuratus dixit, quod antiquitus interfuit ante ecclesiam sancti Petri
<lb />in civitate, quando abbas Johannes monasterii sancte Flore requisivit Porcum, ut restitueret
<lb />sibi turrim de Rogitini, et ipse recusavit; postea abbas sequens Amedeus recuperavit
<lb />turrim de Rogitino; nescit qualiler. Audivit tunc quod per archipresbiterum Magnum,
<lb />tempore precedente, Monaldus et Porcus eumdem castrum abstulerunt tempore
<lb />guerre civitatis et comitatus. Unde idem testis, qui erat prior monasterii, ivit ad
<lb />Porcum et Monaldum et Bastardum fratres apud Rogetinum, et ex parte Dei et monasterii
<lb />requisivit illud. Qui nichil fecerunt. Postea vero comes Macharius ivit cum exercitu;
<lb />qualiter ab eis abstulit nescit. Scit inde quod ante altare sancte Flore Uguicio
<lb />de Tentenano petebat ipsum castellum ab ipso [comite Machario]. Item testis et prior
<lb />cum fratribus ex parte domini pape et imperatoris interdicebat petebat et consecutus
<lb />est, et iuravit salvare rationem ecclesie sancte Flore [ ..... c]ivitati, et Uguicio
<lb />prius guerram promisit reconvenire cum abbate (et) fi[delita]tem facere. Unde finita
<lb />guerra partem ibi concessit Griffolino. Item cum quemdam hominem de Rogetino monachasset,
<lb />et se et sua monasterio dedisset, post mortem ipsius ivimus ut defunctum
<lb />et res suas acciperemus. Rolandinus Pagani non permisit nos accipere res defuncti,
<lb />sed rixam habuit cum abbate, et exivimus castrum; et dictum fuit ibi quod Rolandinus
<lb />Pagani spatasaverat abbatem. Et sic omne servitium de castro et hominibus ecclesia
<lb />sancte Flore amisit. Et non aliud.
<lb />Orlandinus iuratus dixit, quod die statuta ab episcopo pro causa inter abbatem et
<lb />Rolandinum, nuntii monasterii interfuerunt apud Castilionem Aretinum, et Rolandinus
<lb />non venit; et sic recessimus, sicut dominus archidiaconus, qui erat pro episcopo, precepit
<lb />socio meo; et non ivit ante archidiaconus, sed sociods ivit.
<lb />p. 30
<lb />iuratus dixit, quod in illo termino, ut abbas michi dixit, ego ex mandato
<lb />abbatis ivi ad Casti[lionem Aretinum, et in] presentia plurium bonorum hominum quesivi
<lb />si Rolandinus Pagani adesset, et publice ibi dixi: Abbas misit me huc propter
<lb />terminum a domino episcopo statutum inter ipsum et Rolandinum Pagani, quia paratus
<lb />est respondere in manu domini episcopi. Rolandinus Pagani non interfuit tunc.
<lb />Aliud nescit.
<lb />Ugolinus iuratus dico quod audivi Rolandinum Pagani dicentem abbati: Si tu non
<lb />recipis fideli[tatem a fratre me]o Guido et non investis eum de feudo, habebis inimicitiam
<lb />de tota [civitate, et] rogabat eum ut reciperet. Interrogatus ubi fuit dixit: In
<lb />scanna de.....
<lb />[Presbiter Christ]ianus iuratus dico, quod cum essem apud Rogetinum in ecclesia
<lb />sancti Quirici, et Griffolinus et Rolandinus Pagani donarent castrum Rogetini, ego dicebam
<lb />eis quod non debebant in totum banna et alia servitia auferre. Illi vero respondebant:
<lb />Medietatem nobis pertinet iure feudi; aliam medietatem habemus in vicecomitatum.
<lb />Abbas vero habebat inde census quosdam propter rationes abbatis, quas ego
<lb />requirebam. Iumentum quoddam Rolandinus Pagani michi abstulit, unde propterea
<lb />minis et terroribus eorum exivi de terra illa. Item dico quod audivi Rolandinum
<lb />Pagani dicentem quod omnia que ibi habebat dederat Guidoni medico, et cambium ab
<lb />eo receperat.
<lb />........... iuratus dico quod presbiter Christianus. Minis et terroribus Rolandinus
<lb />Pagani exivit de terra [illa; et] Rolandinus de bannis et maltollettis nichil dabat
<lb />abbati. Et quidam nomine Rainerius [dedit] omnia sua ecclesie in ultimo vite; unde
<lb />Rolandinus Pagani non permittebat ecclesiam habere, sed boves et asinum qui fuerunt
<lb />illius Rainerìi abstulit.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Albertus notarius, ex mandato Astancolli iudicis ad examinationem quorumdam
<lb />predictorum testium interfui et scripsi, ideoque in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 414</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 467</note>
<note>Natura: Papa Celestino III ordina al vescovo di Firenze di esaminare i diritti del vescovo di Fiesole e di quello di Arezzo circa l'ospedale e la chiesa di Pontevalle.</note>
<note>Note: Copia realizzata il 17 febbraio 1197.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 30-32</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Laterano</pubPlace>
<date cert="high" when="1195-04-27">27 aprile 1195</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />414.
<lb />Celestinus episcopus servus servorum Dei venerabili fratri Florentino episcopo salutem 
<lb />et apostolicam benedictionem. Venerabilis frater noster Aretinus episcopus, transmissa
<lb />nobis querimonia, demonstravit quod olim Fesulanus episcopus, ad presentiam
<lb />nostram accedens, litteras a nobis, veritate tacita, nomine hospitalis de Pontevallis, in
<lb />p. 31
<lb />suum grave preiudicium impetravit, ut videlicet ipsis hospitalariis fabricandi ecclesiam
<lb />in proprio fundo facultatem liberam preberemus, et tam hospitale quam ipsam ecclesiam
<lb />sub speciali protectione Romane ecclesie, duos solidos luccane monete, ad iudicium
<lb />libertatis percepte, nobis et Romane ecclesie annis singulis persolvendo, recipere deberemus.
<lb />Verum quia ex eo non credebamus quod aretina ecclesia sui iuris dispendium
<lb />sustineret, intellecto postmodum per iamdictum episcopum, quod idem hospitale a prima
<lb />sua fundatione in diocesi sit aretina constructum et ei diocesana lege subiectum, et
<lb />ecclesiam habet antiquam a qua consueverunt habitatores illius ecclesiastica recipere
<lb />sacramenta, cognoscentes nos, sique dicuntur vera sunt, circumventus, venerabili fratri
<lb />nostro Castellano episcopo causam ipsam duximus committendam. Sed idem episcopus,
<lb />sicut ex litteris eius accepimus, circa plurima occupatus, cause decisioni non potuit
<lb />intendere memorate. Inde est quod fraternitati tue per apostolica scripta precipiendo
<lb />mandamus, quatinus inquiras de propositis sollicite veritatem, et si libi de assertione
<lb />prefati aretini sufficienter constiterit, non obstante quod per huiusmodi circumventionem
<lb />auctoritate illarum litterarum circa constructionem novi oratorii et hospitalis exemptionem
<lb />factum cognosceris, hospitatarios illos episcopo aretino et ecclesie batismali,
<lb />sicut ab antiquo subiacere, decernas; et sibi, ut hactenus, debere in spiritualibus et
<lb />temporalibus respondere. Nichilominus quicquid in iuris preiudicium eiusdem aretini
<lb />episcopi circa ipsum oratorium attemptatum reppereris, auctoritate apostolica sine appellationis
<lb />obstaculo, non differas vacuare, et facias quod supra his auctoritate nostra
<lb />p. 32
<lb />statueris per censuram ecclesiasticam inviolabiliter observari; nullis litteris obstantibus
<lb />harum intentione non habita a sede apostolica impetratis. Datum Lalerani V kl. maii,
<lb />pontificatus nostri anno quinto.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 415</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 466</note>
<note>Natura: Sentenza relativa a una causa fra il vescovo di Arezzo e il vescovo di Chiusi sulla giurisdizione dell'oratorio di s. Andrea a Montepulciano.</note>
<note>Note: Sigillo pendente mancante</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 32-35</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Farneta, Cortona (AR)</pubPlace>
<date cert="high" when="1195-10-17">17 ottobre 1195</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />415.
<lb />In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Ego Rainerius divina clementia
<lb />fesulane sedis minister licet immeritus, delegatus a domino papa Celestino super controversia
<lb />que vertebatur inter dominum aretinum Amideum et priorem de Montepolisiano
<lb />ex una parte, et clusinum magistrum Tebaldum venerandos episcopos ex altera,
<lb />super quandam ecclesiam in castro de Montepolisiano noviter hedificatam in honorem
<lb />p. 33
<lb />sancti Andree et aliorum sanctorum a domino Clusino ex indulgentia summi pontificis, 
<lb />qui Clusinu ex sua parte proponebat ibi pontificalia licere sibi exercere, quia
<lb />magna pars populi illius castri de suo episcopatu illuc ad habitandum accesserat; e contra
<lb />respondebatur a domino Aretino, hoc sine magno dispendio aretine ecclesie, cum
<lb />sit in episcopatu suo predictus populus translatus, fieri non posse, nec ullatenus sibi
<lb />licere, ex utriusque partis voluntate et amicabili atque arbitriali compromissione et ex
<lb />mandato summi pontificis, pronuntio et sententiam diffinitivam fero: Ut prior de Montepolisiano
<lb />cum suis clericis dare debeat de populo olim clusino, qui nunc est vel in
<lb />antea fuerit apud Montepolisianum, Clusino e[piscopo] pro unaquaque masseritia, que
<lb />boves habuerit, sextarium frumenti; pro ea vero que boves non [habuerit ..... de so]lido
<lb />labore episcopo scilicet recipienti pro se. De mortuariis autem tam [mobilibus qua]m
<lb />immobilibus medietatem episcopo Clusino recip[ienti pro se et suis] clericis; et prior
<lb />de Montepolisiano habeat aliam medietatem cum s[uis rebus pro suis cleri]cis. Set si
<lb />quis predictorum parrochianorum predictam mensuram solvere noluerit priori, supponatur
<lb />interdicto, et si opus fuerit, excomunicationi vel a priore, vel a Clusino, vel ab
<lb />Aretino episcopo; et lata sententia, ab omnibus inconcussa servetur usque ad condignam
<lb />satisfationem: et tunc prior dictum sextarium solvere non teneatur, nisi prius
<lb />habuerit ab interdicto. Cetera vero beneficia populi quondam clusini et decimationes
<lb />et alia omnia, exceptis predictis, habeat prior cum suis clericis, licentia et concessione
<lb />Tebaldi venerabilis clusini episcopi et sue canonice, exceptis decimariis mense sancti
<lb />Secundiani et sancte Musteole et solitis decimationibus plebis sancti Silvestri et sancti
<lb />Victorini. Ad hec cappellani ecclesie de Wltoia et ecclesie de Cagnano districte eant ad
<lb />episcopi Clusini sinodum, nisi hisdem diebus celebretur sinodus in Aretina ecclesia.
<lb />Item si quis clericorum episcopatus Clusini in predictis fraudem commiserit, et inquisitus
<lb />emendare spreverit, officio et beneficio ecclesiastico episcopus eum privabit: quod in
<lb />suis clericis prior observare promisit. Preterea si quis clericus fuerit in ecclesia hospitalis
<lb />sancte Musteole qui iuramento teneatur Clusino episcopo, sub vinculo iuramenti
<lb />precipiet ei episcopus hec firma et illibata servare; sin autem talis ibi fuerit
<lb />clericus, qui tali vinculo non sit adstrictus, aut erit ad voluntatem episcopi et prioris,
<lb />aut non habebitur pro fratre vel amico, sed pro inimico habebitur. Item pronuntio ut
<lb />oratorium illud novum episcopus Clusinus concedat domino episcopo Aretino, et donationem
<lb />faciat, cum omni iure ad se pertinente, et cum toto hedifìcio; et dominus episcopus
<lb />Aretinus resarciatur, per se [vel per alios, de expens]is factis tam in solo quam
<lb />p. 34
<lb />in hedificio, quas demonstrabit per publicam scripturam:et si pars soli deveniret per
<lb />donationem vel alio modo, extimatio islius partis soli et hedificii resarciatur episcopo
<lb />Clusino, secundum quod extimabunt plebanus sancti Silvestri et sancti Vincentii et suo
<lb />iuramento mostrabunt, infra spatium X dierum post latam sententiam. Et episcopus
<lb />Aretinus persolvat, per se vel per alios, post extimiationem factam ab ipsis infra mensem
<lb />quod extimatum fuerit. Item pronuntio, ut prior de Montepolisiano recipiat episcoporum 
<lb />Clusinum in plebe sua de Montepolisiano semel in anno, a festo beati Petri
<lb />mensis iunii usque ad festum beate Marie virginis mensis augusti, in die scilicet dominico,
<lb />quando episcopus Clusinus voluerit, nisi ea die fuerit festum principale alicuius
<lb />ecclesie predicti castri; et in predicta plebe pro voluntate sua dictus episcopus
<lb />missam celebret solempnem, predicet, benedicat et excomunicet ibi si voluerit suos parrochianos
<lb />habitantes in Clusino episcopatu ad se pertinentes, et in remissione suorum
<lb />peccatorum moneat populum, ut sua iura sibi solvat; dum tamen remissionem certam
<lb />non faciat, nec consagret ibi infantes nec alia episcopalia ibi exerceat, nisi esset invitatus
<lb />a domino Aretino vel ab alio de voluntate Aretini: et prior procuret eum honorifice
<lb />et suos in victualibus, sicut tempus dederit; ita quod dominus Clusinus quindenarium
<lb />numerum personarum et decimum numerum evectionis non excedat. De oblationibus
<lb />vero factis episcopo introitu misse medietatem denariorum habeat episcopus
<lb />Clusinus, alia omnia oblata habeat prior; et quia prior consequitur oblationem et alia
<lb />beneficia de populo olim Clusino, singulis annis ea die qua venerit ad cantandum
<lb />missam, solvat ei prior de oblatis ad ipsam missam XII solidos bene expendibiles et
<lb />currentis monete in predicto castro: si quid vero superfuerit de oblatione misse sibi
<lb />remaneat, si quid vero defuerit compleat XII solidos de suo. Item pronuntio, ut predictum
<lb />oratorium novum pro reverentia domini pape Celestini integrum servetur et
<lb />illesum. Item dominus Aretinus faciat priorem de Montepolisiano et suos clericos, qui
<lb />nunc sunt et successores eorum, per librum et stolam super altare investire et firmare;
<lb />omnia ista, que superius leguntur, domino Clusino semper exhibere. Item pronuntio, quod
<lb />dominus Clusinus episcopus nullum oratorium per se vel per alios ibi construat ulterius,
<lb />nec de novo aliquod oratorium in predicto castro in totum vel in partem per se
<lb />vel per alios deinceps acquirat, nisi de voluntate domini Aretini, set supradictis omnibus
<lb />sit contentus. Et hec omnia precipimus observari ab utraque parte, sub pena domini
<lb />pape centum marcharum argenti; et de omnibus supradictis, siqua dubitatio ibi
<lb />emerserit, interpretationem mihi reservo. Unde quia verbum illud dubitabile videtur,
<lb />scilicet de mortuariis, autem Clusinus medietatem habeat, ita interpretor: deductis tamen
<lb />expensis prius, exinde, que consueverunt fieri. De procuratione vero danda die dominica
<lb />quando Clusinus accesserit, dicimus quod mane tantum prior debeat dare sibi.
<lb />Facta sunt hec omnia apud monasterium de Farnito, anno dominice incarnationis
<lb />millesimo centesimo nonagesimo quinto, sextadecima kl. novembris, indictione quartadecima,
<lb />presentibus ambobus predictis episcopis et priore; et presentibus et rogatis
<lb />testibus Rainerio preposito fesulano, magistro Orlando canonico fesulano, (Presbitero)
<lb />preposito aretino, magistro Iohanne archipresbitero plebis aretine, Ugone de Capannole
<lb />et Rainerio canonicis aretinis, .... plebano sancti Vincentii, .... plebano sancti
<lb />Silvestri, Gualfredo canonico clusino, .... abbate de Farnito, Guarnerio fìlio Iohannis
<lb />Guarnerii de Florentia, Ranerio de Albola et Guidone filio eius, et aliis pluribus.
<lb />p. 35
<lb />In Dei nomine. Anno dominice incarnationis millesimo centesimo nonagesimo septimo,
<lb />septima kl. iulii, indictione quintadecima feliciter. Cum de predictis pronuntiatione
<lb />et diffinitiva sententia et omnibus non esset publica per manum notarii scriptura
<lb />confecta, prenominatus dominus Rainerius fesulanus episcopus, convocatis et rogatis
<lb />ad hoc testibus presbitero Alberto et Benintendi diacono et Guidone subdiacono fesulanis
<lb />canonicis, Corbaccione camerario, Attaviano clerico eiusdem episcopi, Brindolo
<lb />eiusdem senescalco, Tezo filio Griffoli de Fighine et Ugone filio Orlandi Niccole de Civitella,
<lb />in ecclesia et canonica sancti Romuli de Fesulis, mihi Rustico iudici et notario
<lb />predictam sententiam et pronuntiationem et omnia suprascripta, ut scriberem et in
<lb />publicam formam redigerem, mandavit.
<lb />† Ego Rainerius fesulanus episcopus ex mandato domini pape Celestini hanc sententiam
<lb />tuli, et infrascripto iudici scribendam mandavi, ideoque subscripsi.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Rusticus Henrici imperatoris iudex et notarius publicam sententiam et
<lb />pronuntiationem et omnia suprascripta ex mandato domini Rainerii fesulani episcopi,
<lb />ut superius continetur, scripsi et in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 416</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 467</note>
<note>Natura: Papa Celestino III conferma la sentenza sulla controversia fra lo spedaliere di Pontevalle e il vescovo di Arezzo Amedeo.</note>
<note>Note: Copia del 21 novembre 1195, trascritta da ser Maccabeo notaro il 17 febbraio 1197.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 35-36</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Laterano</pubPlace>
<date cert="high" when="1196-01-26">26 gennaio 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />415.
<lb />In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Ego Rainerius divina clementia
<lb />fesulane sedis minister licet immeritus, delegatus a domino papa Celestino super controversia
<lb />que vertebatur inter dominum aretinum Amideum et priorem de Montepolisiano
<lb />ex una parte, et clusinum magistrum Tebaldum venerandos episcopos ex altera,
<lb />super quandam ecclesiam in castro de Montepolisiano noviter hedificatam in honorem
<lb />p. 33
<lb />sancti Andree et aliorum sanctorum a domino Clusino ex indulgentia summi pontificis, 
<lb />qui Clusinu ex sua parte proponebat ibi pontificalia licere sibi exercere, quia
<lb />magna pars populi illius castri de suo episcopatu illuc ad habitandum accesserat; e contra
<lb />respondebatur a domino Aretino, hoc sine magno dispendio aretine ecclesie, cum
<lb />sit in episcopatu suo predictus populus translatus, fieri non posse, nec ullatenus sibi
<lb />licere, ex utriusque partis voluntate et amicabili atque arbitriali compromissione et ex
<lb />mandato summi pontificis, pronuntio et sententiam diffinitivam fero: Ut prior de Montepolisiano
<lb />cum suis clericis dare debeat de populo olim clusino, qui nunc est vel in
<lb />antea fuerit apud Montepolisianum, Clusino e[piscopo] pro unaquaque masseritia, que
<lb />boves habuerit, sextarium frumenti; pro ea vero que boves non [habuerit ..... de so]lido
<lb />labore episcopo scilicet recipienti pro se. De mortuariis autem tam [mobilibus qua]m
<lb />immobilibus medietatem episcopo Clusino recip[ienti pro se et suis] clericis; et prior
<lb />de Montepolisiano habeat aliam medietatem cum s[uis rebus pro suis cleri]cis. Set si
<lb />quis predictorum parrochianorum predictam mensuram solvere noluerit priori, supponatur
<lb />interdicto, et si opus fuerit, excomunicationi vel a priore, vel a Clusino, vel ab
<lb />Aretino episcopo; et lata sententia, ab omnibus inconcussa servetur usque ad condignam
<lb />satisfationem: et tunc prior dictum sextarium solvere non teneatur, nisi prius
<lb />habuerit ab interdicto. Cetera vero beneficia populi quondam clusini et decimationes
<lb />et alia omnia, exceptis predictis, habeat prior cum suis clericis, licentia et concessione
<lb />Tebaldi venerabilis clusini episcopi et sue canonice, exceptis decimariis mense sancti
<lb />Secundiani et sancte Musteole et solitis decimationibus plebis sancti Silvestri et sancti
<lb />Victorini. Ad hec cappellani ecclesie de Wltoia et ecclesie de Cagnano districte eant ad
<lb />episcopi Clusini sinodum, nisi hisdem diebus celebretur sinodus in Aretina ecclesia.
<lb />Item si quis clericorum episcopatus Clusini in predictis fraudem commiserit, et inquisitus
<lb />emendare spreverit, officio et beneficio ecclesiastico episcopus eum privabit: quod in
<lb />suis clericis prior observare promisit. Preterea si quis clericus fuerit in ecclesia hospitalis
<lb />sancte Musteole qui iuramento teneatur Clusino episcopo, sub vinculo iuramenti
<lb />precipiet ei episcopus hec firma et illibata servare; sin autem talis ibi fuerit
<lb />clericus, qui tali vinculo non sit adstrictus, aut erit ad voluntatem episcopi et prioris,
<lb />aut non habebitur pro fratre vel amico, sed pro inimico habebitur. Item pronuntio ut
<lb />oratorium illud novum episcopus Clusinus concedat domino episcopo Aretino, et donationem
<lb />faciat, cum omni iure ad se pertinente, et cum toto hedifìcio; et dominus episcopus
<lb />Aretinus resarciatur, per se [vel per alios, de expens]is factis tam in solo quam
<lb />p. 34
<lb />in hedificio, quas demonstrabit per publicam scripturam:et si pars soli deveniret per
<lb />donationem vel alio modo, extimatio islius partis soli et hedificii resarciatur episcopo
<lb />Clusino, secundum quod extimabunt plebanus sancti Silvestri et sancti Vincentii et suo
<lb />iuramento mostrabunt, infra spatium X dierum post latam sententiam. Et episcopus
<lb />Aretinus persolvat, per se vel per alios, post extimiationem factam ab ipsis infra mensem
<lb />quod extimatum fuerit. Item pronuntio, ut prior de Montepolisiano recipiat episcoporum 
<lb />Clusinum in plebe sua de Montepolisiano semel in anno, a festo beati Petri
<lb />mensis iunii usque ad festum beate Marie virginis mensis augusti, in die scilicet dominico,
<lb />quando episcopus Clusinus voluerit, nisi ea die fuerit festum principale alicuius
<lb />ecclesie predicti castri; et in predicta plebe pro voluntate sua dictus episcopus
<lb />missam celebret solempnem, predicet, benedicat et excomunicet ibi si voluerit suos parrochianos
<lb />habitantes in Clusino episcopatu ad se pertinentes, et in remissione suorum
<lb />peccatorum moneat populum, ut sua iura sibi solvat; dum tamen remissionem certam
<lb />non faciat, nec consagret ibi infantes nec alia episcopalia ibi exerceat, nisi esset invitatus
<lb />a domino Aretino vel ab alio de voluntate Aretini: et prior procuret eum honorifice
<lb />et suos in victualibus, sicut tempus dederit; ita quod dominus Clusinus quindenarium
<lb />numerum personarum et decimum numerum evectionis non excedat. De oblationibus
<lb />vero factis episcopo introitu misse medietatem denariorum habeat episcopus
<lb />Clusinus, alia omnia oblata habeat prior; et quia prior consequitur oblationem et alia
<lb />beneficia de populo olim Clusino, singulis annis ea die qua venerit ad cantandum
<lb />missam, solvat ei prior de oblatis ad ipsam missam XII solidos bene expendibiles et
<lb />currentis monete in predicto castro: si quid vero superfuerit de oblatione misse sibi
<lb />remaneat, si quid vero defuerit compleat XII solidos de suo. Item pronuntio, ut predictum
<lb />oratorium novum pro reverentia domini pape Celestini integrum servetur et
<lb />illesum. Item dominus Aretinus faciat priorem de Montepolisiano et suos clericos, qui
<lb />nunc sunt et successores eorum, per librum et stolam super altare investire et firmare;
<lb />omnia ista, que superius leguntur, domino Clusino semper exhibere. Item pronuntio, quod
<lb />dominus Clusinus episcopus nullum oratorium per se vel per alios ibi construat ulterius,
<lb />nec de novo aliquod oratorium in predicto castro in totum vel in partem per se
<lb />vel per alios deinceps acquirat, nisi de voluntate domini Aretini, set supradictis omnibus
<lb />sit contentus. Et hec omnia precipimus observari ab utraque parte, sub pena domini
<lb />pape centum marcharum argenti; et de omnibus supradictis, siqua dubitatio ibi
<lb />emerserit, interpretationem mihi reservo. Unde quia verbum illud dubitabile videtur,
<lb />scilicet de mortuariis, autem Clusinus medietatem habeat, ita interpretor: deductis tamen
<lb />expensis prius, exinde, que consueverunt fieri. De procuratione vero danda die dominica
<lb />quando Clusinus accesserit, dicimus quod mane tantum prior debeat dare sibi.
<lb />Facta sunt hec omnia apud monasterium de Farnito, anno dominice incarnationis
<lb />millesimo centesimo nonagesimo quinto, sextadecima kl. novembris, indictione quartadecima,
<lb />presentibus ambobus predictis episcopis et priore; et presentibus et rogatis
<lb />testibus Rainerio preposito fesulano, magistro Orlando canonico fesulano, (Presbitero)
<lb />preposito aretino, magistro Iohanne archipresbitero plebis aretine, Ugone de Capannole
<lb />et Rainerio canonicis aretinis, .... plebano sancti Vincentii, .... plebano sancti
<lb />Silvestri, Gualfredo canonico clusino, .... abbate de Farnito, Guarnerio fìlio Iohannis
<lb />Guarnerii de Florentia, Ranerio de Albola et Guidone filio eius, et aliis pluribus.
<lb />p. 35
<lb />In Dei nomine. Anno dominice incarnationis millesimo centesimo nonagesimo septimo,
<lb />septima kl. iulii, indictione quintadecima feliciter. Cum de predictis pronuntiatione
<lb />et diffinitiva sententia et omnibus non esset publica per manum notarii scriptura
<lb />confecta, prenominatus dominus Rainerius fesulanus episcopus, convocatis et rogatis
<lb />ad hoc testibus presbitero Alberto et Benintendi diacono et Guidone subdiacono fesulanis
<lb />canonicis, Corbaccione camerario, Attaviano clerico eiusdem episcopi, Brindolo
<lb />eiusdem senescalco, Tezo filio Griffoli de Fighine et Ugone filio Orlandi Niccole de Civitella,
<lb />in ecclesia et canonica sancti Romuli de Fesulis, mihi Rustico iudici et notario
<lb />predictam sententiam et pronuntiationem et omnia suprascripta, ut scriberem et in
<lb />publicam formam redigerem, mandavit.
<lb />† Ego Rainerius fesulanus episcopus ex mandato domini pape Celestini hanc sententiam
<lb />tuli, et infrascripto iudici scribendam mandavi, ideoque subscripsi.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Rusticus Henrici imperatoris iudex et notarius publicam sententiam et
<lb />pronuntiationem et omnia suprascripta ex mandato domini Rainerii fesulani episcopi,
<lb />ut superius continetur, scripsi et in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 417</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 591</note>
<note>Natura: Papa Celestino III ordina all'abate di s. Flora di restituire a Rolandino Pagano la parte del castello di Rigutino che aveva acquistato illegalmente.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 36-38</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Roma</pubPlace>
<date cert="high" when="1196-02-27">27 febbraio 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />417.
<lb />Celestinus episcopus servus servorum Dei dilectis filiis (Karitati) abbati et fratribus
<lb />sancte Flore aretine diocesis salutem et apostolicam benedictionem. Ad hoc sedes apostolica
<lb />fratres et coepiscopos nostros et alios ecclesiarum prelatos in partem sollicitudinis
<lb />p. 37.
<lb />evocavit, ut que ad ipsam de diversis partibus questionum litigia referuntur,
<lb />ipsorum iudicio, cum oportuerit, termineretur; et cum,  tanquam homines, ad omnia
<lb />sufficere non possimus, per alios exequamur interdum quod pluribus et maioribus
<lb />occupati per nos ipsos non possumus adimplere. Verum, cum apud nos plenitudo resideat
<lb />potestatis, si quid forsan propter difficultatem negotii vel impedimentum quodcumque
<lb />ab aliis terminari non potest, ad ecclesiam consuevit romanam referri, et per
<lb />eam rationabiliter diffiniri. Inde siquidem extitit quod, cum propositum fuisset in audientia
<lb />nostra dilectum filium nostrum nobilem virum Rolandinum Pagani et Guidonem
<lb />fratrem suum, mutuo inter se sacramento firmasse ne portiones suas super castro
<lb />Rovetini et aliis bonis paternis atque maternis in extraneas conferrent qualibet alienatione
<lb />personas quamdiu alter eorum portionem alterius vellet competenti pretio
<lb />comparare, ac vos ab eodem fratre dicti Rolandini, contra fidem prestitam veniente,
<lb />portionem eiusdem castri centum nonaginta librarum pisane monete pretio comparasse,
<lb />nolentes vel ipsi Rolandino preiudicium aliquod generari vel eandem ecclesiam indebite
<lb />aggravare, causam ipsam venerabili fratri nostro (Amedeo) aretino episcopo duximus
<lb />committendam. Qui, cum partibus convocatis et rationibus earum plenius auditis
<lb />et cognitis, depositiones etiam testium redegisset in scripto, et de cause meritis
<lb />plenius cognovisset, causam ipsam ad sedem duxit apostolicam remittendam. Nos igitur,
<lb />dicto Rolandino et R. procuratori vestro in nostra presentia constitutis, venerabilem
<lb />fratrem nostrum Ioh(annem) viterbiensem et tuscanensem episcopum sancti Clementis et
<lb />dilectos filios M(eliorem) titulo sanctorum Iohannis et Pauli et Sifredum sancte Praxedis et
<lb />Fid(antium) sancti Marcelli presbiteros cardinales deputavimus auditores; qui totius cause
<lb />meritis, assidentibus, ipsis [et] dilectis filiis magistro Willelmo mediolanensi subdiacono
<lb />nostro, et magistro Blandimerio, Persico beneventano et Romualdo salernitano iudicibus,
<lb />diligenter auditis et cognitis, quod [in]venerant nobis et fratribus nostris per ordinem
<lb />retulerunt. Nos itaque, celebrato cum fratribus nostris super eadem causa diligenti tractatu,
<lb />post multam deliberationem, contractum venditionis, que inter vos et fratrem
<lb />supradicti Rolandini intervenerat contra iusiurandum quod idem frater Rol(andinus)
<lb />ei prestiterat, duximus irritandum, et decrevimus non tenere; et eandem portionem supramemorati
<lb />castelli, postquam ecclesie sancte Flore pecuniam restituerit quam in ipsius
<lb />exhibuit emptione, dicto Rol(andino) censimus resignandam, salvo iure proprietatis quod
<lb />eadem ecclesia in memorato castello noscitur obtinere. Statuimus autem et sepedicto
<lb />Rol(andino) dedimus in mandatis, ut usque ad dominicam qua cantatur Letare Ierusalem,
<lb />vel si impedimento fuerit canonico prepeditus usque ad octavas Pasce vel quandocumque
<lb />prius, dictis abbati et monachis pecuniam restituat memoratam; qua exhibita,
<lb />possessionem portionis eiusdem castri recipiat corporalem. Ut autem dicta sententia
<lb />p. 38
<lb />maiorem in posterum obtineat firmitatem, ipsam, sicut a nobis prolata est, sepedicto
<lb />Rol(andino) auctoritate apostolica confirmamus, et scripti nostri patrocinio curavimus
<lb />communire. Quocirca per apostolica vobis scripta districte precipiendo mandamus,
<lb />quatinus dictam sententiam, sublato cuiuslibet contradictionis et appellationis obstaculo,
<lb />curetis inviolabiliter observare. Alioquin noveritis nos dicto episcopo dedisse firmiter
<lb />in mandatis, ut vos ad id per censuram ecclesiasticam, appellatione remota, compellat,
<lb />et supradictum Rol(andinum), postquam pecunia memorata fuerit persoluta, in possessionem
<lb />portionis ipsius castri corporalem inducat. Datum Rome apud sanctum Petrum
<lb />IIII kl. martii, pontificatus nostri anno quinto.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 418</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 468</note>
<note>Natura: Il duca di Toscana Filippo conferma alla chiesa di Arezzo il privilegio concesso nel 1191 da Enrico VII.</note>
<note>Note: Sigillo mancante</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 38-40</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1196-05-03">3 maggio 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />418.
<lb />|| In nomine sancte et individue trinitatis. Filippus divina favente clementia dux
<lb />Tus || scie. Dignitas et excellentia ducalis offitii pia semper agere, et ecclesias Dei suo
<lb />munimine defendere et manutenere consuevit, et ducem vel aliquem alium in magnam
<lb />dignitatem positum, nichil magis quam clementia decet, cuius consilia, cuius opera in
<lb />omnibus et per omnia dulcedine gratie semper debet exuberare. Nos igitur patris et
<lb />fratris nostri divorum augustorum imperatorum honesta exempla sequentes, qui ecclesias
<lb />Dei imperio suo constitutas maiori affectu dilexerunt et congruis honoribus ditaverunt,
<lb />idem sapere, id ipsum et facere pro çelo in nostro ducatu intendimus, ipsaque
<lb />loca divino cultui mancipata, que et ecclesiastica disciplina commendat et religio sancta
<lb />illustrat, non minori gratia fovere amplecti et diligere decrevimus. Eapropter cognoscant
<lb />universi fideles ducatus nostri per Tusciam constituti presentes et futuri, qualiter
<lb />venerabilis Aretinę ecclesię prepositus Presbiter, unaque cum eo Christoforus primicerius,
<lb />Gregorius canonicus nostrę celsitudinem maiestatis adierunt, humili devotione
<lb />pro se et pro tota ecclesia Aretina postulantes, quatinus predictę ecclesie bona a regibus
<lb />p. 39
<lb />et imperatoribus collata, et ecclesiam Aretinam omnesque canonicos eius, cum
<lb />omnibus bonis et pertinentiis ipsorum, sub nostra tutela et protectione susciperemus,
<lb />et nostro privilegio munire et confirmare dignaremur, et universa bona a ceteris fidelibus
<lb />quolibet iusto titulo acquisita vel data nostro munimine eis roboraremus. Quorum
<lb />iustis precibus clementer annuentes, ecclesiam Aretinam omnesque canonicos eius, cum
<lb />omnibus bonis ac pertinentiis ipsorum, sub nostra tutela et protectione suscipimus, et ex
<lb />nostra ducali benignitate eis concedimus et roboramus bona ecclesię iuste et legittime
<lb />collata, sicut in sequentibus per ordinem continetur. In primis plebem sancte Marie in
<lb />gradibus, cum omnibus suis pertinentiis; plebem quoque sancti Viti in Corsignano, plebem
<lb />sancti Victoris in Rapolano, plebem sancti Iohannis in Vescona, et omnes plebes seu monasteria
<lb />et omnes ecclesias quas habent in comitatu senensi et florentino et clusino; plebem
<lb />sancti Stephani in Classe, plebem sancti Petri in Creti, cum omni sua pertinentia; ecclesiam
<lb />sancte Marie in Petrogniano, cum his que ad eam spectant; capellam sancti Angeli
<lb />in Castelione, plebem de Bacialla, capellam sancti Angeli de Fercione et ecclesiam sancti
<lb />Angeli in Colonaria et omnes ecclesias quas habent in episcopatu Aretino; campum
<lb />etiam de Longoria, campum de Piunta, campum de Graticiata, campum de Montepupi,
<lb />campum de Prato, campum de Vitartale, et omnes terras quas cives aretini iniuste detinent
<lb />sine eorum voluntate; et terram de hospitale sancti Angeli; quicquid habent
<lb />etiam in Montagnano et in Lucignano, Oliveto, Bulgari, Casavetere, Monzorno, Quarata
<lb />et Calbenzano, in Subiano, Caliano et in Nussa et eorum pertinentiis et curtibus, in
<lb />Marcena et curte sua; castellum de Vaialla, cum vico et pertinentia sua; molendina
<lb />quoque que habent in flumine Arni, et cetera molendina que habent vel adhuc iuste
<lb />habituri sunt; castrum et turrim de Classe cum suis pertinentiis; castrum de Toppole,
<lb />sicut eis ex concambio a camaldulensibus et abbate Camporegiani et a filiis Bernardini
<lb />et nepotibus eorum per emptionem, et ab eisdem in Verazano et Succiniano et
<lb />Teclena et eorum pertinentiis et curtibus, iuste et ligittime obvenerunt, ut per instrumenta
<lb />publica patet; Saxetum cum Maiano et suis pertinentiis, quicquid habent in
<lb />Bivignano, Carciano, Pratomaio, Durnula, Montealto, Vicione, Tegoleto, Policiano, Arbororo
<lb />cum eorum pertinentiis; que habent in Cesa, Vertige, Foiano, Marciano; quecumque
<lb />donavit eis Rolandinus Mambilie de Durna in Durna, Toppo, Pilli, Marciano 
<lb />et Puteo et Nasciano et Vacaricia et Vado Fierle et [eorum per]tinentiis, sicut eorum
<lb />instrumentum autenticum monstrat; quicquid habent in Anglare, Viaio, sancta Cruce, et
<lb />quod iuste acquisituri sunl; in comitatu quoque Castellano Ripulì, Pililiano, Silice et
<lb />curtem de sancte Andrea, castr[um de] Milisciano, cum eorum pertinentiis, et omnes
<lb />terras quas habent in comitatu Aretino, Castellano et Clusino, vel in antea acquisituri
<lb />sunt, cum omni utilitate videlicet pascuis, pratis, silvis, venationibus, fluminibus, rivis,
<lb />aquis, lamis, aquarumque decursibus, piscationibus, ripaticis, teloneis, paludibus, terris
<lb />cultis et incultis, cum ceteris omnibus emolumentis que de predictis bonis iuste et rationabiliter
<lb />poterunt pervenire predictis canonicis et toti Aretinę ecclesię, nostro ducali privilegio
<lb />confirmamus, salva per omnia ducali iustitia. Addicientes quoque ex gratia concedimus,
<lb />ut quicumque, spiritu Dei ductus, terras, casas, vicos, castella prefatis conferre voluerit
<lb />libera sit ei facultas donandi, vendendi vel commutandi, salva uniuscuiusque iustitia.
<lb />p. 40
<lb />De cetero ducali edictu ststuimus, ut nullus marchio, comes, vicecomes, nulla persona
<lb />magna vel parva, nulla civitas, nulla omnino potestas prefatos fratres eorumque colonos
<lb />nec ecclesias nec capellas aliquo modo audeat molestare vel disvestire ve! inquietare
<lb />vel aliquam exactionem vel aliquod fodrum exigere vel accipere, excepto solo
<lb />misso nostro quem ad hoc specialiter destinaveirimus. Precipimus etiam ut neque episcopus,
<lb />neque ipse prepositus vel alia quelibet persona, aliquam potestatem habeat
<lb />predicta bona ecclesię Aretinę quę nunc habet vel in futurum iuste acquisierit, vendendi,
<lb />donandi vel aliquo mudo alienandi. Si quis vero huius nostri precepti violator estiterit,
<lb />sciat se compositurum auri purissimi libras mille; medietatem camerę nostre, et
<lb />medietatem canonicis Aretine ecclesię pro tempore constitutis. Quod ut uberius credatur,
<lb />et ab omnibus semper inviolabiliter observetur, presentem inde paginam conscribi
<lb />et impressione sigilli nostri insigniri iussimus, adhibitis idoneis testibus, quorum
<lb />nomina sunt: comes Godefredus de Veinsen, Conradus de Stuffel, Hermannus de Catena,
<lb />Henricus Faffus, Berlengerius de Oreim, Guido de Crema, Johannes de Berardo
<lb />de Castelione Aretino, Astancollus et Marcoaldus camerarius et multi alii.
<lb />Signum domini Filippi Tuscie gloriosissimi ducis. <hi rend="italic">(Sd.)</hi>.
<lb />Acta sunt hec anno ab incarnatione Domini M . C . lxxxxvi, indictione XIIII, V° nonas
<lb />madii, regnante domino HENRICO romanorum imperatore gloriosissimo, anno imperii eius
<lb />quinto, ducatus vero domini Phylippi anno II. Datum apud Aritium per manum Helfrici
<lb />protonotarii.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 419</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: </note>
<note>Natura: L'imperatore Enrico VII prende sotto la sua protezione i figli del conte Ranieri da Montauto coi loro possedimenti.</note>
<note>Note: Originale perduto. Il testo per la presente edizione proviene da una copia del primi del XVIII secolo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 40-41</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Wurzburg (Germania)</pubPlace>
<date cert="high" when="1196-05-28">28 maggio 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />419.
<lb />Henricus divina favente clementia Romanorum imperator et semper augustus. Imperialem
<lb />decet excellentiam eorum profectibus et honori studium proprium ac operam
<lb />(prebere), quos fide et devotione reperit erga se laudabiles et in opere efficaces. Cognoscat
<lb />p. 41
<lb />omnis universitas nostrorum fidelium presentium et futurorum, quod fideles
<lb />nostros plurimumque devotos Albertum, Matheum et Guilielmum de Monteacuto et
<lb />omnia eorum bona, homines et possessiones, et universa que ad eos pertinent, per
<lb />intuitum specialem, sub nostre maiestatis protectione recipimus: statuentes firmiter et
<lb />districte precipientes, quod nullus hominum eos in personis vel in rebus molestare
<lb />audeat; nullus archiepiscopus, episcopus, dux, marchio, comes, vicecomes, civitas, vel
<lb />Comune, aut aliquis nunciorum nostrorum eis in aliquo gravamen inferre presumat.
<lb />Ad hec autem eisdem nostris fidelibus, de benignitate imperatorie maiestatis eorum servitiis
<lb />et devotionibus respondentes, concedimus atque elargimur arimannos et allodiarios
<lb />et lambardos qui sunt in districtu eorum, et fodrum et omnem rationem, que ad
<lb />nos pertinent, de terris et possessionibus eorum, sive de hominibus qui sunt in eorum
<lb />districtu; sancientes firmiter, ut ab omni inquietudine ar datione liberi omnino permaneant.
<lb />Si quis autem contra hoc nostrum edictum venire temptaverit, triginta libras
<lb />auri optimi pro pena persolvat; medietatem camere nostre, residuum vero passis iniuriam.
<lb />Et ut hoc nostrum mandatum ratum et firmum habeatur, impressione nostri sigilli
<lb />iussimus communiri. Huius rei testes fuerunt Wittemburgensis episcopus Henricus, Otto
<lb />Frisingensis episcopus, Bertoldus dux Meranie, Godefridus comes de Veingen, Boppo
<lb />comes de Verteim, Godefridus de Vendieden, Ugolinus de Latino, et alii quamplures.
<lb />Datum apud Wirezburg X kal. iunii.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 420</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: </note>
<note>Natura: I Consoli e i Dieci Buoni Uomini di Arezzo giurano immunità al monastero di s. Fiora.</note>
<note>Note: Originale perduto. Il testo della presente edizione proviene da una copia dei primi del XVIII secolo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 41-42</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" when="1196-06">Giugno 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />420.
<lb />In nomine etc. Consules civitatis et societatum et decem boni homines per unamquamque
<lb />portam civitatis ad electionem aęatis et camerarii, si pro suis negotiis iurant,
<lb />et tunc alium institutum, iurabunt custodire et salvare monasterium sanctę Florę, quod
<lb />reedifìcabitur ubi primo fuit, cum campanile pro campanis quas habent vel habebunt in
<lb />antea, factum cum suis officinis, et cum omnibus conversorum et conversarum et ospitali,
<lb />super quibus a tecto sursum non erit pectorale vel merli; nec esse in consilio vel facto
<lb />quod amodo destruatur; non offendere aęatem, camerarium, sacristam et omnes alios
<lb />clericos nostre ecclesie qui modo sunt et qui pro tempore erunt, et familiares et
<lb />p. 42
<lb />scrvientes qui cum eis steterint pro servitio, in eundo et redeundo, stando et laborando,
<lb />in personis et in rebus eorum, quę sunt necessaria victui per dictum servitium
<lb />in aęatia. Res illę sunt donicatum et molendinum de Galognano et omnia donicata
<lb />curtis sanctę Florę et Fontiani et res quibus assidue utuntur; ponere in Constituto
<lb />civitatis et non removere quod isti consules facient iurare alios consules vel potestatem
<lb />qui vel que futuri sunt vel futura esset, et illi alios vel aliam, et sic deinceps:
<lb />et quicumque populus renovabit iuramenta omnia prędicta observare. Quilibet iurans
<lb />consulibus vel potestati iuvabit. Et modo facient consules solempnem concionem civitatis
<lb />et districtus, et unus in ipsa concione sumet licentiam ab omni populo, et iurabit
<lb />predicta in anima uniuscuiusque omnia donicata et fructus eorum, quę modo sunt vel
<lb />in antea habituri sunt, in Quarata, in Galognano, in Montione, in curia s. Flore, in
<lb />Fontiano, et omnia molendina que modo habent vel habituri sunt. Actum anno Mclxxxxvi,
<lb />mense iunii, domino Henrico imperante, anno imperii eius V, indictione XIV.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 421</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: </note>
<note>Natura: L'imperatore Enrico VIII concede ai figli di Raniei di Montauto il foro di Castiglione e il diritto di edificare una casa a Citerna. </note>
<note>Note: Il documento è edito da GAMURRINI, Storia generale delle famiglie toscane e umbre I, 220 e CAMICI, Supplemento alla Serie dei Duchi e Marchesi di Toscana di C. della Rena III, 86.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 42-42</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Castiglion del lago (PG)</pubPlace>
<date cert="high" when="1196-10-15">15 ottobre 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />421.
<lb />Henricus sextus divina favente clementia Romanorum imperator semper augustus
<lb />et rex Sicilie. Notum facimus universis nostri imperii fidelibus presentibus et futuris,
<lb />quod nos adtendentes devota obsequia fidelium nostrorum Alberti, Mathei et Guilielmi
<lb />filiorum Rainerii de Monteacuto, ipsis et heredibus eorum forum in Castilione, in
<lb />quarta feria, imperiali auctoritate concedimus et confirmamus; ut forum idem manuteneant
<lb />et defendant; precipientes quod nullum aliud fiat cum ipsa die, quod iamdictum
<lb />impediat forum. Insuper ipsi Matheo clementi benignitate indulgemus, ut domum
<lb />suam quam habet in castro Citerne pro suo velle mutet et edificet; nullaque persona
<lb />humilis vel alta, secularis vel ecclesiastica ipsum in hoc impedire vel molestare audeat.
<lb />Quod si quis attemptaverit triginta libras auri sub pena componat, vel predictam nostram
<lb />concessionem vel fori confirmationem perturbare seu molestare presumpserit, sub
<lb />illa eadem pena se cecidisse cognoscat; medietatem camere nostre, reliquam passis
<lb />iniuriam. In cuius rei notitiam presentem cartam inde scribi et maiestatis nostre sigillo
<lb />iussimus communiri. Datum apud Castellum Clusinum, anno Domini M. C. lxxxxvi,
<lb />indictione XIIII, idibus octobris.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 422</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 546</note>
<note>Natura: L'imperatore Arrivo VII conferma i privilegi della Chiesa e del vescovo di Arezzo tra cui il  privilegio di battere moneta.</note>
<note>Note: Originale perduto. Il testo della presente edizione proviene da una copia inserita nel privilegio di Federico II del luglio 1225. Esiste anche una copia della seconda metà del XIII secolo conservata nell'Archivio Diplomatico di Firenze, Comunità di Castiglion Fiorentino.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 43-44</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Montefiascone (VT)</pubPlace>
<date cert="high" when="1196-10-21">21 ottobre 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />422
<lb />C. In nomine sancte et individue trinitatis. Henricus sextus divina favente clementia
<lb />romanorum imperator semper augustus et rex Sicilie. Equum attendimus et salubre
<lb />ut ecclesias Dei et ecclesiasticas personas nobis et imperio devotas et fideles in suo
<lb />iure conservemus, eisque pacem quietam et tranquillam diligenter provideamus. Qua
<lb />sane consideratione, ad imitationem antecessorum nostrorum imperatorum sive regum,
<lb />et specialiter Henrici secundi romanorum imperatoris, ecclesiam Aretinam et fidelem
<lb />nostrum Amodeum presentem, nunc eius episcopum, omnesque suos successores et
<lb />universa bona, homines, villas, castella, ecclesias, cappellas, possessiones, terras cultas
<lb />vel incultas, et universa alia que nunc iuste habet vel in posterum, dante Domino,
<lb />iuste arquisitionis titulo poterit obtinere, in spetialem maiestatis nostre protectionem
<lb />recepimus atque defensionem. Imperiali auctoritate confirmantes eidem ecclesie Aretine,
<lb />in honorem beati Donati martiris constructe, qui ibidem requiescit, omnia que in privilegio
<lb />antecessoris nostri Henrici secundi romanorum imperatoris continentur; excepta
<lb />curte et castro de Castellione Aretino, [qu]e ad manus [nostras] per [nunptios] et homines
<lb />[nostros] spetialiter retinemus. Statuimus igitur et precipimus, ut in ecclesia
<lb />Aretina nullus marchio, comes, vicecomes, index, vel quelibet iudiciarie potestatis persona,
<lb />tam in plebibus quam in monasteriis, titulis, villis et castellis, domibus urbanis
<lb />rusticis et omnibus possessionibus beato Donato pertinentibus, super vassallos, commendatos,
<lb />servos, aldiones seu residentes ipsius ecclesie placita teneat, vel quolibet
<lb />modo distringere, pignorare, angariare, census aut aliquas reddibitiunculas vel aliqua
<lb />donaria exigat; set omnes districtiones, placita, beato Donato eiusque vicario Amadeo
<lb />suisque successoribus episcopis in perpetuum concedimus; et confirmamus castella,
<lb />possessiones et alia quecumque bona que, per autentica imperatorum sive regum aliorum
<lb />romanorum privilegia vel scripta ipsius ecclesie, sunt concessa. Preterea, de plena
<lb />benignitatis nostre gratia, predicto episcopo et ecclesie Aretine suisque successoribus
<lb />p.44
<lb />concedimus et indulgemus cudendi et habendi monetam in eo loco sui opiscopatus, et
<lb />valore, secundum quod ex concessione antecessorum nostrorum dinoscitur habuisse.
<lb />Insuper, eidem episcopo et ecclesie Aretine in suo iure providere volentes, concedimus
<lb />quatenus in possessionibus aut rebus ecclesie violenter et iniuste a quacumque persona
<lb />detentis, quas re[petere] et iuste recuperare voluerit, nulla prescriptio nisi lxª
<lb />aunorum tam in preteritis quam futuris ipsi opponatur. Decernimus itaque et firmiter
<lb />iubemus, ut hec maiestatis nostre concessio in perpetuum rata observetur, nullaque
<lb />o[mnino per]sona parva vel magna eam infringere presumat vet perturbare.
<lb />Quod si quis attemptaverit centum libras auri puri pro pena componat; dimidium camere
<lb />nostre, et reliquum passis iniuriam. Ad cuius rei noticiam presentem paginam
<lb />inde conscribi iussimus, et maiestatis nostre sigillo communiri. Huius rei testes s[unt]
<lb />Angelus Tarentinus archiepiscopus, Walterius Troianus episcopus, Albertus prothonotarius
<lb />imperialis aule, Wernerus prepositus sancti Iohannis in Wirceburc, Conradus
<lb />dux Spoleti, Theobaldus prefectus, Henricus pincerna et alii quamplures.
<lb />Signum [domini] Henrici sexti romanorum imperatoris invictissimi et regis 
<lb />Sicilie. <hi rend="italic">(M).</hi>
<lb />Ego Conradus Ildesemensis electus imperialis aule cancellarius, vice Adolfi Coloniensis
<lb />archiepiscopi et tocius Ytalie archicancellarii, recognovi. Acta sunt hec [an]no dominice
<lb />incarnationis millesimo centesimo nonagesimo sexto, indictione quintadecima, anno regni
<lb />eius XXVII, imperii vero sexto et regni Sicilie secundo.
<lb />Datum apud Montemflasconis XII° kl. novembris.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 423</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 594</note>
<note>Natura: Papa Celestino III chiede al vescovo di Arezzo Amedeo di intimare all'abate di s. Fiora di restituire il castello di Rigutino a Rolandino Pagani.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 44-45</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Laterano</pubPlace>
<date cert="high" when="1196-10-31">31 ottobre 1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />423.
<lb />Celestinus episcopus servus servorum Dei venerabili fratri (Amadeo) aretino episcopo
<lb />salutem et apostolicam benedictionem. Si abbas et conventus sancte Flore diligenti
<lb />meditatione pensarent quam debeant preceptis nostris reverentiam et obedientiam
<lb />exhibere, mandata nostra tergiversatione qualibet non effugerent, nec ab executione
<lb />ipsorum temeritate propria resilirent. Cum enim super turre de Rogetino, super qua
<lb />pro dilecto filio Roland(in)o Pagani in nostra fuit presentia sententia promulgata, ipsis
<lb />abbati et conventui scripserimus, ut latam sententiam observarent, et ipsi tanquam
<lb />homines indurate mentis iustitiam vellent memorati militis presumptione illicita detinere;
<lb />discretioni tue, tandem, ipsius facti execu[tion]em duximus committendum. Quia
<lb />vero, sicut tuis nobis litteris intimasti, partibus in [tu]a presentia constitutis, abbas
<lb />p. 45
<lb />memoratus proposuit se non debere predicto militi respondere, quia erat ab amministratione
<lb />monasterii de nostra iussione suspensus, et conventus eiusdem cenobii
<lb />asserebat, quod tempore messis et vindemiarum stare in Vicio non debebant, nec per
<lb />se nec per alium pretaxato volebant militi ratione qualibet respondere; cum etiam,
<lb />sicut nostro est apostolatui reservatum, latam in eos propter hoc interdicti sententiam non
<lb />observent, nolentes quod mandatum nostrum de cetero taliter remaneat in suspenso,
<lb />et illi de sua possint astutia gloriari qui in elusione mandati nostri occasiones insufficientes
<lb />et varias pretendere non formidant, fraternitati tue per apostolica scripta mandamus
<lb />firmiterque precipimus, quatinus memoratis abbati et capitulo ut, omni mora
<lb />et appellatione postposita, dictam portionem predicti castri cum turre prefato Rolandino,
<lb />sicut per sententiam iudicatum est, restituant, auctoritate nostra iniungas. Alioquin
<lb />abbatem et capitulum et eorum fautores per totam diocesem tuam etiamdiu denunties, 
<lb />pulsatis campanis et accensis candelis, singulis dominicis et festivis [diebu]s,
<lb />excomunicationi suppositos; et monasterium suum cum omnibus ecclesiis et castel[lis ad]
<lb />ipsum pertinentibus suppositum interdicto, donec castellum cum turre, iuxta quod
<lb />promisimus, restituant memoratum, et abbas ipse super tantis excessibus satisfacturus
<lb />nostro se conspectui representet. Sic autem hac vice mandatum nostrum volumus ut
<lb />exequaris quod prefatus miles non cogatur propter hoc ulterius laborare, et nos contra
<lb />te non possimus pro negligentia merito commoveri. Datum Laterani II kl. novembris,
<lb />pontificatus nostri anno sexto.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.) Ego Machabeus notarius, sicut inveni in litteris domini Celestini apostolici contineri, sic</hi>
<lb />in hoc presenti pergamena scripsi et complevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 424</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 592-592bis</note>
<note>Natura: Giuramento di immunità dei Consoli e cittadini di Arezzo all'abbazia di s. Flora.</note>
<note>Note: Il testo è il medesimo nei due documenti che sono redatti da mani differenti.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 45-46</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" when="1196">1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />424.
<lb />In nomine patris et filii et spiritus sancti amen. Quicunque iuraverint ad hoc breve in
<lb />comuni, iurabunt custodire et salvare abbatem sancte Flore et eiusdem monachos et
<lb />conversos qui nunc sunt vel antea erunt pro tempore, et eorum res; et non esse in dicto
<lb />nec in facto, quod abbati et suis monachis aliquo modo prohibeatur mittere camparios in
<lb />curte de sancta Flora et in Mug(l)iano. Bandum autem, quod abbas in predictis curtibus
<lb />et aliis posuerit et in omnibus ibidem habitantibus, si ruptum fuerit, ipse sibi accipiat
<lb />sine impedimento Comunis civitatis; et siquod semper fuerit. Castella et villas que nunc
<lb />p. 46
<lb />habet abbatie sancte Flore cum eorum curtibus, et villam de Mo[ntione cum omni]
<lb />podere predicte abbatie ubicumque habet, non tollere neque contendere neque minuere,
<lb />et ab omni persona defendere, bona fide, sine fraude; et raiones dicte abbatie adiuvare,
<lb />in bone statu retinere; et bonam consuetudinem, quam habent boni homines
<lb />civitatis in suis hominibus, illam eandem abbati sancte Flore servare: eo salvo quod
<lb />quando per aliam nostram terram dabitur datium imperatori vel suis nuntiis, tunc habeamus
<lb />ex castris et villis et rebus predicte abbatie forensibus fodrum XXVI denariorum
<lb />per foculare cum bonis consuetudinibus predicte abbatie, nisi abbas requisiverit sibi
<lb />a curia; alias autem quando datium colligetur per civitatem dentur XII denarios per
<lb />foculare predictorum locorum, sicut colligiur per civtitatem. Hec omnia iurabunt consules
<lb />servare, et facient iurare homines civitatis, burgorum et suburbiorum, unum per domum
<lb />de his qui iurant per alia sua negotia; eo salvo quod quicumque adiuvet amicum
<lb />suum quoad ius si vult.
<lb />Conventiones autem alias, quas fecimus cum abbate et suis monachis de pecunia
<lb />solvenda et plateis, teneamus adimplere usque ad primas kalendas venturas vel ad alium
<lb />terminum ab eo indicatum; et res que sunt in castro Turite, et que sunt abbatis et
<lb />monachorum et hominum de Turita, si quis nostrorum civium abstulerit, inde dare
<lb />faciemus. Credentias quas abbas dabit nobis consulibus vel potestati tenebimus, et
<lb />consilium dabimus bona fide requisiti. Edifitium autem sive edifitia que in suo facere
<lb />voluerit abbas, sive sui, libere faciant. Monachi vero vel conversi non cogantur, et
<lb />quando renovantur, in civitate renoventur; et ista et electio fiant sine contradictione
<lb />civium, et secundum quod consuetudo abbatie est.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 425</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-08-29">29/08/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo Carte di S. Flora e Lucilla n. 595</note>
<note>Natura: Sentenza del legato imperiale Enrico Faffo contro gli invasori dei beni dell'abbazia di s. Flora.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 46-47</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1196">1196</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />425.
<lb />† In nomine Domini amen. Ego Henricus Faffus, a legato domini imperatoris in comitatu
<lb />aretino, castellano, perusino ac senensi delegatus ad iustitiam faciendam, recepta
<lb />querimonia a syndico monasterii sancte Flore nomine ipsius monasterii quam faciebat
<lb />de Frannilasta et heredibus et filiis Vincinemici, quos dicebat iniuste detinere res et
<lb />possessiones ipsius monasterii in castro Pilli el eius curte, videlicet Laurentium et
<lb />Tarducium et filios Manni, cum omnibus eorum tenimentis qui filii Manni debent XII
<lb />stariora pani annuatim, et Orlandinellum qui debet VII staiora; quos predictos detentores
<lb />sepe per nunllos nostros et litteris peremtoriis citavimus, quibus iudicio stare
<lb />ac rationabiliter respondere contempnentibus, habito consilio Astancolli iudicis curie,
<lb />pronuntio abbatem sancte Flore el yconomum ipsius, nomine ipsius monasterii, mittendos
<lb />in possessionem et quasi predictarum rerum, et per Ildibrandum nuntium nostrum
<lb />in possessionem inducimus; omni tamen allegatione de principali questione assentibus
<lb />p. 47
<lb />servata. Et si infra annum advenerint prestita satisfatione iudicio sisti, restitutis expensis,
<lb />X libras prius recipiant. Precipientes insuper, sub pena C librarum, ut nullus contra
<lb />iudicialem ordinem monasterium audeat inquietare. Data in episcopatu sancti Donati,
<lb />anno Christi nativitatis M . c . nonagesimo VI. In testimonio Capellini Ildibrandini de
<lb />Catenaia, Rigonis Bonisciadri, in multorum presentia.
<lb />Ego Astaficollus imperialis aule iudex, scripsi et in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 426</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-09-12">12/09/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 472</note>
<note>Natura: Rinuncia a terreni e patronati dei Nobili di Dorna a favore della Canonica di Arezzo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 47-48</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Badia al Pino (AR)</pubPlace>
<date cert="high" when="1198-01">Gennaio 1198</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />426.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> In Dei nomine. Anno dominice incarnationis M . C . lxxxxvii, Henrico imperante,
<lb />mense ianuario, indictione XVª. Manifesti sumus nos Frangelasta, Griffolinus et
<lb />Teuço filii olim Ranucii de Durna, atque Rolandinus filius quondam Vinceinimici, qualiter
<lb />per hanc cartam restitutionis et refutationis restituimus et refutamus tibi Prespite(ro)
<lb />proposito canonice sancti Donati, recipienti vice ipsius canonico, scilicet quicquid Rolandinus
<lb />olim Mambilie habuit vel tenuit et nos habemus a rivo Querceti versus Durnam,
<lb />in Durna et eius curte ac pertinentiis suis, et in Malfiano, exceptis duobus hominibus de
<lb />Malfìano qui remanent ad preceptum episcopi A(madei). Item restituimus et refutamus
<lb />tibi iuspatronatus ecclesiarum de Durna et Malfiano et ecclesiarum sancti Quirici Campiliani
<lb />et plebis de Toppo. Item restituimus et refutamus tibi quicquid olim dictus
<lb />Rolandinus habuit et tenuit in Toppo, Vaccareccia et Padule, cum ratione et usu quem
<lb />habuit in flumine Clani et valle de Fierla, et si aliquod allodium; immo illud allodium
<lb />quod habuit ultra rivum Querceti: feodo vero solummodo, si ibi est, nobis retento; et
<lb />excepto feodo abbatie de Pino preter patronatum ecclesiarum. Item itemque restituimus
<lb />et refutamus tibi, ut dictum est recipienti nomine canonice, scilicet duas portiones
<lb />totius quod Rolandinus iamdictus habuit in Pilli et eius curte, excepto feodo
<lb />Marchionum, quod probatum fuit esse tertia portio; et excepto feodo sancte Flore. [It]em
<lb />restituimus et refutamus tibi duas portiones totius quod habuit in Marciano et eius
<lb />curte dictus Rolandinus, excepto feodo episcopi; et quicquid habuit et tenuit in Puteo,
<lb />Nasciano et Colleguineldi, excepto feodo episcopi. Que omnia supradicta a nobis tibi
<lb />restituta et refutata canonici dicte canonice non alienabunt, idest non alienare debebunt,
<lb />vel libellabunt vel in feodum dabunt alicui, sine parabola nostra, nisi nobis et
<lb />heredibus nostris. Et nos similiter tantummodo de portione nostra quam habemus in
<lb />dictis locis non alienabimus vel non libellabimus, neque in feodum dabimus alicui
<lb />alii nisi inter nos. Et illud quod fuit Rolandini Mambilie, quod Soffredus et eius
<lb />uxor Mambilia habent, nec vos nec nos debeamus acquistare sine parabola vestra nos,
<lb />et vos acquistare non debeatis illud sine parabola nostra; quatinus ab hodierna die
<lb />p. 48
<lb />habeas tam tu prepositus et possideas, nomine dicte canonice, quam tui successores,
<lb />predicta a nobis tibi restituta et refutata, sine nostra nostrorumque heredum molestia
<lb />vel litis repetitione, acepto a te merito secundum legem et prout convenit. Quod si in
<lb />aliquo ex predictis presumpserimus agere, causari, vel per placitum aut extra fatigare
<lb />per nos vel per summissam a nobis personam, aut si omni tempore vos tacitos et
<lb />quietos aut indempnes inde esse non permiserimus, aut si apparuerit datum factumve
<lb />a nobis huic rei nociturum per aliquod ingenium quod homo in se cogitare potest,
<lb />tunc obligamus nos et nostros heredes ac promittimus tibi et tuis successoribus componere
<lb />penam C marcarum argenti; et pena soluta, remaneant firma suprascripta.
<lb />Unde hanc cartam fieri rogavimus. Actum in comitatu aretino et iuxta abbatiam de
<lb />Pino feliciter.
<lb />Preterea dicti viri et prepositus convenerunt inter se et stantiaverunt, quod custodiam
<lb />turris Durne facerent communiter, et facerent custodire secundum portionem
<lb />contingentem unicuique eorum, scilicet parti; set cum uni soli parti ipsa turris fuerit
<lb />necessaria, ea pars tunc custodire illam debeat communibus expensis. Item si aliqua
<lb />pars illorum voluerit edificare turrim in dictis castris, debebit alteram partem inquirere;
<lb />et si illa voluerit, cum ea debebit cummuniter facere. Quod si illa, idest altera pars,
<lb />noluerit, ipsa que voluerit possit postea in suo turrim edificare.
<lb />* Signum manunm Nerbotti de Sterpolo, Rainerii Rainerii, Vitalis, Bimbi, Offreducii,
<lb />* ducii, Siçonis, Deustesalvi, Pançii, Bonaionte, Rainaldi, Roccii et Bartholi rogatorum
<lb />* testium.
<lb />* Item, in presentia et testimonio dictorum testium, P(resbiter) prepositus, cum
<lb />* auctoritate A(madei) episcopi aretini et cum canonicis Christoforo primicerio, Genoese
<lb />* camerario, Gregorio, magistro Guidone de Ficareto, Gerardus plebano de Ficareto 
<lb />* et Rainerio, concesserunt et dederunt in feodum dictis filiis Ranucii et Vinceinimici, 
<lb />* recipientibus etiam nomine fratrum suorum, ac illorum heredibus, quicquid 
<lb />* prefata canonica habebat in Fontiano, scilicet homines cum tenimentis suis,
<lb />* et in Pilli ac eorum curtibus, quod pertinebat ad villicationem de Fontiano, exceptis 
<lb />* personis filiorum olim Servodei de Viaplana; cum rebus quas habebant in
<lb />Polciano et eius curte; et omni anno vel annualiter debebunt, scilicet prepositus et
<lb />canonici, dare illis viris et eorum heredibus de camera xx soldos. Et insuper dimiserunt
<lb />illud totum feodum a rivo Querceti versus Civitellam, et feodum de Marciano
<lb />et illius curte, et de Puteo et Colleguineldi et Nasciano, et sine fraude debebunt
<lb />ìllos idem adiuvare. Pro dicto vero feodo unus maior filii Ranucii et unus major
<lb />filii Vinceinimici debent iurare fidelitatem canonice; et si aliquis illorum obierit
<lb />alius maior el alii omnes iurabnnt canonice non lollere nec contendere illud podere
<lb />ipsi, quod fuit olim Rolandini Mambilie, restitutum, ut dictum est. Et si aliquis abstulerit
<lb />canonicam adiuvabunt ad readquirendum et postea retinendum, excepto
<lb />contra imperatorem et suos nuntios et episcopum, et ab illis precibus, sine fraude
<lb />et malitia; et canonici in dictis locis similiter illos viros adiuvabunt et adiuvare
<lb />debebunt de podere ipsorum virorum.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Rolandus iudex, huic etiam offitio ab imperatore delegatus, scripsi
<lb />atque complevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 427</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-09-12">12/09/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Arezzo n. 474</note>
<note>Natura: Papa Innocenzo III commette al vescovo di Fiesole e all'Abate di Coltibuono la risoluzione di una causa fra il vescovo e il preposto di Arezzo contro l'abate di S. Antimo.</note>
<note>Note: Sigillo plumbeo presente.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 49-50</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1198-03-04">4 marzo 1198</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />427
<lb />Innocentius episcopus servus servorum Dei venerabili fratri (Rainerio) Fesulano episcopo
<lb />et dilecto filio ... [abbati] de Cultubono, in Fesulana diocesi constituto, salutem et
<lb />apostolicam benedictionem. Ex litteris venerabilis fratris nostri ... Suanensis episcopi, et
<lb />dilecti filii ... prioris de Vivo, bone memorie C(elestino) pape predecessori nostro evidenter
<lb />innotuit, quod cum causa que inter venerabilem fratrem nostrum (Amedeum) episcopum
<lb />et (Presbiterum) prepositum aretinum ex una parte, et abbatem sancti Antimi ex altera,
<lb />super ecclesia sancti Petri de Asso noscitur agitari, ex apostolica ipsis fuerit delegatione
<lb />commissa, ipsi, mandatum apostolicum in parte ista exequi cupientes, partes
<lb />citare legitime curaverunt. Sed cum prenominatus abbas eorum presentiam declinaret,
<lb />episcopi et prepositi parte in eorum presentia comparente, dictum abbatem tribus edictis
<lb />et postremo peremptorio citaverunt. Verum cum nec per se nec per responsalem
<lb />aliquem compareret, et prefati episcopus et prepositus aretinus in eundem abbatem
<lb />tamquam in contumacem proferri sententiam, et possessionem sibi restitui, et super
<lb />violatione plebis et mutatione fontium de Sexto iustitiam exhiberi instantius postularent,
<lb />tandem duo monachi ex parte ipsius abbatis in eorum presentia comparentes, ad
<lb />sedem apostolicam appellarunt, dicentes nullam ab eodem abbate auctoritatem seu licentiam
<lb />accepisse super hiis agendi seu aliquatenus respondendi, sed hac solum se de
<lb />causa transmissos, ut appellationem interponere non differrent. Cumque postmodum
<lb />venerabili fratri nostro (Rainerio) Castellano episcopo, ad petitionem episcopi et prepositi
<lb />aretini, eadem causa fuerit a dicto predecessore nostro terminanda commissa, prefatus
<lb />abbas sancti Antimi, nolens examen subire iudicis memorati, dilectum filium ... abbatem
<lb />sancti Eugenii senensis in eiusdem decisione [ne]gotiì ptedicto episcopo Castellano obtinuit
<lb />adiungendum; quem quia prefati episcopus et prepositus habent ex certa causa
<lb />suspectum, ipsius negotii pr[ocess]us extitit retardatus. Nos autem, nolentes ut inter
<lb />eos diutius remaneat materia litigandi, sperantes quod per vestre discretionis studium
<lb />eadem causa finem debitum sortiatur, cognitionem ipsius et decisionem canonicam
<lb />examini vestro auctoritate nostra committimus, per apostolica vobis scripta mandantes,
<lb />quatenus partibus convocatis et visis attestationibus quas dicti Suanensis episcopus et
<lb />prior de Vivo iudices, super hiis que superius sunt expressa, recepisse dicuntur, et aliis
<lb />etiam receptis siquas de iure videritis admittendas, predictis commissionibus nequaquam
<lb />obstantibus, ipsi cause finem canonicum imponatis; facientes quod decreveritis, per
<lb />censuram ecclesiasticam, ammonitione premissa, sublato contradictionis et appellationis
<lb />p. 50
<lb />obstaculuo, a partibus firmiter observari. Siqua vero partium legitime citata presentiam
<lb />vestram adire et iudicio parere contempserit, vos in causa ipsa quantum de iure poteritis
<lb />nichilominus  procedatis; eos qui temere se opposuerint quominus mandatum
<lb />apostolicum exequi valeatis, a sua presumtione, monitione premissa, per censuram
<lb />ecclesiasticam, appellatione postposita, compescentes, nullis litteris obstantibus, harum
<lb />tenore tacito a sede apostolica imperialis. Datum Laterani IIII nonas martii, pontificatus
<lb />nostri anno primo.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 428</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-09-12">12/09/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Pieve S. Maria di Arezzo</note>
<note>Natura: Papa Innocenzo III conferma i privilegi della Chiesa di Arezzo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 50-52</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Laterano</pubPlace>
<date cert="high" when="1198-03-16">16 marzo 1198</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />428.
<lb />|| Innocentius episcopus || servus servorum Dei venerabili fratri Amadeo aretino episcopo
<lb />eiusque successoribus canonica substituendis in perpetuum. In eminenti apostolice
<lb />sedis, disponente Domino, specula constituti, ex iniuncto nobis apostolatus offitio, fratres
<lb />nostros episcopos sincera charitate diligere, et ecclesiis sibi a Deo commissis suam
<lb />debemus iustitiam conservare; pro ipsarum quoque volumus statu satagere et earum
<lb />quieti et utilitati salubriter, auxiliante Domino, providere. Eapropter, venerabilis in
<lb />Christo frater Amadee episcope, rationabilibus tuis postulationibus gratum impartimur
<lb />assensum, et Aretinam ecclesiam, in qua beati martiris Donati sacrosanctum corpus requiescere
<lb />creditur, cui, Deo auctore, preesse dinosceris, ad esemplar predecessorum
<lb />nostrorum Paschalis pape secundi, ADRIANI pape quarti, CLEMENTIS pape tertii
<lb />et CELESTINI Pape tertii, sub beati Petri et nostra protectione suscipimus et apostolice
<lb />sedis privilegio communimus. Statuentes ut quascumque possessiones, quecumque
<lb />bona, eadem ecclesia in presentiarum iuste et canonice possidet aut in futurum, concessione
<lb />pontificum largitione regum vel principum, oblatione fidelium seu aliis iustis
<lb />modis, prestante Domino, poterit adipisci tibi tuisque successoribus illibata permaneant.
<lb />In quibus hec propriis duximus exprimenda vocabulis: Monasterium sancti Salvatoris
<lb />Camaldulense, monasterium sancte Marie de Pratallia, monasterium de Saxo, monasterium
<lb />de Silvamunda, monasterium de Campriano, monasterium sancti Viriani, monasterium
<lb />sancti Benedicti de Ficaiolo, monasterium sancte Flore, monasterium sancti
<lb />Abundii de Cruce, monasterium sancti Martini ad Pinum, monasterium sancte Trinitatis,
<lb />monasterium sancte Marie in Cicille, monasterium de Rofina, monasterium sancte Marie
<lb />p. 51
<lb />de Fullonica, monasterium de Fieri et heremum ipsius, monasterium de Giniceio, monasterium
<lb />de Avena, abbatiam de Curti cum omnibus ecclesiis quas monasterium de Farneta
<lb />habet in episcopatu aretino, monasterium Campileonis, monasterium sancte Marie in
<lb />Mammi, monasterium de Agnano, monasterium de Rota, monasterium Berardinghe, monasterium
<lb />sanctimonialium de Thoma, ecclesiam sancti Petri in Axo, monasterium sancti
<lb />Iusti in Rentinnano, monasterium sancte Crucis in civitate Aretina, monasterium sancti
<lb />Donati, monasterium sancti Thome et sancti Benedicti, monasterium sancti Angeli in
<lb />Arcalto, et omnes ecclesias quas predicta monasteria possident in episcopatu Aretino;
<lb />plebem sancte Marie in civitate Aretina, cum omnibus ecclesiis et pleberio ipsius;
<lb />plebem sancti Petri in Gropina, plebem de Petriolo, plebem sancte Marie de Altaserra,
<lb />plebem sancti Felicis, plebem sancti Marcellini in Brolio, plebem sancte Marie in Pacina,
<lb />plebem sancti Viti in Versure, plebem sancti Iohannis in Vescona, plebem sancti Victoris
<lb />in Rapolano, plebem sancte Agathe in Asciano, plebem sancte Marie in Pava, plebem
<lb />sancte Marie in Saltu, plebem sancte Marie in Cosona, plebem sancti Quirici in Osinna,
<lb />plebem sancte Marie in Sexta, plebem sancte Restitute, plebem sancti Viti in Corsignano,
<lb />plebem sancti Dona[ti] in [S]itilia[no], plebem sancti Val[en]tini, plebem sancte
<lb />Marie in Montepulitiano, cum omnibus ad eam pertinentibus; plebem sancti Constantii,
<lb />plebem sancti Petri in Mesulas, plebem sancti Stephani in Cinnano, plebem sancti Andree
<lb />in Malceno, ecclesiam de Perle, plebes alias Aretini episcopatus, omnes cum capellis suis
<lb />et omnibus canonicis et ecclesiis predictarum plebium; quicquid habet in castello et curte
<lb />de Laurentiano et in castello et curte de Tulliano, castellum de Penna, locum qui dicitur
<lb />Glandarino. In universa igitur Aretini episcopatus parrochia, episcopalis offitii debita
<lb />vobis et exhibenda et exigenda concedimus, ut in ecclesiis seu monasteriis correctiones
<lb />seu dispositiones iuxta moderationem canonice sanctionis et regularis institutionis exhibeatis.
<lb />Decimas et ceteros reddiius qui debentur ecclesie a populo exigatis, ut a pastore
<lb />gregi pascua debita et a grege pastori servitia debita ministrentur. Prohibemus
<lb />quoque ne ulli fas sit intra diocesim Aretinam ecclesiam vel oratorium, sine tuo vel
<lb />sine successorum tuorum assensu et licentia, de novo construere; salvis privilegiis romanorum
<lb />pontificum. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatam ecclesiam
<lb />temere perturbare aut eius possessiones auferre vel ablatas retinere, minuere, seu
<lb />quibuslibet vexationibus fatigare, sed omnia illibata et integra conserventur eorum, pro
<lb />quorum gubernatione ac substentatione concessa sunt usibus omnimodis profutura:
<lb />salva in omnibus sedis apostolice auctoritate. Siqua igitur in futurum ecclesiastica
<lb />secularisve persona hanc nostre constitutionis paginam sciens contra eam temere venire
<lb />temptaverit, secundo tertiove commonita, nisi reatum suum congrua satisfactione correxerit,
<lb />potestatis honorisque sue dignitatis careat, reamque se divino iuditio existere
<lb />de perpetrata iniquitate cognoscat, et a sacratissimo corpore ac sanguine Dei et domini
<lb />redemptoris nostri Iesu Christi aliena fiat, atque in extremo examine districte ultioni
<lb />subiaceat. Cunctis autem eidem loco sua iura servantibus sit pax domini nostri Iesu
<lb />Christi, quatinus et hoc fructum bone actionis percipiant, et apud districtum iudicem
<lb />premia eterne pacis inveniant. Amen, amen, amen.
<lb />(R.) (M.)
<lb />p. 52
<lb />Ego Innocentius catholicae ecclesię episcopus ss.
<lb />† Ego Petrus tit. sancte Cecilię cardinalis ss.
<lb />† Ego Iordanus sancte Pruden(tiane) tit. Pastoris presbiter cardinalis ss.
<lb />† Ego Iohannes tit. sancti Clementis cardinalis Viterbiensis et Tuscanensis episcopus
<lb />ss.
<lb />† Ego Hugo presbiter cardinalis sancti Martini tit. Equitii ss.
<lb />† Ego Iohannes tit. sancti Stephani in Celio Monte presbiter cardinalis ss.
<lb />† Ego Soffredus tit. sancte Praxedis presbiter cardinalis ss.
<lb />† Ego Gratianus sanctorum Cosma et Damiani diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Gerardus sancti Adriani diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Gregorius sancte Marie in Ado diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Gregorius sancti Georgii ad Velum aureum diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Nicolaus sancte Marie in Cosmidin diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Gregorius sancti Angeli diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Petrus sancte Marie in Via Lata diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Cencius sancte Lucie in Horrhea diaconus cardinalis ss.
<lb />† Ego Octavianus Hostiensis et Velletrensis episcopus ss.
<lb />† Ego Petrus Portuensis et sancte Rufine episcopus ss.
<lb />Datum Laterani, per manum Raynaldi domini pape notarii vicem [agen]tis cancellarii, 
<lb />XVII kal. a[prilis], indictione prima, inca[rnationis] dominice a[nn]o M°. C°. XCVII,
<lb />pontificatus vero domini Innocentii pape tertii anno primo.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 429</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-09-12">12/09/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Comunale Perugia, Sommissioni cìvol. A c. 23; vol. B c, 28</note>
<note>Natura: Convenzione di pace tra i Consoli di Arezzo e il Podestà di Perugia.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 52-53</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Castiglion del lago (PG)</pubPlace>
<date cert="high" when="1198-05">Maggio 1198</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />429.
<lb />In Christi nomine amen. A nativitate Domini anno millesimo centesimo nonagesimo
<lb />octavo, indictione prima, mense madii, Innocentio papa sancte Romane ecclesie presidente,
<lb />imperio imperatoris vacante. In nomine sancte et individue trinitatis. Ad honorem
<lb />Dei et beate Marie virginis et beati Donati et beati Herculani. Nos Nigerbottus,
<lb />Saltus, Ildebrandinus et Matheus, pro civitate Aritii consules et successoribus nostris
<lb />in offitio Communis Aritii, et ego Iohannes Bonicomitis potestas et rector civitatis Perusii
<lb />et successoribus meis in offitio Perusine civitatis, talem pacem et concordiam et ordinamentum
<lb />facimus inter nos et predictas civitates et homines earumdem et suorum
<lb />districtuum, qui nunc sunt vel in antea erunt: quot teneantur inter se salvare et guardare
<lb />personas et bona sive avere, et non ofendere in comuni divisoque, et adiuvare
<lb />cum omni nostra fortia et posse ad Castilionem clusinum et Castilionem Aretinum,
<lb />p. 53
<lb />pro posse, ad voluntatem civitatum rectoris vel rectorum qui sunt vel erunt pro tempore
<lb />in civitate, pro cuius negotio altera ierit, sine fraude et malitia. In nostris negotiis
<lb />inter nos bonum iter faciemus et non malum: comitatum sive episcopatum aretinum
<lb />et perusinum, qui est inter Perusium et Aritium, non tollemus inter nos, nec minuemus;
<lb />et si aliquis abstulerit vel auferre temptaverit, adiuvabimus pro posse nostro sine
<lb />fraude. Homines qui sunt de Clusio vel erunt et fuerunt, et nominatim hii qui sunt
<lb />in Castilione Clusino, non permittemus alibi habitare inter Aritium et Perusium nisi
<lb />in antiquis eorum resediis; et si contrafacere temptaverint, inter nos adiuvabimus sine
<lb />fraude. Et non erimus in dicto vel facto quod, Castilione Clusino destructo vel Castilione
<lb />Aretino, unquam reficiantur; Clusium per medium partiamur. Fines hii sunt: a
<lb />Vaiano versus Aritium et ctanis et Lacus, ila quod medielatem habeat Aritium versus
<lb />se, et Perusium aliam medietatem versus se; excepto Castilione Clusino destructo,
<lb />terreno et curte antiqua, qui remanebit civitati Perusine, et sua curte. Et si discordia
<lb />inter nos apparuerit de hoc, eligemus duos homines unum de Perusio et unum de
<lb />Aritio, qui intra xl dies bona fide sine fraude componant. Cum Panço finem vel menamentum
<lb />vel concordiam faciemus sine consensu rectorum Aritii et Perusii. De facto
<lb />Burgi sancti Sepulchri et Civitatis Castelli teneamur concordare bona fide, sine fraude;
<lb />et contrarium non facere, salvo honore Aritii et Perusii. Credentias quas inter nos sacramento
<lb />dabimus ita tenebimus; consilia, quot inter nos petierimus per sacramentum,
<lb />meliora dabimus que cognoscemus; inter nos vicissim rationem faciemus, vel conventum
<lb />quod placeat partibus. Et faciemus iurare uni per domos, et renovare de x in decem annos,
<lb />et hec inter etatem habentes XVIII annos. In omnibus predictis discordiam non faciemus
<lb />studiose; quod si fecerimus, ultra XXX dies emendabimus ad dictum duorum bonorum
<lb />hominum, unum de Aritio per Comune alium de Perusio, vel ad alium terminum ab
<lb />eis constitutum; salvo dominio et bona usançia quam debent habere Marchiones in
<lb />Clusio. Cum Cortonensibus nullam novam firmitatem faciemus; inter nos adiuvabimus,
<lb />salvis iuramentis antiquis, que ei Cortone fecimus. Et unusquisque per tempora teneat
<lb />hoc iurare. Perusini autem non teneant nos iuvare contra Marchiones, preter ad Castellionem
<lb />Aretinum et curtem eius, et in hiis que nunc habent, iure vel bona consuetudine.
<lb />Teneamur autem bona fide sine fraude extr(a)ere nostros de Castellione, et si
<lb />noluerint, in suis bonis punire; set si exire voluerint et ibi capti fuerint, reddemus eos
<lb />et sua et avere. Quod si abbas de Capiteleonis convenire voluerit, sicut conventum est,
<lb />dabimus nos de Perusio ccc libras (denariorum) pisanorum. Et si Castellione Aretinum
<lb />destrueretur, tantundem dabimus Marchionibus, si ex conventu eorum destrueretur, et
<lb />pro minori facere teneamur bona fide, sine fraude.
<lb />Acta sunt hec in obsidione Castilionis Clusini, in tentorio Iohannis Bonicomitis Perusinorum
<lb />potestatis, coram Tribaldo Gualfredutii Marcholi, Petro iudice, Benvegnate
<lb />Bernardi Uguitionis, Tudino Orlandini et aliis pluribus.
<lb /><hi rend="italic"> (Sn.)</hi> Ego Iacobinus imperialis aule notarius suprascriptis rogatus interfui et scripis
<lb />et in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 430</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-09-12">12/09/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Diplom. Fior. Comunità di Castiglion Fiorentino</note>
<note>Natura: I Consoli di Arezzo e gli abitanti di Castiglion Fiorentino concordano reciproca difesa.</note>
<note>Note: La presente trascrizione deriva da una copia del documento originale risalente al 1257.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 54-55</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" when="1198-06">giugno 1198</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />430.
<lb /><hi rend="italic">Hec est copia sive exemplum cuiusdam exempli instrumentorum Comunis Castillionis, reperti</hi>
<lb /><hi rend="italic">in quodam quaderno, in archivio Comunis Castillionis reperto, quod sic incipit:</hi>
<lb />In nomine Dei eterni amen. Nos civitatis Aretii consules Nerbottus, ildebrandnus
<lb />Petramale, Matheus et Asaltus, iuramus hominibus Castillionis Aretini et burgorum eius
<lb />finem et perpetuam pacem tenere, et nullum eis malum meritum ex delictis et malefitiis
<lb />retrohabitis reddemus; et consules, alios proceres vel potestatem, qui post nos
<lb />erunt, similiter curare faciemus; et in parlamento civibus nostris precipiemus, nomine
<lb />sacramenti, ut eodem modo teneantur Castillionensibus; sicut dictum est, et ita alios
<lb />precipere faciemus. Ilem eodem modo custodiemus et saìvabimus Castillionenses, sicut
<lb />et alios homines de nostro comitatu, qui sunt nostri cives, et in personis ac rebus
<lb />eorum; et nullum pedagium, nec aliquid guide nomine in nostro districtu tollemus
<lb />vel auferri faciemus Castillionensibus; et si quas vel si quam credentias nobis aut
<lb />nostris civibus nomine sacramenti dederint, ita eas tenebimus aut nobis dederint, vel
<lb />si quid aut si qua consilia pro negotiis Castillionis a nobis petierint Castellionenses,
<lb />meliora quam sciemus dabimus.
<lb />In nomine Dei eterni amen. Nos Castillionenses iuramus custodire et salvare homines
<lb />et res eorum civitatis Aretii et burgorum, suburgorum et districtus eius, et pacem
<lb />et vivam guerram tenere et facere illis omnibus hominibus quibus consules vel
<lb />potestas illius civitatis nobis precipient, et sicut nobis precipiere; et nullum pedagium
<lb />et guide nomine aliquid in nostro districtu tollemus vel auferri faciemus, nec permictemus
<lb />auferri alicui civium illius civitatis vel districtus. Et omni anno de mense madii
<lb />dabimus consulibus vel rectoribus ipsius civitatis duos solidos pro unoquoque foculario
<lb />Castillionis Aretini ac burgorum ac districtu eius, idest Curtis et Mammi et Tuori
<lb />et Vallis de Kio, prout xl vel xxx annis tenuimus, et ab alienis hominibus, sicut a
<lb />nostris colligi faciemus, sine malitia: set si forçia imperatoris et potestatis acciderit
<lb />quod datium eis dederimus, tunc civitati Aretine predictum foculare dare non teneamus;
<lb />post vero sic, exceptis militibus et valde pauperimis personis, et a quibus solitum
<lb />non est colligi: et ab hinc usque ad kalendas augusti proximas dabimus consulibus
<lb />eiusdem civitatis CCCCC libras denariorum pisanorum. Ostem et cavalcatam faciemus,
<lb />p. 55
<lb />sicut consul vel rector dicte civitatis nobis precipiet, et parlamentum similiter. Et si
<lb />quas vel si quam credentias nomine sacramenti nobis dederint ita eos tenebimus,
<lb />ut nobis dixerint; et si quod consilium vel consilia pro negotiis civitatis a nobis petierint,
<lb />meliora quam sciemus eis dabimus. Preterea, ad preceptum consulum aretine
<lb />civitatis vel suorum nunptiorum, homines Castellionenses predicta iurare faciemus.
<lb />Actum MClxxxxviii, Innocentio papa residente et imperatore deficiente, mense iunio,
<lb />indictione prima.
<lb />Ego Rolandus iudex et notarius, cum predictis interfuissem, scripsi et publicavi et
<lb />in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 431</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-09-12">12/09/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch.Vaticani, regest. Innocentii III, an.II, ep. 34 vol 1 c. 150</note>
<note>Natura: Il vescovo e il Podestà di Città di Castello chiedono l'intervento di Papa Innocenzo III per proibire agli Aretini di ricostruire il castello di Monte santa Maria Tiberina.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 55-55</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" from="1199-04-08" to="1199-04-12">8 aprile 1199-12 aprile 1199</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />431.
<lb />Pio patri et domino Innocentio divina gratia sancte Romane ecclesie summo pontifici,
<lb />R(ainerius) Castellane ecclesie humilis servus, et Bonuscomes Civitatis Castelli
<lb />potestas, cum eiusdem terre maioribus et minoribus debiti obsequii devotissimum famultatum.
<lb />Cum pristina memoria terra nostra, immo vestra, ad patrimonium sancte Romane
<lb />Ecclesie communi ac privato iure spectare noscatur, et nuper sanctitatis vestre
<lb />solicita cura antiqua statuta inde sint innovata, dignum duximus ad presens debitum
<lb />canonem, scilicet per unamquamque domum denarium, colligere et in signum nostre
<lb />fìdei per presentium latorem nobilem virum ad pedes vestre sanctitatis dirigere: cuius
<lb />facti humilis devotio nos corroborat, etl in quibus indigemus a sanctitate vestra protectionem
<lb />querere confortat. Aretini cives nobis aliis proximiores Castellani episcopatus
<lb />fines invadere conantur, et cum Marchionibus confederati qui contra preceptum vestrum
<lb />de destructione Montis sancte Marie acriter doluerunt, aliud castrum Castellane ecclesie
<lb />expugnare et memoratum Montem, post Pascha, reficere ordinaverunt. Subveniat ergo
<lb />famulis suis vestre saactitatis benignitas, et iamdictos Aretinos ab huiusmodi vexationibus
<lb />imperiose compescat; et adiacentes vicinos, scilicet Perusinos et Massanos, ut
<lb />nobis subveniant vestre paternitatis providentia, si placet, inducat.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 432</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>E.Br.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2015-09-12">12/09/2015</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch.Vaticani, regest. Innocentii III, an.II, ep. 169, vol. 4 c. 183</note>
<note>Natura: Innocenzo III proibisce ai Consoli di Arezzo di riedificare il castello di Monte santa maria Tiberina.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 56-56</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Laterano</pubPlace>
<date cert="high" when="1199-08">agosto 1199</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />432
<lb />Consulibus et populo Aretino.
<lb />Quantus in persona venerabilis fratris O(ctaviani) Hostiensis episcopi apud castrum
<lb />Montis sancte Marie, in divine maiestatis offensam, iniuriam apostolice sedis et cleri
<lb />totius opprobrium fuerit commissum excessus, vestra discretio non ignorat: qualiter
<lb />etiam, in titulum memorie sempiterne, castrum ipsum de mandato nostro funditus sit
<lb />eversum ad vestram novimus notitiam pervenisse. Verium, sicut nostris est auribus intimatum,
<lb />vos castrum ipsum rehedificare intenditis, et memoriam vindicati excessus in
<lb />rehedificatione ipsius penitus abolere. Ouod, si fieret, in iniuriam apostolice sedis et nostram
<lb />perpetuo redundaret. Quia vero de vestra discretione non credimus quod Romanam
<lb />ecclesiam ledere de conscientia certa velitis, universitatem vestram monemus et
<lb />hortamur attentius, ac per apostolica vobis scripta mandamus, castrum ipsum nec vos
<lb />rehedificetis ulterius nec rehedificari ab aliis permittatis: alioquin, quantumcumque
<lb />vobis molestum existeret vos in aliquo molestare, id non possemus in patientia tollerare.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 433</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>M.E.L.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-31">31/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. di St. Fir. Capitoli,vol. XXIV,c.81</note>
<note>Natura: I marchesi Ugolino e Uguccione denunziano a favore della Università dei mercanti di Arezzo il pedaggio che esigevano sulle proprie terre.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 56-57</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1201-01-07">7 gennaio 1201</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />In Dei nomine. Anno Domini Mcci,vii idus ianuarii,post obitum Henrici imperatoris 
<lb />imperio vacante.Innocentio papa residente,indictione IIII.Manifesti sumus nos 
<lb />Ugolinus et Uguicio marchiones,qualiter per hanc cartam pro nobis,et ego Uguicio 
<lb />pro Guidone fratre meo et pro nostris heredibus,promictimus,finimus,refutamus et 
<lb />renuntiamus tibi Orlandino filio quondam Sassoli consuli mercatorum Aretine civitatis,
<lb />recipienti nomine universitatis mercatorum dicte civitatis,suorumque burgorum et suburgorum,
<lb />in perpetuum,omne pedagium quod ab eis,silicet dictis mercatoribus huc 
<lb />usque per terram nostram exigebatur,ut admodum ab eis non exigatur;et promictimus 
<lb />pro nobis,et ego Uguicio dictus pro dicto fratre meo ac pro nostris heredibus,de 
<lb />cetero sive  deinceps ullo modo non exigere,sub pena c marcharum optimi argenti 
<lb />tibi iamdicto Orlandino,pro dicta universitate recipienti,a nobis solenpni stipulatione 
<lb />premissa.Unde hanc cartam scribere rogavimus.Actum  in civitate Aretii,in platea 
<lb />Comunis eiusdem,in pubblica contione dicte civitatis,in presentia  et testimonio domini 
<lb />Guillelmini aretine potestatis,Rainaldi olim Bostule camararii dicti Comunis,Orlandi 
<lb />iudicis Rainerii de Nosio,Florensis olim Bernardi,Portafascii et aliorum Multorum.
<lb />Ego Omnehonum notarius rogatus scripsi et complevi.
<lb />Ego Marsupinus not.filius condam Rainerii Giravallis,sicut inveni in libro instrumentorum Comunis Aretii,ita hic scripsi,nichil addens vel minuens. 
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 434</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>M.E.L.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-31">31/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: R. Arch. di St. di Fir., Capitoli, vol. XXIV, c.82</note>
<note>Natura: I conti Ugolino e Buonconte fratelli e figli del conte Ugo, e il conte Guido del fu Teberto, cedono al Comune di Arezzo il poggio di Meloncello con tutti i suoi diritti e le sue appartenenze.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 57-58</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Meloncello</pubPlace>
<date cert="high" when="1201-09-13">13 settembre 1201</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />In nomine Dei eterni amen. Hoc est exemplum instrumentorum Comunis Aretii,exemplatorum 
<lb />per Marsupinum et Amanuatum notarius ad hoc constitutos,ad pehrennem rei memoriam,secundum 
<lb />formam Constituti Comunis Aretii,de mandato et auctoritate domini Rolandini Mariscoti de 
<lb />Carbonis potestatis Aretii(1) et suorum iudicum et assessorum.videlicet dominorum Nicolai de 
<lb />Tincarariis et Dondedei Marchisini, tempore dicte potestatis. Tener quarum(a)talis est:
<lb />In Dei nomine.Anno Domini MCCI,ydus septembris,post obitum Henrici imperatoris imperio
<lb />vacante,Innocentio papa residente, indictione IIIa.Manifesti sumus nos 
<lb />Ugulinus et Bonuscomes fratres filii olim Ugonis comitis,et ego Guido comes filius 
<lb />condam Teberti (2), qualiter per hanc cartam donationis inter vivos damus, tradimus 
<lb />atque concedimus tibi Rainaldo filio olim Bostule camerario Comunis Aretii, recipienti pro
<lb />Comune Aretine civitatis, et generaliter pro omnibus hominibus habitantibus et habitantis 
<lb />in predicta civitate et burgis et suburgis eius, in perpetuum,unum podium iuris nostri positum 
<lb />in comitatu Aretii, cuius vocabulum est Meloncellum, a strata de Carmognano usque ad 
<lb />montem qui dicitur Piallum, et a Bregale usque ad viam qua itur ad Carbognanum et siqui  alii
<lb />sunt confines; cum omnibus que continet supra et infra se et 
<lb />sub se, omnique iure suo. Iamdictum itaque podium, ut prediximus, insuper et omne 
<lb />ius et actionem quod et quam habemus in eo donamus, tradimus, cedimus et concedimus 
<lb />tibi prefato Rainaldo, recipienti pro dicta universitate, et investitorem tibi dedimus Rainerium
<lb />Prioris, qui te corpolariter pro dicto Comune seu universitate ex dicto 
<lb />podio in tenimentum micteret, ad habendum, tenendum et possidendum, et quicquid dicto 
<lb />Comuni et universitati deinceps suo iure placuerit faciendum, sine omni nostra nostrorumque
<lb />heredum molestia vel litis contradictione. Unde meritum confessi sumus recepisse 
<lb />secundum legem, et si quid iuris meriti aut qualibet alia occasione in hoc nobis 
<lb />competebat, in totum renuntiamus. Ab omni quoque homine predictam  rem defendere 
<lb />et guarentare atque legiptime autorictare tibi recipienti, ut supra legitur, pro dicto 
<lb />Comuni promictimus. Et si nos aut nostri heredes supradicta omnia firmiter semper 
<lb />nos observaverimus, pene nomine quinquecentum marchas optimi argenti tibi prenominato
<lb />Rinaldo ac tuis heredibus dare promictimus, renuntiantes omni exceptioni et 
<lb />legis auxilio; et pena soluta, omnia supradicta firmiter semper tenere spondemus. Unde 
<lb />hanc cartam scribere rogavimus, et per dictam Comune prefatum podium nos possidere 
<lb />constitemus. Actum in ipso podio feliciter. Signa manus Rainerii Prioris Teste (1), 
<lb />Guelti olim Bostole, Guidonis filii comitis Guidonis Guerre, Rainerii de Classe, Ildebrandini
<lb />de Petramala et aliorum multorum rogatorum testium.
<lb />Ego Omnebonum notarius rogatus scrispsi et complevi.
<lb />Ego Marsupinus not. condam Rainerii Giravallis,prout inveni in instrumento manu Omneboni 
<lb />notarii confecto,ita hic scripsi et exemplavi,nichil addens vel minuens.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 458</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>I.C.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-02-24">24/02/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Di Ar.; carte di S. Fiora e Lucilla, n. 634</note>
<note>Natura: L’Abbate di S. Fiora si appella al legato imperiale di Toscana, Averardo di Lutrio, perché gli vengano riconosciuti i suoi diritti sul mulino di Ponte a Caliano</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 89-89</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="high" when="1211">1211</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />                
<lb />458.
<lb />Deo et vobis domino Averardo imperiali legato conqueror ego Iohannes Barattuccie
<lb />de domino Martino preposito aretino et de Genovese et domino Guidone canonicis Aretii, 
<lb />et de Deódato, Ferretto, Barullo filii Gufi et de Barattolo de Marcena, Rainaldo castaldo
<lb />prepositi, Viviano, Rainerio de Nussa. Item de Rainerio, Guidotto, Ubertino de
<lb />Caliano. Item de Segnorello, Bonalbergo, Bencevenne Ugoli Tette, Iacobo, Rodulfo, qui
<lb />iniuste fregere vel ruperunt sive etiam destruxerunt vel destrui vel frangi fecerunt molendinum
<lb />et eius clausuram et que ad ipsam pertinebant, positum super pontem de
<lb />Caliano in flumine Arni ad me pertinens. Unde peto dampna mihi emendari cum pena
<lb />legittima, et penam lege properari vel iustitiam fieri faciatis.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 459</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>I.C.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-02-24">24/02/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. D’Ar., n. 476</note>
<note>Natura: Raccolta di testimonianze sul contenzioso sorto tra la Canonica Aretina e i Lambardi di Petrognano e di Giovi sulla proprietà dei molini di Fonte Ornaia e di Querceto nel torrente Chiassa</note>
<note>Note: L'editore omette le informazioni riguardanti i costumi del tempo e la condizione dei due enti ecclesiastici a seguito delle privazioni e ingiunzioni imposte dal Comune.
le parentesi ( ) indicano congettura dell’editore
p. 93, riga 16:  moliendinarius] muliendinarius ed.
</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 89-94</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high" />
<date cert="low" when="1211">1211 circa</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />459.                                          
<lb />Testes Genoensis sindici Canonice pro Canonica contra Ia(cobum) mu(lendinarium)
<lb />et pro se et curario nomine Eliotti.
<lb />1). Martinutius de Lato iuratus dicit, quod Feralmus, qui fuit avus Guilielmini de Subiano,
<lb />et Bernardinus pater domini Guilielmini, et tempore Guilielmini, fuerunt domini
<lb />p. 90
<lb />domus sue dicti testis et tempore testis, et pater et avus et bisavus et omnes de domo 
<lb />ipsius testis fuerunt homines eorum per residium et tenimentum. Interrogatus ubi esset
<lb />dictum residium respondit: Ad Nussam, iuxta terrenum Canonice a duobus lateribus et iuxta
<lb />terrenum abbatie Silvemunde, et est in costarella, in loco qui dicitur Lato; et tenimentum
<lb />est ibi et in aliis locis in Nussis, iuxta illos de Petrognano et dictam abbatiam; et dicit
<lb />quod capitantia debet esse et fuit semper. Interrogatus si Ia(cobus) aut pater vel avus
<lb />possiderunt et tenuerunt se testem et domum suam et suos antiquos pro suo per IX 
<lb />annos, respondit quod non, et quod non tenuerunt se nec suos antiquos ullo modo pro
<lb />suo, nisi pro pignore pro XXVII solidis, quia Guilielminus de Subiano, cum esset ita
<lb />in canonica, pignoravit se testem pro dictis XXVII solidus Eliotto, quia luserat cum Eliotto
<lb />et vicerat ei ad tabulas XX solidos et VII denarios; sed mutuavit et fuit ad Nussam, et
<lb />interfuit pignorationi, et promisit dare Eliotto fictum sicut dabat Guilielminus, et non
<lb />erat alius. Interrogatus qualiter sciret quod Guilielminus iam intravisset Canonicam et
<lb />dedisset sua Canonice, respondit bene quod Canonica debebat habere omnia sua si filius
<lb />Guilielmini reus deveniret, si vero bonus medietatem, et dationi interfuit; et fuit ad Subianum
<lb />et omnes sui homines erant ibi, et sunt iam IX anni quod fuit et plus ut sibi
<lb />videtur; et dicit quod possunt esse XXXVI et non plus quod pignoratio facta fuit. Aliud
<lb />inde nescit et non fuit instructus nec pretio ductus; timet tamen quod illi de Petrognano
<lb />non faciant ei tantum malum. 
<lb />2). Ugolinus iuratus dicit, quod cum staret ipse testis cum Guilielmino de Subiano, 
<lb />iam sunt IX anni, ipse Guilielminus dixit sibi testi quod dederat omnia sua Canonice; cum
<lb />et ipse Guilielminus tunc pateretur, precepit sibi testi ut iret ad Canonicam et peteret
<lb />pro eo canonicis de amandolis et siroppo et pane de gramola, et ipse ivit et petiit ab
<lb />eis, et ipsi ei dederunt, et de pane, quia blancior erat pane qui fiebat in domo Guilielmini.
<lb />Et dicit quod postea dixit sibi testi dictus Guilielminus quod pignoravit Eliotto dirictum
<lb />quod dabat sibi Martinutius de Lato pro XXVII sol.; sed pignorationi non interfuit.
<lb />Et dicit quod ibat ad domum Martinutii et precipiebat ei pro Guilielmino quod ei placebat
<lb />tanquam suo bono homini et ipse faciebat, et dicit quod aliud ei non precipiebat
<lb />pro eo nisi dirictum scilicet VIII staria spelte et VI de censu et alia servitia; extra dicta
<lb />non vidit Martinutium ei facere. Et dicit quod audivit dici quod dictam speltam dabat
<lb />ei pro operibus de his que titulo adversarii continentur. Interrogatus dicit se nichil scire
<lb />excepto quod dicit, quod Ia(cobus) suprapresit eum, et aliud inde nescit et non fuit
<lb />instructus, nec pretio ductus, et homo est Canonice.
<lb />3). Gregorius de Nussa castaldus Canonice iuratus dicit, quod publica fama est in 
<lb />curia de Nussa quod Guilielminus pignoravit Martinutio de Lato Eliotto pro XXVII
<lb />solidis, sed pignorationi non interfuit; et dicit quod audivit a quibusdam de Nussa,
<lb />quod Guilielminus dixerat ad penitentiam quod pignoravit Martinutio de Lato pro
<lb />XXVII solidis, et hoc audivit a Burnetto et presbitero Bruno et Martino, et quod
<lb />interfuerat ad penitentiam Guilielmini ubi dixerat Guilielminus, scilicet ad Nussam
<lb />p.91
<lb />ubi mortuus fuit, et nescit quod Ia(cobus) tenuerit Martinutium pro suo nec quantum
<lb />temporis illum tenuerit; scit tamen quod vidit illum predictum Martinutium predari
<lb />et expredari; et dicit quod audivit a castaldionibus de Marcena quod Canonica
<lb />debet habere de campo qui fuit Stantioli. Iuratus dicit de censu et IIII staria vini
<lb />renduta; sed deinde vidit de aquabolo unde lis est: nichil scit nisi ex audita quod Uguicione
<lb />abstuli inde quandam macinam, et vidit et legit ipse testis quandam cartam scriptam
<lb />per manum Rainaldi iudicis de Pontenano quam Lambardi de Iovi scilicet Monacus et
<lb />Segnorellus et Fuga et Giraldus et Alfanus et Ugone fecerant Canonice de aquibolo molendini 
<lb />de Fonte Ornaia; de finibus non recordatur quos ibi legerit. Aliud tamen nescit, 
<lb />et non fuit instructus nec pretio ductus. Et audivit quod Ia(cobus) contradixit laborium
<lb />aquiboli Canonice; et audivit quod vice dedit Canonice tenutam aquiboli predicti, et nescit
<lb />quod dictus aquibolus sit Lambardorum de Iovi. Et dicit quod Ianni frater Martinutii
<lb />venit in partem Ildebrandi fratris Guilielmini et Martinutius in partem Guilielmini quia
<lb />filii Ildebrandini habent adhuc filios Ianni ad Subianum, et audivit a Martinutio quod
<lb />dicit Ia(cobus) censum et Eliotto iuratus dixit et medietatem.
<lb />4). Guido de Nussa iuratus dicit, quod audivit quod Uguicio de Petrognano abstulit quandam
<lb />macinam de molendino de Fonte Ornaia Canonice et interfuit ubi dominus Leonardus canonicus
<lb />dixit Uguicioni predicto: Tu abstulisti mihi macinam de molendino de Fonte
<lb />Ornaia. Et ipse non negavit quod non abstulerit; et fuit hoc ad Nussam. Alium nescit
<lb />de aquibolo; de campo nichil scit. Et dicit quod fama est per Nussam quod Guilielminus
<lb />Subiani pignoravit Martinutium de Lato Eliotto et Ranucio Tafuri pro XXVII sol.; sed
<lb />pignorationi non interfuit, et ab ipso Guilielmino hoc audivit ex interrogatione magistri
<lb />Gui(donis) de Quarata in infirmitate tunc iacendo de qua fuit mortuus ipse Guilielminus,
<lb />et tunc ipse Guilielminus vocavit se testem et patrem ipsius testis et Mazolum
<lb />et Martinum et Rodulfum, et dedit eis parabolam iurare in anima sua ipsius Guilielmini
<lb />quod Eliottus et Ranucius habebant a se Guilielmino in pignus pro XXVII sol. Martinutium
<lb />de Lato et non pro pluri. Et bene scit quod Guilielminus et Ildebrandinus
<lb />fuerunt fratres, ut dicebatur, et Ianni frater Martinutii predicti venit in partem Ildebrandini
<lb />et Martinutius Guilielmini quia filii Ildebrandini habent et tenent suam partem
<lb />in filiis Ianni, sed divisioni non interfuit. Alium inde nescit et non fuit instructus nec
<lb />pretio ductus, et nescit quantum temporis Ia(cobus) et pater tenuerit dictum hominem
<lb />nec quod tenuerit eum pro suo.
<lb />5). Gerardus Maioli iuratus dicit, quod vidit edificari molendinum de Fonte ab hominibus
<lb />Canonice, molere pro Canonica et fructuari, et vidit molenarios Canonice facere
<lb />clusam in media Classe pro Canonica et ducebant aquam unde molendinum predictum
<lb />molebat. Interrogatus quam aquam respondit: Que exiebat a molendino inferiori Petrognani.
<lb />Interrogatus quantum esset dicta clusa longe a predicto molendino Petro(gnani)
<lb />respondit: X brachia et plus antequam minus. Et dicit quod postea fuit edificatum molendinum
<lb />de Querceto et macinavit; et dicit quod quando molendinum de Querceto
<lb />molebat, molendinum de Fonte iam erat destructum; et dicit quod aquibolus molendini
<lb />de Querceto capiebatur exeunte de molendino inferiori Petro(gnani) et ducebat iam ex
<lb />transverso aquam de molendino de Querceto. Et dicit quod quando molinarii Prepositi
<lb />edificabant clusam ultra mediam Classem, Lambardi de Iovi illam destruebant; que
<lb />vidit et audivit fieri; et dicit quod quando vicecomes volebat dare tenutam canonicis de
<lb />dicto aquibolo Piscator erat ibi et frater Altemannus et Ugone et Guido de Casale, et
<lb />p. 92
<lb />non permiserunt dare et auferebant de manu ipsius aquam et petras, et ita remanserunt
<lb />ibi in tenuta et canonici recesserunt. Et nescit quod postea vicecomes eis dederit
<lb />testis. Et dicit quod Catanei de Petrognano habebant partem pro Lambardis de Iovi, silicet
<lb />tertiam in molendino de Querceto, quia vidit, et publica fama erat in loco, quod pro
<lb />Lambardis ibi habebant, et bene scit quod Catanei debebant habere partem in molendino
<lb />quod Lambardi volunt edificare. Alium inde nescit, et non fuit instructus nec
<lb />pretio ductus. 
<lb />6). Burgognone iuratus dicit, quod vidit molendinum de Fonte molere pro Canonica et
<lb />nuntios Canonice sive homines Canonice qui eum custodiebant pro Canonica illum 
<lb />fructuare et disfructuare pro Canonica; et vidit aquam capi pro aquibolo dicti molendini
<lb />inferioris Petrognani, sed Lambardi de Iovi semper ibant scaruzando clusam dicentes
<lb />quod erat in eorum allodio. Et dicit quod guerra surrexit inter Ia(cobum) et Canonicam
<lb />unde illi de Petrognano destruxerunt molendinum de Fonte, sed dextrui non vidit; et
<lb />dicit quod, ipso molendino destructo, vidit Lambardos de Iovi destruere predictam
<lb />clusam. Interrogatus quantum erat dicta clusa longe a molendino inferiori Petrognani
<lb />respondit: Bene VIIII brachia. Et dicit quod vidit edificari molendinum de Querceto pro
<lb />duabus partibus pro Cataneis Petrognani et custodiri pro duabus partibus ab Egidio et
<lb />Areçolo pro dictis Cataneis, et molituram colligere, et tertiam pro Lambardis, et habuerunt
<lb />predicta pro Lambardis quia bene scit quod aquibolus ipsius molendini capiebatur
<lb />exeunte de cassa molendini inferioris Petrognani. Et dicit quod Capitanei de Petrognano
<lb />debent illam partem in illo molendino quem nunc volunt Lambardi edificare quam habebant
<lb />in illo de Querceto, quia Lambertucium de Iovi et homines, quos ibi conduxerunt,
<lb />vidit laborare ibi pro parte filiorum Ingoli, quia bene scit et etiam canes sciunt.
<lb />Alium inde nescit, et non fuit instructus nec pro pretio ductus.
<lb />Testes Genoensis sindici Canonice contra Ia(cobum) molendinarium, Altemannum
<lb />et Piscatorem.
<lb />7). Martinus de Civitella iuratus dicit, quod cum ipse testis aptaret lapides de turri
<lb />de Muciafore, Genoensis camerarius Canonice venit ad se testem et dixit ei: Veni mecum
<lb />ad faciendum clusam molendini de Fonte Ornaia, quia vicedominus dedit mihi inde
<lb />tenutam. Et ipse testis statim venit cum eo, cum Piscatore ad dictam clusam, et cepit
<lb />laborare ibi iuxta molendinum inferiorem Petrognanensium. Ibi vero sunt petre ficte
<lb />ad exitum aque domus dicti molendini Petrognani. Et tunc venit Ia(cobus) cum Lambardis
<lb />de Iovi et expulit se testem et alios qui laborabant ibi pro Canonica. Interrogatus si
<lb />vidit tunc dare tenutam in vice, respondit quod sic iam, quod accepit aquam et arenam
<lb />et misit in pellibus dicti Genoensis et Iohannis de Turre pro Canonica.
<lb />Interrogatus si Altemannus, Piscator et Iaco(bus) erant ibi presentes quando dabatur
<lb />dicta tenuta, respondit quod sic, et non vidit eos contradicere ne darent, nec vidit quod
<lb />facerent aquam cadere de manibus aut pellibus Canonice vel Ia(cobi). Interrogatus si
<lb />sciret quod dictus locus foret Lambardorum de Iovi et quod illum tunc possiderent, respondit
<lb />quod non; dicit tamen quod Lambardi remanserunt ibi, presentibus Preposito, Genoensi
<lb />et suis. De molendino Querceti nichil scit nec de illo de Fonte; et dicit quod volebant
<lb />tunc ducere aquam illam inter podiolum quod est in Classe et alium greppum versus
<lb />Marcenam. Et dicit quod non sunt elapsi V anni quod hoc fuit, et secondum suam
<lb />scientiam de mense madii.
<lb />p. 93
<lb />8). Iacobus de Turre iuratus dixit, quod interfuit quando vicedominus de Petrognano
<lb />misit in tenutam Genoensem camerarium Canonice et Iohannem de Marcena patrem
<lb />ipsius testis vicecomitem camerarium pro Canonica de aquibolo molendini de Fonte,
<lb />idest ad exitum aque inferioris molendini Petrognani que est in Classe, ibi exeunte de
<lb />domo molendini Petrognani, et cum voluntate aliorum Capitaneorum de Petrognano
<lb />videbatur quod faceret vicedominus, qui erant ibi presentes. Et dicit quod cum homines
<lb />Prepositi, data dicta tenuta, laborarent ibi pro ducendo aquam inter ambos monticellos
<lb />qui sunt in dicta Classe, venit Ia(cobus), Piscator et Altemannus, expulerunt eos inde
<lb />per vim; et sunt IIII anni vel V quod hoc fuit.
<lb />9). Paganellus iuratus dixit, quod vidit vicedominum in aquibolo exeunte de molendino
<lb />Petrognani, et faciebat clusam pro ducendo aquam ad molendinum Prepositi quem volebant
<lb />edificare ad Fontem, et vidit Iacobum, Piscatorem et Altemannum expellere cum
<lb />vi Genoensem ad patassas; et dicit quod labores predicti non remanserunt ibi tunc in
<lb />possessionem.
<lb />Testes sindici Genoensis camerarii Canonice contra Ia(cobum) molendinarium, Piscatorem
<lb />et Altemannum.
<lb />10). Iohannes Baratoli iuratus dicit, quod interfuit quando Ia(cobus) molendinarius, Sinibaldus
<lb />Guilielmini et frater, cuius nominis non recordatur, dederunt parabolam vicedomino
<lb />qui erat eorum dictis, ut ipse mitteret prepositum Presbiterum in tenutam
<lb />aquiboli de Fonte, de quo agitur, sicut umquam Canonica habuit et tenuit ita haberet
<lb />et teneret, et fuit in dicto aquibolo, et erat ibi dictus sindicus Baracterius, Iohannes de
<lb />Turre, Lambertucius de Iovi et filii Gueriantis, Bosus de Iovi et Berarducius de Petrognano
<lb />et filii Maioli et alii plures, et fuit a VI annis infra. Et dicit quod statim
<lb />dictus vicedominus dedit dicto Genoensi et Iohanni de Turre vicecomiti, canonicis, recipientibus
<lb />pro Canonica, coram dictis personis, tenutam dicti aquiboli, mittendo in manibus
<lb />eorum arenam et aquam dicti aquiboli de Fonte. Dicit quod ipse testis cum aliis
<lb />edificavit in dicto aquibolo pro Canonica, cuius castaldus erat, molendinum, et Canonica
<lb />habuit illum et tenuit et possedit; et ipse testis reduxit inde pro Canonica molituram
<lb />pro duobus partibus, et tertium relinquebat molinariis. Et dicit quod interfuit ad ea
<lb />quando prepositus Adanulfus illum pignoravit Pagano Teuzi pictoris cum parabola aliorum
<lb />canonicorum, et ipse habuit et tenuit et lucratus fuit pacifice et quiete quousque
<lb />flumen Classis disrupit clusam, et dicit quod possunt esse XX anni quod hoc fuit. Et
<lb />dicit quod antequam hoc totum fuisset et litigium erat inter canonicos et Lambardos de
<lb />Iovi, quod dederunt in manus arbitrum diffiniendum, scilicet Egidii de Turre et Carsidonii;
<lb />inde ipsi receperunt inde testes hinc inde et fecerunt dictos Lambardos pro se
<lb />et eorum heredibus omnibus postea refutare dicto preposito Adanulfo pro Canonica. Interrogatus
<lb />qui fuerunt dicit Lambardi respondit: Monacus, Segnorellus, Alfanus, Giraldus
<lb />et Ugone et Fuga; et dicit quod hiis omnibus interfuit. Interrogatus ubi hoc fuit respondit:
<lb />Iuxta dictum aquibolum, et semper dicti Lambardi digito demonstrabant dictum
<lb />aquibolum. Interrogatus de finibus dicti aquibuli respondit, quod est iuxta terra quam
<lb />causantur illi de Petrognano. Interrogatus pro dictis Lambardis secundum ordinem
<lb />eorum tit[uli] de dicto aquibolo et molendino, respondit se nichil tamen vidisse et nescit
<lb />quod fuerit eorum. Et dicit quod cum ipse testis cum aliis reficerent clusam in dicto
<lb />aquibolo, cum Genoense camerario, post dictam tenutam datam a vicedomino, venit
<lb />p.94
<lb />Iacobus, Piscator et Altemannus, et inde eos per vim expulerunt destruendo inde quod
<lb />faciebant, et sunt V vel VI anni. Et dicit quod postquam molendinus Canonice fuit ibi
<lb />edificatus Lambardi cum canonicis edificaverunt ex altera parte aque molendinum, extimantes
<lb />auferre aquam molendini Canonice et non potuerunt; sed postea Classis utrosque
<lb />destruxit. Item dicit quod Vacca fuit homo Canonice in villa et castello, et vidit illum
<lb />habitare in castello Marcene pro Canonica et villa de Fabriche pro Canonica per decennium,
<lb /><hi rend="italic">ecc</hi>.
<lb />11). Bastardus de Marcena iuratus dicit, quod cum Petrognanenses haberent molendinos
<lb />in Classe et ducerent aquam exeunte de eorum molendino inferiori ad molendinum
<lb />de Querceto qui erat Lambardorum de Iovi, et illi de Petrognano haberent litigium
<lb />cum Canonica; inde iuratus dicit ipso auditu et aliis, venerunt inde ad concordiam, ita
<lb />quod illi de Petrognano reddiderunt Preposito dictum anditum aque predicte ad molendinum
<lb />de Fonte, quia vidit ibi subtus predictum molendinum Petrognani facere
<lb />clusam pro Canonica, quia tunc stabat cum Preposito et adiuvavit facere, et vidit molendinum
<lb />de Fonte molere pro Canonica. Et dicit quod postea flumen Classis destruxit 
<lb />dictam clusam; et dicit quod audivit quod Uguicio de Petrognano destruxit molendinum
<lb />de Fonte et portavit inde edificium et molas; et dicit quod tota aqua Classis
<lb />erat Canonice. 
<lb />12). Rodulfus de Nussa homo Canonice iuratus dicit, quod audivit a patre suo dicti
<lb />testis, quod pater Martinutii de Lato fuit homo Guilielmini de Subiano et domus sue,
<lb />et castaldius ipsius et patris et matris et domus sue per multa tempora; et dicit quod
<lb />audivit a Guilielmino predicto et patre suo dicti testis, quod ipse Guilielminus prius
<lb />fecerat cartam Canonice de suis quam dedisset Martinutius in pignus Eliotto. Et dicit
<lb />quod vidit Martinutium de Lato post dictam pignorationem esse castaldium et balitorem
<lb />dicti Guilielmini et servitorem sicut alius suus homo semper postea, excepto servitio
<lb />affictato quod nescit si ei faciebat. Et dicit quod verum fuit quod Gri. abstulerat Subianum
<lb />dicto Guilielmino; et vidit Martinutium per diem et per noctem adiuvare dictum
<lb />Guilielminum, recuperare sicut alius suus homo. Et dicit quod, reacquisitione facta a 
<lb />Guilielmino, vidit Guilielminum predictum mittere suos missos ad domum dicti Martinutii
<lb />pro datio quod colligebatur pro terra, sed dari non vidit, sed petere vidit. Et dicit
<lb />quod vidit Martinutium et uxorem portare befanias ad domum dicti Guilielmini tanquam
<lb />domino, scilicet capones coctos et tortas per continuos X annos et ad Subianum.
<lb />Et dicit quod verum est quod tunc ipse testis erat homo Canonice et illorum de 
<lb />Petrognano.
<lb />13). Rainerius iuratus dicit, quod vidit molere molendinum de Fonte pro Canonica
<lb />et molinarios Canonice vidit ibi pro Canonica, scilicet Terrutium et Guiduciolum homines
<lb />Canonice, et portavit ibi per decem vices et plus ad molandum bladum. Et vidit clusam
<lb />ipsius molendini capere totam Classem, et erat parum longe a molendino inferiori Petrognani.
<lb />Interrogatus quantum, respondit esse suam scientiam tribus tabulis. Interrogatus
<lb />quantum temporis sit quod non vidit ibi dictam clusam, respondit XXXVII anni; et dicit
<lb />quod non molebat tunc molendinus Querceti; et dicit quod vidit molendinum QUerceti 
<lb />molere pro Lambardis de Iovi, sed furabant aquam ipsius aquiboli dicti Lambardi de
<lb />clusa Canonice, sed hoc dicit de furto aqua ex auditu et nescit si Capitanei de Petrognano
<lb />habuerint partem in molendino Querceti aut in illo qui nunc edificatur.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 460</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>I.C.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-02-24">24/02/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. Di Ar.; Carte di S. Fiora e Lucilla, n. 641</note>
<note>Natura: Intervento dell’Arciprete, giudice nel contado Aretino per Everardo di Lutra vicario imperiale, a favore di un tal Giovanni contro la pretesa avanzata dall’attore della Chiesa di Arezzo che reclamava da questi il mulino di Ponte a Caliano sull’Arno</note>
<note>Note: le parentesi [ ] indicano integrazione dell’editore
p. 95, riga 14:  debet] debef ed.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 95-96</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Campoleone</pubPlace>
<date cert="high" when="1211-10-06">6 ottobre 1211</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />460.
<lb />In nomine Christi amen. De vultu tuo, Domine, iudicium meum prodeat, oculi tui
<lb />videant equitatem. Ego Archipresbiter pro domino Everardo de Lutria in comitatu Aretino
<lb />pro ratione facienda iudex existens, cognitor [litis] et cause que vertebatur inter
<lb />Accarisium sindicum sive actorem Aret[ine ec]clesie, nomine ipsius ecclesie, et ex officio
<lb />iudicis petebat a Iohanne sibi, nomine ecclesie, [eidem ec]clesie restitui possessionem
<lb />vel quasi cuiusdam molendini positi in [flumine Arni apud] pontem ad Calianum iuxta
<lb />viam, quam dicit dictum Iohannem [... fu]isse adeptum vel habere. Iohannes negat
<lb />se debere restituere .... se iniuste fuisse adeptum vel habere. Confitebatur quod iure
<lb />libellario possidet tertiam partem; duas alias partes detinet ut molendinarius, ita quod
<lb />debet consequi molituram dicti molendini quoad resarcite fuerint sibi expense; postea debet
<lb />tenere ut molendinarius scilicet duas partes pro abbate sancte Flore et tertiam pro se
<lb />iure libellario. [Sed] reconveniendo prepositum, Iohannes dicit dictum prepositum fecisse
<lb />dextruere vel [ru]pisse clausuram molendini et ipsum molendinum per suos, vel ratum
<lb />habuisse. Quoniam petit quod predicta in pristinum statum faciam reduci vel XX libras pro
<lb />dampno [ei] dari, sindicus non credit se ad aliquid teneri nomine dicte ecclesie, nec credit
<lb />prepositum id fecisse per se vel alium. Item prepositus in verbo veritatis dixit, quod
<lb />predicta non fecit per se vel alium nec tempore quo factum fuit ratum habuit, immo
<lb />dolui. Item Accarisius credit possessionem dicti molendini vel quasi et tenutam fuisse datam
<lb />preposito contra abbatem per episcopum Clusinum delegatum domini pape. Iohannes
<lb />credit de facto et non [de] iure. Ideo quia post appellationem et commissionem factam episcopo
<lb />Senensi, Accarisius non [credit] appellationem nec commissam. Item utraque pars
<lb />confitetur quod dicta possessio data fuit [men]se octobris vel septembris proxime preteritis.
<lb />Accarisius confitetur Iohannem possedisse ante possessionem datam ab episcopo
<lb />Clusino pro tertia parte iure libellario, pro duabus part[tibus] ut guardianus. Iohannes
<lb />asserit fuisse appellatum antequam possessio fuisset data preposito a dicto episcopo,
<lb />quod prepositus confitetur in legalitate, sed negat appellationem fuisse admissam. Item
<lb />Iohannes asserit episcopum Senensem post commissionem sibi factam scipsisse episcopo
<lb />Clusino et domino preposito ne procederent in dicta causa; quod prepositus confitetur,
<lb />sed ideo quia in litteris domini pape continebatur Clusinum episcopum reverenter detulisse
<lb />appellationi, quod dicit non esse verum. Item Iohannes dicit iterum fuisse appellatum
<lb />a Clusino episcopo in ecclesia sancti Philippi apud Aritium ante dationem
<lb />possessionis per unam diem. Prepositus confite[tur], sed nescit si per unam diem. Item
<lb />post confessionem domini prepositi; Accarisius interrogatus si credit appellatum fuisse
<lb />ab episcopo Clusino ante tenutam datam et si commissio inde facta fuit episcopo 
<lb />p. 96
<lb />Senensi, non respondit. Item Iohannes suo sacramento dicit dominum papam recepisse
<lb />appellationem factam a Rodulfo sindico abbatie ab episcopo Clusino. Prepositus confitetur,
<lb />sed sicut in litteris continetur episcopo Senensi directis a domino papa, quarum
<lb />exemplum nobis ostendit, et non aliter. Item Iohannes asserit nullam querelam factam
<lb />fuisse de se a preposito vel suo sindico alicui clerico vel laico retro, nisi que facta fuit
<lb />Archipresbitero iudici. Prepositus confitetur per libellum sed alias conquerebatur, et
<lb />sindicus credit idem. Visis itaque allegationibus utriusque partis et confessionibus et
<lb />sacramento calunpnie ab utraque parte prestito, et testibus et instrumentis hinc inde
<lb />introductis, habito etiam consilio multorum sapientum, absolvo dictum Iohannem ab
<lb />omni petitione sibi facta ab Accarisio nomine Aretine ecclesie, et eundem Accarisium 
<lb />absolvo a petitione quam sibi fecit Iohannes. Verum quia victus victori debet condempnari 
<lb />in expensis, ex meo officio dictum Accarisium condempno Iohanni in expensis
<lb />huius cause, silicet in eo quod sua petitio excedit petitionem alterius. 
<lb />Lata fuit hec sententia in claustro abbatie Campileonis, coram domino Rainerio de
<lb />Milliare et Guidone Astuldi et Uguitione Pepi de Monte sancti Savini, et domino Matheo
<lb />iudice et domino Iohanne iudice et Imgolo de Gressa et Andrea de Capolone, anno
<lb />Domini Millesimo CCXI°, II non. octobris, domino Ottone imperante, Innocentio papa
<lb />residente, indictione XIIII. 
<lb />Ego <hi rend="italic">(Sn.)</hi> Iohannes imperialis aule iudex ordinarius et notarius recitationi huius sententie
<lb />interfui, et de mandato dicti domini Archipresbiteri iudicis eam scripsi et in 
<lb />publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 494</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>F.V.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-09">09/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. d'Ar.; Carte di s. Fiora e Lucilla, n. 682</note>
<note>Natura: Il vescovo Martino pronunzia la scomunica contro coloro che ritenevano i beni, toglievano i diritti e non riconoscevano i feudi del monastero di s. Fiora.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 176-176</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1221-11-07">7 novembre 1221</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb /><hi rend="bold">494.</hi>
<lb />Anno Domini a nativitate MCCXXI indictione VIIII, VII idus novembris, Honorio papa
<lb />Residente, Frederico imperante. Dominus Martinus episcopus aretinus pronuntiavìt excomunicatos 
<lb />onmes homines qui emebant, vendebant seu in antea vendederint patrimonium
<lb />monesterii abbaçie sancte Flore, et qui auferebant iura et iurisdictiones dicti
<lb />monesterii et contendebant, et qui tenebant et non dabant decimas dicti monesterii, si
<lb />deinde ad VIII dies non venerint ad preceptum abbatis dicti monesterii; et omnes qui
<lb />habeant feodum a dicto monesterio et non recognoscebant ab eo, si infra X dies non
<lb />recognoscerent a dicta abbaçia, et excomunicavit. …
<lb />Actum est hoc in districtu civitatis Aretine, iuxta domum ecclesie de podio sancte
<lb />Flore, in presentia et testimonio domini Stefani fratris Nerbotti, domini Guidonis eius
<lb />filii, Ugolini quondam Ildibrandi, Beni notarii, Rufonis notarii et aliorum multorum.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego lacobus predictis interfui, et de mandato prefati domini episcopi scripsi
<lb />et complevi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 495</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>F.V.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-09">09/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Vatic., <hi rend="italic">Regest. Honorii III</hi>, an. VI, ep. 98, vol. II, c. 172</note>
<note>Natura: Onorio III scrive al Vescovo di Arezzo affinché faccia ricostituire la disciplina del monastero di s. Maria d'Agnano.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 176-177</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Laterano</pubPlace>
<date cert="high" when="1221-12-17">17 dicembre 1221</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb /><hi rend="bold">495.</hi>
<lb />(Martino) episcopo aretino.
<lb />Significante dilecto filio Guidone priore claustrali monasterii de Agnano Aretine
<lb />diocesis, nos noveritis accepisse, quod cum idem monasterium in spiritualibus floruerit 
<lb />et in temporalibus habundaverit ab antiquo, nunc propter defectum (Iohannis)
<lb />eiusdem ioci abbatis, qui decennio iam elapso permansit, occulto Dei iudicio, viduatus
<lb />lumine oculorum, collapsum est taliter in utrisque, quod nisi per providentiam
<lb />sedis apostolice celeriter succurratur, eidem vis adiciatur ut resurgat. Muita enim in
<lb />ipso cenobio ab habitantibus in eodem committuntur enormia que limina apostolice corretionis
<lb />exposcunt. Cum sedis apostolice, iustitia nostra cotidiana, sit omnium ecclesiarum
<lb />sollicitudo continua, fraternitati tue per apostolica scripta mandamus, quatenus
<lb />ad locum ipsum personaliter, cum tibi sit lege diocesaua subiectum, accedens, et habens
<lb />pre oculis solum Deum, ei vice nostra officium visitationis impendas, corrigens
<lb />et reformans ibidem tam incapite quam in membris que correctionis et reformationis
<lb />officio noveris indigere. Sed cum tibi constiterit dictum abbatem viduatum lumine oculorum,
<lb />p.177
<lb />prout superius est expressum, eius cessione recepta et proviso sibi de bonis
<lb />monasterii competenter, facias eidem monasterio de persona idonea, que tanto congruat
<lb />oneri et honori, provideri per electionem canonicam in pastorem; contradictores
<lb />per censuram, appellatione postposita, compescentes. Datum Laterani, XVI kl. ianuarii,
<lb />anno sexto.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 496</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>F.V.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-09">09/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch.Capit. d'Ar.: Carte di varia provenienza, <hi rend="italic">Sinossi Paci</hi>, n. 75</note>
<note>Natura: Lettera di Federico II che ingiunge ai soggetti del Monastero di s. Fiora di restituire all'abate tutte le spese sostenute per fornire soldati all'imperatore e per mandargli come nunzio Ugo sacrista.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 177-177</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Venafro</pubPlace>
<date cert="high" when="1222-04-29">29 aprile 1222</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb /><hi rend="bold">496.</hi> 
<lb />Fredericus Dei gratia Romanorum imperator senper augustus et rex Sicilie. Universis
<lb />hominibus per terras monasterii sancte Flore constitutis fidelibus suis gratiam
<lb />suam et bonam voluntatem. Quia a Bruno venerabili abbate monasterii nominati servitium
<lb />militum pro exequendis servitiis nostris duximus requirendum, quia etiam idem
<lb />abbas ad mandatum nostrum U(gonem) sacristam eiusdem monasterii fratrem suum
<lb />ad maiestatem nostram transmisit, ubi expensas dignoscitur fecisse valde grandes, fidelitati
<lb />vestre tam sub optentu gratie nostre quam etiam sub pena banni, quod idem
<lb />abbas vobis propter hoc duxerit inponendum, firmiter precipiendo mandamus, quatinus
<lb />quicquid vobis abbas monasterii sepedicti pro militibus transmittendis et aliis etiam
<lb />nostris servitiis faciendis duxerit iniungendum, firmiter adtendatis; restituentes eidem
<lb />expensas quas fecisse dignoscitur pro eo quod prenominatum sacristam ad mandatum
<lb />nostrum ad presentiam celsitudinis nostre misit. Alioquin si predicta non curabitis
<lb />observare, per senescalcum familiarem dapiferum et totius Tuscie legatum fidelem
<lb />nostrum vos in personis et rebus cogi faciemus et teneri ad bannum superius nominatum.
<lb />Datum apud Benufrum XXVIIII aprelis, indictione X.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 497</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>F.V.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-09">09/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: R. Arch. di Siena, Diplom. <hi rend="italic">Riformag.; Caleffo vecchio</hi>, c. 142</note>
<note>Natura: Capitoli della lega tra gli Aretini e i Senesi, giurati dal Consiglio della Campana della città di Arezzo.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 177-179</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Vignano, presso Siena</pubPlace>
<date cert="high" when="1222-09-03">3 settembre 1222</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb /><hi rend="bold">497.</hi>
<lb />p. 178
<lb />In nomine Domini, amen. Nos cives Aretini, qui ad hoc breve seu instrumentum
<lb />iuramus, promittimus et iuramus ad sancta Dei evangelia vobis domino Guilielmo de
<lb />Persico senensi potestati et tibi Gionte Arzocchi camerario Comunis Senensis, recipientibus
<lb />vice et nomine Comunis seu comunitatis Senensis et pro dicta universitate et
<lb />communitate Senensi, quod ab hodie in antea dabimus studium et operam cum effectu,
<lb />quod pax et amor et concordia sint inter civitatem et Comune Senensium et civitatem
<lb />et Comune Aretinorum perpetuo. Et guardabimus et salvabimus Senenses omnes et
<lb />singulos in perpetuum in personis et rebus, ita scilicet quod non erimus in consilio
<lb />vel consentimento vel ordinamento seu facto quod perdant vitam vel membrum, vel
<lb />captionem patiantur, vel perdant bona, que secum habebunt vel pro eis erunt in tota
<lb />fortia vel districtu Aritii, quem modo civitas Aretina habet vel in antea habehit; et
<lb />siqua perderent, studium et operam dabimus, bona fide, sine guerra tamen facienda
<lb />et sine nostris expensis, ut ea recuperent et recuperata retineant.
<lb />Item inimicis Senensium, Florentinis videlicet et aliis, non dabimus aliquod auxilium,
<lb />adiutorium vel consilium in dicto vel facto contra Senenses vel contra Marturenses,
<lb />quos Senenses tenentur iuvare a Florentinis. Et vetabimus et contrariabimus in
<lb />quantum poterimus ne universitas civitatis nostre eis auxilium, adiutorium vel consilium
<lb />prebeat, ut dictum est de nobis; set resistemus nos et resistet universitas Comunis
<lb />Aritii dissuasionibus et verbis, ne Senenses offendant, et ne fiduciam de nobis
<lb />habeant contra Seuenses et adiutores suos.
<lb />Item studium et operam dabimus cum effectu in Comuni nostre terre in quantum
<lb />poterimus studiis et suasionibus, non tamen bellicosis factis inter nos, quod dissensio
<lb />et discordia sit de cetero inter Comune Florentinorum et Comune Aretinorum, donec
<lb />advenerit terminus, et completus fuerit, securitatis et compagnie que est inter Florentinos
<lb />et Aretinos.
<lb />Item ante dictum terminum vel postea non erimus in consilio vel ordinamento vel
<lb />facto, nec permictemus aliquo modo, quod renoventur iuramenta vel refirmentur vel
<lb />alia fiat de novo societas vel compagnia inter Florentinos et Aretinos nec nos societatem
<lb />vel compagniam cum Florentinis de cetero renovabimus, nec faciemus aliquo modo.
<lb />Et quandocumque ante terminum societatis inter Florentinos et Aretinos discordia fuerit
<lb />inter nos et ipsos talis, ut occasionem habere possimus discedendi ab eis et non observandi
<lb />quod iuratum est inter nos et ipsos, faciemus generalem societatem, compagniam
<lb />et iuram. Et faciemus quod faciet universitas nostra vobiscum, idest cum
<lb />Comuni et universitate Senensi contra Florentinos et contra omnem hominem comuniter
<lb />et divisim: illis exceptis a nobis quibus iuramento tenemur et a vobis quibus
<lb />iuramento tenemini, excepto imperatore Romanorum et nuntiis eius et episcopo
<lb />Aretino de proprio facto suo et sue eccllesie. Et non obligabimus nos de cetero
<lb />alicui vel aliquibus iuramento aliquo, nec consentiemus quod obbligetur universitas 
<lb />nostre civitatis quo predicta possint impediri et non compleri. Et si ante predictum
<lb />terminum non poterimus habere occasionem faciendi vobiscum societatem et generalem
<lb />compagniam et iuram, statim, post completum, inter nos et dictos Florentinos ad unum
<lb />mensem post inquisitionem potestatis vel consulum Senensium, per se vel per suos
<lb />nuntios dictam generalem compagniam et iuram et societatem faciet universitas Aretinorum
<lb />cum universitate Senensi. Et tunc eligantur quattuor ex utraque parte qui iurent
<lb />concordare, statuere et ordinare de adiutorio et servitio et exercitu quomodo et qualiter
<lb />p. 179
<lb />fiat per Comune utriusque civitatis, et quomodo et qualiter fiat per divisum
<lb />de adiutorio militum et peditum ex utraque parte. Et interim non contrariabimus vos
<lb />nec contrariabit Comune Aritii contra omnes alius inimicos vestros, quos modo habetis
<lb />vel in antea habebitis. Et iuramus sic facere et observare, ut superius continetur, et
<lb />dare studium et operam ut sic faciat et observet comunitas Aretinorum. Et amor sit
<lb />et vigeat vel vigilet senper inter Senenses et Aretinos. Et si discordia apparuerit
<lb />inter utramque comunitatem dabimus studium et operam ut sit concordia et amor inter
<lb />eos; et reformetur quotiens contrafactum fuerit.
<lb />Et hec omnia iurabunt ducentum homines de generali consilio Aritii ad inquisitionem
<lb />domini Guilielmi de Persico senensis potestatis vel nuntii eius cum litteris suis.
<lb />Et siqui decederint interim vel mutabuntur, submittemus et subrogabimus totidem
<lb />de melioribus et nobilioribus eiusdem civitatis Aritii qui erunt de generali consilio
<lb />campane. Et si contigerit quod usque in XI hominibus vel pautioribus de generali consilio
<lb />Aritii hec, que dicta sunt et superius centinentur, recusaverint iurare, subrogabimus
<lb />loco eorum totidem eque bonos, nobiles et potentes, sicut erunt illi qui ista iurare
<lb />et firmare recusaverint; et subrogati vel mutati debeant esse et sint de generali
<lb />consilio campane Aritii. Et credimus quod si terminus fuerit appositus inter Florentinos
<lb />et Aretinos, quod sit completus. Et promittimus vobis et iuramus, tactis sacrosanctis
<lb />evangeliis quod operabimns et faciemus quod de hinc ad tres mensos societas erit
<lb />inter comunitatem Senensium et comunitatem Aretinorum; quod iuramus facere et fieri
<lb />facere bona fide sine fraude, remota omni cavillatione et malo ingenio. Etsi infra hos
<lb />tres menses eam facere non poterimus, facere eam iuramus et fieri facere ad alium
<lb />competentem terminum et terminos competentes, quem et quos nobis dederit potestas
<lb />senensis qui tunc erit. Et hoc bona fide, remota omni fraude et malo ingenio, iuramento
<lb />tenentur Senenses Marturensibus, comiti Ildibrandino et fratribus, et Urbe(ve)tanis,
<lb />et Aretini solis Florentinis et non aliis. Qui post terminum completum inter se
<lb />et Aretinos non excipientur ab Aretinis tempore generalis societatis cum contrahetur
<lb />inter Senenses et Aretinos, set iurabunt specialiter contra eos, ut superius continetur.
<lb />Item si contigerit quod generalis societas et compagnia contrahatur, ut superius
<lb />continetur, et fiat inter Senenses et Aretinos, nos ducentum et quisque nostrum ab inde
<lb />non teneamur de isto iuramento prestito prius novo iuramento illius facture societatis
<lb />a nobis. Et postea teneamur, sicut ceteri Aretini qui iuraverint et non aliter.
<lb />Supradictum iuramentum et promissionem fecerunt cives Aretini qui inferius continentur,
<lb />sciliret Stephanus Nerbotti, Guido quondam Renaldi de Bostola, Forzore quondam
<lb />Pauli et Rainerius Pandicampi, qui iuraverunt et promiserunt, tactis sacrosanctis
<lb />evangeliis, domino Guilielmo de Persico senensi potestati et Gionte Arzocchi camerario
<lb />Comunis Senensis, recipientibus pro ipsa comunitate et nomine ipsius Comunis,
<lb />omnia supradicta observare facere et complere per singula capitula, ut superius continetur.
<lb />Actum prope civitatem Senensem, iuxta ecclesiam de Vignano, coram Anselmo iudice,
<lb />Incontrato Assaliti, Bonagnuda Camerate, Altavilla Cavalcantis, Iohanne de Serra
<lb />et Maçça de Aritio rogatis testibus, anno Domini millesimo CCXXII, die tertio nonas septembris,
<lb />indictione X.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Arnolfinns iudex et nolariustotum quod superius legitur rogatus scripsi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 498</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>F.V.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-09">09/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: R. Archivio di Siena, <hi rend="italic">Caleffo vecchio</hi>, c. 144</note>
<note>Natura: Quietanza di pagamento fatta dai Ghibellini di Arezzo al Comune di Siena.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 180-180</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1222-09-11">11 settembre 1222</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb /><hi rend="bold">498.</hi>
<lb />Anno Domini millesimo CCXXII, III idus septembris, indictione XI. Nos Stefanus
<lb />Nurbocti et Guidus Boste et Rainerius Pandicampi et Forzore Pauli confitemur in veritate
<lb />recepisse numeratus CCCCI libras denariorum Pisanorum monete a te Iohanne Pepi
<lb />de Serra procuratore Comunis Senensis, solvente nomine domini Guilielmi de Persico
<lb />potestatis senensis et Iunte Arçochi camerarii Comunis Senensis, et quactuor sindicis
<lb />Comunis Senensis et pro omnibus et singulis personis qui iuraverunt et promiserunt
<lb />et obligati sunt nobis solvere mille ottingentas libras denariorum Pisanorum monete,
<lb />ut in publico instrumento facto per manum domini Arnolfini iudicis et notarii continetur;
<lb />de quibus quadringentis et quinquaginta libris Pisanorum monete, que sunt ex mille octingentis
<lb />libris supradictis, promictimus tibi su(b) pena dupli dictorum denariorum,
<lb />exinde vel ideo recipienti nomine supradictarum personarum, nullam litem, nullam controversiam
<lb />facere, nec movere in aliquo tempore, et quod non dederimns ius nostrum
<lb />alteri; quam penam tibi et successoribus tuis dare promictimus si contravenire voluerimus
<lb />aut si apparebit ius nostrum alteri dedisse vel cessisse. Et liberamus omnes
<lb />supradictas personas ab omnibus obligationibus et promissionibus et a vinculo iuramenti
<lb />vel alio quocumque modo nobis teneantur, et obligati et adstricti sint, et omni
<lb />legum et iuris auxilio in his renuntiamus et exceptioni insoluti debiti et solemnitati
<lb />testium.
<lb />Actum in civitate Aretina, in ecclesia sancti Gregorii, coram Maçça Davini de Valcortese,
<lb />Tholomeo Affortçii, Orlando Griffoli et Tholomeo Cittadini Bernardi rogatis
<lb />testibus.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi>Ego Matheus domini imperatoris Henrigi notarius his omnibus interfui, et ut
<lb />legi scripsi rogatus.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 499</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>F.V.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-09">09/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: R. Arch. di Siena, <hi rend="italic">Caleffo vecchio</hi>, c. 143; Diplom. <hi rend="italic">Riformag.</hi></note>
<note>Natura: I membri del consiglio della Campana di Arezzo giurano al potestà di Siena i capitoli della lega convenuta il 3 settembre 1222.</note>
<note>Note: Nell'originale a stampa i nomi dei membri del Consiglio della Campana, accompagnati da formule, sono scritti in diverse serie su due colonne, mentre il resto del documento è disposto su una sola colonna. 
Per ogni serie di nomi si dispone la seconda colonna di firmatari di seguito alla prima (dato che non è possibile disporla alla sua destra) e se ne delimitano graficamente l'inizio e la fine tramite i seguenti segni:
--| inizio seconda colonna
fine seconda colonna |--
Le porzioni di testo incluse fra tali segni dovranno essere escluse dal conteggio del numero di righe del documento, che per il resto rimane invariato rispetto all'originale a stampa.
La disposizione dei nomi sulla pagina dell'originale a stampa è riprodotta quanto più fedelmente possibile nel documento Pasqui_1221-1222.doc, scaricabile da questa pagina: http://www.alim.dfll.univr.it/Notarili%5Calimnot.nsf/RPD/E0238893560F506AC1257EB0003CF28C!opendocument&amp;vs=RPD 
F.V.</note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 180-184</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" from="1222-09-11" to="1222-09-27">11 settembre 1222-27 settembre 1222</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb /><hi rend="bold">499.</hi>
<lb />p. 181
<lb />In nomine Domini. Amen. Hec sunt nomina bonorum hominum de consilio campane
<lb />Aretine civitatis, qui iuraverunt Senensibus observare et facere totum illud quod
<lb />continetur in instrumento facto per manum Arnolfini iudicis; et iurant et promittunt
<lb />observare et facere per omnia singula capitula, ut in dicto instrumento facto per manum
<lb />dicti Arnolfini tempore domini Guilielmi de Persico potestatis senensis.
<lb />Isti sunt ex parte filiorum Boste.
<lb />Drictafidex Corbizzi iuravit et promisit idem.
<lb />per omnia et singula capitula, ut in
<lb />dicto instrumento continetur.
<lb />Rugerius de Fantzone iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Burgensis Guidonis vergarii
<lb />Guelfus de Talzano
<lb />Beringerius
<lb />Comes Mathei
<lb />--| Bonavollia Baronis
<lb />Maffeus Portalfasscio
<lb />Boncius Boncompangni
<lb />Ranuccius Benedecti
<lb />Deotisalvi Guidonis Renaldi
<lb />Leo Comitis
<lb />Ferlincionis Gerardinus Aimerigi
<lb />Bonaccorsus Pieri Verardi. |--
<lb />Isti iuraverunt in domo mansionis Templi, prope civitatem Aretinorum, in anno
<lb />Domini Millesimo ducentesimo vicesimo secundo, tertio idus septembris, indictione
<lb />undecima, coram Mazza Davini de Valcortese et Deodato Mazze et Orlando Griffoli rogatis
<lb />testibus.
<lb />Isti iuraverunt in domo mansionis Templi, prope civitatem Aretinorum, in anno
<lb />Domini Millesimo ducentesimo vicesimo secundo, tertio idus septembris, indictione
<lb />undecima, coram Mazza Darini de Valcortese et Deodato Mazze et Orlando Griffoli rogatis
<lb />testibus.
<lb />Ubertus Uguicionis iuravit et promisit idem.
<lb />Iacobus Sassoli iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Bonaventura Ibriaci
<lb />Gregorius Pisanus
<lb />Bonsignore pugilator
<lb />Marchese Pieri Bernardi
<lb />Rossus Crescentii
<lb />Guido Stefani Nerbocti
<lb />--| Guiniczus Lodoviscii
<lb />Griffolus Ursi
<lb />Gerozus Plantanelli
<lb />Trasmundus Alberti
<lb />Milliare Aimerigi
<lb />Ranerius Guelfi
<lb />Guelfuccius Tebaldi. |--	
<lb />In domo Stelani Nerbocti, coram Orlando Aimerigi, Mazza Davini, die XI kalendas
<lb />octubris. 
<lb />Guelfus Boste iuravit idem per omnia.
<lb />Tebaldus Terni iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Gerardus Michaelis
<lb />Fasscius Mathei
<lb />Sassolus Deotiguardi
<lb />Capectzutus Vitalis
<lb />--| Ranerius Pelati
<lb />Matheus Spetialis
<lb />Orlandus Gerardini
<lb />Iacobus Iohannis
<lb />Robellius
<lb />Boncompangnus iudex. |--
<lb />In domo Stefani Nerbocti, coram dictis testibus, die VIIII kalendas octubris, indictione
<lb />XI.
<lb />Iacobus Gerardi iuravit et promisit idem.	
<lb />Gualteroctus Iacobini	
<lb />--| Bonaiutus Bifulci. |--
<lb />p. 182
<lb />Coram Guidone Renaldi Boste et Orlando Griffoli, in domo filiorum Boste, VIII kal.
<lb />octubris, indictione undecima.
<lb />Aldione notarius iuravit et promisit idem.
<lb />Vendemi Ugonis iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Nercone Bonegratie
<lb />Orlandiinus Lamberti
<lb />Bernardus Orlandi Parisce
<lb />--| Sinibaldus de Palazzolo
<lb />Bonifatius Anrigozzi
<lb />Fidex Donati
<lb />Iacobus Guidonis Morici. |--
<lb />Coram Orlando Griffoli et Tebaldo Terni, in eadem domo, die VII kal. octubris, indictione
<lb />undecima.
<lb />Musca Barfali iuravit et promisit idem.
<lb />Bonfructus Corbiczi
<lb />Tercziolus Mariani
<lb />Renaldus Ranuccioli
<lb />Uguiccio Renaldi
<lb />Monaldo Iacoppi
<lb />Saccus Iohannis Martini
<lb />Nericone tinctor
<lb />Cavasanto Iacoppi
<lb />Ranerius Guidonis Ricci
<lb />Renaldns Maffei
<lb />Albergoctus Maffei
<lb />Bonaccorsus Lucensis
<lb />Bonristorus Orlandini
<lb />Benedectus Guilielmini
<lb />Riccius Ranerii
<lb />Bonus Menchi
<lb />Renaldus Bone
<lb />Ugolinus Moccate
<lb />Guido Maczallus
<lb />Brunus scudarius
<lb />Deodatus Tancredi
<lb />Singnorellus Ianaiolus
<lb />Iacobus Rodolfini
<lb />Renaldus Usanne
<lb />--| Villanus Passalacque
<lb />Guarnimentus Tancredi
<lb />Rodolfinus Boncompangni
<lb />Ubertinus Neczi
<lb />Scorna Ugolini
<lb />Seracinus Ugoiini Falchecti
<lb />Henrigus Alberici
<lb />Albiczus notarius
<lb />Martinus Adami
<lb />Amedeus domine Iuste
<lb />Falcuccius Slefani Nerbocti
<lb />Guido Saracini
<lb />Uguiccio Orlandini Gualteri
<lb />Rodoldinus Freducci
<lb />Orlandus Ildebranducci
<lb />Deodatus Macze
<lb />Tebaldus Martini Suffie
<lb />Megiczus Megiczi
<lb />Pallans Soffredi Melii
<lb />Ardimannus Griffoli Ardimanni
<lb />Dominus Bertramus Renaldi Boste
<lb />Maffeus Donati
<lb />Ubertinus Gronde
<lb />Nero Bondimandi
<lb />Adactus Franchi. |--
<lb />Actum in civitate Aretina, in domo filiorum Boste, coram Tebaldo Terni et Guidone
<lb />Boste et Orlando Griffoli rogatis testibus, in anno Domini Millesimo CCXXII, VI kal.
<lb />octubris, indictione undecima.
<lb />Isti sunt qui iuraverunt ut supra. Dicti iuraverunt et promiserunt per omnia et
<lb />singula capitula, et sunt de parte Tarlati.
<lb />Seccamora Aguraczi iuravit et promisit idem per omnia et singula, ut in instrumento facto per manum Arnulfini iudicis et notarii continetur, in domo mansionis
<lb />p. 183
<lb />Templi, iuxta civitatem Aretinorum, coram Mazza Davini de Valcortese et Orlando
<lb />Griffoli, die ydus septembris, indictione XI.
<lb />Azzus Bernardi Azzonis iuravit idem per
<lb />omnia.
<lb />Betzolus Siccamore iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Ugolinus Griffoli Ardimanni
<lb />Paganus Gerardini
<lb />Fiorectus Margarocti
<lb />--| Ubaldinus domini Aczonis
<lb />Benguarnitus Tebaldi
<lb />Baldovinus Orlandini
<lb />Bonavollia Ugolini Stefani
<lb />Boldrone Chiari
<lb />Aringerius Ingoli. |--
<lb />Coram dictis testibus, die XVIII kal. octubris.
<lb />Ranerins Burnecti Tosi iuravit idem.
<lb />Coram Mazza Davini de Valcortese et Orlando Griffoli, in ecclesia sancti Iustini, in
<lb />civitate Aretinornm, die XVII kal. octubris.
<lb />Carsidonius Orlandini Sassoli iuravit idem.
<lb />Iohannes de Cornano iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Bonavere de Molino
<lb />Palmerius de Scandalaio
<lb />Maffeus Tiniosi
<lb />--| Manvolbe Amati
<lb />Ildibrandino Fabrorum
<lb />Henricus Pieri Fantini
<lb />Iacobinus Paraventi
<lb />Martinus Riminensis. |--
<lb />Idem in domo Stefani Nerbocti, coram dictis testibns, die XIII kal. octubris, indictione XI.
<lb />Godentins Ranerii iuravit idem per omnia.
<lb />In domo Stefani Nerbocti, coram Mazza Davini et Orlando Griffoli, die XIII kal.
<lb />octubris, indictione XI.
<lb />Leonardus de Ponte iuravit idem.
<lb />Henrigus Visdominus iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Vitalis Aringerii
<lb />--| Ubertus Ugolini
<lb />Matheus Faine
<lb />Bonaiunta Guidonis Roczi. |--
<lb />In domo domini Azonis et domini Ubaldini, coram Ranerio Pandicampi et Deodato
<lb />Macze rogatis testibus, X kal. octubris.
<lb />Ugolinus notarius iuravit idem.	
<lb />Gualteroctus Iacobini iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>	
<lb />--| Bonsingnore Ildibrandi. |--
<lb />Cοram domino Aczone et domino Ubaldino, in eorum domo, die X kal. octubris.
<lb />Abraccius Uguiccionis iuravit idem.
<lb />Seracinus Simonecti iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Bencivenne notarius
<lb />Matheus Ranerii
<lb />Inga Riminensis
<lb />Paris domini Massari
<lb />Magister Martinus notarius
<lb />lldibrandus lacobi Sassoli
<lb />Orlandus Amiche
<lb />--| Bardegia Mercatantis
<lb />Boncompangnus notarius
<lb />Bertraimus Grassus quondam Iacopini
<lb />Bonaventura Pandicampi
<lb />Iacobus Pesscionis
<lb />Turpinus quondam Turpini
<lb />Baroncinus de Vallelonga
<lb />Iacobus Tiniosi
<lb />Ranerius de Ficaio. |--
<lb />p. 184
<lb />Guido Monaldi iuravit etc. promisit idem per omnia in campo Marchesis, iuxta Aritium,
<lb />coram Sicamora Aguraczi, Beczolo Seccamore, Guidone Stefani Nerbocti, die VIII
<lb />kal. octubris, indictione XI.
<lb />Guido Sassoli iuravit ut promisit idem per	
<lb />omnia.	
<lb />Pagauns Bride iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>	
<lb />--| Gerardinus Petri
<lb />Orlandinus Bonelli. |--
<lb />Sanguineus Cavalcantis iuravit et promisit idem per omnia in domo Ubertini in
<lb />civitate Aretina, eorum Forzore Pauli, Guidone Stefani Nerbocti, Henrigo Visdomino et
<lb />Locterigo Ugolini Alberici rogatis testibus, die VII kal. octubris, indictione undecima.
<lb />Apparitius Boncompiuti iuravit idem per
<lb />onmia.
<lb />Turchius Deotisalvi iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Ugolinus Siug(n)orecti
<lb />Gerardus Arectzoli
<lb />Baldovinus Pandolfini
<lb />Guiniczus Iacobi
<lb />--| Testa Iovannis
<lb />Guilielminus Bosi
<lb />Bencivenne de Vallelonga
<lb />Bonifatzius Rivelli
<lb />Bonaiunta Ricordati
<lb />Bencivenne Iohannis Capraincece. |--	
<lb />Bonaccursus de Platea iuravit et promisit idem per omnia in domo Gerardini, coram
<lb />Guidone Bosta, Locteringo Ugolini Alberici et Pagano Gerardini, VII kal. octubris indictione 
<lb />XI.
<lb />Orsus Pieri Fantini	
<lb />Bencivenne de Sancta Angnese	
<lb />Gerardinus Ciuffi	
<lb />--| Talomeus de Chiassa
<lb />Castaldus de Monacone. |--
<lb />Rossus Cavalcantis iuravit et promisit idem et per omnia in domo domini Azonis
<lb />et domini Ubertini, coram Ranerio Pandicampi et Orlando Griffoli, rogatis testibus,
<lb />die Vl kal. octubris, indictione undecima.
<lb />Ugolinus Gerardi
<lb />Guido Falaguaita
<lb />Finus Meliorati
<lb />Guilielmus Renaldi
<lb />Paganus Baraccelle
<lb />Ranerius Renaldi
<lb />Bonaccorsus Rigi
<lb />Cristofanus Boni
<lb />Berrodarius Martini
<lb />--| Bonaventura Meliorati
<lb />Iohannes Negoctzantis
<lb />Maturus Tavernarii
<lb />Accariscius Manentis
<lb />Primicerius Accariscii
<lb />Guido Boncompangni
<lb />Orlandus Sentoris
<lb />Orlandus Ugetti sartoris.
<lb />Bomicus Bonaldi. |--
<lb />Sassolus Bosolini iuravit et promisit idem per omnia coram dictis testibus, in eodem 
<lb />loco, V kal. octubris.
<lb />Guido de Orto iuravit <hi rend="italic">etc.</hi>
<lb />Astanfortis Bosolini iuravit et promisit idem per omnia et singula capitula coram
<lb />dictis testibus, in eodem loco et die.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Matheus domini imperatoris Henrigi notarius his omnibus interfui, et ut
<lb />superius legi, scripsi, rogatus publicavi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
<teiHeader>
<fileDesc>
<titleStmt>
<title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo, volume 2, documento n. 500</title>
<respStmt>
<resp>Edizione digitale ALIM a cura di</resp>
<name>F.V.</name>
</respStmt>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
</titleStmt>
<publicationStmt>
<publisher>ALIM</publisher>
<date when="2016-03-09">09/03/2016</date>
</publicationStmt>
<notesStmt><note>Prima edizione digitale ALIM</note>
<note>Segnatura: Arch. Capit. d'Ar.; n.536</note>
<note>Natura: Il vescovo Martino confessa di aver ricevuto del denaro in prestito da Giovanni della Serra, cittadino senese, e di averlo speso per andare a Roma all'incoronazione di Federico II; per questo motivo obbliga i beni dell'Episcopato. </note>
</notesStmt>
<sourceDesc>
<bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento"><title>Documenti per la storia della città di Arezzo nel Medioevo - 02</title>
<respStmt>
<resp>Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
<name>Ubaldo Pasqui</name>
</respStmt>
<pubPlace>Firenze</pubPlace>
<date>1916</date>
<biblScope unit="pp">pp 185-185</biblScope>
</bibl><bibl type="documentoMedievale"><pubPlace cert="high">Arezzo</pubPlace>
<date cert="high" when="1222-11-17">17 novembre 1222</date></bibl></sourceDesc>
</fileDesc>
</teiHeader>
<text>
<body><ab>
<lb />p. 185
<lb /><hi rend="bold">500.</hi>
<lb />In Christi nomine. Anno a nativitate Domini nostri Iesu Christi M.CC.XXII°, indictione 
<lb />X<hi rend="sup">a</hi>, XV° kls. decembris, Honorio papa tertio residente et Frederico imperante. In
<lb />presentia et testimonio dominorum Pagani archidiaconi aretini camerarii domini episcopi
<lb />aretini, Ildebrandini de Civitella, Iohannis Christiani, Talomei Forçe et Orlandi Griffi
<lb />ad hec spetialiter rogatorum testium. Dominus Martinus episcopus aretinus confessus
<lb />fuit se, nomine sni episcopatus, mutuo recepisse a Iohanne de Serra cive senensi C
<lb />libras bonorum denariorum senensinm, et illas in utilitatem dicti episcopatus expendisse 
<lb />silicet quando ivit ad coronam imperatoris; quos denarios omnes eiusdem
<lb />menete bonos et sine malitia pro se et suis successoribus promisit per stipulationem
<lb />solvere et reddere eidem Iohanni, aut cui dare et concedere voluerit, omni exceptione
<lb />et occasione remota, deinde ad Testum omnium sanctorum proxime venturum vel ad
<lb />alium terminum comuniter indutiatum. Quod si non faceret, eidem Iohanni plus nomine
<lb />pene XX libras eiusdem monete solvere et dare promisit, et omne dampnum et
<lb />expensas, quod et quas pro predictis denariis recuperandis faceret vel substineret, restituere 
<lb />suo simplici verbo sine sacramento et probatione, et post penam solutam et
<lb />omne dampnum resarcitum dictam summam C librarum incontinenti pagare et reddere
<lb />promisit eidem Iohanni; pro qua sorte, pena, dampnis et expensis se et bona ipsius
<lb />episcopatus obligavit eidem, et specialiter omnes fructus decimarum quas habet in toto
<lb />pleberio de Rapolano et in toto pleberio sancti Viti in Versure et in toto pleberio de
<lb />Cennano et in toto pleberio de Pava et in medietate pleberii Montispoliciani, et omnes
<lb />redditus quos habet vel de iure potest habere in Scialenga, in Berardenga et in toto
<lb />comitatu senensi, qui est in episcopatu aretino. Et predicta, nomine dicti Iohannis, se
<lb />constituit possidere, dans eidem liberam potestatem ex eis ingredi in tenutam, sua
<lb />auctoritate, sine legis vinculo et nuntio potestatis, ad habendum, tenendum, pignorandum
<lb />et omnia faciendum titulo quod eidem Io(hanni) placuerit, quousque sibi plene fuerit
<lb />satisfactum de dicta sorte, pena, dampnis et expensis. Renuntians in hoc facto omni
<lb />legum auxilio, privilegio fori, exceptioni pecunie non numerate et non recepte seu
<lb />alicuius deceptionis vel inductionis, omnique alii exceptioni reali vel personali sibi
<lb />competenti vel competiture iure civili vel canonico, usu vel consuetudine vel constituto.
<lb />Actum in civitate Aretina, apud Episcopatum, in domo canonicorum maioris ecclesie.
<lb /><hi rend="italic">(Sn.)</hi> Ego Iacobus imperialis aule notarius predictis omnibus rogatus interfui,
<lb />scripsi, complevi et in publicam formam redegi.
</ab></body>
</text>
</TEI>
</teiCorpus>
