<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:id="CDB02_APP01">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Codice diplomatico Barese - 02 - Appendice 01</title>
        <respStmt>
          <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
          <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
          <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
          <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure quantity="10478" unit="words">Parole: 10478</measure>
        <measure quantity="63925" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 63925</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher><ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
                </publisher>
        <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        <availability>
          <p>Copyright 2018 - progetto ALIM</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Bari</pubPlace>
              <publisher>V. Vecchi</publisher>
              <date>1899</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
          ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
        <list><item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga
              precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla
              fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il
              resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È
              stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item></list></ab>
        <ab type="level">ALIM2_1</ab>
        <ab type="specific"><list><item>La digitalizzazione della raccolta non ha riguardato né il regesto,
          né le note diplomatistiche o di commento (con alcune eccezioni segnalate di seguito). Nel volume sono presenti tre 
          facsimili in fototipia.</item></list></ab>
        <ab type="specific"><list>
          <item>Il simbolo † rappresenta la croce presente nell’originale a stampa.</item>
          <item>Il segno 'ȩ' rappresenta nei documenti il dittongo 'ae'.</item></list></ab>
        <ab type="specific"> Nell'originale a stampa:
          <list><item>le parentesi quadre indicano integrazione dell'editore;</item>
            <item>le parentesi tonde indicano congettura dell'editore;</item>
            <item>le parentesi angolari indicano aggiunte sopralineari del rogatario;</item>
            <item>una serie di punti indica una lacuna che l'editore non è stato in grado di colmare;</item>   
            <item>'<hi rend="italic">(manca)</hi>' indica uno spazio lasciato in bianco dal rogatario.</item></list></ab>
        <ab type="specific">Trattamento delle abbreviazioni presenti nell'originale a stampa:
          <list><item>l'abbreviazione 'f.' è stata sciolta secondo l'indicazione dell'editore: 
            "Int. sempre « filius » o « filia » in caso retto o in caso obliquo, sing. o pl." 
            (Codice Diplomatico Barese, volume I, p. 3). In particolare, a causa delle 
            notevoli oscillazioni delle desinenze nei documenti, per lo scioglimento dell'abbreviazione 
            si è tenuto conto oltre che del contesto sintattico di occorrenza, anche della forma del sintagma nominale 
            a cui il termine è apposto, della forma di eventuali altre apposizioni, e, quando presenti 
            della forma di aggettivi ad esso riferiti;</item>
            <item>l'abbreviazione 'qd.'  è stata sciolta secondo l'indicazione dell'editore: 
              "Int. sempre « quondam »" (Codice Diplomatico Barese, volume I, p. 3);</item> 
            <item>l'abbreviazione 'qs.' è stata sciolta secondo l'indicazione dell'editore: 
              "Int. sempre « qui supra » o « que supra » secondo i casi" (Codice Diplomatico Barese, volume 1, p.4);</item></list></ab>
        <ab type="specific">Resa nell'edizione digitale di soluzioni peculiari adottate nell'originale a stampa:
          <list><item>porzioni di testo identiche o simili che si ripetono 
            nello stesso documento o in documenti differenti sono compendiate dall’editore a stampa con 
            '<hi rend="italic">ecc.</hi>' o '<hi rend="italic">etc.</hi>'. 
            Nell’edizione digitale, per non interferire con i motori di ricerca, 
            '<hi rend="italic">ecc.</hi>' e '<hi rend="italic">etc.</hi>' 
            sono sostituiti da tre trattini brevi '---'.
            Eventuali indicazioni dell’editore a stampa sul documento in cui è possibile 
            leggere il testo omesso, fornite in corsivo e tra parentesi tonde, sono riportate 
            nell’edizione digitale sotto forma di nota. Quando ritenuto utile, il riferimento 
            indicato dall’editore a stampa è stato integrato dal responsabile dell’edizione digitale. 
            L’integrazione segue la forma generalmente usata dall’editore a stampa ed è fornita 
            in tondo e preceduta da un uguale;</item>
            <item>quando il testo di due documenti è uguale o simile in molti punti, 
              l’editore a stampa adotta due soluzioni: 1) non pubblica il testo del 
              secondo documento, ma si limita a rinviare con un commento al primo documento. Eventuali 
              differenze sono segnalate soltanto nel commento, mentre possono 
              essere fornite a testo le eventuali aggiunte del secondo documento 
              rispetto al primo. Nell’edizione digitale il commento è riportato 
              sotto forma di nota; 2) quando il testo di due documenti 
              è uguale o simile in molti punti 
              l’editore a stampa pubblica soltanto il testo del primo 
              documento, che contrassegna 
              con la lettera A, ma fornisce tutte le informazioni del secondo documento, 
              che contrassegna con la lettera B, e ne segnala le varianti sotto forma di 
              note marginali al testo del primo documento. Nell’edizione digitale il 
              secondo documento è riportato per intero e risulterà collocato alle medesime 
              pagine del primo documento;</item>
            <item>fa eccezione il documento n. 19 dell'Appendice 'Le pergamene di Giovinazzo' per il quale 
              l’editore a stampa ha adottato una soluzione diversa: sebbene le varianti del secondo documento 
              siano segnalate in note marginali al testo del primo documento, il secondo documento 
              non è contrassegnato con un proprio riferimento ed è menzionato soltanto in una nota posta 
              al ventiduesimo rigo del documento n. 19. Nell’edizione digitale si riporta sotto forma di nota 
              sia il testo della nota sia le varianti del secondo documento nella forma 
              'nota marginale n. X, pag. X, r. X: <hi rend="italics">Y</hi> invece di Z'.</item></list></ab>
         <ab type="specific">Correzioni all'originale a stampa: 
           <list><item>documento n. 23, p. 207, r. 40 diaconus] dioconus ed.</item></list></ab>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latino</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">Prosa</term>
          <term type="source">Documentaria</term>
          <term type="region">Italia meridionale</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
        <date when-iso="1124/1266">1124-1266</date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_001">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 1</title>
          <respStmt>
          <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
          <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
        </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 169-170</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1124">1124</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="169"/>
          <lb/>+ Eterni regis incarnationis anno millesimo centesimo vicesimo quarto, mense martio 
          <lb/>indictione secunda. Ego Kurizzi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Basilii turmarche civitatis Bari, intus civitate Iuvenacii 
          <lb/>in claustro beate et singularis virginis dei genitricis Marie quod est episcopium huius civitatis 
          <lb/>Iuvenacii, coram Iohanne archidiacono et Iohanne presbitero et primicerio, et Leone 
          <lb/>diacono et primicerio et Ursone presbitero, declaro. quoniam pertinet michi partem in ecclesia 
          <lb/>sancte Marie ubi sunt reliquie beatorum martirum Iohannis et Pauli, que est intus 
          <lb/>hac civitate Iuvenacii, et in rebus eiusdem ecclesie. Et partem in ecclesia beatissimi sancti 
          <lb/>Pauli apostoli que foris civitatis est, et in rebus ipsius ecclesie. Nunc vero voluntarie pro 
          <lb/>anima de nominato patre meo, et mea, offero ipsi predicto episcopio et per fustem trado 
          <lb/>nominatas par<supplied reason="illegible" resp="print_editor">te</supplied>s que pertinent michi in ambobus ecclesiis predictis, et in omnibus rebus 
          <lb/>illarum. Quam oblationem et traditionem meam. Domnus Urso venerabilis episcopus, vice 
          <lb/>de nominato episcopio accepit, una cum Maiore iudice et advocato suo. Hac ratione, quatinus 
          <lb/>prephata oblatio et traditio amodo in antea transactive pro anima patris mei et mea 
          <lb/>sit eiusdem ecclesie episcopii sine mea meorumque heredum, et uxoris mee, omniumque 
          <lb/>hominum pro nostra et uxoris mee parte eandem ecclesia episcopii exinde querentium 
          <lb/>contradictione. Unde mea sponte wadiam et me mediatorem eidem domno Ursoni venerabili 
          <lb/>episcopo do que accepit cum nominato advocato suo. Hac condicione quatinus numquam 
          <lb/>ego et mei heredes hanc oblationem et traditionem prephate ecclesie episcopii modo quolibet
          <pb n="170"/>
          <lb/>removeamus. Immo illam ipsi ecclesie defendamus a parte uxoris mee et ab omnibus 
          <lb/>hominibus qui pro nostra et uxoris mee parte iamdictam ecclesiam episcopii exinde quesierint. 
          <lb/>Quod si omnia ut preleguntur non adimpleverimus viginti solidorum penam predicto 
          <lb/>episcopio suisque posterioribus demus, et omnia ut preleguntur adimpleamus, licentiamque 
          <lb/>eidem episcopo suisque posterioribus tribui pignerare me meosque heredes per omnes res 
          <lb/>nostras licitas et inlicitas, sine appellatione. usque quo omnia ut preleguntur adimpleverimus. 
          <lb/>Et hoc breve scripsit Falco notarius presens enim fuit. 
          <lb/>+ Archilevita probat hoc breve sospite vita.
          <lb/>+ Iohannes presbiter testis sum. 
          <lb/>+ Leo diacono et primicerio testis. 
          <lb/>+ Urso. presbiter. testis sum.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
    <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
      <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_002">
        <fileDesc>
          <titleStmt>
            <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 2</title>
            <respStmt>
              <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
              <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
            </respStmt>
            <respStmt>
              <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
              <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
              <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
            </respStmt>
          </titleStmt>
          <publicationStmt>
            <publisher>ALIM</publisher>
            <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
          </publicationStmt>
          <sourceDesc>
            <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
              <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
              <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
              <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
              <pubPlace>Bari</pubPlace>
              <publisher>V. Vecchi</publisher>
              <date>1899</date>
              <biblScope unit="pp">pp 170-171</biblScope>
            </bibl>
            <bibl type="documentoMedievale">
              <pubPlace cert="high">Benevento</pubPlace>
              <date cert="high" when="1130">1130</date>
            </bibl>
          </sourceDesc>
        </fileDesc>
      </teiHeader>
      <text>
        <body>
          <p><pb n="170"/> 
            <lb/>Anacletus episcopus servus servorum dei. Venerabili fratri Urso Iuvenaciensi episcopo,
            <lb/>eiusque successoribus canonice promovendis, in perpetuum.
            <lb/>Ex apostolicȩ sedis officio nobis iniuncto compellimur, fratribus nostris episcopis et
            <lb/>ȩcclesiis a deo sibi commissis, tuitionis et protectionis nostrȩ manum extendere, et suam
            <lb/>omnibus largiente domino iustitiam conservare. Ea propter Karissime frater Urse. Episcope 
            <lb/>tuis rationabilibus clementer postulationibus annuentes. iuvenaciensem beatȩ Mariȩ 
            <lb/>semper virginis ȩcclesiam cui deo auctore presidere videris. beati Petri patrocinio et presentis 
            <lb/>scripti pagina duximus roborandam. Quecumque igitur bona et possessiones prefata
            <lb/>ȩcclesia in presen<supplied reason="illegible" resp="print_editor">tia</supplied>rum iuste et legitime possidet, firma tibi  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">tu</supplied>isque successoribus et
            <lb/>illibata permaneant. In quibus hec propriis nominibus exprimuntur. In civitate iuvenaciensi.
            <pb n="171"/>
            <lb/>monasterium sanctȩ Mariȩ, ȩcclesiam sancti Salvatoris. extra civitatem. ȩcclesiam sancti
            <lb/>Leonis, ȩcclesiam sancti Silvestri, ȩcclesiam sanctȩ Eugeniȩ, ȩcclesiam sanctorum martyrum
            <lb/>Iohannis et Pauli, cum pertinentiis earum. Apud castrum Trilicium. ȩcclesiam sancti Angeli,
            <lb/>ȩcclesiam sanctȩ Mariȩ, ȩcclesiam sancti Nycholai, ȩcclesiam sanctȩ Luciȩ, ȩcclesiam 
            <lb/>sancti Iuliani, cum pertinentiis earum, Casale Urassanum, cum ȩcclesiis suis, Casale sancti
            <lb/>Leucii, et ȩcclesias suas, Casale Circitanum cum ȩcclesiis suis. Quȩcumque prȩterea infuturum 
            <lb/>largiente deo iustis modis poteris adipisci. firma tibi tuisque successoribus et integra
            <lb/>conserventur. Decernimus ergo ut nulli omnino hominum liceat eandem ȩcclesiam temere
            <lb/>perturbare, aut eius possessiones auferre. vel ablatas retinere minuere. seu temerariis vexationibus 
            <lb/>fatigare. Sed omnia integra conserventur. tam tibi quam clericorum et pauperum
            <lb/>usibus omnimodis profutura. Si qua igitur in posterum ȩcclesiastica secularisve persona
            <lb/>hanc nostrȩ constitutionis paginam sciens, contra eam temere venire temptaverit. secundo
            <lb/>tertiove commonita, si non satisfactione congrua emendaverit. potestatis et honoris sui careat
            <lb/>dignitate, reamque se divino iudicio existere de perpetrata iniquitate cognoscat, et a sacratissimo 
            <lb/>corpore et sanguine dei et domini nostri iesu christi redemptoris aliena fiat, atque
            <lb/>in extremo examine districte ultioni subiaceat. Cunctis autem ȩcclesiȩ iustitiam servantibus.
            <lb/>sit pax domini nostri iesu christi. quatinus et hic fructum bonȩ actionis percipiant. et apud
            <lb/>districtum iudicem premia ȩternȩ pacis inveniant.
            <lb/>Ego anacletus catho<supplied reason="illegible" resp="print_editor">licȩ</supplied> ecclesiȩ episcopus.
            <lb/><seg rend="italic">Dominus fortitudo plebis sue.<note>Il testo è contenuto nel cerchio di una rota.</note></seg> Bene Valete.
            <lb/>Datum <add place="supralinear">Beneventi</add> per manum Saxonis sanctȩ Romanȩ ȩcclesiȩ presbite<supplied reason="illegible" resp="print_editor">r</supplied>i cardinalis
            <lb/>et cancellarii, incarnationis dominicȩ anno M. C. XXX. indictione VIII. Pontificatus autem
            <lb/>domini Anacleti II Pape anno I.
          </p>
        </body>
      </text>
    </TEI>
      <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
        <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_003">
          <fileDesc>
            <titleStmt>
              <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 3</title>
              <respStmt>
                <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
              </respStmt>
              <respStmt>
                <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
                <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
                <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
              </respStmt>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
              <publisher>ALIM</publisher>
              <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
              <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
                <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
                <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
                <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
                <pubPlace>Bari</pubPlace>
                <publisher>V. Vecchi</publisher>
                <date>1899</date>
                <biblScope unit="pp">pp 172-173</biblScope>
              </bibl>
              <bibl type="documentoMedievale">
                <pubPlace cert="high">Bari</pubPlace>
                <date cert="high" when="1131">1131</date>
              </bibl>
            </sourceDesc>
          </fileDesc>
        </teiHeader>
        <text>
          <body>
            <p><pb n="172"/>
              <lb/>Angelus dei gratia Barensis que et Canusina est sedis archiepiscopus dilecto fratri
              <lb/>et venerabili Urso iuvenacino episcopo et eius successoribus  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">in</supplied>perpetuum. Omnipotentis dei
              <lb/>benignitas ad hoc barensis ecclesie moderamen nobis  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">c</supplied>ontulit. ut personis reverendis honores 
              <lb/>debitos conferamus. et nostri archiepiscopatus ecclesiis matricibus antiquas et dignitates 
              <lb/>et possessiones conservemus et confirmemus. Et quia iuvenacina cui deo auctore presides 
              <lb/>ecclesia nullo metropolitane sedis privilegio predecessorum tuorum negligentia munita
              <lb/>dinoscitur intelligibili providentia ecclesiam prenominatam cum parochialibus ecclesiis et
              <lb/>iustis suis omnibus possessionibus nostri decreti pagina confirmari et communiri postulasti.
              <lb/>Tue ita<supplied reason="illegible" resp="print_editor">que</supplied> f<supplied reason="illegible" resp="print_editor">ra</supplied>te<supplied reason="illegible" resp="print_editor">rnitati</supplied>s petitioni legitime effectum non denegantes absque preiuditio
              <lb/>alicuius ecclesie presenti <supplied reason="illegible" resp="print_editor">auctoritati</supplied>s decreto tam tibi quam et successoribus tuis totam
              <lb/><supplied reason="illegible" resp="print_editor">iuvenacini</supplied> episcopatus parochiam disponendam <supplied reason="illegible" resp="print_editor">semper ten</supplied>endam et possidendam concedimus 
              <lb/>et confirmamus, Videlicet Iuvenacium Trilicium cum omnibus monasteriis servorum
              <lb/>dei et puellarum que in eorum pertinentiis. seu intra ea sita sunt. Urassanum. <supplied reason="illegible" resp="print_editor">dua</supplied>s ecclesias 
              <lb/>sancti Leucii. alteram que dicitur in cavallaro. alteram in deserto. Guarassanum numinum. 
              <lb/>Ferulatium. Balenam. Suberitum. Mappasanum. Circitanum. Casam maximam. Mazaricum. 
              <lb/>sanctam Eugeniam. sanctum Quiriacum de vinealibus. Sayda. Salecte. Saulanum.
              <lb/>Cilianum. Valenzanum. Arvette. Sanctum Demetrium. Sanctam Mariam in lama. Priminianum.
              <lb/>Puzillum. Villam. Lacum meridianum. Paternum. Villulam. Specculam. Cursinianum. Sanctam
              <lb/>Agathen. Sanctum Nicholaum de lapedicio. Sanctum Petrum de casellis. Sanctum Cosmam
              <lb/>de portu. Sanctum Salvatorem. Quecumque etiam sepedicta ecclesia iuvenacina ad presens
              <lb/>seu in posterum concessione pontificum. liberalitate principum. oblatione fidelium poterit
              <pb n="173"/>
              <lb/>adipisci. tibi tuisque successoribus  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">semper</supplied> illibata permanere decernimus. Sed et si quando
              <lb/>concilium provinciale iuxta quod canones precipiunt celebraverimus. primam post nos in
              <lb/>consessu fratrum cathedram a dextris habere tibi <supplied reason="illegible" resp="print_editor">tuisque successoribus in perpetuum</supplied>  concedimus. 
              <lb/>Sane si quis in futurum, quod absit contra huius nostre auctoritatis inscriptionem
              <lb/>facere temptaverit. secundo tertiove commonitus nisi resipuerit. a christi et ecclesie corpore
              <lb/>alienus fiat. Conservantibus autem, pax a deo, et misericordia. presentibus ac faturis seculis 
              <lb/>conservetur. Actum anno Incarnationis Dominice. Millesimo. Centesimo. Tricesimo
              <lb/>primo. Mense martio. indictione nona. Pontificatus nostri anno primo. Scriptum a Donato
              <lb/>subdiacono nostro.
              <lb/>Angelus dei gratia barensis et canusinus archiepiscopus subscripsi.
            </p>
          </body>
        </text>
      </TEI>
        <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
          <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_004">
            <fileDesc>
              <titleStmt>
                <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 4</title>
                <respStmt>
                  <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                  <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                  <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
                  <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
                  <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
                </respStmt>
              </titleStmt>
              <publicationStmt>
                <publisher>ALIM</publisher>
                <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
              </publicationStmt>
              <sourceDesc>
                <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
                  <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
                  <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
                  <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
                  <pubPlace>Bari</pubPlace>
                  <publisher>V. Vecchi</publisher>
                  <date>1899</date>
                  <biblScope unit="pp">pp 173-174</biblScope>
                </bibl>
                <bibl type="documentoMedievale">
                  <pubPlace cert="high">Salerno</pubPlace>
                  <date cert="high" when="1134">1134</date>
                </bibl>
              </sourceDesc>
            </fileDesc>
          </teiHeader>
          <text>
            <body>
              <p><pb n="173"/> 
                <lb/>† In nomine domini dei eterni ac salvatoris nostri iesu cristi anno incarnationis 
                <lb/>eiusdem millesimo centesimo tricesimo quarto indictione duodecima. Ego Rogerius
                <lb/>dei gratia sicilie et italie rex. Rogerii primi comitis heres et filius. Si iuste postulatio
                <lb/>voluntatis omnibus dei cultoribus locisque venerabilibus studio debet persequente compleri,
                <lb/>illis precipue qui pro culpis et offensionibus nostris dei misericordiam orationibus insistendo
                <lb/>incessanter invocant. piȩ postulationis effectum iugiter impendere debemus. Eapropter Urso
                <lb/>iuvenacensis ȩcclesiȩ venerabilis episcope petitionibus tuis clementius annuentes. pro salute
                <lb/>animȩ patris nostri gloriosȩ memoriȩ Rogerii comitis, matrisque nostrȩ Adelaidȩ reginȩ et
                <lb/>nostra nostrorum denique parentum, donamus et concedimus. tibi tuisque successoribus. et
                <lb/>episcopatui sanctȩ Mariȩ cui deo auctore presides. totam diocesim suam cum omnibus ȩcclesiis 
                <lb/>suȩ dicioni ubique iure pertinentibus. Decimas quoque reddituum civitatis nostrȩ Iuvenacii. 
                <lb/>et ut pars ȩcclesiȩ affidandi quadraginta affidatos potestatem habeat. quos ȩcclesia 
                <lb/>omni tempore libere atque quiete teneat et possideat. Presbiteri quoque et omnis ecclesiastici 
                <lb/>ordinis gradus. canonicalis videlicet et monachalis predictȩ diocesis consistentes in
                <pb n="174"/> 
                <lb/>predictȩ ȩcclesiȩ et tua successorumque tuorum iudicatione libere consistant. Ista imquam
                <lb/>predicta. et omnia illa quicquid predecessorum nostrorum privilegiis, seu donatione iam
                <lb/>sepedicta ȩcclesia iuste atque canonice tenet et possidet, vel quȩ in posterum liberalitate
                <lb/>principum. oblatione fidelium. concessione pontificum poterit adipisci. concedimus habenda.
                <lb/>tenenda, et perpetuo iure possidenda sine nostra nostrorumque heredum vel successorum
                <lb/>contrarietate. Si qua vero quod absit magna humilisve persona. huius nostre concessionis
                <lb/>paginam etiam in aliquo violare vel interrumpere quolibet modo presumpserit, sciat se compositurum 
                <lb/>auri libras decem. medietatem palat<supplied reason="illegible" resp="print_editor">i</supplied>o nostro. et aliam medietatem parti prenominatȩ 
                <lb/>iuvenaciensi ȩcclesiȩ presensque decretum pristinum robur obtineat. Porro ad hu<supplied reason="illegible" resp="print_editor">i</supplied>us
                <lb/>nostre concessionis et confirmationis indicium per manus Widonis nostri notarii scribi.
                <lb/>nostroque sigillo insigniri prec<supplied reason="illegible" resp="print_editor">ip</supplied>imus. Data Salerni per manus Guarini nostri cancellarii
                <lb/>duodecimo Kalendas augusti anno regni nostri IIIJ.
                <lb/><seg rend="italic">Rex semper vivas pius et clemens domini vas. Hac cruce signatum stabo numquam 
                <lb/>violatum. Ego Rogerius Rex qui supra.<note>Il testo è contenuto in una rota.</note></seg>
              </p>
            </body>
          </text>
        </TEI>
          <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
            <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_005">
              <fileDesc>
                <titleStmt>
                  <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 5</title>
                  <respStmt>
                    <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                    <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
                  </respStmt>
                  <respStmt>
                    <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
                    <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
                    <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
                  </respStmt>
                </titleStmt>
                <publicationStmt>
                  <publisher>ALIM</publisher>
                  <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
                </publicationStmt>
                <sourceDesc>
                  <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
                    <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
                    <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
                    <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
                    <pubPlace>Bari</pubPlace>
                    <publisher>V. Vecchi</publisher>
                    <date>1899</date>
                    <biblScope unit="pp">pp 174-175</biblScope>
                  </bibl>
                  <bibl type="documentoMedievale">
                    <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
                    <date cert="high" when="1143">1143</date>
                  </bibl>
                </sourceDesc>
              </fileDesc>
            </teiHeader>
            <text>
              <body>
                <p><pb n="174"/>
                  <lb/>Redemptionis humane incarnationis anno millesimo centesimo quadragesimo tertio. Anno
                  <lb/>vero tertiodecimo domini nostri Rogerii Magnifici Regis Italie Sicilie. Mense septembris sexta
                  <lb/>indictione. Nos Iohannes Paulus ac Grusostamus fratres <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Leonis et Iohannes <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Benedicti
                  <lb/>tessetoris civitatis Iuvenacie, in eadem bonis coram hominibus. declaramus quia pertinet
                  <lb/>nobis quartam in una petia olibarum pro parte Tottadonne consobrine nostre, Grusostamus
                  <lb/>et Iohannes Paulus et matertere mee, <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iohannes. que tota petia est in loco padule his circumdata 
                  <lb/>finibus. Primo fine quomodo advolvit in parte orientis a mediis parietibus est macletella 
                  <lb/>eclesie sancti Martini qui vocatur lacumeriiano. Et iterum quomodo revolvit in antea 
                  <lb/>a mediis signis sunt olibe episcopii huius civitatis secundo fine a mediis signis sunt
                  <lb/>olibe domnice, et in antea in eodem fine a mediis signis sunt olibe ecclesie sancti Felicis,
                  <pb n="175"/>
                  <lb/>tertio fine a mediis signis, et quarto fine a medio pariete sunt olibe nominati nostri episcopii. 
                  <lb/>Quam prenominatam quartam. voluntarie coram prenominatis donamus et per fustem
                  <lb/>tradimus ecclesie sancte Marie semper virginis, ubi sunt reliquie beatorum martirum Iohannis 
                  <lb/>et Pauli, pro nostris et nostrorum parentum animabus, accipiente pro eadem ecclesia
                  <lb/>domino Iacobo presbitero <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> Maraldi nominate civitatis. In tali quidem ordine donamus et
                  <lb/>per fustem tradimus nominate ecclesie prenominatam quartam, cum trasitu et exitu suo et
                  <lb/>omnibus infra habitis et suis pertinentiis quatinus amodo et deinceps sit de eadem ecclesia 
                  <lb/>ad faciendum de ea et in ea omne quod voluerit, sine nostra nostrorumque heredum
                  <lb/>omniumque hominum controversia et impedimento. Nam relique tres partes de eadem petia 
                  <lb/>sunt de eadem ecclesia iuxta ordinationem quam exinde fecit Stefanus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Grusafi. Teneat 
                  <lb/>tamen et refudiet ad suam proprietatem ipsam nominatam quartam donec vixerit nominatus 
                  <lb/>domnus Iacobus presbiter. post eius vero mortem sit de eadem ecclesia. Quapropter 
                  <lb/>nos prenominati Iohannes et Paulus ac Grusostamus et Iohannes, sponte guadiam et
                  <lb/>nos ipsos mediatores eidem domno Iacobo presbitero damus, quam cum Kurinicolao suo
                  <lb/>advocato causa ecclesiastice dignitatis accipit, cum quo prephatam accepit traditionem,
                  <lb/>quam traditionem accipit vice nominate ecclesie ut supradictum est. Eo tinore quo numquam 
                  <lb/>nos vel nostri heredes removeamus aut minuamus nominatum donum quod iam prenominate 
                  <lb/>ecclesie pro nostris et nostrorum parentum animabus fecimus qualiter dictum est
                  <lb/>verum defendamus eum nominate ecclesie a parte uxorum nostrarum et ab earum heredibus, 
                  <lb/>nec non et ab omnibus hominibus, quod nisi fecerimus que predicta sunt omnia viginti 
                  <lb/>solidos pena parti nominate ecclesie demus, predictis omnibus postmodum peractis,
                  <lb/>ob quod parti iamdicte ecclesie licentiam tribuimus pignerare nos et nostros heredes per
                  <lb/>omnes nostras res legales et inlegales pignera sine appellatione quousque predicta omnia
                  <lb/>perficiantur. Et hoc brebe Maragdus notarius scripsit eo quod affuit.
                  <lb/>† Mirandus testis sum.
                </p>
              </body>
            </text>
          </TEI>
            <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
              <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_006">
                <fileDesc>
                  <titleStmt>
                    <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 6</title>
                    <respStmt>
                      <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
                      <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
                    </respStmt>
                    <respStmt>
                      <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
                      <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
                      <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
                    </respStmt>
                  </titleStmt>
                  <publicationStmt>
                    <publisher>ALIM</publisher>
                    <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
                  </publicationStmt>
                  <sourceDesc>
                    <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
                      <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
                      <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
                      <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
                      <pubPlace>Bari</pubPlace>
                      <publisher>V. Vecchi</publisher>
                      <date>1899</date>
                      <biblScope unit="pp">pp 176-177</biblScope>
                    </bibl>
                    <bibl type="documentoMedievale">
                      <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
                      <date cert="high" when="1152">1152</date>
                    </bibl>
                  </sourceDesc>
                </fileDesc>
              </teiHeader>
              <text>
                <body>
                  <p><pb n="176"/>
                    <lb/>† <gap reason="illegible" quantity="9" unit="dots_separated_by_spaces"/> christi anno millesimo centesimo q<supplied reason="illegible" resp="print_editor">uin</supplied>qu<supplied reason="illegible" resp="print_editor">a</supplied>gesimo secundo. Regni vero felicissimi 
                    <lb/>domini nostri Rogerii invictissimi et excellentissimi regis Sicilie et Italie vicesimo
                    <lb/>secundo, et regni domini nostri Guilielmi filii sui similiter invictissimi regis Sicilie et Italie
                    <lb/>cum eodem domino et patre suo regnante anno secundo mense martio indictione quintadecima. 
                    <lb/>Ego Lupus Fasanus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Melis civitatis Iuvenacie in eadem civitate coram bonis hominibus. 
                    <lb/>Voluntarie vendo ac per fustis traditionem trado domno Mundoni presbitero et
                    <lb/>primicerio <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> Kurazzii <supplied reason="illegible" resp="print_editor">predic</supplied>te civitatis accipienti cum Falcone notario et advocato suo,
                    <lb/>unum ortum meum qui est foras prope hac civitate Iuvenacii per hos fines. Primo fine a
                    <lb/>medio pariete est ortum ecclesie sancti Clementis. secundo fine a medio pariete est ortus
                    <lb/>Laurentii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Gaudii, ipopatricii, et de Kurileone <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> Supponis patricii ac turmarche. Et in eodem
                    <lb/>fine in antea a medio pariete contangit aliquantulum de orto filiorum Supponis agnomine
                    <lb/>de li mannarini. Tertio fine a medio pariete est terra ecclesie sancti Andree apostoli et
                    <lb/>terra ecclesie sancte dei genitricis semperque virginis Marie episcopii huius civitatis Iuvenacii. 
                    <lb/>Quarto fine a medio pariete est terra ipsius emptoris. Et in eodem fine quomodo
                    <lb/>advolvit et revolvit a mediis parietibus est predictus ortus ecclesie sancti Clementis. Et ob
                    <lb/>confirmationem huius mee venditionis et traditionis statim accepi ab eodem domno Mundone 
                    <lb/>presbitero et primicerio emptore ducentos ducales bonos scilicet ipsorum ducalium
                    <lb/>corpora. Idest totum pretium prephate mee venditionis. Quatinus amodo in antea hec mea
                    <lb/>venditio et traditio cum ingressu et egressu suo et omnibus infra habitis ac suis pertinentiis 
                    <lb/>trasactive sit in sua et suorum heredum potestate et dominatione ad habendum et possidendum, 
                    <lb/>et faciendum de ea et in ea omne quod voluerint sine mea meorumque heredum
                    <lb/>et uxoris mee eiusque heredum et omnium hominum contradictione et requisitione. Insuper
                    <lb/>ego <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Lupus Fasanus mea sponte guadiam eidem domno Mundoni presbitero et primicerio
                    <lb/>do et me ipsum mediatorem pono, quam accepit cum predicto advocato suo. Eo tinore,
                    <lb/>quo ego et mei heredis defendamus sibi et suis heredibus nominatam meam venditionem
                    <lb/>et traditionem a parte uxoris mee eiusque heredum et ab omnibus hominibus qui illos
                    <pb n="177"/> 
                    <lb/>exinde quesierint modoquolibet. Et quotiens eam illis defendere noluerimus a compellantibus
                    <lb/>vel a calumniantibus et in curte super nos exinde interpellaverint per unamquamque vicem
                    <lb/>de nostro proprio in curte demus eptagi usque ad quindecim ducales bonos plus non per
                    <lb/>omnem vicem posteaque venditionem ipsam eis defendamus et que predicta sunt observemus
                    <lb/>et adimpleamus. Quod nisi fecerimus viginti solidos pena eis demus et predicta omnia observemus 
                    <lb/>et adimpleamus, licentiamque eis tribui pignerare nos per omnes res nostras pignera 
                    <lb/>legitima et inlegitima sine appellatione donec observemus et adimpleamus omnia
                    <lb/>predicta. Et hoc brebe scripsi ego Petrus subdiaconus et notarius qui interfui.
                    <lb/>† Hoc firmat Vernerius.
                  </p>
                </body>
              </text>
            </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_007">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 7</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 177-178</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1154">1154</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="177"/>
          <lb/>† Nostri redemtoris iesu christi incarnationis anno millesimo centesimo quinquagesimo
          <lb/>quarto et quarto anno regni domini nostri Guilielmi invictissimi et excellentissimi regis Sicilie 
          <lb/>et Italie filii et heredis domini regis Rogerii felicissime recordationis mense apbrilio
          <lb/>indictione secunda. Ego Benedictus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Mathei civitatis Iuvenacie in eadem presentibus bonis
          <lb/>hominibus iacens lecto domi nimia detentus egritudine ex qua magis reor mori quam evadere. 
          <lb/>Voluntarie iudico et per fustem trado domno Sifando diacono et primicerio domni
          <lb/>Leonis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> ac domno Matheo presbitero spirituali patri meo <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> domni Maionis nominate civitatis, 
          <lb/>duas petiolas meas de terra cum arboribus olibarum quas habeo in loco Cursinian
          <lb/>ambobus habentibus in hoc advocatum Maionem socerum meum, una quarum est per hos
          <lb/>fines. Primo fine est a media antica. Secundo et tertio fine a mediis signis et quomodo
          <lb/>revolvit a medio pariete sunt olibe filiorum Luciani. Quarto vero fine a medio pariete sunt
          <lb/>olibe ecclesie sancti Nicolai qui dicitur de la terrecella. Reliqua vero petiola finibus his determinatur. 
          <lb/>Primo fine sunt olibe a mediis signis ecclesie sancti Iohannis monasterii puellarum, 
          <lb/>secundo fine a mediis signis sunt olibe Domniciari. Tertio fine a mediis signis
          <lb/>sunt olibe filiorum Simeonis. Quarto fine a medio pariete sunt olibe nominate ecclesie sancti
          <lb/>Iohannis cum ingressibus egressibusque suis et omnibus infra habitis ac suis pertinentiis.
          <lb/>Ita tamen ut predictis clericis post obitum meum teneant cultent et refrudient easdem
          <pb n="178"/>
          <lb/>petiolas donec vixerint et earum refrudium ad eorum proprietatem habeant mea pro anima
          <lb/>meorumque parentum. Insuper predicti videlicet domnus Sifandus primicerius et diaconus
          <lb/>ac domnus Matheus presbiter spiritualis pater meus potestatem habeant ordinandi nominatas 
          <lb/>petiolas de terris cum arboribus olibarum dandi aliis presbiteris quibus voluerint ut
          <lb/>per unamquamque epdomadam duas missas cantent mea pro anima, que petiole eant a
          <lb/>presbiteris in presbiteros usque in sempiternum secundum pretitulatas condiciones. Et si
          <lb/>ipsi voluerint dividere nominatas petiolas in duabus partibus inter se dividant in ordine
          <lb/>predicto. Unde sponte guadiam dedi eisdem clericis haccipientibus cum predicto <add place="supralinear">eorum?</add>
          <lb/>advocato et Meliciaccam generum meum <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filium</expan></choice> Nicolai eiusdem civitatis mediatorem posui. Eo
          <lb/>tinore. Quatinus aliquando mei heredes non removeant que predicta sunt. Sed defendant
          <lb/>easdem petiolas mea pro anima eis et quibuscumque presbiteris habuerint. Quod si ut predictum 
          <lb/>est mei heredes minime observaverint viginti solidos pena eis dent et que predicta
          <lb/>sunt in predicto ordine et ratione observent et adimpleant. Insuper ego <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Meliciacca
          <lb/>mediator licentiam prefatis videlicet domno Sifando diacono et primicerio et domno Matheo
          <lb/>presbitero vel quibuscumque presbiteris habuerint in supradicto ordine et ratione tribui pignerare 
          <lb/>me vel meos heredes per omnes res nostras tam legitime proibitas quam concessas
          <lb/>sine appellatione usque quo omnia predicta adimpleta fuerint. Et de hoc facta sunt duo
          <lb/>brebia unum ad habendum pars nominati primicerii, sic tamen ut si predictus primicerius
          <lb/>sine testamento obierit quicumque presbiter ipsum brebe salvum habuerit teneat in supradicto 
          <lb/>ordine et ratione pretitulatas olibas, aliut ad habendum pars predicti Mathei presbiteri
          <lb/>in supradicta ratione que scripsit Iohannes Muscati notarius affirmans idem quod fuit.
          <lb/>† Ego Maior testis.
          <lb/>† Pandilfus.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_008">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 8</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 178-180</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1155">1155</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="178"/>
          <lb/>† Mediatoris dei et hominum christi iesu incarnationis anno millesimo centesimo quinquagesimo 
          <lb/>quinto. Et quinto <supplied reason="illegible" resp="print_editor">anno</supplied> regni domini nostri Guillelmi invictissimi et excellentissimi 
          <lb/>regis Sicilie et Italie filii et heredis domini magnifici regis Rogerii felicissime recordationis
          <pb n="179"/>
          <lb/>mense magio indictione tertia. Ego Zitusleo <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Kuristephani natus in civitate Iuvenacii
          <lb/>in eadem coram presentia domni Bisantii Iohannoccarides et domni Porfiri Maiorides, ac
          <lb/>domni Bisantii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> domini Petri curialium Iudicum et bonorum hominum. Declaro quoniam
          <lb/>Bisantius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> item Bisantii fratris mei multas habuit mecum altercationes de rebus stabilibus
          <lb/>inter nos divisis quas sibi pertinere dicebat videlicet terris et olivis ac fructibus earum.
          <lb/>Unde rogatione et laudamento nostrorum parentum et amicorum finem huiusce convenientie
          <lb/>inter nos fecimus hoc vero videlicet ab eodem Bisantio dimissis michi controversiis de quibusdam 
          <lb/>rebus secundum quod meum brebe declarat sponte per eandem convenientiam per
          <lb/>fustis traditionem causa restitutionis pro quibusdam rebus a me sibi iure restituendis dedi
          <lb/>eidem Bisantio nepoti meo. Unam petiam meam de terra quoquivelina et crudia cum arboribus
          <lb/>olivarum et termitum, et cum una curticella ipsi petie coniuncta cum arboribus in ea stantibus
          <lb/>et cum una piscina rubta in eadem sita, que sunt in loco Corbuli per hos fines. Primo fine a
          <lb/>medio pariete est casile meum, et in antea in eodem fine est speccla in qua debet construi paries, 
          <lb/>qui paries communis debet esse. Secundo fine a mediis signis est terra mea cum arboribus. 
          <lb/>Tertio fine a media antica. Quarto fine a medii signi est terra ipsius Bisantii nepotis 
          <lb/>mei. Et in antea in eodem fine quomodo advolvit et revolvit a medio pariete et a
          <lb/>mediis signis est terra cum olivis predicti Bisantii, in qua terra sunt septem arbores olivarum
          <lb/>iuxta modo dictas signas de quibus altercationes cum eodem Bisantio habui et eas controversias 
          <lb/>similiter amisi predicto Bisantio secundum quod inferius denotatur. Hac ratione ut
          <lb/>prephate tradite res cum omnibus suis pertinentiis sicut per fines designate sunt amodo et
          <lb/>in antea sint in potestate sua suorumque heredum habendi et faciendi quod voluerint sine
          <lb/>contrarietate mea vel cuiuslibet hominis. Insuper per eandem convenientiam amisi omnes
          <lb/>controversias de predictis septem arboribus olivarum inter nos habitas in eodem iam sitis
          <lb/>ipsas namque arbores iure sibi pertinere cognovi. Necnon per eandem convenientiam amisi
          <lb/>eidem Bisantio nepoti meo omnes altercationes et controversias quas adversus prephatum
          <lb/>patrem suum et adversus Bisantium a retro tempore usque nunc de quibuslibet rebus vel
          <lb/>culpis quomodocumque aud cum brebe aud sine brebe habere potui. Unde ego <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Zitusleo
          <lb/>mea gratuita voluntate guadiam ipsi Bisantio nepoti meo dedi et me fideiussorem posui.
          <lb/>Eo tinore quatinus aliquando nec ego nec mei heredes removeamus nec removeri queramus
          <lb/>ipsam amisionem. Verum defendamus prephatas traditas res eidem Bisantio et suis heredibus 
          <lb/>a parte uxoris mee eiusque heredum necnon et ab omnibus qui illos exinde quesierint
          <lb/>aud molestare voluerint quolibet modo, sed si predicta omnia in prephata ratione sepedicto
          <lb/>Bisantio et suis heredibus non observemus et in curia vel in causationes illos exinde miserimus 
          <lb/>iustam eptagi que curie inde dare promiserint nos nostro de proprio demus et que
          <lb/>predicta sunt omnia observemus et adimpleamus. Sic enim inter nos stetit et convenit.
          <lb/>Quod si predicta omnia in nominata ratione non observaverimus viginti solidos pena eis
          <lb/>demus observaturi omnia in prescripta ratione. Licentiamque eis tribui pignerare nos per
          <pb n="180"/>
          <lb/>omnes res nostras licitas et inlicitas sine appellatione donec observemus et adimpleamus
          <lb/>omnia predicta. Et hoc brebe scripsit Eupstasius protonotarius presens enim fuit.
          <lb/>† Bisantius Iohannoccarides testis sum.
          <lb/>† Iuris defensor fert Porfirus hec fore censor.
          <lb/>† Bisantius Iudex <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice>.
          <lb/>† Dumnandus testis est.
          <lb/>† Bisantius Maioris Iudicis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_009">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 9</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 180</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Palermo</pubPlace>
            <date cert="high" when="1172">1172</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="180"/>
          <lb/>† In nomine domini eterni et salvatoris nostri iesu christi amen. Wilelmus divina
          <lb/>favente clementia rex Sicilie ducatus apulie et principatus capue. Regie liberalitatis munificentia 
          <lb/>semper ecclesias christi suo consuevit benignitatis suffragio relevare et beneficiorum
          <lb/>muneribus ampliare. Tu itaque Berte venerabilis iuvenacensis episcope fidelis noster, dum
          <lb/>ecclesie tue inopiam nostro conspectui presentares et exponeres, maiestati nostre attentius
          <lb/>supplicasti, ut concederemus tibi et ecclesie tue potestatem affidandi vigintiquinque homines
          <lb/>ad opus ipsius ecclesie. Nos autem peticionibus tuis aures nostre celsitudinis inclinantes,
          <lb/>tibi et ecclesie iuvenacensi potestatem indulsimus ad opus ipsius ecclesie vigintiquinque
          <lb/>homines affidandi, iuxta usum et consuetudinem ecclesiarum et baronum illarum parcium
          <lb/>qui potestatem habent affidandi. Ad huius autem nostre concessionis memoriam et inviolabile 
          <lb/>firmamentum, presens scriptum per manus Tancredi nostri notarii scribi et bulla plumbea
          <lb/>nostro tipario inpressa iussimus insigniri. Anno, mense et indictione subscriptis.
          <lb/>Data in urbe felici Panormi, per manus Gualterii, dei gratia venerabilis panormitani
          <lb/>archiepiscopi regii familiaris, et Mathei domini Regis vicecancellarii. Anno dominice incarnationis 
          <lb/>Millesimo Centesimo Septuagesimo secundo mense iulio, indictione quinta. Regni
          <lb/>vero <supplied reason="illegible" resp="print_editor">pre</supplied>dicti domini nostri Wilelmi, dei gratia gloriosissimi et magnificentissimi Regis
          <lb/>Sicilie, ducatus Apulie et principatus Capue, anno septimo felici<supplied reason="illegible" resp="print_editor">te</supplied>r. Amen, amen, amen.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_010">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 10</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 181-182</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1179">1179</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="181"/>
          <lb/>+ Inlustrantis mundum regis etherni filii incarnati. anno Millesimo Centesimo Septuagesimo 
          <lb/>Nono. et regni domini nostri Wilelmi, regis eximii Sicilie et Italie filii et heredis 
          <lb/>domini regis Wilelmi, felicissime recordationis Quartodecimo anno, et vicesimo sexto die 
          <lb/>mensis aprilis indictionis duodecime. Nos Iohannes Marcus et Eustasius fratres <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Simeonis 
          <lb/>vuliaffari civitatis Iuvenacie in eadem bonis coram hominibus convenimus cum Mele fratre 
          <lb/>nostro <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> predicti patris nostri et divisimus inter nos rebus stabilibus quas comunes habuimus. 
          <lb/>Voluntarie damus et per fustem tradimus ei in sortem duas corrigias et unam petiam 
          <lb/>de terris cum arboribus olivarum in loco Pendo. et unam domum cum curte et unum casalinellum 
          <lb/>intus in predicta civitate. Est autem una de predictis corrigiis olivarum per 
          <lb/>hos fines. primo a medio pariete sunt olive Benedicti et Salvali fratrum filiorum Bisantii 
          <lb/>de numino. secundo a medio pariete sunt olive que fuerunt Nicolai bonedomne, et 
          <lb/>in antea a medio pariete sunt olive Rigandi notarii. terzio a media antica. quarto a medio 
          <lb/>pariete sunt olive Bisantii tercli. Altera vero corrigia olivarum hos habet fines. primo a 
          <lb/>media antica. secundo a medio pariete est plantatum quod fuit Palme Nicolai de achano. 
          <lb/>et in antea a medio pariete est terra ecclesie sancti Petri pavonis. terzio a medio pariete 
          <lb/>est terra comunis. quarto a media antica. Petia vero predicta olivarum his clauditur finibus. 
          <lb/>primo a medio pariete et secundo a mediis signis sunt olive que fuerunt predicti Nicolai 
          <lb/>bonedomne. terzio a medio pariete sunt olive predictorum filiorum Bisantii de numino. 
          <lb/>quarto a medio pariete sunt olive Iohannis Petracce salati. Domus autem predicta et curtis 
          <lb/>his determinantur finibus. primo a media stricta. et in antea a medio pariete est domus 
          <lb/>Iohannis presbiteri <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Eustasii. et in antea a medio pariete est domus mea <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iohannes 
          <lb/>Marcus, secundo extra pariete est trasenda communis cum vicinorum casis, terzio a medio 
          <lb/>pariete est domus Curet <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Tedeperti. et in antea a medio pariete et quarto a medio 
          <lb/>pariete sunt domus domni Mundonis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Teutardi. Et predictum casalinellum congiratur his 
          <lb/>finibus. primo est casile uxoris mee <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iohannes Marcus. secundo et terzio est curtis comunis. 
          <lb/>quarto a medio pariete est domus Angeli <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Iohannis de coscia. A presenti itaque 
          <lb/>die in antea predicte res tradite finibus designate cum ingressibus et egressibus earum et
          <pb n="182"/>
          <lb/>omnibus infra habitis ac earum pertinentiis sint in potestate et dominio eiusdem Melis fratris 
          <lb/>nostri illiusque heredum habendi possidendi ac de eis et in eis omne quod voluerint 
          <lb/>faciendi sine cuiuslibet contrarietate ac requisitione. Guadiam quoque et nos fideiussores 
          <lb/>eidem Meli fratri nostro damus ac ponimus, quo nos et nostri heredes defendamus ei et 
          <lb/>eius heredibus ipsas res traditas ab omnibus hominibus illos exinde quolibet modo querentibus. 
          <lb/>Sin demus eis penaliter solidos viginti prelecta observaturi. ob quod licentiam eis 
          <lb/>tribuimus pignerare nos nostrosque heredes per omnes res nostras licitas et inlicitas sine 
          <lb/>appellatione donec omnia predicta perficiantur. Et hoc scriptum scripsit Petrus Frucinus 
          <lb/>notarius presens enim fuit.
          <lb/>Ego Benedictus notarius.
          <lb/><seg rend="italic">Benedictus notarius et Iohannes Maioris. <note>Lista dei testimoni aggiunta dal notaio in fondo al documento.</note></seg>
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI> 
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_011">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 11</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 182-183</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1184">1184</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="182"/>
          <lb/>+ Inlustrantis mundum regis etherni filii incarnati anno millesimo centesimo octogesimo 
          <lb/>quarto. Nonodecimo anno triumphatore domino nostro Rege Wilelmo regnante quartodecimo 
          <lb/>die madii indictionis secunde. Nos Angelus de Gaido <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Stephani et Ursus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Marini 
          <lb/>agnomine de Saracena uterini fratris et Iohannes da Rabello <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Pantaleonis et Beniamin 
          <lb/><choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Angeli nepos eiusdem Iohannis civitatis Iuvenacii, in eadem presente Iohanne regali 
          <lb/>ac curiali Iudice <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> domini Churiane (?) iam catepani et bonis hominibus voluntarie vendimus 
          <lb/>et per fustem tradimus domno Paolino venerabili episcopo predicte civitatis accipienti cum 
          <lb/>domno P <supplied reason="illegible" resp="print_editor">o</supplied>r <supplied reason="illegible" resp="print_editor">fi</supplied>ro regali ac curiali Iudice advocato suo vice matris ecclesie sancte Marie 
          <lb/>semper virginis episcopii ipsius civitatis in qua sedes eiusdem venerabilis episcopi est unam 
          <lb/>petiam nostram de terra cum vineis vitium desertis in qua est curticella cum palmento. 
          <lb/>et duas piscinas nostras secus ipsam petiam venditam, et unam petiam nostram de terra 
          <pb n="183"/>
          <lb/>coquivelina cum altera piscina nostra que intus est in loco Ciliano. Et pro eadem venditione 
          <lb/>et traditione confirmanda recepimus ab eodem domino episcopo dante nobis pro 
          <lb/>eadem matre ecclesia totum inter nos statutum pretium idest unam unciam et mediam 
          <lb/>auri tarenorum bonorum Sicilie. Est autem nominata petia de terra cum vineis vitium desertis 
          <lb/>et cum predicta curticella et palmento in eodem loco Ciliano per hos fines. primo a 
          <lb/>media antica. in septentrionali capite cuius antice sunt predicte due piscine cum platea 
          <lb/>earum. secundo a medio pariete sunt coquiveline ipsius episcopii. terzio a medio limite 
          <lb/>sunt vinee eiusdem episcopii. quarto a medio limite est terra ipsius episcopii. Nominate 
          <lb/>vero piscine cum earum plateis sunt in capite semptentrionis predicte antice ut prelegitur.
          <lb/>et sunt iuxta nominatam terram eiusdem ecclesie. et iuxta terram predicti indicis Porfiri
          <lb/>et sire B <supplied reason="illegible" resp="print_editor">is</supplied>an <supplied reason="illegible" resp="print_editor">t</supplied>ii..... fratris eius. Et prefata petia terre coquivelina vendita in qua altera
          <lb/>piscina ut prelegitur fundata est. in eodem loco Ciliano. hos h<supplied reason="illegible" resp="print_editor">abet fines</supplied>. primo a medio 
          <lb/>pariete est terra coquivelina Leonis de aranea civitatis Botonti. secundo a media antica. 
          <lb/>terzio a medio pariete sunt terre ipsius e<supplied reason="illegible" resp="print_editor">piscopii</supplied>. quarto a medio pariete est coquivelina 
          <lb/>ipsius episcopii. A presenti itaque die in antea predicta petia terre cum vineis vitium desertis 
          <lb/>cum predicta curticella et palmento et nominate due piscine cum platea earum. et 
          <lb/>predicta petia terre coquivelina cum piscina ibi fundata. sicut per fines designate sunt 
          <lb/>cum ingressibus et egressibus earum. et omnibus infra habitis ac earum pertinentiis, sint 
          <lb/>in potestate et dominio eiusdem matris ecclesie ad habendum et faciendum ipse dominus 
          <lb/>episcopus et eius successores de eis et in eis omne quod voluerint. sine cuiuslibet contrarietate 
          <lb/>et requisitione. Guadiam quoque et nos fideiussores eidem domino Paulino venerabili episcopo 
          <lb/>damus ac ponimus cum prefato Iudice Porfiro advocato suo recipienti. vice ipsius matris 
          <lb/>ecclesie. quo nos et nostri heredes defendamus ipsi domino episcopo et eius successoribus 
          <lb/>predictam venditionem et traditionem, ab omnibus hominibus illos exinde quolibet modo querentibus, 
          <lb/>sin demus iustam eptagi curie ab eis promissam et penaliter solidos viginti prelecta 
          <lb/>observaturi, et nos <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Angelus. Ursus. Iohannes. et Beniamin venditores. obligatores. 
          <lb/>et fideiussores. licentiam eidem domino episcopo et eius successoribus tribuimus pignerare 
          <lb/>nos nostrosque heredes per omnes res nostras licitas et inlicitas sine appellatione donec 
          <lb/>omnia predicta perficiantur. Et hoc scriptum scripsit Petrus Frucinus notarius presens 
          <lb/>enim fuit.
          <lb/>+ Regalis ac curialis Iuvenacii Iudex <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iohannes. 
          <lb/>+ Teodosius notarius Sifandi notarii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>. 
          <lb/>+ Petrus Iudicis Bisantii.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_012">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 12</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 184-185</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1192">1192</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="184"/>
          <lb/>+ Inlustrantis mundum regis etherni filii incarnati, anno millesimo centesimo nonagesimo 
          <lb/>secundo, regnante domino nostro Tancredo rege magnifico anno terzio penultimo die 
          <lb/>martii indictione decima. Nos Iohannes iam catepanus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Ckurinicolai olim catepani et 
          <lb/>Pulcraissema <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filia</expan></choice> Iaquinti de Madelmo et uxor eiusdem Iohannis civitatis Iuvenacii in eadem 
          <lb/>presente Maiore regali ac curiali Iudice <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice>Bisantii de terclo et bonis hominibus consentientibus 
          <lb/>michi <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">que supra</expan></choice> Pulcraissema in omnibus subscriptis eodem viro meo et Pavone ac 
          <lb/>Leone filiis et mundoaldis meis et Madelmo fratre meo, aliisque parentibus meis proximioribus 
          <lb/>et consentientibus inquisita etiam et absoluta ab eodem iudice legali me diligentia 
          <lb/>inquirente suasam seu etiam coactam me minime fore respondens fatemur nos legitime 
          <lb/>vendidisse Meli <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> Simeonis vuliaffari eiusdem civitatis pro vigintiseptem unciis auri tarenorum 
          <lb/>bonorum Sicilie unam petiam nostram de terra cum arboribus olivarum in loco 
          <lb/>sancti Petri Pavonis iuxta continentiam scripti sui exinde facti, set quoniam eam emere 
          <lb/>nolebat nisi subscriptam obligationem ei faceremus. Idcirco, voluntarie per convenientiam 
          <lb/>guadiam et nos ac predictos Pavonem et Leonem filios nostros fedeiussores eidem Meli 
          <lb/>damus ac ponimus quo numquam nos vel nostri heredes queramus minuere vel alleviare 
          <lb/>nos de puplico tributo pro predicta venditione quam ei fecimus set semper absque aliqua 
          <lb/>questione tributum quod pro eadem petia vendita nobis stabilitum fuit parti regie pro 
          <lb/>eodem Mele vel eius heredibus tribuamus. Sin demus iustam eptagi curie ab eis promissam 
          <lb/>prelecta observaturi. et nos obligatores et fideiussores ac nos <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Pavo et Leo fratres  
          <lb/>fideiussores licentiam eis tribuimus pignerare nos nostrosque heredes per omnes res nostras 
          <lb/>licitas et inlicitas sine appellatione in quocumque nostrum <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> pater et filii sive in 
          <lb/>solidum sive pro parte se de predictis tenere voluerint alio ex nobis electo ad alium vel 
          <lb/>ad alios regressum obtineant si voluerint sic et de nostris heredibus donec omnia predicta 
          <lb/>perficiantur. Est autem predicta petia terre cum arboribus olivarum vendita per hos fines.
          <pb n="185"/>
          <lb/>primo a medio pariete quomodo advolvit et revolvit sunt terre vacive et cum ensetis et 
          <lb/>termitibus ecclesie sancti Petri Pavonis. secundo et terzio a mediis anticis. quarto a medio 
          <lb/>pariete est terra cum olivis ipsius ecclesie. Et hoc scriptum scripsit Petrus Frucinus 
          <lb/>notarius presens enim fuit.
          <lb/>+ Predicta Maior regius curialis Iudex testatur. 
          <lb/>+ Iseus testis sum.
          <lb/>Henricus Mundonis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_013">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 13</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 189-190</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1199">1199</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="189"/>
          <lb/>+ Inlustrantis mundum regis etherni filii incarnati anno Millesimo Centesimo Nonagesimo 
          <lb/>Nono, regnante domino nostre Frederico rege magnifico anno secundo ultima die 
          <lb/>agusti indictionis secunde. Ego Bella <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filia</expan></choice> Disigii et relicta Iohannis civitatis Iuvenacii in 
          <lb/>eadem presente Leone de Gilia imperiali ac curiali Iudice et bonis hominibus consentientibus 
          <lb/>michi in omnibus subscriptis Mauroaldo <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> et mundoaldo meo aliisque parentibus 
          <lb/>meis proximioribus inquisita etiam et absoluta ab eodem Iudice legali me diligentia inquirente 
          <lb/>suasam seu etiam coactam me minime fore respondens fateor in millesimo centesimo 
          <lb/>nonagesimo quinto anno dominice incarnationis mense ianuario terziedecime preterite indictionis 
          <lb/>tradidisse domno Pasce presbitero <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> Ursonis Maniakii eiusdem civitatis, terziam 
          <lb/>partem meam pertinentem michi iure patronatus in ecclesia sancti Andree de Viscillito et 
          <lb/>in rebus eiusdem ecclesie ad tenendum et refrudiandum eandem terziam ipsarum rerum 
          <lb/>usque ad duodecim annos expletos. Verum quia ipse presbiter scriptum eiusdem traditionis 
          <lb/>ammisit et illud minime habere potest. Proinde voluntarie do et per fustem retrado eidem 
          <lb/>domno Pasce presbitero ipsam terziam meam ipsius ecclesie sancti Andree apostoli et rerum 
          <lb/>suarum. quatinus usque ad predictos duodecim annos expletos ipse presbiter eandem 
          <lb/>terziam ipsarum rerum teneat et refrudiet. et de refrudio quod voluerit faciat serviens 
          <lb/>ipsi ecclesie de divino officio iuxta quod deus eum inspiraverit. Guadiam quoque me mediatrice 
          <lb/>ei do cum advocato in his omnibus accipienti, quo ego et mei heredes defendamus
          <pb n="190"/>
          <lb/>sibi eandem retraditionem ab omni humana persona, sin demus ei penaliter solidos viginti 
          <lb/>prelecta observaturi. ob quod licentiam ei tribui pignerare me meosque heredes per omnes 
          <lb/>res nostras licitas et inlicitas sine appellatione donec omnia predicta perficiantur. Et hoc 
          <lb/>scriptum scripsit Petrus Frucinus notarius presens enim f<supplied reason="illegible" resp="print_editor">uit</supplied>.
          <lb/>Iudex his aptis. Gilie Leo consonat actis.
          <lb/>Lupo Iudicis Bisantii.
          <lb/>Leo Smaraldi ecatepani <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_014">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 14</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 190-191</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1234">1234</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="190"/>
          <lb/>+ Anno salutifere incarnationis domini nostri iesu christi millesimo ducentesimo tricesimo 
          <lb/>quarto. Imperante domino nostro Frederico Romanorum Imperatore semper augusto anno 
          <lb/>quartodecimo. et regni Ierusalem anno nono. regnique Sicilie anno tricesimo septimo. quarto
          <lb/>die mensis madii indictionis septime. Nos Iohannes <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire..... usii. et Gaita <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filia</expan></choice> <gap reason="omitted_in_original" rend="italic"/>
          <lb/>vir et uxor civitatis Iuvenacii in eadem presente Salica terclo <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> sire Bisantii imperiali ac 
          <lb/>curiali Iudice et bonis hominibus. consentientibus michi <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">que supra</expan></choice> mulier in omnibus subscriptis 
          <lb/>eodem viro meo et sire Lupone catepano <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> Leonis de petra mundoaldo meo pro parte imperatoris 
          <lb/>aliisque parentibus meis proximioribus inquisita etiam et absoluta ab eodem 
          <lb/>Iudice legali me diligentia inquirente suasam seu etiam coactam me minime respondens. 
          <lb/>Voluntarie damus et per fustem tradimus pro animabus nostris domno Meli diacono <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> 
          <lb/>Iohannis Luponis recipienti vice communitatis nostri episcopii duas petias de terra quas 
          <lb/>habemus in loco sancti Martini silve una vero de ipsis terris vocatur de planca et altera 
          <lb/>vocatur lama. ita tamen ut post mortem nostram sit predicte ipsius communitatis. Ego 
          <lb/><choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iohannes trado ipsi domno Meli tres partes predictarum terrarum et ego nominata 
          <lb/>Gaita trado quartam partem ipsius terre pertinente michi iure mei morgincapitis ab 
          <lb/>eodem viro meo michi traditi. tali condicione ut domnus Palmerius episcopus predicte civitatis 
          <pb n="191"/>
          <lb/>teneat ipsas terras donec vixerit. cultet. et refrudiet. vel aliis id ad faciendum tribuat 
          <lb/>et de refrudio omne quod voluerit faciat. post mortem vero ipsius episcopi predicte
          <lb/>terre deveniant in potestate iamdicte communitatis. quatinus a presenti die in antea predictas 
          <lb/>terras cum ingressu et egressu suo et omnibus infra habitis ac earum pertinentiis 
          <lb/>transactive sit in potestate et dominio ipsius communitatis ad faciendum de eis et in eis 
          <lb/>omne quod voluerint faciendi sine cuiuslibet contrarietate et requisitione. Vadiam quoque 
          <lb/>nobis fideiussoribus positis eidem domno Meli damus accipienti cum advocato vice ipsius 
          <lb/>communitatis quo nos et nostri heredes defendamus ipsi communitati predictas terras ab 
          <lb/>omnibus hominibus. Sin demus tricesimam curie predicta observaturi ob quod licentiam 
          <lb/>eis tribuimus pignerare nos nostrosque heredes per omnes res nostras licitas et illicitas 
          <lb/>sine appellatione donec omnia predicta perficiantur. terra vero de planca hos habet fines 
          <lb/>primo a medio limite sunt terre nostre. secundo pergit via puplica. terzio a medio limite 
          <lb/>est terra ecclesie predicte sancti Felicis. quarto est terra ecclesie sancti Martini. alia vero 
          <lb/>petia terre que vocatur lama est per hos fines primo a medio pariete diruto est terra 
          <lb/>iamdicte ecclesie sancti Martini. secundo est via qua itur Ferulacio. terzio a medio limite 
          <lb/>est terra <gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/>
          cenobii, quarto a medio limite est terra predicte ecclesie sancti Martini. 
          <lb/>Et hoc brebe scripsit Leo notarius Petri Iudicis Leonis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> presens enim fuit.
          <lb/>Salica terclus Imperialis Iudex.
          <lb/>Porfirus Bisantii tercli.
          <lb/>Maio Iudicis Leonis.
          <lb/><seg rend="italic">coram sire Porfiro sire Pandilfo et Maione fratre suo. <note>Lista dei testimoni aggiunta dal notaio in fondo al documento.</note></seg>
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_015">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 15</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 191-194</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1247">1247</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="191"/>
          <lb/>+ Anno salutifere incarnationis domini nostri iesu christi millesimo ducentesimo quadragesimo 
          <lb/>septimo. Imperante domino nostro Frederico invictissimo romanorum Imperatore 
          <lb/>semper augusto anno vicesimo septimo et regni Ierusalem rege anno vicesimo secundo regnique 
          <pb n="192"/>
          <lb/>Sicilie anno quinquagesimo nonodecimo die mensis ianuarii indictionis quinte. Nos 
          <lb/>Simeon <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Robberti imperialis Iuvenacii Iudex, Leo <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Petri puplicus eiusdem terre 
          <lb/>notarius et testes subscripti presentis scripti serie declaramus notarium Iohannem <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filium</expan></choice> Iudicis 
          <lb/>Luponis de eadem terra ostendisse nobis intuendos et legendos quasdam licteras trasmissas 
          <lb/>sibi a nobili viro domino Iudice Gilberto de Essculo magistro camerario terre Bari 
          <lb/>in quibus sacre imperialis licte<supplied reason="illegible" resp="print_editor">re continebantur</supplied> quarum licterarum eiusdem Iudicis Gilberti 
          <lb/>continentia talis erat. Prudenti viro notario Iohanni de Iuvenacio amico suo Iudex 
          <lb/>Gilbertus de Essculo magister camerarius terre Bari salutem et amorem sincerum. A domino 
          <lb/>nostro serenissimo Imperatore nuper recepimus licteras in hac forma. Fredericus dei gratia 
          <lb/>et cetera. Iudici Gilberto de Esculo magistro camerario terre Bari et cetera, fidelitati tue 
          <lb/>precipiendo mandamus quatinus omnes decimas consuetas exsolvi de baiulationibus veterum 
          <lb/>demaniorum nostrorum, prelatis et clericis quibus debentur exsolvas, nec queras alias 
          <lb/>probationes ab eis nisi quod tempore obitus dive auguste Imperatricis Constantie recordationis 
          <lb/>inclite matris nostre et abinde usque nunc in pacifica possessione fuerint perceptionis 
          <lb/>ipsarum, aut si forte ipsarum aliquis per officialium malitiam eas sibi subtractas asserat 
          <lb/>aut queratur, probare sufficiat ad hoc ut restitui valeat spoliatus. quod precedente  
          <lb/>tempore supradicti fuerint in possessione pacifica perceptionis earum. de alio iure suo prelatus 
          <lb/>aut clericus probare cogatur invitus. liceat tamen tibi vel officialibus aliis non destituendo 
          <lb/>eos de iure prelatorum et clericorum querere si credatis eis decimas non deberi 
          <lb/>et prelati aut clerici de iure suo non destitui tamen ostendatis quos autem ex eis privilegia 
          <lb/>nostra seu progenitorum nostrorum non habere reppereris ostensionem ipsorum. pro qualitate 
          <lb/>locorum eis certo et brebi termino prefinito sententialiter censeas decimarum ipsarum 
          <lb/>perceptione privandos idem etiam de decimis baronum et iudicum ad porzionem ipsorum 
          <lb/>vel conquestionem etiam prelatorum te precipimus servaturum pena dubbli scilicet quod 
          <lb/>simplum de suo curie nostre solvant imposita tam officialibus quam baronibus si decimas 
          <lb/>ipsas malitiose subtraant non tamen prelatis eos excommunicari permittitur sed quod superiores 
          <lb/>adeant. per quos non solventes debeatur ad solutionem arceri. qui superiores si 
          <lb/>super hoc iustitiam negaverint aut detractaverint puniantur tamquam in officio delinquentes 
          <lb/>in causis aliorum fidelium privatorum. data Ticine quarto decembris quinte indictionis. 
          <lb/>Cupientes igitur prescriptum imperiale generale mandatum essequi reverenter quia ad hoc 
          <lb/>personaliter interesse non possumus aliis imperialibus servitiis occupati prudentie vestre 
          <lb/>in hac parte committimus vices nostras vobis ex imperiali parte qua fungimur auctoritate 
          <lb/>mandantes quatinus forma prescripti generalis imperialis mandati diligenter intenta inquiratis. 
          <lb/>iuxta ipsius mandati tenorem si episcopus et clerici maioris iuvenaciensis eclesie 
          <lb/>tempore obitus dicte auguste domine Imperatricis Constantie matris domini nostri Imperatoris 
          <lb/>et abinde usque nunc fuerunt in pacifica possessione perceptionis decime veterum probentuum 
          <lb/>servitii curie in Iuvenacio et de ipsa inquisitione facias fieri duo consimilia instrumenta 
          <pb n="193"/>
          <lb/>quorum uno penes ecclesiam dictam dimisso, relicum ad nos ad cautelam curie 
          <lb/>quam citius transmissurus. Data Trani nonodecimo decembris quinte indictionis. Ostendit 
          <lb/>etiam nobis dictus notarius Iohannes infrascriptam inquisitionem ab eo factam seu idem 
          <lb/>mandatum predictum de capitulis supradictis cuius continentia talis erat. Maraldus Porfidi 
          <lb/>iuratus et interrogatus de predictis dixit se scire quod episcopi et clerici maioris iuvenaciensis 
          <lb/>ecclesie qui pro tempore fuerunt a tempore obitus dive auguste domine Imperatricis 
          <lb/>Constantie matris domini nostri Imperatoris et abinde usque ad hec felicia tempora 
          <lb/>predicti domini nostri serenissimi Imperatoris fuerunt in pacifica perceptione decime veterum 
          <lb/>prebentium servicii curie in Iuvenacio de quibus decimis episcopi ipsius ecclesie qui 
          <lb/>pro tempore fuerunt habebant tres partes et clerici ipsius ecclesie habebant reliquam quartam 
          <lb/>partem. Interrogatus quomodo sciret dixit se interfuisse et vidisse quando magistri 
          <lb/>procuratores et camerarii curie qui pro tempore fuerunt tempore obitus dive auguste predicte 
          <lb/>Imperatricis constantis Constantie et ab eo tempore usque nunc solverunt fere 
          <lb/>singulis annis episcopis et clericis <supplied reason="illegible" resp="print_editor">qui</supplied> pro tempore fuerunt in ipsa ecclesia in predicto 
          <lb/>modo decimam predictorum proventuum servitii curie in Iuvenacio. Henricus Mundonis, Grisoiohannes 
          <lb/><choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Sansonis, Paximadius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Iudicis Mathie, Iudex Bisantius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> domini 
          <lb/>Petri, Petracca domini Grifi, Iudex <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Rigalis Iohannis, Simeon Andree, Gaudius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Madelmi, 
          <lb/>Leo Scipionis, Iudex Goffridus, Nicolaus de Modestino et Ionathas <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Nicolai iurati 
          <lb/>et interrogati de predictis omnibus diligenter dixerunt idem per omnia quod primus. Matheus 
          <lb/>sire Petracce iuratus et interrogatus de predictis omnibus diligenter dixit se vidisse 
          <lb/>et interfuisse quando collectores <gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/> servitii Iuvenacii de mandato officialium curie solverunt 
          <lb/>et dederunt episcopis et clericis qui pro tempore fuerunt in prescripta maiori iuvenaciensi 
          <lb/>ecclesia decimas proventuum servicii curie in Iuvenacio dividendas inter eos modo 
          <lb/>predicto. Interrogatus de causa scientie dixit quod cum ipse testis esset collector eiusdem 
          <lb/>servitii in Iuvenacio per plures annos sub tempore predicti domini nostri serenissimi Imperatoris 
          <lb/>solvit episcopis qui pro tempore fuerunt in dicta ecclesia et clericis nominatis 
          <lb/>pro parte ipsius ecclesie de mandato officialium curie qui ipsum ad idem servicium statuerant 
          <lb/>colligendum decimas proventuum servicii predicti. Videlicet tres partes ipsius decime 
          <lb/>episcopo qui pro tempore erat in ipsa ecclesia, et reliquam quartam partem clericis ipsius 
          <lb/>ecclesie ut est dictum. Maio Iaquinti, Petrus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Iudicis Pandolfi, Commitus Leo, Iohannes 
          <lb/>Petri, iurati et interrogati de predictis dixerunt idem per omnia quod Matheus sire Petracce 
          <lb/>predictus. pro quibus memorie mandandis et cautelam  tam imperialis curie quam 
          <lb/>ecclesiae nominate duo consimilia scripta exinde fieri fecimus subscriptionibus nostris 
          <lb/>et subscriptorum testium roborata, hoc unum ad habendum a parte maioris ecclesie Iuvenacii 
          <pb n="194"/>
          <lb/>per manus Leonis notarii supradicti. Quod e scripsi ego predictus Leo notarius 
          <lb/>et in eo solito signo signavi.
          <lb/>+ Imperialis Iuvenaciensis Simeon Iudex.
          <lb/>Bartholomeus Boamundi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Rogerius Tomasii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>. 
          <lb/>Leo Petri <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Leo Sasso Grimoaldi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Nicolaus Iohannacii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Bisantius sire Meliciacce <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_016">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 16</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 194-195</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1247">1247</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="194"/>
          <lb/>+ Virginis ex quo satus veniens luxit orbe <gap reason="illegible" quantity="7" unit="dots_separated_by_spaces"/> anno Millesimo ducentesimo quadragesimo 
          <lb/>septimo. Imperante domino nostro Frederico invictissimo romanorum imperatore 
          <lb/>semper augusto anno vicesimo septimo et regni Ierusalem anno vicesimo secundo. regnique 
          <lb/>Sicilie anno quinquagesimo. duodecimo die mensis iunii indictionis quinte. Nos Maio <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Iudicis 
          <lb/>Leonis imperialis Iuvenatii Iudex. Philippus puplicus eiusdem terre notarius et testes 
          <lb/>subscripti. fatemur quod Leo diaconus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Petruzii prior maioris ecclesie Iuvenacie habens 
          <lb/>secum advocatum. veniens ad nos. supplicavit nobis pro parte dicte maioris ecclesie. ut 
          <lb/>de quodam instrumento coram nobis ostenso instrumentum consimile sibi pro parte nominate 
          <lb/>ecclesie fieri faceremus asserens valde eidem ecclesie necessarium fore ipsum rescribere 
          <lb/>ne cum expedierit ex eo copiam habere non possit. cuius instrumenti continentia 
          <lb/>talis erat. Incarnati Regis divinitus anno Millesimo ducentesimo trigesimo quinto imperante 
          <lb/>domino nostro Frederico invictissimo romanorum Imperatore semper augusto anno quintodecimo. 
          <lb/>et rege Sicilie regni anno trigesimo octavo. et Ierusalem anno decimo. quintodecimo 
          <lb/>mensis iulii indictionis octave. Ego Iohannes <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Carusii civitatis Iuvenatii in eadem 
          <lb/>presente Symeone <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> sire Robberti. imperiali et curiali Iudice et bonis hominibus. quia
          <pb n="195"/>
          <lb/>iturus sum ad visitandum sepulchrum domini. pro remedio anime mee. ne intestatus decederem. 
          <lb/>et res mee scinderentur ultra meum velle. testamentum michi condere satis utile 
          <lb/>duxi. Ideoque inter cetera que in ipso testamento meo disposui et ordinavi. ordino iudico 
          <lb/>ac dispono ut mortua Ckuramaria matre mea. dompnus Santorus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Iudicis Nicolai. et presbiter 
          <lb/>Iohannes <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Simeonis consanguinei mei. teneant donec vixerint medietatem unius petie 
          <lb/>terre mee. que dicitur petrosa. de loco sancti Martini de silva. Nam altera medietas 
          <lb/>ipsius terre comunitati nostri episcopii ordinavi. ut me officient annuatim cleri comunitatis 
          <lb/>eiusdem ex quibus prefatis clericis, si unus decesserit, alter qui remanserit, dictam medietatem 
          <lb/>terre teneat. orando pro anima mea et meorum parentum. ipsis autem deficientibus 
          <lb/>dicta medietas terre deveniat prefate comunitati. relinquo etiam prefato Santoro diacono 
          <lb/>ius patronatus quod habeo in ecclesia sancti Clementis. que sita est iuxta portum Iuvenatii. 
          <lb/>ut post meam dictum ius ecclesie in sua transeat potestate. Quam meam ordinationem 
          <lb/>iudicationem et dispositionem nullus meus heres eam movere vel irruere presumat. 
          <lb/>verum defendant eam ab omnibus hominibus. contra que si fecerint obligo eos composituros 
          <lb/>solidos viginti. predictis omnibus in statu suo durantibus. Ob quod licentiam eis tribui. 
          <lb/>pignerare  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">ipsos</supplied> heredes meos per omnes res eorum licitas et illicitas sine appellatione. donec 
          <lb/>omnia predicta perficiantur. que tota nominata terra petrosa est iuxta terram a medio 
          <lb/>limite cum terra ecclesie sancti Eustasii. et a medio limite cum terris episcopii huius 
          <lb/>civitatis. et a medio limite cum terris Silvestri scannamamma de Botonto et a medio limite 
          <lb/>cum terris Nicolai Iohannis de betrana civitatis Botonti. Et hoc scriptum scripsit Thomas 
          <lb/>puplicus Iuvenatii et curialis notarius Boamundi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> hiis enim affuit. Et erat ibi signum 
          <lb/>ipsius notarii et testes ita erant subscripti. Imperialis Iuvenaciensis Simeon Iudex. Bisantius 
          <lb/>Iohannis Nauclerii. Petracca Leonis Ade. Nos vero <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iudex Maio Philippus notarius 
          <lb/>et testes subscripti. petitionem predicti Leonis diaconi tamquam iustam admittentes. videntes 
          <lb/>ipsum instrumentum non cancellatum non abolitum nec in aliqua sui parte viciatum. 
          <lb/>set omni carens vicio et suspitione. ipsum in presenti carta seriatim de verbo ad verbum 
          <lb/>per singula scribi fecimus. et cum maxima diligentia puplicari. cum quo quotiens eidem
          <lb/>ecclesie necesse fuerit <gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/> cum autentico agere possit. per manus meas <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Philippus
          <lb/>puplicus iuvenaciensis notarius. quod ego predictus Philippus notarius scripsi  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">et</supplied> meo signo 
          <lb/>signavi.
          <lb/>Maio Imperialis Iuvenaciensis Iudex.
          <lb/>Iohannes paulus sire <gap reason="illegible" quantity="7" unit="dots_separated_by_spaces"/>
          <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Matheus Iohannis Petri notarii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_017">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 17</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 196</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1249">1249</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="196"/>
          <lb/>+ Ex quo dei gratiis descendit ab hethere natus. Anno Millesimo ducentesimo quadragesimo 
          <lb/>nono imperante domino nostro Frederico invictissimo romanorum Imperatore semper 
          <lb/>augusto anno vicesimo nono et regni Ierusalem rege anno vicesimo quarto, regnique Sicilie 
          <lb/>anno quinquagesimo secundo, nono die mensis iunii septime indictionis. Ego Boranella <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filia</expan></choice> 
          <lb/>Petruttii et relicta Alfani civitatis Iuvenatii in eadem presente Simeon <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> sire Robberti imperiali 
          <lb/>ac curiali Iudice eiusdem terre et bonis hominibus, consentiente michi in omnibus 
          <lb/>subscriptis sire Leone <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> et mundoaldo meo aliisque parentibus meis proximioribus inquisita 
          <lb/>etiam et absoluta ab eodem Iudice legali me diligentia inquirente suasam seu etiam coactam 
          <lb/>me minime fore respondens. Voluntarie do et per fustem trado in feodum domno Alefanto 
          <lb/>presbitero <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> Petri de Alefanto ipsius civitatis recipienti cum advocato unam petiam 
          <lb/>de terra lamosam que est eclesie sanctorum martirum Iohannis et Pauli intus 
          <lb/>in Iuvenatio sunt, in qua petia pertinet michi ius dandi eam presbiteris in dicta eclesia 
          <lb/>servientibus, quatenus donec vixerit ipsam petiam de terra teneat cultet et refrudiet vel 
          <lb/>aliis id ad refrudiandum tribuat et de eius refrudio omne quod voluerint faciat sic 
          <lb/>tamen ut exinde oret pro anima mea et parentum meorum in ecclesia predicta. Vadiam 
          <lb/>quoque posito fideiussore predicto Leone <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> meo eidem Alefanto presbitero do. quo ego vel 
          <lb/>mei heredes defendamus ei predictam traditionem in predicto modo ab omnibus hominibus. 
          <lb/>Sin demus trigesimam curie predicta omnia adimpleturi. Ob quod ego <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">que supra</expan></choice> mulier. ac ego 
          <lb/><choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> fideiussor licentiam ei tribuimus pignerare nos et nostros heredes per omnes res nostras
          <lb/>licitas et illicitas sine appellatione donec omnia predicta perficiantur. Dicta....... petia de
          <lb/>terra est non multum longe ab ecclesia sancti Iacobi constructa in suburvio civitatis predicte, 
          <lb/>iuxta meam proprietatem, et terram domne Gayte <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filie</expan></choice> Iudicis Maioris et uxoris sire 
          <lb/>Guillelmi de Rubo. et iuxta terram quam tenet in feodum domnus Iohannes sacerdos <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Simeonis 
          <lb/>et prope terram Petracce <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Maionis. Et hoc scriptum scripsit Iohannes notarius 
          <lb/>Luponis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> qui in hiis interfuit. 
          <lb/>+ Imperialis Iuvenaciensis Simeon Iudex. Philippus <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Iudicis Iohannis.
          <lb/>Maraldus Bartholomei <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/><seg rend="italic">coram Maraldo Bartholomei et Philippo Iudice testibus. <note>Lista dei testimoni aggiunta dal notaio in fondo al documento.</note></seg> 
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_018">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 18</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 197</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1254">1254</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="197"/>
          <lb/>+ Ex incarnatione dei et salvatoris nostri iesu christi, anno Millesimo ducentesimo 
          <lb/>quinquagesimo quarto. Regnante domino nostro Conrado dei gratia romanorum in regem 
          <lb/>electo. Ierusalem et Sicilie illustrissimo rege anno quarto. vicesimo die mensis madii inditionis 
          <lb/>duodecime. Nos Rogerius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Thomasii. Regius Iuvenatii Iudex. Matheus puplicus 
          <lb/>eiusdem terre notarius et testes subscripti de eadem terra litterati. ad hoc specialiter vocati 
          <lb/>et rogati. presentis scripti serie declaramus quod convocatis intus in maiori ecclesia 
          <lb/>Iuvenaciensi a venerabili viro domino Leonardo humili iuvenaciensi episcopo. Idem dominus 
          <lb/>episcopus presentavit coram nobis et puplice exhibuit ad legendum quoddam scriptum petens 
          <lb/>quia sua interesse dicebat. ipsum puplicatum habere et in formam puplicam per nos 
          <lb/>redigi. maxime quia filum sigilli appositi in eodem scripto propter nimiam vetustatem consumabatur. 
          <lb/>Cuius petitione admissa utpote iusta. videntes ipsum scriptum non cancellatum 
          <lb/>non abolitum nec in aliqua sui parte viciatum et tam in contestu continentie principalis 
          <lb/>quam forma sigilli predicti. pendentis in eodem scripto. ac subscriptione venerabilis viri 
          <lb/>domini Angeli dudum barine et canusine sedis archiepiscopi nulla litura seu vicio laborare 
          <lb/>ipsum de verbo ad verbum in presenti carta transcribi atque puplicari fecimus. ut eodem  
          <lb/>transcripto seu puplicato cum expedierit. uti valeat velut ipso autentico. Cuius autentici 
          <lb/>scripti forma per omnia talis est. Angelus dei gratia, --- <note type="editorial" resp="print_editor"><hi rend="italic">V. </hi> <note type="editorial" resp="EDAr">= Codice Diplomatico Barese, vol. II, appendice I, pag. 172</note> <hi rend="italic"> n. 3 sino a</hi> Donato subdiacono nostro, <hi rend="italic"> indi segue</hi></note>
          <lb/>et subscriptio dicti domini archiepiscopi erat ibi in hec verba Angelus 
          <lb/>dei gratia barensis et canusinus archiepiscopus. et sigillum eiusdem domni archiepiscopi 
          <lb/>pendens in plumbo erat in eodem scripto. quod fide vidimus oculata. Quod scriptum 
          <lb/>puplicationis scripsi ego predictus Matheus puplicus Iuvenatii notarius. signo meo solito. 
          <lb/>subscriptionibus mei predicti Iudicis et subscriptorum testium roboratum. 
          <lb/>+ Regalis Iuvenatii Rogerius Iudex.
          <lb/>Nicolaus. Iohannacii. <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Maior domni Adi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Grimoaldus Leonis Saxi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>. 
          <lb/>+ Iudex Tomasius de Iuvenatio.
          <lb/>Ego Iohannes paulus puplicus Iuvenatii notarius testor.
        </p>
        </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_019">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 19</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 198-200</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1254">1254</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="198"/>
          <lb/>+ Splenduit in mundo quo christus flamine mundo anno Millesimo 
          <lb/>ducentesimo quinquagesimo quarto. regnante domino nostro 
          <lb/>Corrado dei gratia romanorum in regem electo semper augusto, Ierusalem 
          <lb/>et Sicilie illustrissimo rege anno quarto septimo die 
          <lb/>mensis iunii duodecime indictionis. Nos Rogerius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Tomasii, 
          <lb/>regius Iudex Iuvenatii, Iohannes paulus puplicus eiusdem terre 
          <lb/>notarius, et testes subscripti de eadem terra ad hoc specialiter 
          <lb/>vocati et rogati. Presentis scripti serie declaramus, quia convocatis 
          <lb/>nobis a venerabili viro domino fratre Leonardo humili iuvenaciensi 
          <lb/>episcopo intus in maiori iuvenaciensi ecclesia, idem dominus 
          <lb/>episcopus ostendit nobis et exhibuit ad legendum quoddam 
          <lb/>scriptum, petens a nobis quia sua interesse dicebat, ut ipsum 
          <lb/>in presenti carta, transcribi adque puplicari faceremus. Cuius petitione 
          <lb/>admissa utpote iusta, videntes ipsum scriptum non cancellatum, 
          <lb/>non abollitum nec in aliqua sui parte vitiatum, set 
          <lb/>tam in contestu continentie principalis, quam in sigillo apposito 
          <lb/>in eodem ac subscriptione testium nulla litura seu vicio laborare 
          <lb/>ipsum in presenti carta de verbo ad verbum transcribi adque 
          <lb/>puplicari fecimus. Cuius scripti continentia talis est. Raynaldus 
          <lb/>dei gratia barensis et canusinus archiepiscopus, venerabili fratri 
          <lb/>Berto iuvenaciensi episcopo, eiusque successoribus canonice substituendis 
          <lb/>in perpetuum.  <note type="editorial" resp="print_editor">La bolla di Andrea Arcivescovo di Bari, transunta nella carta a questa 
            seguente, presenta le identiche formole di questa: ad evitare una inutile ripetizione, 
            noteremo in note marginali le variande. 
            Note marginali: n. I, pag. 199, r. 29: <hi rend="italic">itaque</hi> invece di <hi rend="italic">utique</hi>; 
            n. II, pag. 199, r. 33: <hi rend="italic">predecessorum nostrorum Mathei et Raynaldi barensium archiepiscoporum 
            quod oculata fide inspeximus</hi> invece di <hi rend="italic">predecessoris nostri Mathei barensis archiepiscopi</hi>; 
            n. III, pag. 199, r. 34: <hi rend="italic">dignosceris</hi> invece di <hi rend="italic">dinosceris</hi>;
            n. IV, pag. 199, r. 42: <hi rend="italic">Terlicium</hi> invece di <hi rend="italic">Terdicium</hi>;
            n. V, pag. 199, r. 43: <hi rend="italic">caballaro</hi> invece di <hi rend="italic">cavallaro</hi>;
            n. VI, pag. 199, r. 44: <hi rend="italic">Speluncam</hi> invece di <hi rend="italic">Spleluncam</hi>;
            n. VII, pag. 199, r. 46: <hi rend="italic">Ciriaclum</hi> invece di <hi rend="italic">Kyriacum</hi>;
            n. VIII, pag. 199, r. 46: <hi rend="italic">Saidam</hi> invece di <hi rend="italic">Saydam</hi>;
            n. IX, pag. 199, r. 46: <hi rend="italic">Saillactam</hi> invece di <hi rend="italic">Seillaicte</hi>;
            n. X, pag. 199, r. 47: <hi rend="italic">Solanum</hi> invece di <hi rend="italic">Saulanum</hi>;
            n. XI, pag. 199, r. 47: <hi rend="italic">Aurecte</hi> invece di <hi rend="italic">Arvaicte</hi>;
            n. XII, pag. 199, r. 49: <hi rend="italic">Quaternum</hi> invece di <hi rend="italic">Paternum</hi>;
            n. XIII, pag. 199, r. 49: <hi rend="italic">Padulam</hi> invece di <hi rend="italic">Padule</hi>;
            n. XIV, pag. 199, r. 49: <hi rend="italic">Specclam</hi> invece di <hi rend="italic">Speccam</hi>;
            n. XV, pag. 199, r. 54: <hi rend="italic">planitieribus</hi> invece di <hi rend="italic">planitiebus</hi>;
            n. XVI, pag. 199, r. 58: <hi rend="italic">parrocciam</hi> invece di <hi rend="italic">parrocchia</hi>;
            n. XVII, pag. 200, r. 61: <hi rend="italic">concedimus et confirmamus</hi> invece di <hi rend="italic">confirmamus</hi>;
            n. XVIII, pag. 200, r. 63: manca <hi rend="italic">ut</hi>;
            n. XIX, pag. 200, r. 66: <hi rend="italic">dexteram</hi> invece di <hi rend="italic">desteram</hi>;
            n. XX, pag. 200, r. 75: <hi rend="italic">correpserit</hi> invece di <hi rend="italic">correxerit</hi>;
            n. XXI, pag. 200, r. 83: <hi rend="italic">consequantur</hi> invece di <hi rend="italic">inveniat amen amen</hi>;</note> Cum barensis ecclesie regimen domino 
          <lb/>disponente quamquam immeriti suscepimus, ea nos oportet diligentia 
          <pb n="199"/>
          <lb/>vigilare, et suscepti officii studio insudare, quatinus et ecclesia 
          <lb/>nobis domino volente commissa operis executione clarescat, et que 
          <lb/>a predecessoribus nostris iuste ac canonice facta sunt, precipue 
          <lb/>que ad dilatandam pontificalis glorie dignitatem, spectare videntur, 
          <lb/>auctoritatis nostre robore debeant domino predicto communiri. 
          <lb/>huius utique rei consideratione venerabilis in christo frater 
          <lb/>episcope provocati, et speciali quam ad tuam personam habemus 
          <lb/>affectione inducti, tuis iustis postulationibus clementer et benigne 
          <lb/>annimus, et ad exemplar sancte recordationis predecessoris nostri 
          <lb/>Mathei barensis archiepiscopi, prefatam invenaciensem ecclesiam, 
          <lb/>cui deo auctore preesse dinosceris, sub barensis ecclesie et nostra 
          <lb/>protectione suscipimus, et de gratuita voluntate totius capituli 
          <lb/>nostri, presentis scripti privilegio communimus. Statuentes 
          <lb/>ut quascumque possessiones, quecumque bona eadem ecclesia concessione 
          <lb/>pontificum, largitione regum vel principum, oblatione fidelium. 
          <lb/>seu aliis iustis modis possidet, aut in futurum poterit adipisci, 
          <lb/>tibi et successoribus tuis firma semper et illibata permaneant, 
          <lb/>in quibus hec propriis duximus exprimenda vocabulis. Iuvenacium. 
          <lb/>Terdicium. Circlum. Urassanum. Sanctum Leucium in 
          <lb/>cavallaro. Sanctum Leucium in deserto. Guarassanum. Numinum. 
          <lb/>Ferulacium. Balenam. Suberitum. Spleluncam. Mappasanum. 
          <lb/>Circitanum. Casamaximam. Mazaricum. Sanctam Eugeniam. Sanctum 
          <lb/>Kyriacum de vinealis. Saydam. Sellaicte. Saulanum. 
          <lb/>Cilianum. Valenzanum. Arvaicte. Sanctum Demetrium. 
          <lb/>Sanctam Mariam in lama. Priminianum. Puzillum. Villam. Lacum 
          <lb/>meridianum. Paternum. Villulam. Padule. Speccam. 
          <lb/>Cursinianum. Sanctam Agathen. Sanctum Nicolaum de lapedizo. 
          <lb/>Sanctum Petrum de casellis. Sanctum Cosmam de portu. et Sanctum 
          <lb/>Salvatorem. Ad hec omnes fundos et casalia, una cum domibus, 
          <lb/>olivis, et vineis, servis et ancillis, massis et massariciis, 
          <lb/>molendinis, portubus, montibus, planitiebus et pratis, simul cum 
          <lb/>plebibus, sive etiam omnibus titulis vel cappellis suis, et cum 
          <lb/>omnibus monasteriis virorum seu feminarum, grecis aut latinis, 
          <lb/>intus in civitate vel de foris, et cum universis ordinibus ecclesiasticis, 
          <lb/>nec non et parrocchia tua, et quicquid honoris, possessionis, 
          <lb/>sive dignitatis, tu et eadem ecclesia iuste et rationabiliter 
          <lb/>possidetis, tibi et successoribus tuis, presenti privilegio confirmamus. 
          <pb n="200"/>
          <lb/>Et quia ecclesiam tuam. speciali cupimus privilegio decorare, 
          <lb/>concedimus tibi et successoribus tuis. ut quotiescumque 
          <lb/>pro conventu. vel concilio celebrando, aut sollempnitatibus 
          <lb/>pro quibus ad barensem ecclesiam de iure venire debetis. a nobis 
          <lb/>vel successoribus nostris tu vel successores tui fueritis pervocati, 
          <lb/>primam a nobis sedem desteram videlicet habeatis. Decernimus 
          <lb/>ergo ut nulli omnino hominum liceat prefatam ecclesiam temere 
          <lb/>perturbare, aut eius possessiones auferre, vel ablatas retinere, minuere, 
          <lb/>seu quibuslibet vexationibus fatigare, set illibata omnia et 
          <lb/>integra conserventur eorum pro quorum gubernatione et substentatione 
          <lb/>concessa sunt, usibus omnimodis profutura. Salva barensis 
          <lb/>ecclesie auctoritate. Si qua igitur in futurum ecclesiastica secularisve 
          <lb/>persona, hanc paginam nostre constitutionis sciens, contra 
          <lb/>eam temere venire temptaverit, secundo, tertiove commonita, 
          <lb/>nisi presuncionem suam. digna satisfactione correxerit. potestatis 
          <lb/>honorisque sui dignitate careat, reamque se divino iudicio 
          <lb/>existere de perpetrata iniquitate cognoscat, et a sacratissimo 
          <lb/>corpore et sanguine dei et domini redemptoris nostri iesu christi 
          <lb/>aliena fiat, atque in extremo exanime districte ultioni subiaceat. 
          <lb/>Cunctis autem eidem ecclesie servantibus sua iura sit pax domini 
          <lb/>nostri iesu christi quatinus et hic fructum bone actionis percipiant. 
          <lb/>et apud districtum iudicem pacis eterne premia inveniant 
          <lb/>amen amen. Et sigillum plumbeum eiusdem domini archiepiscopi 
          <lb/>pendentis erat ibi et ipsius subtestatio in hec verba. Ego 
          <lb/>Raynaldus dei gratia barensis archiepiscopus et canusinus. et scriptum 
          <lb/>erat inferius iuxta sigillum plumbeum in hec verba. Datum 
          <lb/>Barii, per manum Petri camerarii et scriniarii domini barensis 
          <lb/>archiepiscopi, octavo Kalendas decembris indictione sexta. Incarnationis 
          <lb/>dominice anno Millesimo, centesimo, septuagesimo secundo, 
          <lb/>pontificatus vero domini Raynaldi barensis et canusini archiepiscopi 
          <lb/>anno secundo. Quod scriptum puplicationis scripsi ego 
          <lb/><choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iohannes paulus puplicus iuvenaciensis notarius qui interfui 
          <lb/>et meo signo consueto signavi.
          <lb/>+ Regalis Iuvenacii Rogerius Iudex.
          <lb/>Nicolaus Iohannacii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_020">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 20</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 201-202</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1254">1254</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="201"/>
          <lb/>+ Ex incarnatione dei et salvatoris nostri iesu christi anno Mil<supplied reason="illegible" resp="print_editor">lesimo centesimo</supplied> quinquagesimo 
          <lb/>quarto regnante domino nostro Conrado dei gratia r<supplied reason="illegible" resp="print_editor">omanorum in</supplied> regem electo 
          <lb/>semper augusto, Ierusalem et Sicilie illustrissimo rege anno quarto, decimo die mensis iunii, 
          <lb/>indictione duodecima. Nos  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">Ro</supplied>gerius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Thomasii regius iuvenaciensis Iudex. Matheus 
          <lb/>puplicus eiusdem  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">ter</supplied>re notarius. et testes subscripti de eadem terra ad hoc specialiter 
          <lb/>vocati et rogati. presentis scripti serie declaramus quod convo<supplied reason="illegible" resp="print_editor">catis</supplied> nobis a venerabili 
          <lb/>viro domino Leonardo humili iuvenaciensi episcopo intus in maiori iuvenaciensi ecclesia
          <pb n="202"/>
          <lb/>ostendit nobis et exhibuit ad legendum quoddam scriptum. petens a nobis quia sua interesse 
          <lb/>dicebat. ut ipsum in presenti carta transcribi atque puplicari face<supplied reason="illegible" resp="print_editor">re</supplied>mus. Cuius petitione 
          <lb/>admissa utpote iusta videntes ipsum scriptum non cancellatum non abolitum nec 
          <lb/>in aliqua sui parte viciatum. <supplied reason="illegible" resp="print_editor">sed tam in conte</supplied>stu continentie principalis quam in sigillo 
          <lb/>apposito in eo et subscriptione testium nulla litura seu vicio laborare. ipsum in presenti 
          <lb/>carta de verbo ad verbum transcribi atque publicari fecimus cuius <supplied reason="illegible" resp="print_editor">scripti con</supplied>tinentia talis 
          <lb/>est. Andreas dei gratia licet immeritus metropolitanus barine et canusine sedis venerabili 
          <lb/>fratri Ma<supplied reason="omitted_in_original" resp="print_editor">ralditio</supplied> invenaciensi episcopo eiusque successoribus canonice substituendis 
          <lb/>in perpetuum, ---. <note type="editorial" resp="print_editor"><hi rend="italic">Segue come nella carta precedente</hi> <note type="editorial" resp="EDAr">= Codice Diplomatico Barese, vol. II, appendice I, pag. 198, n. 19, nota</note> <hi rend="italic"> sino alla parola</hi> consequantur, <hi rend="italic"> indi segue:</hi></note>
          <lb/>Ad huius nostre concessionis et confirmationis inviolabilem firmi <supplied reason="illegible" resp="print_editor">tatem</supplied> presens 
          <lb/>privilegium mandavimus fieri per manus <gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/> notarii nostri barensis clerici et
          <lb/>cum plumbeo sigillo si <supplied reason="illegible" resp="print_editor">gnavi</supplied> <gap reason="illegible" quantity="4" unit="dots_separated_by_spaces"/> et a nostri clericis subtestatum, anno incarnationis
          <lb/>domini Millesimo ducentesimo septimodecimo mense iunio undecimo eiusdem <gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/>
          <lb/><gap reason="illegible" quantity="56" unit="dots_separated_by_spaces"/>
          <lb/><gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/> ipsius subtestacio et <gap reason="illegible" quantity="6" unit="dots_separated_by_spaces"/> clericorum suorum in hec verba. Andreas dei
          <lb/>gratia licet immeritus metropolitanus barine et canusine sedis. Ego Iacobus presbiter et 
          <lb/>primicerius. Ego Palmerius barensis canonicus. Ego Philippus presbiter. Ego Lupus presbiter
          <lb/>et primicerius. Ego Ioffridus abbas. Nicolaus Gattucius, necnon et subtestatio venerabilium 
          <lb/>nostrorum dominorum episcoporum Melfitte et Poliniani erat in eo in hac forma. Acc<supplied reason="omitted_in_original" resp="print_editor">ius?</supplied>
          <lb/>Melfictensis episcopus. Ego Boetius Polinianensis episcopus. Quod scriptum publicationis 
          <lb/>scripsi ego predictus Matheus puplicus Iuvenatii notarius. subscriptionibus mei predicti 
          <lb/>Iudicis et subscriptorum testium roboratum.
          <lb/>+ Regalis Iuvenacii Rogerius Iudex.
          <lb/>Nicolaus Iohannacii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Maior domni Adi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Grimoaldus  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">Leonis</supplied> Saxi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>. 
          <lb/>+ Iudex Tomasius de Iuvenacio.
          <lb/>Ego Iohannes paulus publicus invenaciensis notarius testor.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_021">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 21</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 203-204</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1261">1261</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="203"/>
          <lb/>+ Spenduit in mundo quo christus flamine mundo. anno millesimo ducentesimo sexagesimo 
          <lb/>primo. regnante domino nostro Manfrido illustrissimo rege Sicilie anno tertio, duodecimo 
          <lb/>die mensis iunii indictionis quarte. Nos frater Leonardus dei gratia humilis iuvenaciensis 
          <lb/>episcopus habentes in hiis omnibus advocatum. astantibus etiam nobiscum Bisantio 
          <lb/>archidiacono. Ursone archipresbitero. abbate Sassone et Leone primiceriis et quam pluribus 
          <lb/>clericis aliis capituli maioris ecclesie nostre. causa ecclesiastice dignitatis. in presentia 
          <lb/>Nicolai <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> sire Iudicis regii iuvenaciensis Iudicis et testium subscriptorum ad hoc specialiter 
          <lb/>vocatorum, volumptarie per fustem tradentes damus atque locamus Guidoni <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> 
          <lb/><gap reason="omitted_in_original" rend="italic"/> habitatori civitatis Iuvenacii duas vineas et mediam terre intus in terris quas 
          <lb/>dicta maior ecclesia tenet in loco sancti Spiritus non multum longe ab hac civitate que	
          <lb/>sunt per fines subscriptos. Sic tamen ut dictus Guidus dictas terras a me sibi traditas 
          <lb/>ut dictum est suis propriis expensis faciat parietibus circumdari. teneant etiam ipse et eius 
          <lb/>descendentes terras easdem donec vixerint, cultent ipsas et refrudiant et de eius refrudio 
          <lb/>faciant suum velle. nichilominus dent nobis seu nostris successoribus pro parte ipsius ecclesie 
          <lb/>anno quolibet donec vixerint pro locatione dicte terre in festo sancte Marie mensis  
          <lb/>augusti tarenos auri boni Sicilie tres et grana auri quindecim. sive si ipsas terras seminaverint 
          <lb/>sive non. Stetit etiam inter nos ex pacto conveniencie ut in quocumque anno donec 
          <lb/>ipsas terras habuerint contigerit ipsos in eis plantare cepas. dent et assignent nobis 
          <lb/>vel nostris successoribus de ipsis cepis sertas decem, superadditis tarenis predictis. Vadiam 
          <lb/>quoque eidem Guidoni damus nobis fideiubentibus. quo nos vel nostri successores defendamus 
          <lb/>sibi vel suis descendentibus predictam traditionem seu locationem in predicto modo 
          <lb/>factam ab omni humana persona. Deficiente vero nominato Guidone seu eius descendentibus. 
          <lb/>nominate terre ipsius ecclesie nostre cum toto beneficio in ipsis ab eis illato ad manus 
          <lb/>nostras sive nostrorum successorum deveniant pleno iure. ob quod licentiam eis tribuimus 
          <lb/>pignerare nos et nostros successores per omnia ipsius ecclesie licita et illicita preter 
          <lb/>sacra sine appellatione donec omnia predicta perficiantur. Sunt autem predicto terre a nobis 
          <pb n="204"/>
          <lb/>tradite per hos fines primo a medio pariete mictendo est terra ipsius ecclesie secundo
          <lb/>estra parietem mictendum est via puplica. Tercio a medio pariete mictendo est terra dicte
          <lb/>ecclesie a nobis concessa <gap reason="illegible" quantity="4" unit="dots_separated_by_spaces"/> Iohanni <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filio</expan></choice> maioris. Quarto est litus maris. Et hoc scriptum
          <lb/>scripsit Iohannes paulus Maioris <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> puplicus Iuvenacii notarius presens enim fuit. 
          <lb/>+ Nos frater Leonardus humilis invenaciensis episcopus. 
          <lb/>+ Ego Bisantius archidiaconus.
          <lb/>Sasso Maior primicerius. 
          <lb/>+ Ego Leo primicerius.
          <lb/>Nicolaus regius Iuvenacii Iudex.
          <lb/>Nicolaus Iohannacii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/><gap reason="illegible" quantity="24" unit="dots_separated_by_spaces"/>
          <lb/>+ Testor ne <gap reason="illegible" quantity="6" unit="dots_separated_by_spaces"/> hoc opus sacerdos Iohannes.
          <lb/>Iohannes abbas testatur.
          <lb/>Ego dompnus Palma presbiter.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_022">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 22</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 204-206</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1265">1265</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="204"/>
          <lb/>+ Ex quo regis eterni <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> descendit in utero virginali, anno Millesimo ducentesimo 
          <lb/>sexagesimo quinto. regnante domino nostro Manfrido illustrissimo rege Sicilie anno septimo 
          <lb/>quintodecimo die mensis marcii indictionis octave. Nos Nicolaus sire Iudicis regius invenaciensis 
          <lb/>Iudex. Maraldus puplicus eiusdem terre notarius et testes subscripti licterati cives 
          <lb/>eiusdem terre ad hoc specialiter convocati et rogati presenti scripto fatemur quod nobis 
          <lb/>manentibus in regia curia Iuvenacii. abbas Iohannes <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> sire Nicolai civis noster in nostra 
          <lb/>presentia constitutus pro parte domini Leonardi <supplied reason="illegible" resp="print_editor">iuvenaciensis episcopi</supplied> presentavit nobis 
          <lb/>et exibuit ad legendum quedam duo privilegia que sunt de decima baiulationis banci et 
          <lb/>tributi curie in Iuvenacio quam dictus episcopus consuevit percipere et habere, que privilegia 
          <lb/>dictus abbas Iohannes sibi pro parte dicti domini episcopi autenticari petiit et in publicam 
          <lb/>redigi formam. dicebat  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">enim?</supplied> quod dictus dominus episcopus privilegia ipsa autenticata 
          <lb/>assignare volebat nobili viro domino Iudici Gaudio de Barulo vice secreto curie
          <pb n="205"/>
          <lb/>in terra Bari dimictenda penes eum ad suam cautelam et petitionem. autentica vero ipsa 
          <lb/>penes se retinere. dicebat etiam nobis abbas Iohannes predictus quod dictus Iudex Gaudius 
          <lb/>predictam decimam prefato domino episcopo nuper in (?) anno presenti de mandato regio 
          <lb/>dare debet. Nos vero petitionem eandem nobis pro parte dicti domini episcopi porrectam 
          <lb/>utpote iustam et iuri consonam admittentes. privilegia ipsa vidimus et legimus. non cancellata 
          <lb/>non abollita non abrasa omni vitio et  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">su</supplied>spectione carentia. que privilegia ad 
          <lb/>cautelam dicti domini Iudicis Gaudii et ipsius domini episcopi de  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">verbo</supplied> ad verbum transcribi 
          <lb/>fecimus et in hac puplica redigi forma per manus mei predicti Maraldi puplici <supplied reason="illegible" resp="print_editor">iuvenaciensis</supplied> 
          <lb/>notarii. Quorum privilegiorum tenor per omnia unius talis est. In nomine domini 
          <lb/>dei eterni ac salvatoris nostri iesu christi anno incarnationis eiusdem millesimo centesimo 
          <lb/>trigesimo quarto indictione duodecima ---. <note type="editorial" resp="print_editor"><hi rend="italic">V. l'originale a </hi> <note type="editorial" resp="EDAr">= Codice Diplomatico Barese, vol. II, appendice I</note> <hi rend="italic"> a n. 4 pag 173.</hi></note>Item
          <lb/>subscriptum erat in una cruce sul <gap reason="illegible" quantity="5" unit="dots_separated_by_spaces"/> ta ad rotundum per eamdem crucem sic: Rex
          <lb/>semper vivas pius et clemens domini vas. Hac cruce signatum stabo hunquam violatum. 
          <lb/>Item et intra eadem cruce infrascriptum erat: Ego Rogerius Rex <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Quod privilegium sigillatum 
          <lb/>erat sigillo plumbeo pendenti cum seta rubea. Alterius vero privilegii tenor per omnia 
          <lb/>talis est. Anno dominice incarnationis Millesimo centesimo tertiodecimo. mense decembri 
          <lb/>indictione sexta. Quia et secundum deum et homines laudabile est benefacere et quod iustum 
          <lb/>est dei ecclesie non negare. Idcirco ego Constantia Regis Francorum <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filia</expan></choice> et <choice><abbr resp="print_editor">qd.</abbr><expan resp="EDAr">quondam</expan></choice> illustris 
          <lb/>viri Boamundi Anthioceni principis uxor concedo pro anima predicti viri mei et mea 
          <lb/>parentumque meorum sancte Marie ecclesie iuvenaciensi que est episcopatus. ubi Bernerius 
          <lb/>dominus olim noster cappellanus nunc autem dei gratia episcopus presidet. Cunctam decimam 
          <lb/>rerum illarum que nostro iuri pertinet de introhitibus nostre civitatis Iuvenacii videlicet 
          <lb/>de animatis et inanimatis. mobilibus. frumento. ordeo. leguminibus  <supplied reason="illegible" resp="print_editor">vi</supplied>no. oleo. animalibus. 
          <lb/>de tributo etiam civitatis et affidatura affidatorum presentium et futurorum insuper 
          <lb/>pro amore dei et salute prefati viri mei anime et mea. et ut deus filios meos hon<supplied reason="illegible" resp="print_editor">orificet</supplied>
          <lb/>et exaltet concedo etiam eidem ecclesie presbiteros eiusdem civitatis ut amodo predictus 
          <lb/>reverentissimus presul eiusque successores habeant eos in sua potestate et iudicent eos de 
          <lb/>offensis in quibus offenderunt. Cui prefate ecclesie integram decimam omnium predictarum 
          <lb/>rerum ut dixi <gap reason="illegible" quantity="10" unit="dots_separated_by_spaces"/> legibus et illis rebus de quibus decima dari non convenit. Et ut
          <lb/>hec omnia que predicta sunt firma et stabilia omni tempore prenominate ecclesie permaneant 
          <lb/>sine contrarietate mea meorumque filiorum et omnium ordinatorum exactorumque 
          <lb/>nostrorum et omnium hominum iussi hoc preceptum scribi a Fulco nostro notario et plumbea 
          <lb/>bulla nostri tiparii bullari, prefatoque venerabili episcopo vice nominate ecclesie dari, 
          <lb/>et subscriptum erat in eo sic Gumstancia Quod privilegium sigillatum e <supplied reason="illegible" resp="print_editor">ra</supplied>t sigillo plumbeo 
          <lb/>pendenti cum seta citrina. Quod transcriptum ab autenticis et originalibus privilegiis
          <pb n="206"/>
          <lb/>transumptum ego predictus Maraldus puplicus Iuvenacii notarius de verbo ad verbum nichil 
          <lb/>addito diminuto vel mutato transcripsi fideliter et exemplavi. et in hac prescripta forma 
          <lb/>redegi et signo meo consueto signavi, et ut huic transcripto fides indubitata valeat adhiberi 
          <lb/>ego predictus Iudex Nicolaus presens instrumentum sigillo et subscriptione mea et nos 
          <lb/>infrascripti testes subscriptionibus nostris duximus roborandum.
          <lb/>+ Nicolaus regius Iuvenatii Iudex.
          <lb/>Ego Leo notarius Sindolfi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Ego Franciscus notarius Iohannis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/><gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/> Sanson Leonis Sassi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Nicolaus Iohannacii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
          <lb/>Maraldus <gap reason="illegible" quantity="8" unit="dots_separated_by_spaces"/> <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice>.
        </p>
        </body>
    </text>
  </TEI>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP01_023">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice I, documento n. 23</title>
          <respStmt>
            <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
            <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
          </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-07-30">30/07/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice I. Le carte di Giovinazzo (1124-1266)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 206-207</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Giovinazzo (BA)</pubPlace>
            <date cert="high" when="1266">1266</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="206"/>
          <lb/>+ Splenduit in mundo quo christus flamine mundo anno Millesimo ducentesimo sexagesimo 
          <lb/>sexto. regnante domino nostro Manfrido illustrissimo rege Sicilie anno octavo. sexto
          <lb/>die mensis decembris indictionis none. Cum divinus cultus diminui non debeat sed augeri, 
          <lb/>ad curam et solicitudinem boni pastoris spectare dignoscitur, res ecclesiasticas taliter ordinare. 
          <lb/>quod clericorum cetus victus decentes inde percipiat et res ipse cultu debito non 
          <lb/>fraudentur. Quapropter nos frater Leonardus humilis iuvenaciensis episcopus hac consideratione 
          <lb/>ducti una cum capitulo nostro antiquam et rationabilem consuetudinem a nostris 
          <lb/>predecessoribus in maiori iuvenaciensi ecclesia editam et usque ad presentia tempora firmiter 
          <lb/>observatam, duximus confirmandam. videlicet quod si quis canonicorum ipsius ecclesie 
          <lb/>a primo die mensis martii usque ad ultimum diem mensis decembris eiusdem anni 
          <lb/>obierit. omnes fructus olivarum et redditus beneficii sui tam presentes quam futuros, infra 
          <lb/>eundem annum usque ad primam diem venturi mensis ianuarii post eius obitum possit libere 
          <lb/>legare vendere vel alienare cuicumque voluerit, sine requisitione sui prelati vel contradictione 
          <lb/>ecclesiastice seu secularis persone. si arbores olivarum vel alias res sui beneficii 
          <lb/>ipse canonicus heres vel cui legaverit vel vendiderit fructus ipsarum infra dictum annum 
          <lb/>cultu excolerint condecenti. Corporali a quolibet nostrum prestito iuramento. ut nos
          <pb n="207"/>
          <lb/>nec posteriores nostri contra eamdem laudabilem et rationabilem consuetudinem ullo tempore 
          <lb/>veniamus set ipsam observemus perpetuo illibatam. excommunicationis sententia innodantes 
          <lb/>si quis contra hanc salubrem consuetudinem aliquid presumpserit actemptare, 
          <lb/>cum per observationem talis consuetudinis possessionis nostre ecclesie melius excolantur, et 
          <lb/>canonici ipsius ecclesie spe futurorum fructuum facilius pecuniam inveniant mutuo ex qua 
          <lb/>alimenta suscipiant in divinis obsequiis impendendis. quoniam ecclesiasticis ministeriis deputati 
          <lb/>non debent iuxta statuta sacrorum canonum in vituperium clericalis ordinis miserabiliter 
          <lb/>mendicare. Et ut premissis adhiberi possit et valeat vera fides presens inde scriptum 
          <lb/>publicum fieri fecimus per manus Iohannis pauli <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Maioris puplici Iuvenacii notarii, 
          <lb/>sigillo pendenti nostri <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> episcopi et ipsorum canonicorum subscripcionibus roboratum. 
          <lb/>Quod ego dictus Iohannes paulus notarius scripsi et meo signo consueto signavi.
          <lb/>+ Ego magister Urso archipresbiter.
          <lb/>Sasso Maior primicerius.
          <lb/>+ Leo primicerius. 
          <lb/>+ Ego dompnus Iohannes presbiter.
          <lb/>+ Ego domnus Bisancius.
          <lb/>+ Ego dompnus Iohannes de Seraphi (?) presbiter. 
          <lb/>+ Ego Petrus presbiter.
          <lb/>+ Ego dopnus Mathia presbiter.	
          <lb/>+ Ego dopnus Leo presbiter. 
          <lb/>+ Ego dopnus Gualterius presbiter.
          <lb/>Ego Santorus diaconus.
          <lb/>Ego Vincensius diaconus.
          <lb/>Ego Ricardus <choice><corr resp="EDAr">diaconus</corr><sic resp="print_editor">dioconus</sic></choice>.
          <lb/>Abbas Maior diaconus.
          <lb/>Ego Robertus subdiaconus.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>