<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<teiCorpus xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
  <teiHeader xml:id="CDB02_APP03">
    <fileDesc>
      <titleStmt>
        <title>Codice diplomatico Barese - 02 - Appendice 03</title>
        <respStmt>
          <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
          <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
          <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
        </respStmt>
        <respStmt>
          <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
          <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
        </respStmt>
      </titleStmt>
      <extent>
        <measure quantity="1528" unit="words">Parole: 1528</measure>
        <measure quantity="9557" unit="characters_without_spaces">Caratteri (spazi esclusi): 9557</measure>
      </extent>
      <publicationStmt>
        <publisher><ref target="http://alim.unisi.it/">ALIM</ref>
                </publisher>
        <date when="2018-08-02">02/08/2018</date>
        <availability>
          <p>Copyright 2018 - progetto ALIM</p>
        </availability>
      </publicationStmt>
      <sourceDesc>
        <biblStruct>
          <monogr>
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice III. Le carte di Putignano (1154)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <imprint>
              <pubPlace>Bari</pubPlace>
              <publisher>V. Vecchi</publisher>
              <date>1899</date>
            </imprint>
          </monogr>
        </biblStruct>
      </sourceDesc>
    </fileDesc>
    <encodingDesc>
      <projectDesc>
        <p>Testo codificato nel formato TEI XML, versione P5, per essere incluso fra i testi che compongono il progetto
          ALIM - Archivio della Latinità Italiana del Medioevo.</p>
      </projectDesc>
      <editorialDecl>
        <ab type="boilerplate">La codifica segue le norme standard stabilite dal progetto ALIM, in dettaglio:
          <list><item>Sono state eliminate le sillabazioni: la parola spezzata da un 'a capo' è stata unita alla riga
            precedente (anche alla pagina precedente, ove necessario). Eccezione: quando una parola è sillabata alla
            fine di una riga e nella successiva riga appare solo la seconda parte della parola sillabata (quindi il
            resto della riga a stampa è vuoto), la parola è stata registrata tutta nella riga in cui essa termina. È
            stato ritenuto prioritario, infatti, mantenere il numero complessivo delle righe di ogni pagina.</item></list></ab>
        <ab type="level">ALIM2_1</ab>
        <ab type="specific"><list><item>La digitalizzazione della raccolta non ha riguardato né il regesto,
          né le note diplomatistiche o di commento (con alcune eccezioni segnalate di seguito). Nel volume sono presenti tre 
          facsimili in fototipia.</item></list></ab>
        <ab type="specific"><list>
          <item>Il simbolo † rappresenta la croce presente nell’originale a stampa.</item></list></ab>
        <ab type="specific"> Nell'originale a stampa:
          <list><item>le parentesi quadre indicano integrazione dell'editore;</item>
            <item>le parentesi tonde indicano congettura dell'editore;</item>
            <item>le parentesi angolari indicano aggiunte sopralineari del rogatario;</item>
            <item>una serie di punti indica una lacuna che l'editore non è stato in grado di colmare;</item>   
            <item>'<hi rend="italic">(manca)</hi>' indica uno spazio lasciato in bianco dal rogatario.</item></list></ab>
        <ab type="specific">Trattamento delle abbreviazioni presenti nell'originale a stampa:
          <list><item>l'abbreviazione 'f.' è stata sciolta secondo l'indicazione dell'editore: 
            "Int. sempre « filius » o « filia » in caso retto o in caso obliquo, sing. o pl." 
            (Codice Diplomatico Barese, volume I, p. 3). In particolare, a causa delle 
            notevoli oscillazioni delle desinenze nei documenti, per lo scioglimento dell'abbreviazione 
            si è tenuto conto oltre che del contesto sintattico di occorrenza, anche della forma del sintagma nominale 
            a cui il termine è apposto, della forma di eventuali altre apposizioni, e, quando presenti 
            della forma di aggettivi ad esso riferiti;</item>
            <item>l'abbreviazione 'qs.' è stata sciolta secondo l'indicazione dell'editore: 
              "Int. sempre « qui supra » o « que supra » secondo i casi" (Codice Diplomatico Barese, volume 1, p.4).</item></list></ab>
        <ab type="specific">Resa nell'edizione digitale di soluzioni peculiari adottate nell'originale a stampa:
          <list><item>porzioni di testo identiche o simili che si ripetono 
            nello stesso documento o in documenti differenti sono compendiate dall’editore a stampa con 
            '<hi rend="italic">ecc.</hi>' o '<hi rend="italic">etc.</hi>'. 
            Nell’edizione digitale, per non interferire con i motori di ricerca, 
            '<hi rend="italic">ecc.</hi>' e '<hi rend="italic">etc.</hi>' 
            sono sostituiti da tre trattini brevi '---'.
            Eventuali indicazioni dell’editore a stampa sul documento in cui è possibile 
            leggere il testo omesso, fornite in corsivo e tra parentesi tonde, sono riportate 
            nell’edizione digitale sotto forma di nota. Quando ritenuto utile, il riferimento 
            indicato dall’editore a stampa è stato integrato dal responsabile dell’edizione digitale. 
            L’integrazione segue la forma generalmente usata dall’editore a stampa ed è fornita 
            in tondo e preceduta da un uguale.</item></list></ab>
      </editorialDecl>
    </encodingDesc>
    <profileDesc>
      <langUsage>
        <language ident="lat">Latino</language>
      </langUsage>
      <textClass>
        <keywords>
          <term type="form">Prosa</term>
          <term type="source">Documentaria</term>
          <term type="region">Italia meridionale</term>
        </keywords>
      </textClass>
      <creation>
        <date when-iso="1154">1154</date>
      </creation>
    </profileDesc>
  </teiHeader>
  <TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader xml:id="CDB02_APP03_001">
      <fileDesc>
        <titleStmt>
          <title>Codice diplomatico Barese, volume II, appendice III, documento n. 1</title>
          <respStmt>
          <resp key="ALIM2_new">Edizione in formato TEI XML a cura di</resp>
          <name key="EDAr">Elisa D'Argenio</name>
        </respStmt>
          <respStmt>
            <resp key="print_editor">Edizione a stampa di riferimento curata da</resp>
            <name>Giovanni Battista Nitto De Rossi</name>
            <name>Francesco Nitti Di Vito</name>
          </respStmt>
        </titleStmt>
        <publicationStmt>
          <publisher>ALIM</publisher>
          <date when="2018-08-02">02/08/2018</date>
        </publicationStmt>
        <sourceDesc>
          <bibl type="edizioneAStampaDiRiferimento">
            <title>Codice diplomatico Barese. II: Appendice III. Le carte di Putignano (1154)</title>
            <editor>Giovanni Battista Nitto De Rossi</editor>
            <editor>Francesco Nitti Di Vito</editor>
            <pubPlace>Bari</pubPlace>
            <publisher>V. Vecchi</publisher>
            <date>1899</date>
            <biblScope unit="pp">pp 219-223</biblScope>
          </bibl>
          <bibl type="documentoMedievale">
            <pubPlace cert="high">Monopoli</pubPlace>
            <date cert="high" when="1154">1154</date>
          </bibl>
        </sourceDesc>
      </fileDesc>
    </teiHeader>
    <text>
      <body>
        <p><pb n="219"/>
          <lb/>† Incarnati verbi Millesimo. Centesimo. Quinquagesimo. quarto anno. Regni autem domini 
          <lb/>nostri Rogerii invictissimi et precellentissimi Regis Sicilie ducatus Apulie et principatus 
          <lb/>Capue. vicesimo tertio quartoque domini nostri Guidelmi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice>
          eius invictissimi regis feliciter 
          <pb n="220"/>
          <lb/>cum suo domino et patre regnantis. mense September indictione secunda. Nos Falco 
          <lb/>et Petrus monopolitanorum curiales Indices declaramus. Quoniam dominus Theodorus reverendus 
          <lb/>abbas monasterii sancti protomartiris Stephani non longe a territorio civitatis 
          <lb/>Monopolis siti, intus in eadem civitate apud episcopium. coram domini Michael venerabilis 
          <lb/>episcopi sedis affate civitatis presentia et domini Stephani eiusdem reverendi Arcidiaconi 
          <lb/>et Alexandri catepani et militis et sire Grifonis. et sire Capozzari. Saraceni militis. Mauri
          <lb/>militis et comitis galee. Stephanizzii <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Petracce Iudicis. Viviani <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Maureliani militis. Kirileonis 
          <lb/>Kiripandi <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> galee comitis. Romfredi notarii. Iohannacii notarii. aliorumque nobilium 
          <lb/>hominum testium subscriptorum cum aliis suis confratribus allocutus et deprecatus est dicens. 
          <lb/>domini Iudices scire volumus quoniam ego et fratres mei ad honorem dei et profictum 
          <lb/>monasterii nostri si divina et regia condignabitur gratia quosdam de nostris fratribus
          <lb/>communicato consilio ad sanctam regiam maiestatem domini et precellentissimi Rogerii regis 
          <lb/>nostri predicti dirigere deprecavimus. et ad sue celsitudinis aures de negotiis nostri monasterii 
          <lb/>diligenter pro nostro posse intimare. Que quoniam presertim in his septem sigillis 
          <lb/>videlicet in sacratissimo et regio sigillo supradicti domini nostri gloriosissimi regis Rogerii 
          <lb/>et in privilegio domini Roberti serenissimi ducis Italie Sicilie Calabrie et Apulie ac in privilegio 
          <lb/>domini Boamundi senioris Antioceni et Tarentini principis. et in istis quatuor sigillis 
          <lb/>domini Goffridi primi Cupersanensium Comitis nostri monasterii fundatoris et ditatoris 
          <lb/>continentur ea de quibus nos a quibusdam iniustum patimen et gravamen atque molestiam.
          <lb/>tam nostro cenobio quam et nostris hominibus sepe immo sepissime infertur. utilius duximus 
          <lb/>ista supradicta sigilla ad maiorem fidem et credulitatem faciendam ipsius domini et
          <lb/>precellentissimi regis providentie scientie ac discretioni per eosdem deferri fratres atque 
          <lb/>ostendi. Set quoniam per aspera devia et aquosa loca pro diversitate itineris euntes vel 
          <lb/>redeuntes possunt ea casu aliquo in toto ammittere modo quolibet vel in aliqua principali 
          <lb/>parte possunt deleri. cum magna precum instantia petimus et obsecramus ut ea inspiciatis 
          <lb/>studiosissime legatis subtilissime et intelligatis accuratissime. et lecta et intellecta studiosissime. 
          <lb/>per puplicum notarium eorum continentiam ad memoriam posterum et nostri monasterii 
          <lb/>comodum scriptis representari ac exemplari iubeatis si placet. In quo exemplari dominus 
          <lb/>Michael venerabilis episcopus et vos propriis manibus una cum supradictis nobilibus 
          <lb/>subtestari dignemini. quatenus autenticis privilegiis et sigillis in scriniis nostri monasterii 
          <lb/>studiosissime repositis et fidelissime custoditis eorum exemplaria subtestatione vestrarum 
          <lb/>manuum roborata nostri confratres quasi ipsa autentica privilegia secum deferre valeant. 
          <lb/>et sancte regie maiestati eiusque celsitudini fideliter presentare. Verum nos <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> Iudices curiales petitioni eorum quia iusta recta et honesta videbatur et erat, consilio et laudamento 
          <lb/>supradicti domini reverendi episcopi. eiusque arcidiaconi et catepani aliorumque nobilium 
          <lb/>hominum nobiscum ibidem consentientium testium subscriptorum. libentissime annuentes 
          <lb/>ipsa predicta septem sigilla accepimus inspeximus legimus et subtilissime et studiosissime
          <pb n="221"/>
          <lb/>intelleximus. Quorum tertium privilegium domini Boamundi, --- in hoc subsequenti instrumento 
          <lb/>ad ipsius exemplar fidelissime et veracissime per Trentafelizzium pronotarium scriptis 
          <lb/>representari et exemplari iussimus. Cuius continentia talis erat. In nomine sancte et 
          <lb/>individue trinitatis. Quoniam te domine Benedicte venerabilis abbas monasterii sancti protomartiris 
          <lb/>Stephani in territorio monopolitano siti religione conspicuus vita preclarus et 
          <lb/>circa nostram fidelitatem splendidus atque devotus intentus et splendidiorem et devotiorem 
          <lb/>expectamus. Idcirco ego Boamundus divina providentia Antiocenis princeps domini Roberti 
          <lb/>invictissimi ducis Italie Calabrie et Sicilie bone et sancte memorie filius. Quoniam condecet 
          <lb/>me predicti domini invictissimi ducis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> semper de bonis ac beneficiis nobis a deo 
          <lb/>concessis indesinanter ecclesiis et monasteriis manu larga donare. et eis maxime que 
          <lb/>predictus dominus et pater meus dilexit atque de suis opibus et divitiis modis omnibus 
          <lb/>larga dextera concessit atque donavit. Eapropter petitionibus tuis predicte domine venerabilis 
          <lb/>abbas sancti iamdicti cenobii devotissime annuentes pro amore dei et beati protomartiris 
          <lb/>Stephani et salute anime dicti patris et matris mee et omnium parentum nostrorum 
          <lb/>et ut deus omnipotens in conventu pretiosi protomartiris Stephani nos et omne genus 
          <lb/>nostrum manuteneat atque gubernet. et omnes hostes nostros tam presentes quam futuros 
          <lb/>tam visibiles quam invisibiles pedibus nostris submittat et tribuat nobis triumphalem 
          <lb/>palmam. per huius nostri sigilli auctoritatem et per hanc fustis traditionem donamus concedimus 
          <lb/>offerimus in primis deo et monasterio beati protomartiris Stephani quod situm 
          <lb/>est in territorio Monopolitane civitatis et tibi predicte domine venerabilis abbas et omnibus 
          <lb/>tuis successoribus abbatibus prioribus et rectoribus eiusdem. videlicet duos vineales 
          <lb/>quinquagenales omni facie de palude que est prope lacum Fraxineti. in qua palude est puteus 
          <lb/>qui vocatur calidus. Ita quidem sic incipit a predicto puteo et vadit in partem montis 
          <lb/>Iohannacis sint duo vineales unus ante alterum et sic incipit a ralla. idem a burulo ipsius 
          <lb/>paludis et venit in parte orientis ubi critazzina videtur esse. sit latitudo ipsius vinealis.
          <lb/>Ita namque damus concedimus, --- Concedimus etiam vobis ut omnia animalia vestra et 
          <lb/>omnium hominum vestrorum et aliorum hominum qui reclamationem vestram habuerint 
          <lb/>sicut superius legitur. secure quiete et france sine affidatura. sine estatico et glandatico. 
          <lb/>sine aquatico et carnatico, sine aliquo premio vel dono quolibet vel remuneratione aliqua 
          <lb/>pascant et vadant per omnes terras nostras idest terra Bari Ioe Fraxeniti et Lamake et per
          <lb/>omnes pertinentias earum et per totam terram nostram Tarenti et Orie et per omnes pertinentias 
          <lb/>illarum omni tempore quotiescumque voluerint. Custodes vero animalium et ceteri 
          <lb/>vestri monasterii homines et illi etiam quos supra nominavimus securi et quieti franci et 
          <lb/>liberi per ipsas iamdictas terras videlicet, ---, vadant et veniant, pascant et 
          <lb/>bibant tam aquam vivam quam mortuam, iaceant et quiescant curtes et ovilia ibi faciant 
          <lb/>et omnem suam necessitatem et suorum animalium ibi faciant. Concedimus etiam deo et 
          <lb/>beato protomartiri Stephano et tibi predicte domine abbas et omni, ---, ut
          <pb n="222"/>
          <lb/>semper habeatis potestatem cum omnibus aratris vestri iamdicti cenobii et omnium obedientiarum, 
          <lb/>--- per totas iam dictas terras nostras civitatis Bari, ---, laborandi arandi novalia 
          <lb/>faciendi et pisandi et recolligendi, ---, --- Et potestatem habeatis in omnibus silvis 
          <lb/>predicte civitatis Bari Tarenti et Orie locorumque omnium --- incidendi arbores pro 
          <lb/>omni regimine vestro, ---, --- Insuper autem confirmamus stabilimus atque concedimus 
          <lb/>primis deo et iamdicto sancto cenobio et tibi domine Benedicte venerabilis abbas, --- sigillum 
          <lb/>domini et patris mei Roberti invictissimi ducis Italie, --- quod deo. et sancto cenobio
          <lb/>predicto fecit multa et magna continens beneficia, --- quod si alias faceremus patrissare 
          <lb/>non videremur. ingrati etiam videremur tanti ab eo et ab eodem domino et patre nostro 
          <lb/>accepti beneficii, ---. Insuper donamus et concedimus, --- ut in quemcumque locum 
          <lb/>iverit vel castellum vel casale tam nostri demanii quam subiectorum nostrorum omnium 
          <lb/>tenimentum aliquod vel obedientiam habueritis. potestatem habeatis inclitam affidandi 
          <lb/>et conducendi ibi homines quandocumque potueritis undecumque fuerit, --- Qui homines 
          <lb/>ut supradictum est liberi et absoluti sint ab omni onere servitiorum nostrorum nec nobis 
          <lb/>nec heredibus nec successoribus nostris aliquod servitium faciant. nec aliquos redditus vel 
          <lb/>recognitionem vobis aliquam faciant. nec coram nobis nec heredibus --- iustitiam faciant 
          <lb/>de quacumque causa vel culpa fuerint appellati set tantummodo coram te predicte domine 
          <lb/>Benedicte venerabilis abbas sancti iamdicti cenobii et coram tuis successoribus, --- In quibus 
          <lb/>omnibus locis ubi seminatum aliquod vel obedientiam habueritis. habeatis licentiam et 
          <lb/>potestatem hedificandi trapetum et molendinum et furnum. In quo trapeto molendino et 
          <lb/>furno, --- habeant potestatem et licentiam macinandi tam olivas quam frumentum et vobis 
          <lb/>et successoribus vestris secundum consuetudinem loci macinaturam tam frumenti quam et 
          <lb/>olivarum vobis persolvant et furnaticum reddant, --- Et hoc etiam vobis concedimus, ---
          <lb/>ut habeatis potestatem habendi unam barcam vestram in civitate nostra Tarenti in mare 
          <lb/>piczulo que france secure sine affidatura, --- vadat piscando per totum mare piczulum 
          <lb/>quandocumque vobis et successoribus vestris placuerit excepto in nostra foresta et capiant 
          <lb/>pisces et cocleas pro vobis et pro vestro sancto conventu, --- Et hec quidem nostra oblacio, 
          <lb/>--- Unde pro causa securitatis et defensionis --- hoc sigillum iussimus scribi per 
          <lb/>manus Fulconis curialis nostri barini castelli et plumbea bulla nostri tiparii insigniri et tibi 
          <lb/>domine Benedicte venerabilis abbas dare. Anno incarnationis Millesimo. centesimo. 
          <lb/>octavo. mense septembris indictione prima. Et nec ipse dominus supradictus Boamundus 
          <lb/>Antiocenus et Tarentinus princeps in eodem privilegio nec ullus alius erat subtestatus. set 
          <lb/>tantummodo sui soliti tiparii bulla plumbea erat insignitus.
          <pb n="223"/>
          <lb/>Nos itaque supradicti Fulco et Petrus monopolitanorum curiales iudices ne forte dominus 
          <lb/>sopradictus venerabilis abbas transmittendo per suos confratres et ministros autenticum 
          <lb/>instrumentum domini Boamundi, --- posset fortuitu in toto deperire vel in aliquo 
          <lb/>principali membro in parte deleri, --- iuxta morem totius regionis et nostram civilem consuetudinem 
          <lb/>hoc scriptum esse idem et per omnia consimile prephato autentico instrumento 
          <lb/>ut supradiximus per Trentafelizzium protonotarium esemplari iussimus in quo dominus supradictus 
          <lb/>venerabilis episcopus eiusque archidiaconus et nos cum omnibus aliis supradictis 
          <lb/>et subscriptis nobilibus testibus propriis manibus subtestati sumus. Anno mense et indictione 
          <lb/>pretitulatis. Quod scripsit supradictus Trentafelizzius qui interfuit.
          <lb/>† Ego Michael monopolitanus episcopus licet immeritus prescripta et vidi et audivi 
          <lb/>eaque semper recta confirmo.
          <lb/>† Stephanus monopolitanus arcidiaconus vidi et audivi et legi predicta. 
          <lb/>† Falco <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> iudex. 
          <lb/>† Petrus <choice><abbr resp="print_editor">qs.</abbr><expan resp="EDAr">qui supra</expan></choice> iudex.
          <lb/>† Hoc firmat ubique Grifo miles.
          <lb/>† Capozzarus miles.
          <lb/>† Saracenus miles. 
          <lb/>† Maiores miles et comes galee. 
          <lb/>† Stephanizzius <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filius</expan></choice> Petracce iudicis.
          <lb/>† Signum proprie manus Viviani <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Maureliani militis.
          <lb/>† Signum proprie manus Kirileonis galee comitis <choice><abbr resp="print_editor">f.</abbr><expan resp="EDAr">filii</expan></choice> Kiripandi. 
          <lb/>† Ramfredus notarius.
          <lb/>† Iohannacius notarius testatur.
        </p>
      </body>
    </text>
  </TEI>
</teiCorpus>